<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe auf Schloss Kirchheim</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			 </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p>             </editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1955/31</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 auf Schloss Kirchheim</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date type="firstpart" from="1955-09-10">
					<time type="start" when="14:00:00"/>
				</date>
				<date type="secondpart" to="1955-09-11"> </date>
				<name type="Ort">Schloss Kirchheim in Schwaben</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (161.)</head>
				<list type="SVP">
					<head type="title">Referat des Abg. Stücklen zum Mittelstandsprogramm auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung)</head>
					<head type="title">Referat des Abg. Stücklen zum Mittelstandsprogramm auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung)</head>
					<item corresp="#csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_SVP-1">A. TOP 1: Errichtung von Wahlkreissekretariaten und Unterbezirksgeschäftsstellen, Regelung des Arbeitsturnus. – TOP 4: Referate der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> über die wirtschaftspolitische Lage und die Atompolitik, Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zur Mittelstandspolitik der CSU, Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> über die Situation in der Landwirtschaft, Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über sozialpolitische Fragen, Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> über verkehrspolitische Fragen. – TOP 2: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über die außenpolitische Lage. – TOP 4: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> über Verteidigungsfragen; anschließend Diskussion. – Verabschiedung verteidigungspolitischer Beschlüsse.</item>
					<item xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-2">B. Anlage: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zum Mittelstandsprogramm auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung).</item>
					<item xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-3">C. Anlage: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über Sozialpolitik auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung):</item>
					<item xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-4">D. Anlage: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> über das Verkehrsfinanzgesetz auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung).</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Am 10. September 1955 die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenckelvonDonnersmarckGeorg_1953-10-06">Henckel von Donnersmarck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlausnerWolfgang_1953-10-06">Klausner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">von Manteuffel-Szoege</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoerlMax_1953-10-06">Spörl</name>; am 11. September 1955 die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenckelvonDonnersmarckGeorg_1953-10-06">Henckel von Donnersmarck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">von Manteuffel-Szoege</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoerlMax_1953-10-06">Spörl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenschLeoM">Bensch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuggervonGloettJosef-Ernst_1949-09-07">Fugger von Glött</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> begrüßt die Versammelten und dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuggervonGloettJosef-Ernst_1949-09-07">Fürsten Fugger</name> herzlich für die freundliche Aufnahme.</p>
				<p>1. Organisatorische Fragen</p>
				<p>a) Arbeit in den Wahlkreisen</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> unterbreitet der Landesgruppe den Vorschlag des Vorstandes bezüglich der Errichtung von Wahlkreissekretariaten als Unterbezirksgeschäftsstellen. In der folgenden Diskussion wird der Vorschlag als solcher bejaht, jedoch gefordert, das Geld nicht zu verzetteln, sondern planmäßig einzusetzen. Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> regt an, auch auf unterer Ebene wie auf oberer Ebene einen guten Kontakt mit der Wirtschaft zu pflegen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> schlägt anstelle eines festen Betrages einen bestimmten Prozentsatz aller aus politischer Tätigkeit fließenden Einnahmen als Beitrag aller Mandatsträger zur Finanzierung von Unterbezirksgeschäftsstellen vor, ohne daß dieser Vorschlag Gegenliebe findet. Die Landesgruppe faßt schließlich folgenden Beschluß:</p>
				<p>»Die Landesgruppe stimmt der Errichtung von Wahlkreissekretariaten als Unterbezirksgeschäftsstellen zu. Der Landesvorsitzende wird gebeten, auch die übrigen Mandatsträger der CSU, die wesentliche Einnahmen aus ihrer politischen Tätigkeit beziehen, mit zur Finanzierung heranzuziehen und einen entsprechenden Beschluß des Landesvorstandes herbeizuführen. Die Abgeordneten der Landesgruppe überweisen zu diesem Zweck monatlich DM 300 an die Landesleitung. Der Zeitpunkt, von dem ab diese Weisung erfolgt, wird im Einvernehmen mit der Landesleitung noch festgelegt. Er darf jedoch nicht vor dem 1. November liegen. Bis zur Errichtung der Geschäftsstellen geht dieser Betrag auf Weisung des zuständigen Abgeordneten wieder in seinen Wahlkreis für politische Zwecke zurück. Die Zahlungen der Listenabgeordneten dienen in Höhe von DM 250 wie bisher der Finanzierung von Geschäftsstellen in Wahlkreisen, die von anderen Parteien gehalten werden. Die restlichen DM 50 werden im Einvernehmen zwischen Landesvorsitzenden und zuständigen Bezirksvorsitzenden verwendet. Die Frage, wem der spätere Unterbezirksgeschäftsführer bzw. Wahlkreissekretär untersteht, wird einer eigenen Regelung von Fall zu Fall vorbehalten.«</p>
				<p>b) Regelung des Arbeitsturnus</p>
				<p>Die Landesgruppe spricht sich gemäß dem Vorschlag des Vorstandes geschlossen für den Dreiwochenturnus (1. Woche von Montag bis Samstagmittag, 2. Woche von Montag bis Freitagabend) aus. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wird beauftragt, diesen Standpunkt der CSU in den zuständigen Gremien zu vertreten.</p>
				<p>2. Wirtschaftspolitik</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name> gibt einen kurzen Überblick über die allgemeine wirtschaftliche Lage (siehe beiliegendes Referat).<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Nicht überliefert.</p></note></seg></p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> stellt fest, daß noch nie ein so gutes Einvernehmen zwischen Finanz- und Wirtschaftsminister und Bank Deutscher Länder über die wirtschaftliche Lage und die sich daraus ergebenden Konsequenzen bestanden hätte. Unsere Produktion hat ein gefährliches Stadium erreicht, die ein weiteres Expandieren nicht mehr zulasse. Nach Ansicht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> bereitet es vielmehr größte Mühe, die bestehenden Verhältnisse zu konsolidieren. Jede weitere künstliche Förderung der Wirtschaft sei gefährlich. Der Staat müsse ein Beispiel für die private Wirtschaft geben und Investitionen auf ein notwendiges Maß einschränken. Aus diesem Grunde auch sei eine vielfach vorgeschlagene weitere Senkung der Steuer strikt abzulehnen. Daß diese Entwicklung und die sich daraus ergebenden Erkenntnisse sich nicht auf Deutschland beschränken, beweise das Beispiel Englands, wo die Gewerkschaft selbst eine außerordentlich weise Haltung an den Tag gelegt hätte. Ebenso sei das Schweizer Gesetz zur Bekämpfung von Krisen auch ein Beispiel dafür, auf welche Weise bestehende Konjunkturen vor einer weiteren Überhitzung geschützt werden. Nach Ansicht des Bundesfinanzministers ist es ein Fehler der Unternehmer gewesen, Preissenkungen nicht durchgeführt zu haben, als die Möglichkeit dazu bestand. Die Lohnforderungen müßten in einem vernünftigen Rahmen gehalten werden, während die Unternehmer alles tun müßten, Preissteigerungen zu vermeiden. Nur so könne die Grundlage jeder Wirtschaft und Sozialpolitik, eine gesunde Währung, erhalten bleiben.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> steht Verbrauchssteuersenkungen positiv gegenüber. Eine entsprechende Denkschrift würde im Laufe des Monats Oktober im Finanzministerium bereits fertiggestellt. Auf die finanzielle Situation eingehend, weist der Bundesfinanzminister alle Spekulationen, daß durch die erhöhten Steuereingänge dem Haushalt Riesenbeträge zugeführt werden könnten, als falsch zurück. Tatsächlich kämen zu dem bereits aufgestellten Haushalt noch weitere Belastungen durch das Bundesergänzungsgesetz zur Wiedergutmachung und durch das Restitutionsgesetz, die beide mit einer jährlichen Neubelastung von je 200 Millionen DM für den Bundeshaushalt angesetzt werden müßten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hatte bei der Sitzung des Bundeskabinetts am 7. September 1955 von Vorschlägen zur Vorbereitung einer Novelle zum Bundesentschädigungsgesetz vom 18. September 1953 berichtet. Aufgrund der Vorschläge rechnete der Minister mit einer Erhöhung der Entschädigungszahlungen um etwa 3 Mrd. DM sowie einer Erhöhung um 1,4 Mrd. DM durch das Restitutionsgesetz. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kabinettsprotokolle</hi> 1955, S. 509.</p></note></seg> Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bringt seiner Hoffnung Ausdruck, daß der Streit zwischen Bund und Ländern um den Bundesanteil endlich beigelegt werden kann. Was die Höhe des deutschen Verteidigungsbeitrages angehe, vertritt der Bundesfinanzminister die Auffassung, daß die Bundesrepublik insgesamt schon 16 Milliarden leistet, weil zu den 9 Milliarden reiner Verteidigungslasten weitere 7 Milliarden für Berlin-Hilfe, Bundesgrenzschutz und Hilfe für Ostzonenflüchtlinge hinzugerechnet werden müßten. Im übrigen reiche die Summe von 9 Milliarden schon deswegen aus, weil die deutsche Aufrüstung nicht in drei Jahren, sondern bestenfalls in 5 Jahren bei einer Gesamtkostensumme von etwa 55 Milliarden DM beendet werden könnte.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> ergänzt die Ausführungen des Bundesfinanzministers, mit denen er sich im Grundsatz identisch erklärt. Nach seiner Ansicht könne man keine weiteren Konsumsteigerungen propagieren, wenn man gleichzeitig eine Lohnsteigerung bekämpfen will. Nach Ansicht des Bundespostministers rührt der Druck auf die Investition vom Konsum her. Die Konsumgüterindustrie drücke auf die Produktionsgüterindustrie, und dieser Druck setzt sich auf die Investitionen der öffentlichen Hand fort. Die Unternehmer müßten lieber sinkende Gewinne als eine Verschlechterung der Währung auf sich nehmen. Ein Druck auf den Konsum sei am besten durch einen weiteren Anreiz zum Sparen, notfalls aber auch durch ein Andrehen der Steuerschraube zu erreichen. Bezüglich der Atomfrage vertritt Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> die Auffassung, daß für die wirtschaftliche Seite die Wirtschaft, für die technische Seite der Staat die Verantwortung tragen sollte. Es besteht von deutscher Seite wenig Neigung für einen europäischen Atompool. Im übrigen werde die Atomenergie vorerst von den anderen Energieträgern kaum als Konkurrenz betrachtet, weil der Bedarf an Energie vorerst nahezu unbegrenzt sei.</p>
				<p>Das Ergebnis der folgenden Diskussion, in der auch Landesvorsitzender Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> im wesentlichen die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> vertritt, siehe Anlage.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Nicht überliefert.</p></note></seg></p>
				<p>(Fortsetzung der Sitzung vom Vortage)</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hält ein Kurzreferat über die Lage des gewerblichen Mittelstandes, dessen Hauptforderungen in ein Mittelstandsprogramm der CSU von der Landesgruppe übernommen werden.</p>
				<p>(Referat und Beschlüsse siehe Anlage)<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Dok. 161a.</p></note></seg></p>
				<p>Über die Lage in der Landwirtschaft und die im Bundestag auf die CSU zukommenden Aufgaben referiert kurz Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>. Er legt seinen Betrachtungen die Tatsache zugrunde, daß das Nettoeinkommen der Landwirtschaft in diesem Jahr um 10 Prozent gegenüber dem Vorjahr zurückgegangen sei, während das Masseneinkommen im gleichen Zeitraum um 8,4 Prozent zugenommen hätte. Die Gründe für den Rückgang des Einkommens in der Landwirtschaft seien in den Schweinepreisen, im Zurückbleiben des Milchpreises und im Anziehen der gesamten Kostenfaktoren zu suchen. Dafür sei allerdings mit einer besseren Ernte als im vergangenen Jahr zu rechnen. Nach der Verabschiedung des Landwirtschaftsgesetzes, führte Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> aus, sei die gesamte agrarpolitische Entwicklung in ein neues Stadium getreten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Landwirtschaftsgesetz vgl. Dok. 152, Anm. 4.</p></note></seg> Bisher habe es in der Landwirtschaft nie eine echte Rentabilität gegeben. Erst jetzt sei die Bezahlung der mitarbeitenden Familienangehörigen und die Verzinsung des Betriebskapitals in den Vordergrund getreten, im selben Maße, wie die altbäuerliche Wirtschaftsordnung zu Ende gehe. Die Herstellung einer echten Rentabilität müsse Schritt für Schritt erfolgen und auf keinen Fall über den Preis.</p>
				<p>Das Ziel sei der bäuerliche Betrieb, der mit den normalen Mitteln der Landwirtschaftspolitik lebensfähig erhalten werden könne. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> geht dann kurz auf die geplante Milchpreiserhöhung ein, die er damit begründet, daß sich der Milchpreis seit 1953 selbst praktisch nicht geändert hätte, während die übrigen Preise und vor allem die Kostenfaktoren für die Landwirtschaft erheblich angezogen hätten. Im übrigen würde keine weitere Preiserhöhung von der Landwirtschaft gefordert. Bei der Aufzählung der im Bundestag vorliegenden Anträge auf bäuerlichem Gebiet hebt der Referent besonders das Bundesleistungsgesetz, das Güterverkehrsgesetz und das Landbeschaffungsgesetz hervor. Besondere Aufmerksamkeit müsse auch der Brüsseler Konferenz gewidmet werden, die einen stufenweisen Abbau der Zölle (15 Prozent in drei Jahren) und eine Aufhebung der Kontingentierung der Einfuhren anstrebt und damit sich gegen die Einfuhr und Vorratsstelle richte. Die deutsche Landwirtschaft müsse scharf diese Ziele ablehnen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> begrüßt es schließlich, daß sich der Deutsche Bauerntag in Kassel politisch hinter die Bundesregierung gestellt habe.</p>
				<p>Referat Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>: Siehe Anlage.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Dok. 161b.</p></note></seg> Verkehrspolitisches Referat <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name>: Siehe Anlage.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Dok. 161c.</p></note></seg> Das Ergebnis der folgenden politischen Diskussion siehe Anlage der Kirchheimer Beschlüsse.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>Nicht überliefert.</p></note></seg></p>
				<p>Außenpolitik:</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gibt einen kurzen Überblick über die außenpolitische Lage. Referat Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> über Verteidigungsfragen siehe Anlage.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Nicht überliefert.</p></note></seg> In der anschließenden Diskussion berichtet Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> über seine Erfahrungen auf dem Land. Danach hätte die Tatsache, daß nach dem in aller Eile verabschiedeten Freiwilligengesetz bis heute praktisch nichts geschehen sei, der CSU sehr geschadet. Man sei wieder soweit, daß die Soldaten glauben, sie seien wieder die ersten im Staate.</p>
				<p>Es wird folgendes beschlossen: 1. Die von Abg. Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> ausgearbeitete parlamentarische Anfrage wird eingereicht. 2. Die Ausarbeitung eines Gesetzes über die Einrichtung eines Parlamentsbeauftragten über die Streitkräfte, dem die Landesgruppe grundsätzlich zustimmt, soll beschleunigt in Angriff genommen werden. 3. Die Landesgruppe spricht sich für eine gesetzliche Regelung für Aufbau und Tätigkeit des Nachrichtendienstes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> aus.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Die »Organisation Gehlen«, nach dem ehemaligen Generalmajor der Wehrmacht Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> benannt, war von den amerikanischen Besatzungsbehörden kurz nach Ende des Zweiten Weltkriegs ins Leben gerufen worden. Zwar wurde die Organisation am 1. April 1956 als »Bundesnachrichtendienst« in den Dienst der Bundesrepublik Deutschland überführt, die von der CSU-Landesgruppe angemahnte gesetzliche Grundlage erhielt der BND aber erst am 9. März 1978 mit der Verabschiedung des »Gesetzes über die parlamentarische Kontrolle nachrichtendienstlicher Tätigkeit des Bundes«.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> schließt anschließend die Landesgruppensitzung mit einem Dank an den Gastgeber und den Landesvorsitzenden Dr. Hanns <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelHanns">Seidel</name>, der sich seinerseits anerkennend über das Niveau dieser Sitzung ausspricht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>[161. a</p>
				<p>Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zum Mittelstandsprogramm auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung)</p>
				<p>ACSP, LG-Protokolle, 1955/31.]</p>
				<p>Der Mittelstand ist aus der gesamten Wirtschaft nicht herauszulösen. Es ist deshalb unmöglich, eine Mittelstandspolitik zu treiben, die mit den Grundzügen unserer Wirtschaftspolitik nicht übereinstimmt. Die Bedeutung des Mittelstandes wird aber vielfach auch an offizieller Stelle unterschätzt. Immerhin haben die mittelständischen Betriebe, Handwerk, Handel, Kleinindustrie und Sonstige, einen Jahresumsatz von ca. 175 Mrd. DM, während die Industrie einen Umsatz von 141 Mrd. DM aufweist, von dem wieder 80 Mrd. DM der Klein- und Mittelindustrie zugerechnet werden müssen.</p>
				<p>Von den 12,5 Millionen 1950/51 Beschäftigten waren 72% in Klein- und Mittelbetrieben und nur 28% in Großbetrieben mit mehr als 200 Beschäftigten tätig. 760000 Unternehmen davon sind Einmannbetriebe des Handwerks, Handels, Verkehrs usw., also reine Familienbetriebe. Nach Betriebsgröße aufgeschlüsselt sind 96,4% aller Unternehmen Kleinbetriebe (1–19 Beschäftigte), 3,3% Mittelbetriebe (20–199 Beschäftigte) und lediglich 0,3% Großbetriebe.</p>
				<p>Neben der wirtschaftlichen Bedeutung, die aus diesen Zahlen hervorgeht, kommt dem gewerblichen Mittelstand eine echte staatspolitische Bedeutung als Brücke zwischen oben und unten und Polster zwischen den sozialen Gegensätzen zu. Die Leitgedanken des Mittelstandes, der Eigentumsgedanke, die Bejahung des Risikos und der eigenen Verantwortung und das Streben nach Selbständigkeit verdienen jede Förderung durch den Staat.</p>
				<p>Wenn man die Aufgabe der Wirtschaft in der Bedarfsdeckung und der Sicherstellung von Dienstleistungen sieht, dann ist es, rein wirtschaftlich gesehen, durchaus möglich, durch Vermehrung der Warenhäuser, der Großbetriebe, durch Regiebetriebe, durch Versandhäuser usw. dieses Ziel auch ohne den gewerblichen Mittelstand, zumindest unter stärkerer Zurückdrängung des Mittelstandes bis zu einem gewissen Grad zu erreichen. Soziologisch und staatspolitisch würde dieser Weg aber über die Vernichtung von über 3 Millionen selbständiger Existenzen in unerträglichen sozialen Spannungen enden. Es wäre unrecht zu behaupten, daß für den gewerblichen Mittelstand bisher nichts geschehen ist. Trotzdem bedarf es noch erheblicher Anstrengungen, um die Wettbewerbsfähigkeit des Mittelstandsbetriebes gegenüber der Großwirtschaft sicherzustellen. Die Hauptanstrengungen müssen ohne Zweifel vom Mittelstand selbst ausgehen. Wer sich einbildet, ohne eigene Anstrengungen vom Staat künstlich am Leben erhalten zu werden, hat keine Existenzberechtigung.</p>
				<p>Von Parlaments- bzw. Regierungsseite her erscheinen folgende Maßnahmen vordringlich:</p>
				<p>1. Errichtung eines Mittelstandsinstituts</p>
				<p>mit einer wissenschaftlichen Abteilung, die einer Universität in Nordrhein-Westfalen angegliedert werden soll. Hauptaufgabe der wissenschaftlichen Abteilung ist es, objektive und allgemein anerkannte Grundlagen für eine fortschrittliche Mittelstandspolitik zu schaffen.</p>
				<p>2. Berufsordnung für den Handel,</p>
				<p>wie sie schon im ersten Bundestag von der CDU/CSU-Fraktion gefordert worden ist. Ein solches Gesetz darf keine Bedürfnisprüfung vorschreiben, sondern nur die persönliche Zuverlässigkeit und die Sachkunde für Lebensmittel, Arzneien und Drogen, die Fachkunde verlangen. Diese Forderungen sind im Interesse des Verbrauchers berechtigt.</p>
				<p>3. Billige Personalkredite</p>
				<p>sind für den Mittelstand eines der Hauptanliegen, nachdem der Löwenanteil auch der ERP-Mittel in die Großwirtschaft geflossen ist.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Es handelt sich um Mittel des European Recovery Program (»Marshall-Plan«) zum Wiederaufbau Europas nach 1945.</p></note></seg> Zu diesem Zweck ist die Errichtung einer eigenen emissionsfähigen Mittelstandsbank zu erwägen, die besonders der Vergabe mittel- und langfristiger Kredite dienen soll.</p>
				<p>4. Auf steuerlichem Gebiet</p>
				<p>muß eine Berücksichtigung der mitarbeitenden Ehefrau endlich durchgesetzt werden. Weil eine Kontrolle darüber, wer mitarbeitet, praktisch nicht durchführbar ist, ist eine generelle Regelung (etwa DM 1 200 bis DM 1 800 jährlich als steuerlich abzugsfähiger Betrag) nicht zu umgehen. Gleichzeitig muß auch dem Kleingewerbetreibenden steuerlich die Möglichkeit gegeben werde, über mehrere Jahre hinweg Rücklagen für notwendige Investitionen zu bilden.</p>
				<p>5. Die Gesetze zum Schutze der Berufsbezeichnung Ingenieur und Chemiker,</p>
				<p>die nicht als Berufsordnung betrachtet werden können, müssen gerade im Interesse der Erhaltung des Leistungsstandes dieses Berufes und des Nachwuchses auf diesem Gebiet bald verabschiedet werden.</p>
				<p>6. In der Frage der Altersversorgung des Handwerks hat die CDU/CSU-Fraktion einen Antrag eingebracht, der als Übergangslösung bis zu einer endgültigen Regelung des Altersversorgungsproblems der freiberuflich Tätigen u. a. folgendes vorsieht: die Versicherungspflicht des Handwerkers erlischt, wenn das Jahreseinkommen von zwei aufeinanderfolgenden Kalenderjahren den Betrag von DM 9 000 übersteigt. Eine Halbversicherung bei der Angestelltenversicherung und einer Lebensversicherung kann neu nicht abgeschlossen werden. Alte Verträge können jedoch aufrecht erhalten werden.</p>
				<p>7. Das Schwarzarbeitergesetz</p>
				<p>muß trotz aller Widerstände im Bundestag durchgesetzt werden. Es ist in Anbetracht der zu erwartenden 40-Stundenwoche besonders notwendig, weil die reichlicher zur Verfügung stehende Freizeit einen weiteren Anreiz zur Schwarzarbeit bietet. Der Entwurf sieht vor, nicht nur den Schwarzarbeiter, sondern auch den Auftraggeber zur Rechenschaft zu ziehen.</p>
				<p>8. Nachdem der Behördenhandel</p>
				<p>wenigstens auf Bundesebene weitgehend eingedämmt worden ist, muß dem immer mehr sich ausdehnenden Werkhandel energisch zu Leibe gegangen werden. Die Unternehmer selbst müssen erkennen, daß sie mit der Förderung des Werkhandels einer Sozialisierung Vorschub leisten.</p>
				<p>9. Ohne daß dieses Problem noch in diesem Bundestag angeschnitten werden kann, ist für die Zukunft die Gewerbesteuer deswegen zu überprüfen, weil die seinerzeitigen Voraussetzungen für diese Steuer inzwischen weggefallen sind. Die mittelständische Struktur hat sich entscheidend geändert, und es ist vielfach nicht mehr der gewerbliche Mittelstand wie ehedem, dem wegen seines entsprechend hohen Einkommens eine gewisse Verpflichtung für die Allgemeinheit durch eine entsprechende Steuer zugemutet werden kann. Abgewartet werden muß auch die Auswirkung des Kindergeldgesetzes, obwohl im Mittelstand schwere Klagen gegen dieses Gesetz erhoben werden, die sicher zum Teil berechtigt sind. Die geforderte Verschärfung des Jugendschutzes ist deswegen nicht unbedenklich, weil sie teils auf Kosten einer soliden Ausbildung geht, zum anderen unsere Jugend verweichlicht. Das Beispiel Schweden mit seiner überraschend hohen Jugendkriminalität sollte zu denken geben.</p>
				<p>10. Enttäuscht hat schließlich die Behandlung der Genossenschaftsfrage durch das Bundesjustizministerium. Es muß überlegt werden, auf welche Weise die Lösung dieses dringenden Problems vorangetrieben werden kann. Der angeführte Katalog erhebt keinen Anspruch auf Vollständigkeit, enthält aber jene Punkte, die den Mittelstand besonders auf den Nägeln brennen und die innerhalb der nächsten 2 Jahre zu verwirklichen sind.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>[161. b</p>
				<p>Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über Sozialpolitik auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung)</p>
				<p>ACSP, LG-Protokolle, 1955/31.]</p>
				<p>Seit der Bundeskanzler im Oktober 1953 das erste Mal das Wort Sozialreform in die Debatte geworfen hat, sind Hoffnungen daran geknüpft worden, die nie erfüllt werden können.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte in seiner Regierungserklärung vom 20. Oktober 1953 eine umfassende Sozialreform angekündigt. Vgl. BT Sten. Berichte, Bd. 18, Sitzung vom 20. Oktober 1953, S. 13–15.</p></note></seg> Man ist sich in Fachkreisen heute darüber einig, daß das gewaltige Problem einer Neuordnung der sozialen Leistungen sich über eine lange Zeit erstrecken muß und daß wir uns zunächst wohl mit der Reform eines Teils der Sozialversicherung begnügen müssen. Der Hauptgrundsatz hierfür muß sein, die Eigenverantwortung zu fördern. Deshalb ist eine Ausweitung der Sozialversicherung über den gegenwärtig erfaßten Personenkreis hinaus abzulehnen. Aus dem Gutachten des Beirats beim Bundesarbeitsministerium<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN013" type="comment"><p>Im April 1955 hatte das Arbeitsministerium unter dem Titel »Grundgedanken zur Gesamtreform der sozialen Leistungen« eine Kabinettsvorlage zur Neuordnung des bestehenden Sozialleistungssystems vorgelegt. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kabinettsprotokolle</hi> 1955, S. 338, Anm. 40; <hi rendition="#smcap">Hockerts</hi>, Sozialpolitische Entscheidungen, S. 286 f.</p></note></seg> und in der Denkschrift der vom Bundeskanzler beauftragten Professoren<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN014" type="comment"><p>Zu der Denkschrift vom Mai 1955 vgl. <hi rendition="#smcap">Neuordnung der sozialen Leistungen</hi>. Denkschrift, auf Anregung des Herrn Bundeskanzlers erstattet von den Professoren Hans Achinger, Joseph Höffner, Hans Muthesius, Ludwig Neundörfer, Köln 1955. Bekannt wurde das Gutachten der Pro-fessoren als »Rothenfelser Denkschrift«. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kabinettsprotokolle</hi> 1955, S. 337, Anm. 37; HOCKERTS, Sozialpolitische Entscheidungen, S. 290.</p></note></seg> schälen sich folgende drei vordringliche Forderungen heraus: 1. Eine Neuordnung der Altersrenten. 2. Bekämpfung der Frühinvalidität. 3. Vereinfachung der Sozialgesetzgebung.</p>
				<p>1. Die Regelung der Altersrenten geht auf die 80er Jahre des vergangenen Jahrhunderts zurück. Sie waren damals nicht als alleinige Lebensgrundlage gedacht, sondern sollten neben Ersparnissen, Eigenheimen usw. die Existenz sicherstellen. Heute, nach Krieg und Währungsreform, stellt die Altersrente jedoch vielfach das einzige Einkommen dar. Es ist klar, daß eine Durchschnittsrente von DM 70 bis DM 80 bei der Invaliden-, von DM 90 bis DM 110 bei der Angestelltenversicherung keineswegs ausreicht.</p>
				<p>Der Bundesarbeitsminister hat vielmehr 65 bis 75% des Durchschnittsverdienstes als notwendigen Rentensatz bezeichnet. Tatsächlich ist errechnet worden, daß die nach 1948 neu in die Rentenversicherung eingetretenen Versicherten im Alter diese Rente auch erreichen werden. Das Problem besteht jedoch darin, den 6 bis 7 Mill. Rentnern im gegenwärtigen Zeitpunkt eine höhere Rente zu gewähren. Es ist die Überlegung aufgetaucht, im Vertrauen auf die Stabilität unserer Wirtschaft die großen Einnahmen unserer Sozialversicherung dazu zu benutzen, die jetzigen Renten aufzubessern. Dem Staat soll lediglich ein in schlechteren Zeiten möglicher Unterschiedsbetrag zwischen Einnahmen und Ausgaben aufgebürdet werden.</p>
				<p>2. Die Denkschrift des Bundesarbeitsministers zeigt, daß seit 1952 in der Invaliden- und Angestelltenversicherung die Zahl derer, die schon vor der Altersgrenze die Versicherung in Anspruch nehmen mußten, größer ist als die der eigentlichen Altersrentner. Ohne Zweifel ist dieses gefährliche Anwachsen der Frühinvalidität durch Kriegs- und Nachkriegsverhältnisse zum Teil hervorgerufen worden, nicht zuletzt aber auch durch eine gewisse Rentensucht. Gerade diese zu bekämpfen ist eines der schwersten, aber auch wichtigsten Probleme, die auf uns zukommen. Wenn auch im gegenwärtigen Augenblick angesichts der Lage auf dem Arbeitsmarkt noch keine wirtschaftliche Notwendigkeit dazu zu bestehen scheint, wird man doch in Zukunft der Umschulung von vorzeitig invalide gewordenen Personen noch größere Aufmerksamkeit zuwenden müssen als in der Vergangenheit. Es ist auch die Frage, ob die Herabsetzung des Invaliditätssatzes von 66 2/3 auf 50% im Jahre 1949 tatsächlich der soziale Fortschritt war, für den er seinerzeit angesehen wurde.</p>
				<p>3. Die Forderung auf Vereinfachung der Sozialgesetzgebung ist schon deshalb berechtigt, weil wir sonst bald neben dem Steuerberater einen eigenen Sozialberater notwendig haben. Freilich darf man sich nicht der falschen Hoffnung hingeben, daß die Reichsversicherungsordnung, deren Fertigstellung mehrere Jahre in Anspruch genommen hat, innerhalb kurzer Zeit überarbeitet werden kann. Immerhin ist es möglich, einen Anfang zu machen.</p>
				<p>Neben diesen drei Problemen gibt es zweifellos noch eine ganze Anzahl von Fragen, deren Lösung in Angriff genommen werden muß. Es wäre aber angesichts der Tatsache, daß schon die Halbzeit der laufenden Legislaturperiode überschritten ist, falsch, die Kräfte zu verzetteln. Es ist notwendig, von theoretischen Erörterungen zu praktischen Maßnahmen zu kommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p> [161. c</p>
				<p>Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> über das Verkehrsfinanzgesetz auf der Kirchheimer Tagung der CSU-Landesgruppe am 10./11. September 1955 (Kurzfassung)</p>
				<p>ACSP, LG-Protokolle, 1955/31.]</p>
				<p>Die Entwicklung hat gezeigt, daß die CSU mit ihrer Ansicht bei der Beratung des Verkehrsfinanzgesetzes, daß die Verkehrskrise nicht allein durch ein Gesetz aus der Welt geschafft werden kann, recht behalten hat. Tatsächlich befinden wir uns in einer permanenten Verkehrskrise, ohne daß ihr Ende überhaupt abzusehen ist. Nach dem Verkehrsfinanzgesetz, das in seinen Auswirkungen schon deswegen wird überprüft werden müssen, weil viele Unternehmer vom Werkfernverkehr auf neue Scheinunternehmen ausgewichen sind, kommen auf uns zu: 1. das Straßenentlastungsgesetz, 2. die Regierungsverordnung über die Begrenzung der Lademaße, 3. eine Tarifreform.</p>
				<p>1. Das Straßenentlastungsgesetz wurde zunächst nur zurückgestellt. Die CSU ist seinerzeit gegen ein umfassendes Verbotsgesetz entschieden aufgetreten. Wir waren uns aber schon damals darüber klar, daß möglicherweise Beförderungsverbote für gewisse Güter nicht vermieden werden können.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung vom 15. März 1955, Dok. 142.</p></note></seg> Doch wäre es verfrüht, wenn wir uns schon jetzt mit dieser Frage im einzelnen befassen wollten.</p>
				<p>2. Eher kommt die Frage der Begrenzung der Länge und Gewichte der Fahrzeuge auf uns zu, wie sie in einer Regierungsverordnung allerdings nach Beratung auch des Verkehrsausschusses im Bundestag festgelegt werden soll. Die Auseinandersetzungen gehen vor allem darüber, ob die Abgrenzung auf die internationale Länge von 18 Meter oder die vom Bundesverkehrsminister vorgeschlagene Länge von 14 Meter vorgenommen werden soll. Es gibt noch keine allgemeinen wissenschaftlichen Ergebnisse über die Frage, welchen Zerstörungsgrad schwere Lastzüge auf den Straßen verursachen. Die Frage, ob 8 oder 10 Tonnen als höchstzulässiger Achsdruck gewählt werden sollen, wird in erster Linie von dem Gutachten abhängen, das zur Zeit von Oberbaudirektor Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SillOtto">Sill</name>, Hamburg, einerseits und von seiten des Bundesamtes für das Kraftfahrwesen, Braunschweig, andererseits ausgearbeitet wird. Man rechnet damit, daß allein die Erhöhung des Achsdruckes von 8 auf 10 Tonnen eine Mehrausgabe für Straßeninstandhaltung von 30% zur Folge hat. Auch die großen Automobilfirmen wie Büssing und Mercedes-Benz haben eingesehen, daß die überschweren Fahrzeuge von den Straßen verschwinden müssen. Diese Firmen halten eine Gesamtfahrzeuglänge von 18 Meter und einen Achsdruck von 8 Tonnen für die Laufachse sowie 10 Tonnen für die Antriebsachse für angebracht. Eigene Beobachtungen auf der Zufahrtsstraße zum Jochensteinkraftwerk haben gezeigt, daß entgegen meiner ursprünglichen Annahme die Straße in einem verhältnismäßig guten Zustand ist. Der Grund ist darin zu suchen, daß zum Jochensteinbauwerk die meisten Lasten mit dem Kulemeier-Fahrzeug der Bundesbahn gefahren wurden. Dieses Fahrzeug hat 12 Achsen von nur 2,5 x 12 to Druck. Folgerung: daß auch beim normalen Straßenfahrzeug der Achsdruck durch die Einfügung einer weiteren Achse günstiger verteilt werden könnte.</p>
				<p>3. Für die Tarifreform ist eine Tarifkommission eingesetzt, die aber noch zu keinem endgültigen Ergebnis gekommen ist.</p>
				<p>Es wäre, wie gesagt, verfrüht, schon heute im einzelnen Stellung zu nehmen. Niemand kann aber leugnen, daß eine gewisse Entlastung der Straßen schon deswegen notwendig</p>
				<p>ist, weil es unmöglich ist, das Straßennetz im selben Umfang und derselben Schnelligkeit zu erweitern wie die Zahl der Fahrzeuge, Das Bild eines hohen Beamten im Bundesverkehrsministerium, daß die Straßen die Tragzeit eines Elefanten, die Fahrzeuge hingegen bezüglich Verbesserung und Vermehrung diejenige von Kaninchen hätten, ist außerordentlich treffend. Hinzu kommen noch die Lage auf dem Baumarkt, die Neubauten eine Grenze setzt, und die überaus schwierige Landbeschaffung. Die CSU wird wie beim Verkehrsfinanzgesetz einen Weg des »Sowohl-als-auch« finden müssen, einen Weg, der diesen wirtschaftspolitischen Überlegungen gerecht wird, aber auch der besonderen Lage Bayerns, das wegen seiner Revierferne unter allen Beschränkungen besonders stark zu leiden hat.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-02_1955-09-10-t1400_EP_FN016" type="comment"><p>Die »Markt-, Revier- und Seehafenferne« war ein parteiübergreifend beklagtes Strukturproblem Bayerns und ihre Beseitigung Anliegen aller bayerischen Regierungen nach 1945. Vgl. Lothar <hi rendition="#smcap">Gall</hi>, »Gute Straßen bis ins kleinste Dorf!« Verkehrspolitik in Bayern zwischen Wiederaufbau und Ölkrise, Frankfurt/Main 2005, S. 119–204.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
