<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1954/31</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 7. Dezember 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-12-07"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-07" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Elemente fertig</change>
			<change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (128.)</head>
				<list type="SVP">
					<item corresp="#csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP_SVP-1">A. Diskussion über die Koalitionsverhandlungen in Bayern.</item>
					<item xml:id="csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP_div_SVP-2">B. Tagesordnung der anstehenden Plenarsitzung: Gesetz über Geschäftsraummieten, Anbringung von Hoheitszeichen an den Grenzen des Bundes, Steuerverwaltungskosten, Haushaltsdebatte, Redner für die außenpolitische Debatte.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlausnerWolfgang_1953-10-06">Klausner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurkhardtKarl">Burkhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkConrad_1949-09-07">Fink</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuggervonGloettJosef-Ernst_1949-09-07">Fugger von Glött</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GramppCarl">Grampp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartanHans">Hartan</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Die Landesgruppe spricht sich gegen eine eigene Weihnachtsfeier aus, nachdem am 14. Dezember die Gesamtfraktion einen gemeinsamen Abend veranstaltet.</p>
				<p>2. Nach einer kurzen Würdigung des Wahlergebnisses in Berlin gibt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> einen Bericht über die erste Fraktionssitzung der neuen Landtagsfraktion am Vortag. Die Landtagsfraktion habe dabei bei nur einer Gegenstimme den Beschluß gefaßt, eine Koalition mit der Bayernpartei und dem BHE zu bilden. Ein solcher Beschluß entspricht nach Ansicht des Vorsitzenden auch eindeutig dem Willen des Wählers.</p>
				<p>Die während den Ausführungen des Vorsitzenden eintreffende Nachricht, daß die Bayernpartei sich für eine Koalition mit der SPD entschieden habe, lenkt die folgende Diskussion vor allem auf die Gründe, die zu diesem Beschluß der Bayernpartei geführt haben mögen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> vertritt die Auffassung, daß völlig falsch taktiert worden sei. Man hätte sich nicht von vornherein auf eine Koalition mit der Bayernpartei festlegen und die Tür zur SPD zuschlagen sollen. Ebenso falsch sei es, von vornherein Teile der Bayernpartei als nicht koalitionsfähig zu erklären. Die CSU habe den Wahlkampf in Bayern mit der Außenpolitik gewonnen, die weit vor der Kulturpolitik stehe.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> erklärt, daß bei den Koalitionsverhandlungen die Lehrerbildung nicht in den Mittelpunkt gerückt worden sei. Falls der BHE festbleibe, müsse im übrigen die vorgesehene liberal-soziale Koalition scheitern. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> warnt davor, in eine Panikstimmung zu verfallen. Es sei noch nicht die letzte Entscheidung gefallen. Aber das, was man bisher als das zweckmäßigste bezeichnet habe, wäre nun wohl nicht mehr möglich. Nach seiner Auffassung liege eine Koalition mit der SPD noch durchaus im Bereich des Möglichen. Für die Landesgruppe sei im gegenwärtigen Zeitpunkt das Beste, Zurückhaltung zu üben.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gibt seiner Überzeugung Ausdruck, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoegnerWilhelm_1961-10-17">Hoegner</name> eigentlich die große Koalition wünsche. Im übrigen unterstreicht er die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlachers</name>, daß die CSU den Wahlkampf mit der Außenpolitik und nicht mit der Kulturpolitik gewonnen habe. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuggervonGloettJosef-Ernst_1949-09-07">Fürst Fugger</name> ergänzt zum Bericht des Vorsitzenden, daß in München beschlossen worden sei, zunächst mit der Bayernpartei und dem BHE eine Einigung zu versuchen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> gibt seiner Befürchtung Ausdruck, daß die CSU in der Opposition keine glückliche Rolle spielen werde. Auf Antrag Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name> wird die Debatte geschlossen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> empfiehlt abschließend noch einmal, Zurückhaltung und Ruhe zu üben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1954-12-07-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>4. Tagesordnung der Plenarsitzungen</p>
				<p>a) Geschäftsraummietengesetz: Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> berichtet über den Ausschußbeschluß, der einstimmig gefaßt worden sei. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> erklärt, daß er persönlich gegen das Gesetz stimmen werde, weil er eine Verlängerung der Schutzbestimmungen nicht mehr für notwendig halte.</p>
				<p>b) Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> stellt den Antrag der DP auf Anbringung der Hoheitszeichen des Bundes an den Grenzen zur Diskussion. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name> stellt richtig, daß die Landesfarben daneben bleiben sollten. Er wird beauftragt, den Berichterstatter zu der ausdrücklichen Feststellung zu veranlassen, daß das Recht der Länder auf eigene Grenzzeichen von dieser Regelung nicht berührt würde.</p>
				<p>c) Steuerverwaltungskosten: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> faßt die kurze Aussprache, bei der gegenteilige Auffassungen zum Ausdruck gebracht wurden, dahingehend zusammen, daß die Mitglieder der Landesgruppe nach eigenem Gutdünken bestimmen sollten, ohne daß eine bestimmte Empfehlung erfolgen kann.</p>
				<p>d) Haushaltsdebatte: Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> stellt die Grundzüge seiner geplanten Rede zur Diskussion. Danach beabsichtigt er vor allem auf die Finanzreform und auf die Eigenstaatlichkeit der Länder einzugehen. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> will hierbei den Standpunkt vertreten, daß der Bund sich nicht in die Kulturpolitik, dafür aber auch die Länder sich nicht in die Außenpolitik einmischen sollten. Besonderen Raum will Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> dem Thema Sparsamkeit im Haushalt widmen. Dabei will er die Verringerung der Abgeordnetenzahl auf 400 vorschlagen und den Ländern den Rat geben, ebenfalls nach diesem guten Beispiel zu verfahren. Ebenfalls sollte nach seiner Ansicht jede fünfte freiwerdende Planstelle nicht mehr besetzt werden. Zur Diskussion stellt er den Vorschlag, die Sonderminister und jene anderen Bundesminister abzuschaffen, die kein selbständiges Ressort rechtfertigen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> vertritt die Auffassung, daß über die Verminderung der Abgeordnetenzahl Einmütigkeit bestehe, hält es aber nicht für zweckmäßig, auch den Ländern zu empfehlen, ihre Abgeordnetenzahl zu reduzieren, weil gerade Bayern die meisten Abgeordneten habe. Besondere Vorsicht empfiehlt er bei der Frage der Sonderminister. Nach seiner Ansicht dürfe hier nur eine allgemeine Formulierung ohne eine konkrete Forderung gebraucht werden. Bundespostminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> gibt zu bedenken, ob nicht in der öffentlichen Hand wie in der freien Wirtschaft der Leistungslohn anstelle des Soziallohnes treten könnte.</p>
				<p>e) Außenpolitische Debatte: Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> schlägt Vizepräsidenten Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als Sprecher der Landesgruppe für die außenpolitische Debatte vor. Die Landesgruppe erhebt dagegen keine Einwendungen.</p>
				<p>5. Geistlichen-Tag in München: Es wird beschlossen, den 7. bzw. 8. Januar 1955 dafür vorzuschlagen.</p>
				<p>[Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
