<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1954-10-12-t1830_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1954/24</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 12. Oktober 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-10-12"><time type="start" when="18:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-07" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Elemente fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (121.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-02_1954-10-12-t1830_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-02_1954-10-12-t1830_EP_div_SVP-1">A. Tagesordnung der anstehenden Plenarsitzungen: Kinderbeihilfe, Geschäftsraummieten, Bundeswasserrecht, Steuerverwaltungskosten, Investitionshilfe. – Finanz- und koalitionspolitische Fragen. – Verbesserung der Kriegsopferversorgung. – Verteidigungsbeitrag, Schaffung einer Bundeswehr. – Tagung der Interparlamentarischen Union in Florenz. – Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name> als Vertreter der Landesgruppe auf der Jugoslawienreise der Interparlamentarischen Union.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenckelvonDonnersmarckGeorg_1953-10-06">Henckel von Donnersmarck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Manteuffel-Szoege</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MillerAnton_1953-10-06">Miller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFranz_1953-10-06">Wittmann</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1954-10-12-t1830_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Tagesordnung der Plenarsitzung</p>
				<p>a) Kinderbeihilfen</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> schlägt vor, eine Behandlung dieses Punktes der Fraktionssitzung zu überlassen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> appelliert aber an die Landesgruppe, bei der Plenarsitzung für das Gesetz zu stimmen und nicht auseinander zu fallen, weil nach seinen Worten dieses Gesetz zur Erfüllung der seinerzeitigen Wahlversprechen notwendig ist.</p>
				<p>b) Geschäftsraummieten</p>
				<p>Nachdem sich Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> gegen den Antrag der SPD, andere Abgeordnete für den Antrag ausgesprochen haben, bezeichnet es der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> als wünschenswert, daß die CSU zu einer einheitlichen Auffassung kommt. Vor der Zweiten Lesung im Bundestag wird sich die Landesgruppe nochmals mit dieser Frage befassen.</p>
				<p>c) Bundeswasserrecht</p>
				<p>Im Verlauf einer längeren Diskussion über dieses Thema warnen die Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> vor jeder Rahmengesetzgebung, weil auf diese Weise die Eigenstaatlichkeit der Länder unterhöhlt würde, während die Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> wegen der zahlreichen Mißstände auf diesem Gebiet für ein Rahmengesetz eintreten. Schließlich werden die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> gebeten, nach den Ausschußberatungen der Landesgruppe noch einmal zu berichten.</p>
				<p>d) Steuerverwaltungskosten</p>
				<p>Die Landesgruppe beschließt für eine Aufteilung im Verhältnis 1:1 einzutreten.</p>
				<p>e) Investitionshilfe</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> schlägt vor, die Überschüsse aus den Investitionshilfen für Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen in den Zonengrenzgebieten zu verwenden, weil bei einer Rückzahlung die Verwaltungskosten die ganze Summe aufzehren würden. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> bezeichnet eine solche Rückzahlung ebenfalls als undurchführbar. Nach seiner Ansicht komme auch nicht eine Verwendung der Mittel für die Grenzgebiete in Frage, weil eine solche Verwendung dem ursprünglichen Zweck in keiner Weise entspreche. Dagegen schlägt er vor, diese Gelder für billige Mittelstandskredite zu verwenden unter besonderer Berücksichtigung der Grenzgebiete. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpoerlMax_1953-10-06">Spörl</name> wendet sich dagegen, daß die gestundeten Gelder aus der Investitionshilfe nun zwangsweise eingetrieben werden sollen. Schließlich wird Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> beauftragt, einen Antrag der Landesgruppe auszuarbeiten, der den Vorschlägen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> entspricht. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> sagt selbst die Hilfe seines Ministeriums hierfür zu.</p>
				<p>2. Finanz- und koalitionspolitische Fragen</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> berichtet über die Versuche, innerhalb der Koalition zu einer Einigung über die weitere Finanzpolitik zu kommen und bezeichnet es als eine entscheidende Grundsatzfrage, daß die Koalition sich endlich verpflichtet, Ausgabenanträge nicht ohne gleichzeitige Deckungsvorschläge einzureichen. Der Vorsitzende geht bei dieser Gelegenheit auch auf seine eigene Rede und die des Bundesfinanzministers auf der Landesversammlung in Nürnberg (9. Oktober 1954) ein und auf die Reaktion, die diese hervorgerufen hat. Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gibt den Inhalt eines Briefes bekannt, den er zuvor an den Bundeskanzler geschrieben hatte, und das Echo, das dieser Brief beim Bundeskanzler ausgelöst hat. Der Vorsitzende legt gleichzeitig seine Gedanken zum Verhältnis innerhalb der Koalitionsparteien und die Pflichten, die allen Koalitionspartnern daraus erwachsen, dar und stellt fest, daß er selbst nicht daran denke, etwas von seiner Nürnberger Rede zurückzunehmen.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> erklärt bezüglich seiner Ausführungen dasselbe und bezeichnet seinerseits eine Klärung innerhalb der Koalition als notwendig. Nach kurzer Aussprache faßt die Landesgruppe der CSU folgenden Beschluß: »Die Mitglieder der Landesgruppe CSU haben von den Reden der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf der Nürnberger Landesversammlung der CSU Kenntnis genommen. Die Landesgruppe der CSU hat sich in ihrer Sitzung vom 12. Oktober 1954 ausführlich mit den gegen diese Reden erhobenen Vorwürfen befaßt. Die Landesgruppe stellt einstimmig fest, daß die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in Nürnberg die Meinung der Landesgruppe zum Ausdruck gebracht zu haben, und billigt diese Reden.«</p>
				<p>4. Anträge zur Verbesserung der Kriegsopferversorgung</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> vertritt die Auffassung, daß innerhalb der Koalition noch einmal der Versuch gemacht werden müsse, die Wünsche auf einen gemeinsamen Nenner zu bringen. Falls dieser Versuch scheitere, sehe er keinen Grund, auf einen eigenen Antrag zu verzichten.</p>
				<p>5. Der Vorsitzende drückt seine Sorge über die mögliche Entwicklung bei der Schaffung einer Nationalarmee aus, die durch die Ablehnung eines Verteidigungsbeitrages auch durch den Gewerkschaftsbund verstärkt worden sei. Er erinnert in diesem Zusammenhang an die Forderung der Landesgruppe, daß ein Parlamentarier mit Kabinettsrang im Bereich der Verteidigung eingeschaltet werden müsse, ohne daß diese Forderung an eine bestimmte Person gebunden zu sein brauche. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> bezeichnet es als notwendig, eine besondere Landesgruppensitzung für das Thema Wiederaufbau der Wehrmacht vorzusehen.</p>
				<p>6. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> gibt bekannt, daß Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> für eine Tagung der Interparlamentarischen Union in Florenz vorgesehen worden war, wegen der Entwicklung im Finanz- und Steuerausschuß jedoch nicht teilnehmen kann. Er stellt es der Landesgruppe frei, einen anderen Abgeordneten hierfür zu benennen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> drückt sein Interesse dafür aus und wird sich mit Abgeordnetem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in Verbindung setzen.</p>
				<p>7. Für eine Jugoslawienreise vom 8.–12. November im Rahmen der [Inter]parlamentarischen Union benennt die Landesgruppe auf seinen Wunsch hin den Abgeordneten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
