<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1956-02-07-t1800_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1956/4</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 7. Februar 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-02-07"><time type="start" when="18:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (175.)</head>
				<list type="SVP">
					<item corresp="#csu-lg-02_1956-02-07-t1800_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-02_1956-02-07-t1800_EP_SVP-1">A. TOP 1: Diskussion über den Stand der Wahlrechtsberatungen und das Verhältnis zur FDP. – Stellungnahme von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> zur Haushaltslage und zu den Vorschlägen der Programmkommission; anschließend Diskussion. – TOP 3: Errichtung von Wahlkreissekretariaten und ihre Finanzierung. – TOP 5: Verschiedenes; Hochwasserkatastrophe in Vilshofen.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderReinholdF_1953-10-06">Bender</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumrumOtto_1953-10-06">Gumrum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Miller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Niederalt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schütz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Spörl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerErmelinde">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lechmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Seidel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Spilker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1956-02-07-t1800_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gibt einen kurzen Überblick über die Vorgänge in Nordrhein-Westfalen. Er vertritt dabei die Auffassung, daß auch in der Bonner Koalition Konsequenzen gezogen werden sollten, wenn trotz des Nachgebens der CDU/CSU in der Wahlrechtsfrage die FDP die Koalition in Nordrhein-Westfalen auflösen sollte.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> schildert noch einmal die einzelnen Stationen der Wahlrechtsverhandlungen. Er vertritt im Gegensatz zu Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Auffassung, daß die Entwicklung in Nordrhein-Westfalen der CDU/CSU keine Konsequenzen auf Bundesebene erlaube, weil sonst die Gefahr bestünde, daß die Lawine von Nordrhein-Westfalen über die anderen Länder weiter rolle. Durch eine Mehrheit der SPD im Bundesrat könnten der Bundesrepublik immer wieder schwere Hindernisse in den Weg gesetzt werden. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> weist auf den Fehler hin, der darin bestand, während der Auseinandersetzungen das Grabensystem vorzuschlagen. Er empfiehlt um der großen Politik willen gute Miene zum bösen Spiel zu machen und nicht die Nerven zu verlieren.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bezeichnet es als gefährlich, daß die FDP den Eindruck habe, daß die CSU unter allen Umständen die Koalition mit ihr weiter führen wolle. Damit würde eine Erpressung nach der anderen folgen. Ohne in die Einzelheiten zu gehen, empfiehlt Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, auf seiten der CDU/CSU die Konsequenzen aus dem Verhalten der FDP zu ziehen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> stellt fest, daß der Bundeskanzler nie Hinweise auf die Möglichkeit einer Regierungsumbildung in den Ländern habe gelten lassen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> unterstreicht die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlachers</name>. Dasselbe tut Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">von Manteuffel</name>, der im übrigen auf einen Vortrag im ostdeutschen Kulturrat am 23. Februar hinweist. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lücker</name> bezeichnet es als den Hauptfehler der Vergangenheit, daß man sich auf Gedeih und Verderb mit der FDP verbunden habe. Er glaubt weitere Erpressungen der FDP befürchten zu müssen und meint, daß die CDU/CSU ihr Gesicht in der Bevölkerung verlieren werde, wenn sie der FDP weiterhin nachgibt. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hält es für richtiger, erst die Entwicklung in Nordrhein-Westfalen abzuwarten, bevor man weitere Beschlüsse fasse. Dagegen sei es notwendig, schon jetzt pressemäßig dafür Vorbereitungen zu treffen.</p>
				<p>Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> unterstellt, daß die FDP den Versuch mache, nach dem Vorbild Bayerns auch die Bonner Koalition umzubauen. Es sei deshalb falsch, die Politik nur nach einer Richtung zu machen. Aus diesem Grund solle die CSU konsequent an ihrer Wehrpolitik festhalten und nicht die von der SPD ausgestreckte Hand in der Wehrfrage zurückweisen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> sieht eine Gefahr darin, daß die CDU/ CSU in dieser Sache nicht einheitlicher Auffassung ist. Die Vorsitzenden der Landesgruppe sollten in Verbindung mit dem Vorstand der CDU/CSU auf eine strengere Disziplin in Landesgruppe und Fraktion achten.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zieht aus der Diskussion die Lehre, daß die CSU Sorge tragen müsse, im Jahre 1957 genau so wie die FDP volle Bewegungsfreiheit zu besitzen. In bezug auf Bayern empfiehlt er, in geeigneter Weise endlich zu versuchen, den Graben der Lehrerbildung zuzuschütten, weil diese nach seiner Auffassung das größte Hindernis für eine Veränderung der bestehenden Verhältnisse ist.</p>
				<p>2. Haushaltslage und Programmkommission der CDU/CSU</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> übt Kritik daran, daß die Kommission sich über die Verteilung des Kuchens unterhält, anstatt erst einmal festzustellen, wie groß dieser überhaupt ist. Er schildert dabei kurz die finanziellen Möglichkeiten und weist auf seine Rede vor dem Überseeklub in Hamburg hin. Danach betragen die Kassenreserven zwar 6 Milliarden. In ihnen seien aber 3,6 Milliarden an Rückständen für Besatzungskosten und Stationierungskosten enthalten und die Bildung des Bundesverteidigungsministeriums wäre inzwischen auf eine Summe von 6,2 Milliarden angewachsen, sodaß 3,8 Milliarden aus den Einnahmen des ordentlichen Haushaltes genommen werden müßten. Die Mehreinnahmen von 1955 in Höhe von 1,2 Milliarden seien durch Ausgaben gemäß Beschlüsse des Bundestages voll aufgezehrt. Für 1956 seien sehr optimistische Haushaltsansätze gemacht worden. Mit Mehreinnahmen darüber hinaus sei nicht zu rechnen. Der Bundesfinanzminister erklärt, daß er trotzdem nach einem Weg gesucht habe, etwas zur Verfügung zu stellen. Er brauche aber dazu die Unterstützung des Kabinetts und des Bundeskanzlers. In einem kurzen Zwiegespräch mit dem Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wacher</name> gibt der Bundesfinanzminister zu, daß im Vorschlag 1956 bereits Hilfsmaßnahmen für die Landwirtschaft, für den Mittelstand und vor allen Dingen für die Sozialreform vorgesehen seien.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> beruhigt den Bundesfinanzminister wegen des Vorgehens der Programmkommission durch die Feststellung, daß eine endgültige Festlegung erst nach einer Rücksprache mit dem Bundesfinanzminister erfolgen werde. Der Bundesfinanzminister müsse aber auch seinerseits an die Wahl denken und ein gewisses Risiko in Kauf nehmen. Es nütze nichts, eventuell anderen Parteien eine wohlgefüllte Kasse zu übergeben. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> glaubt, daß dem Bundesfinanzminister 3,5 Milliarden DM zur Verfügung stünden. Er bittet ihn, im übrigen in der morgigen Kabinettssitzung den Vorschlägen des Bundesernährungsministers entgegen zu kommen. Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> hält einen Betrag von mindestens 600 Millionen DM für erforderlich, um auf dem Gebiet der Kriegsopferversorgung eine Beruhigung herbeizuführen. Ihr Vorschlag, die Kriegsopferversorgung als Verteidigungsbeitrag gegenüber den Alliierten vorzusehen, wird vom <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Bundesfinanzminister</name> als illusorisch abgelehnt. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Seidel</name> warnt davor, die Auswirkung der Spielbankaffäre in Bayern zu unterschätzen. Man brauche auch solche Dinge, um eine politische Situation ändern zu können.</p>
				<p>3. Errichtung von Wahlkreissekretariaten und ihre Finanzierung</p>
				<p>Generalsekretär Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Zimmermann</name> legt die Gründe dar, die die Errichtung von Wahlkreissekretariaten als unumgänglich notwendig erscheinen lassen. Er nennt hierfür den kommenden Wahlkampf, der mit besonderer Härte und mit neuen modernen Methoden geführt werden müsse. Das bisherige Verfahren, daß verschiedene Abgeordnete größere Beträge an die einzelnen Kreisvorsitzenden abliefern, führe dazu, daß diese auf Mitgliederbeiträge und Mitgliederwerbung keinen Wert mehr legen. Im übrigen führe die Landtagsfraktion schon seit Monaten DM 50 pro Abg. an die Landesleitung ab.</p>
				<p>Bei der folgenden Diskussion sprechen sich Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Spies</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> gegen eine solche Regelung aus, während vor allem der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lücker</name> die Errichtung eines Wahlkreisbüros für unbedingt notwendig bezeichnet. Die Landesgruppe einigt sich schließlich auf folgenden von Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> formulierten Beschluß: »Die Abgeordneten der Landesgruppe CSU führen für organisatorische Zwecke des Wahlkreises (bei Stimmkreisabgeordneten für organisatorische Zwecke der Partei) einen monatlichen Betrag von DM 300 an die Landesleitung ab. Die Verfügung über diesen Betrag erfolgt im Einvernehmen von Landesleitung und zuständigem Abgeordneten mit dem Ziel, ein zentrales Wahlkreisbüro als Unterbezirksgeschäftsstelle zu errichten. Eine davon abweichende Regelung kann in besonderen Fällen im Einvernehmen mit dem Landesvorsitzenden getroffen werden.« Gleichzeitig wird angeregt, ein Mitglied des Vorstandes der Landesgruppe mit der Überwachung und Bearbeitung im Einzelfall zu betrauen. Genannt wird dabei der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schütz</name>.</p>
				<p>4. Verschiedenes</p>
				<p>Die Landesgruppe ist mit einem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unertl</name>, betreffend eine Soforthilfe des Bundes für die Opfer der Hochwasserkatastrophe in Vilshofen, einverstanden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
