<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1954-04-27-t1800_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1954/12</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 27. April 1954</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1954-04-27">
               <time type="start" when="18:00:00"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">02</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (109.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-02_1954-04-27-t1800_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-02_1954-04-27-t1800_EP_div_SVP-1">A. Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen. – TOP 1: Außenpolitische Aussprache u.a. zur Saarfrage; anschließend Diskussion und Beschlußfassung. – Finanzielle Hilfe für Berlin. – Neuverteilung der Abgeordnetenzimmer.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesend:</head>
            <p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarpfHugo_1949-09-07">Karpf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerPhilipp_1953-10-06">Meyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoerlMax_1953-10-06">Spörl</name>.</p>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesende Gäste:</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurkhardtKarl">Burkhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkConrad_1949-09-07">Fink</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartanHans">Hartan</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Martiusvon">von Martius</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1954-04-27-t1800_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> gratuliert dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> im Namen der Landesgruppe zum Geburtstag. Er weist außerhalb der Tagesordnung auf die Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen und ihre Bedeutung für die Bundesrepublik hin. Er fordert die Mitglieder der Landesgruppe auf, sich auf Anforderung durch den Bundesgeschäftsführer der CDU für Versammlungen zur Verfügung zu stellen.</p>
            <p>II. Außenpolitische Aussprache</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> gibt seiner Auffassung Ausdruck, daß die Saarfrage zwar im Zusammenhang mit der gesamten politischen Weltlage betrachtet werden müsse, daß eine solche Betrachtungsweise aber nicht dazu führen dürfe, die Saarfrage zu bagatellisieren. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron von Manteuffel</name> berichtet, daß der Außenpolitische Arbeitskreis in seiner letzten Sitzung vor Ostern eine Stellungnahme zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">Naters</name>-Plan abgegeben habe, bei der sich jedoch die Vertreter der CSU ausdrücklich der Stimme enthalten hätten, weil sie in Übereilung erfolgt sei. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron von Manteuffel</name> hält eine zu starke Forcierung des Europagedankens im gegenwärtigen Zeitpunkt für verfehlt, ohne daß Europa als Ziel aufgegeben zu werden brauche. Nach seiner Ansicht besteht kein Grund zur Übereilung, weil er nicht an russische Angriffsabsichten glaube.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiederervonPaarMax_1953-10-06">Riederer von Paar</name> bestätigt den Bericht seines Vorredners über die letzte Aussprache im Außenpolitischen Arbeitskreis. Nach seiner Auffassung könnte die dort gefaßte Entschließung aber von der CSU gebilligt werden. Was eine Anerkennung der Sowjetzonenregierung angehe, so müßte man unter allen Umständen an dem bisherigen ablehnenden Standpunkt festhalten. Eine Verweigerung der de-jure-Anerkennung schließe jedoch nicht aus, daß sich unter Umständen mit der Zeit eine de-facto-Anerkennung ergeben könne.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinkeWalter_1953-10-06">Rinke</name> tritt dafür ein, die außenpolitische Debatte im wesentlichen auf die Saarfrage zu beschränken, weil sonst die Gefahr bestünde, daß sie in den anderen großen politischen Problemen verschwinden könnte. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DemmelmeierHans_1953-10-06">Demmelmeier</name> glaubt in den bisherigen Ausführungen einen Meinungsumschwung bezüglich der Europapolitik herausgehört zu haben und tritt nachdrücklich für eine Beibehaltung der bisherigen außenpolitischen Ziele ein. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> fragt an, welche gravierenden Momente in den Zusatzprotokollen lägen und spricht sich dafür aus, nicht allein zur Saarfrage, sondern auch zur Montanunion und anderen außenpolitischen Problemen Stellung zu nehmen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> warnt davor, die Saarfrage isoliert zu betrachten. Nach seiner Ansicht wäre eine Saarabstimmung nach Zulassung aller politischen Parteien die beste Lösung. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> spricht sich dafür aus, abweichende Meinungen in der Fraktion zur Sprache zu bringen, um zu einer einheitlichen Stellungnahme zu kommen.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt gegenüber der Kritik des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemmelmeierHans_1953-10-06">Demmelmeier</name> richtig, daß ein Meinungsumschwung innerhalb der CSU bzw. bei ihm selbst keineswegs eingetreten sei. Er stehe vielmehr noch auf dem Beschluß des Bundestages vom 3. Juli 1953, den der Bundeskanzler gebilligt habe. Falls eine Änderung in der Beurteilung der Saarfrage durch den Bundeskanzler eingetreten sei, so habe die Fraktion ein Recht darauf, die Gründe zu erfahren. Im übrigen sei es falsch gewesen, durch eine Überbetonung der Wertschätzung des EVG-Vertrages Frankreich zu immer neuen Forderungen anzureizen. Es geht nicht um eine Änderung der politischen Ziele, sondern um die Frage der Taktik. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> faßt schließlich die Auffassungen der CSU zu einer Saarlösung wie folgt zusammen:</p>
            <p>1. Es darf keinen formellen Verzicht auf die Saar geben.</p>
            <p>2. Die CSU begrüßt jedoch jede Lösung, die eine Besserung der deutschen Situation an der Saar mit sich bringt.</p>
            <p>3. Das bedinge, daß die einseitigen wirtschaftlichen Bindungen durch zweiseitige ersetzt würden, daß die politischen Freiheiten an der Saar sofort bei Unterzeichnung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">Naters</name>-Planes hergestellt würden, daß eine Europäisierung nur bei einer gleichzeitigen Bildung der Europäischen Politischen Gemeinschaft erfolgen könne.</p>
            <p>Zu der Anfrage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> bezüglich der Zusatzprotokolle erklärt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name>, daß sie zwischen den Regierungen ausgehandelt seien und lediglich eine Interpretierung der Verträge darstellten. Würden sie jedoch gemäß der französischen Forderung ratifiziert werden, so käme ihnen dieselbe materielle Bedeutung zu wie den Verträgen selbst. Deshalb könnte eine solche Forderung von uns nie akzeptiert werden. Die Landesgruppe beauftragt den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiederervonPaarMax_1953-10-06">Riederer von Paar</name>, bei der außenpolitischen Debatte den Standpunkt der Landesgruppe zu vertreten. Er wird gleichzeitig gebeten, die Grundzüge seiner Ausarbeitung mit dem Vorstand der Landesgruppe zu besprechen.</p>
            <p>III. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtet über die eben zu Ende gegangene Fraktionsvorstandssitzung wegen einer weiteren Unterstützung Berlins. Es sei geplant, das Notopfer in Berlin selbst ab Juli nicht mehr zu erheben, die Einkommens-, Körperschafts- und Lohnsteuer in Berlin um 20% zu senken und das gesamte Aufkommen des Notopfers Berlin neben anderen Leistungen Berlin zugute kommen zu lassen. Verschiedene Abgeordnete der Landesgruppe üben scharfe Kritik an diesen Plänen und fordern vor ihrer Verwirklichung eine wirksame Hilfe für das bayerische Grenzland. Die Bedenken sollen in der Fraktionssitzung zur Sprache gebracht werden. Im übrigen besteht nach den Worten des Vorsitzenden keine Veranlassung, die Landesgruppe in dieser Frage zu einer einheitlichen Auffassung zu bewegen.</p>
            <p>IV. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtet über die geplante Neuverteilung der Zimmer. In persönlicher Rücksprache mit den einzelnen Abg. wird ein neuer Plan festgelegt.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>