<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-12-t1245_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. November 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-11-12">
					<time type="start" when="12:45:00"/>
					<time type="end" when="13:05:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-11-12-t1245_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-11-12-t1245_EP_div_SVP-1">A. Arbeit der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-12-t1245_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Arbeit der Fraktion]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bringt zum Ausdruck, daß diese Sitzung aus Zweckmäßigkeitsgründen einberufen worden sei, da mit einer Debatte in den Abendstunden gerechnet werde.</p>
				<p>Am vergangenen Dienstag habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, den Bundeskanzler [a. D.] vom Flugplatz abgeholt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-12-t1245_EP_FN002" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> war am 10. 11. 1964 aus Paris zurückgekehrt.</p>
						</note>
					</seg>, mit dem er dann zu einem Gespräch in Rhöndorf zusammentraf. Am nächsten Morgen fand dann eine Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> statt, die Einigkeit in den anstehenden Sachfragen und auch in den politischen Fragen ergab. Wenn gefragt werde, wie lange diese Einigkeit anhalte, so könne er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, nur antworten, solange sich diese Fraktion das gefallen lasse. Er brauche nur daran zu erinnern, daß alle Ämter sich auf eine Majorität dieser Fraktion gründen. Darauf könne man für den nächsten Fall zurückgreifen. Aber keiner sollte jetzt von einem nächsten Fall reden, denn das Verbreiten von Gerüchten, Defaitismus und das Herummosern auf den Gängen und auch im Restaurant eröffne sonst die Akte für die nächste Krise. Wenn man sie geschlossen halte und sich auch in der Außenpolitik einige, habe man die Chance durchzukommen.</p>
				<p>In der nächsten Woche werden in der Vorstands- und Fraktionssitzung die Entscheidungen auf innenpolitischem Gebiet zu treffen sein. Wenn diese Sache, die seit 14 Tagen anstehe, unterbliebe, könne es zu einer Rebellion auf dem Parteiausschuß kommen.</p>
				<p>Was die Sache mit dem Kommuniqué anbelange<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-12-t1245_EP_FN003" type="comment">
							<p>Kommuniqué der CDU/CSU-Fraktion zur Europa- und Verteidigungspolitik sowie zu den deutsch-französischen Beziehungen vom 11. 11. 1964.</p>
						</note>
					</seg>, so sei das nicht eine zufällige Geschichte am Schluß, sondern habe einigen Herren bereits vor der Vorstandssitzung vorgelegen. Er wäre dankbar, daß auch die Fraktion dem zustimmen könnte, weil dadurch die Position der Fraktion in der Fragestunde verstärkt und verbessert würde.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> bemerkt, sie spreche aus, was alle denken. Erfreulich sei, daß dieses Kommuniqué der Fraktion vorgelegt werde, als weniger erfreulich empfinde sie es aber, daß dieser Punkt bisher in der Fraktion noch nie diskutiert wurde. Man sei gezwungen, sich aus dem »Spiegel« und anderen Zeitungen zu informieren, und in der Fraktion bekomme man nur Kommuniqués vorgelegt. Dies rufe bei vielen Besorgnis hervor.</p>
				<p>Im Gegensatz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, der herausfordernd gesagt habe, daß es nicht wichtig sei, wie die Besetzung der Fraktion aussehe, wenn wichtige Entscheidungen anstehen, meine sie, daß solche Entscheidungen nicht getroffen werden könnten, wenn zum Beispiel der Mittelstand, der im gegenwärtigen Zeitpunkt eine Sitzung in Passau habe, nicht anwesend sei. Nachdem man sich so viel Zeit gelassen habe, sollte man sich jetzt Gedanken machen, wie denn solche Entscheidungen zustande kämen. Sie halte es nicht für gut, jetzt auf die Schnelle abzustimmen, wenn es hinterher in der Innenpolitik im Mittelstand zu neuem Ärger und Auseinandersetzungen komme. So lobenswert es auch sei, daß gewisse Dinge in einem kleinen Kreis geregelt würden, so unerfreulich empfinde sie es, wenn dieser Stil beibehalten werde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> erklärt ebenfalls, daß man in den letzten Wochen oft ein ungutes Gefühl verspürt habe, man aber sagen müsse, daß keine Versäumnisse von seiten des Fraktionsvorsitzenden vorliegen. Denn die Aufgabe des Fraktionsvorsitzenden bestehe nicht darin, jedem einzelnen nachzulaufen, damit er in die Sitzung gehe. Die Einladung der Fraktion unterrichte jeden Abgeordneten über das, was anstehe, und dieser könnte sich danach richten. Wenn man warten wolle, bis alle Abgeordneten anwesend seien, könne man nie eine Entscheidung treffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> führt aus, daß am 29. 9. eine ganztägige Sitzung zur Europapolitik stattgefunden habe. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sei gern bereit, einen ganzen Tag zur Aussprache zur Verfügung zu stellen, und auch die Regierung stelle sich gern, nicht aber zu Lasten der regulären Arbeit.</p>
				<p>Vor fünf Wochen habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, der Fraktion zu verstehen gegeben, daß die kommende Woche terminlich die letzte Chance biete, diese gesellschaftspolitischen Grundentscheidungen zu treffen. Damals habe er gewarnt, es auf die letzte Möglichkeit zu verschieben. Es müsse jetzt aber gemacht werden. Wenn die Sache seit fünf Wochen bekannt und vor 14 Tagen in der Fraktion beschlossen worden ist, dann sollten doch die Arbeitskreise der Fraktion ihren Terminkalender danach einrichten. Er, der Sprecher, könne sich nicht vorstellen, daß die Mittelständler nicht auch das Interesse haben, und er richte noch einmal die Bitte an die Fraktion, doch anwesend zu sein. Jetzt über Mittag habe eine Debatte keinen Zweck, man sollte sich trennen und an dem Kommuniqué des Vorstandes festhalten, wobei die Einwände von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> Berücksichtigung finden sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> teilt mit, daß der Ausschuß für Mittelstandsfragen erst am Donnerstag und Freitag in Passau tage, so daß die Mitglieder dieses Ausschusses nicht abgehalten werden, Montag und Dienstag in der Fraktion anwesend zu sein.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> sieht nach den Ereignissen der letzten Wochen das Gebot der Stunde darin, die Generallinie einig zu demonstrieren, wobei jeder von seinen Wünschen vielleicht einen Abstrich mache, denn ohne Einigkeit in der Generallinie erziele man keinen guten Eindruck. Dem Vorstand gebühre Dank für dieses Kommuniqué, dessen Wirkung in der Öffentlichkeit um so besser sei, je einmütiger die Fraktion dahinterstehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schließt die Sitzung, nachdem er durch Abstimmung festgestellt hat, daß die Fraktion sich geschlossen hinter dieses Kommuniqué stellt, um 13.05 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
