<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
                  <author>Corinna Franz</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2004</date>
                  <idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001-1010/2</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. September 1965</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1965-09-23">
               <time type="start" when="11:05:00"/>
               <time type="end" when="11:55:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_div_SVP-1">A. Politische Lage nach der Bundestagswahl.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[Politische Lage nach der Bundestagswahl]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung, an der die Abgeordneten der alten und der neuen Bundestagsfraktion teilnehmen, mit dem Glückwunsch an alle Gewählten und dem Dank an alle, die am Zustandekommen des Wahlergebnisses mitgewirkt haben. Besonderer Dank gelte auch den nun ausgeschiedenen Abgeordneten, denen die jüngeren für alles dankbar sein müßten, was sie von ihnen gelernt haben.</p>
            <p>Alle Spekulationen, daß zwischen der CDU und der CSU Schwierigkeiten entstehen könnten, würden durch die Tatsache dementiert, daß man wieder wie immer hier in der Fraktion zusammenarbeite.</p>
            <p>Für die Zukunft erhoffe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß man zu der guten gewohnten Zusammenarbeit zusammenfinden werde. Von Anfang an müsse man an den Wahlkampf und den Wahlsieg 1969 denken. Etwas wolle er aber auch ganz klar sagen: Es gebe keine Position, weder in einem Ausschuß oder als Vorsitzender, die nicht von dieser Fraktion getragen werden und deshalb auch vor der Fraktion vertreten werden müsse. Gegebenenfalls werde eine solche Position auch einmal zur Disposition stehen müssen.</p>
            <p>Was die SPD anbelange, so habe er zwar volles menschliches Verständnis für die Entscheidung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>, bedauere aber, daß er als Vorsitzender der Opposition nicht im Bundestag zur Verfügung stehen werde. Er würde es auch für schlecht halten, wenn die SPD-Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sich zwar als Abgeordnete haben wählen lassen, sich dann aber scheuten, die Kleinarbeit im Parlament zu leisten.</p>
            <p>In den Sitzungen des Präsidiums, im Partei- und Fraktionsvorstand habe man den Beschluß gefaßt, daß der Vorsitzende der CDU/CSU dem Bundespräsidenten die Wahl Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> zum Bundeskanzler vorschlagen solle. Weiter solle eine gemeinsame Kommission gebildet werden, um zunächst Sachfragen und dann ein paar Personalfragen mit dem Bundeskanzler abstimmen zu können. In der jetzigen Fraktionssitzung könne noch keine endgültige Konstituierung der Fraktion erfolgen; es solle aber eine Zwischenlegitimation erfolgen. Der bisherige Vorstand bleibe bis zur formellen Konstituierung der Fraktion im Amt.</p>
            <p>Die einzusetzende Kommission solle bestehen aus dem Fraktionsvorsitzenden, den stellvertretenden Vorsitzenden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, und den Arbeitskreisvorsitzenden. Den Vorsitz übernehme Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Die erste Sitzung der Kommission finde morgen über Sachfragen statt. Dann folge eine Woche Pause, um Gelegenheit zu geben, alles klar überdenken zu können. In der übernächsten Woche werde wieder zu einer Besprechung einberufen, um dann in die Verhandlungen mit der FDP eintreten zu können. Die Einigung in den Sachfragen Soziales, Finanz-, Agrar- und Außenpolitik sei das wichtigste, nicht die Personalfragen. Diese würden sich aus der Lösung dieser Probleme ergeben.</p>
            <p>Der Vorstand werde am 11. 10. zusammentreten, die Fraktion am 18. 10., um sich zu konstituieren, den Vorsitzenden zu wählen, die Entscheidung über den Bundestagspräsidenten zu fällen und einen Bericht über die Bildung der Bundesregierung entgegenzunehmen.</p>
            <p>Am darauffolgenden Tag finde die Wahl des Bundestagspräsidenten, am 20. 10. die Wahl des Bundeskanzlers im Plenum statt, so daß der Bundeskanzler sofort am 22. oder 23. 10. sein Kabinett vorstellen könne.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> übernehme die Ausschußbesetzung, die in der Woche vom 11. bis 18. 10. erfolgen werde.</p>
            <p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Alte Kameraden und junge Freunde! Wir sind alle sehr befriedigt vom Ausgang der Wahl. Es war eine gemeinsame starke Anspannung und eine Freude, zu erleben, mit welcher Bravour gearbeitet wurde. Es war ein Wahlkampf besonderer Art mit positiven Vorzeichen in bezug auf den kämpferischen Einsatz. Ich darf in den Dank einbeziehen den Fraktionsvorsitzenden (Beifall). Es ist gar kein Zweifel, daß die Straffung der Fraktion einen wesentlichen stabilisierenden Faktor ausgemacht hat. Beglückwünschen wir uns alle gegenseitig.</p>
            <p>Noch ein Erlebnis, das mir besonders aufgefallen ist, vornehmlich die Zusammenarbeit zwischen ausscheidenden und nachfolgenden Herren. Es war rührend, wie die Männer, die ausscheiden, sich eingesetzt haben, um für die jüngeren einzutreten. Es war eine lückenlose Zusammenarbeit, die sehr überzeugt hat.</p>
            <p>Nun, meine lieben Freunde, kein Regierungsprogramm! Aber die eine Aussage wäre richtig: Wir stehen schon wieder im Wahlkampf 1969. Das ist klar und zeigt sich bei den Landtagswahlen und Kommunalwahlen, wo die CDU sich nicht immer mit einem klaren Profil präsentiert. Die Bevölkerung hat eine unterschiedliche Einstellung, je nachdem, um welche Wahl es sich handelt.</p>
            <p>Wir haben einen Wahlkampf vor uns in Hamburg und Nordrhein-Westfalen. Da sind einige Dinge neu zu ordnen. Es muß jetzt schon angefangen werden, und zwar bald und sehr schnell.</p>
            <p>Wir müssen uns auch das Verhalten der Gewerkschaften, die sich als sozialistische Einheitsgewerkschaft aufgespielt haben, ansehen. Das darf nicht so fortdauern. Es ist hier für uns viel Land zu erobern, wie man in Nordwürttemberg gesehen hat, während in Nordrhein-Westfalen zwar noch keine dramatische Entwicklung eingetreten ist, aber doch einiges zu wünschen übrigbleibt. Wir brauchen eine einheitliche Phalanx zwischen Bund, Ländern und Gemeinden. Sie wissen, wie die Dinge im Bundesrat liegen. Wenn dort ein Land ausfällt, wird das sehr schwierig in der Gesetzgebung, die sowieso nicht ganz leicht sein wird. Selten hat ein Bundestag vor so riesenhaften Aufgaben gestanden wie dieser.</p>
            <p>Wir müssen für eine bessere Unterrichtung der Wählerschichten sorgen. Die formierte Gesellschaft muß eine informierte Gesellschaft sein, sonst kann sie nicht wirkliche Reaktionen zeigen. Über das Wie brauchen wir hier nicht zu sprechen.</p>
            <p>Aber auch in der Außenpolitik müssen wir sehen, daß die Gefahren in den Krisenherden der Welt, insbesondere in Asien, noch nicht vorüber sind. Aber ich bin der Meinung – die Welt rückt so nahe aneinander und die Gefahren sind so groß, daß die Atommächte unmittelbar zu vollen Aktionen kommen könnten –, daß uns alles interessiert, was immer geschieht. Es bedarf einer sorgfältigen Analyse und großer Wachsamkeit von Tag zu Tag. Darauf werde ich in der Regierungserklärung zu sprechen kommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Regierungserklärung vom 10. 11. 1965.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In der Innenpolitik stehen wir vor ganz schwierigen Aufgaben, besonders bei der Finanzreform.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Grundgesetzes – Finanzreformgesetz – (Drs. V/2861 vom 30. 4. 1968).</p>
                  </note>
               </seg> Dieses wird besonders schwierig sein, abgesehen davon, daß schon der Haushaltsausgleich 1966 ein Kunststück sein wird, obwohl ich der Überzeugung bin, daß wir es bei der Zuwachsrate des Sozialproduktes belassen müssen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16. 2. 1966).</p>
                  </note>
               </seg> Wenn wir ins Schwimmen kommen, holen wir das nicht mehr auf. Es ist ein Trend angestoßen, der einer sorgfältigen Beobachtung bedarf. Wir werden mit einem Zahlungsbilanzdefizit von 5 Mrd. DM rechnen müssen; das muß unterbrochen werden. Dann sind da auch Fragen der Sozial-, Wirtschafts- und Finanzpolitik. Wir müssen wieder lernen, in unseren Maßen uns in der Realität des Lebens zu bewegen. Wir müssen die Härte aufbringen, die notwendig ist, um einer weiteren Instabilität vorzubeugen. Wir können es nicht hinnehmen, daß die Preise weiter steigen. Das hat im Wahlkampf eine große Rolle gespielt. Es war ein echter Grund für Unruhe.</p>
            <p>Dann werden wir die Gemeinschaftsaufgaben stärker in den Vordergrund rücken, um die Vorwürfe der SPD beim Bildungsstand, beim Verkehrschaos und beim Rückstand des Gesundheitswesens abwehren zu können. Man wird Ordnung schaffen müssen im inneren Bereich.</p>
            <p>Sonst will ich nichts zur Regierungsbildung sagen, bevor nicht die Kommission tagt. Wir haben eine Ordnung geschaffen, die das deutsche Volk einbettet in eine Solidarhaftung über die Generationen. Das kommt in der Sozialgesetzgebung zum Ausdruck und muß auch in der Politik der Partei zum Ausdruck kommen.</p>
            <p>Ich fühle mich nicht als der Kanzler, der neu antritt, sondern auch als Sachwalter des Mannes, der die deutsche Politik entscheidend geprägt hat, und ich hoffe, daß wir diese enge Zusammenarbeit überzeugend zum Ausdruck bringen können.«</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt dem Bundeskanzler, besonders auch für die letzten Worte.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> betont, er wolle keine allgemeine politische Aussprache einleiten, sondern nur wenige Gesichtspunkte aufzeigen. Es sei höchste Zeit gewesen, daß die Wahlen kamen, und es sei gut, daß die CDU/CSU sie gewonnen habe. Die Fortsetzung der politisch-parlamentarischen Arbeit in den vergangenen sechs oder neun Monaten hätte für die Union keine besonderen Vorteile gebracht.</p>
            <p>Trotz aller Freude über den Wahlsieg solle man nicht übersehen, daß die SPD langsam, aber sicher aufrücke. Wenn er auch nicht an die Prognose des Senators <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> glaube, daß die SPD 1969 die absolute Mehrheit erringe, so glaube er doch, daß einiges für sie drinstecke, wenn sie einen neuen geeigneteren Kanzlerkandidaten aufstelle. In den nächsten vier Jahren liege die Entscheidung, ob die CDU/CSU die Führung beibehalte oder nicht. Deshalb habe der Wahlkampf schon begonnen. Im Jahre 1969 ständen eine ganze Reihe von Entscheidungen an, so neue Bundestagswahlen, die Wahl des Bundespräsidenten und die Entscheidung über das weitere Schicksal der NATO. In diesen vier Jahren würden die Weichen gestellt und Vorentscheidungen getroffen, die besonders verantwortlich seien. Die CDU/CSU trage in großem Umfang die Bürde der Verantwortung, weil sie den Führungsauftrag klipp und klar erhalten habe. Sie dürfe sich nicht weiter belasten lassen und sich nicht auf den Koalitionspartner herausreden.</p>
            <p>Sach- und Personalfragen ständen im Vordergrund. Aber man dürfe gewisse Dinge nicht als »Jubiläumsleichen« hinüberschleppen. Dazu gehöre die Finanzreform, die eine Verfassungsänderung erfordere, auch in der Frage der Sozialenquete und der Krankenkassenreform müßten Entscheidungen fallen, die für die Zukunft Ordnung schafften.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_FN004" type="comment">
                     <p>SPD- und CDU/CSU-Gesetzentwürfe über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle und über Änderungen des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Drs. V/3983 und 3985 vom 18. 3. 1969).</p>
                  </note>
               </seg> Bereits der dritte Bundestag befasse sich mit dieser Sache.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_FN005" type="comment">
                     <p>SPD-Antrag betr. Einsetzung einer Expertenkommission zur Vorbereitung der Finanzreform (Drs. IV/68 vom 7. 12. 1961), Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962) und Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962).</p>
                  </note>
               </seg> Draußen werde man nicht so sehr nach Detailregelungen gefragt, sondern man werde danach beurteilt, ob die Union eine geschlossene überzeugende Linie aufweise.</p>
            <p>Deshalb dürfe die Koalition erst nach Klärung gewisser Sachfragen abgeschlossen werden, damit man die unerledigten Dinge nicht vor sich herschiebe. Denn bei Nichtlösung bestimmter Fragen stände man 1969 vor einer viel schlechteren Position als 1965.</p>
            <p>Was die Regierungserklärung anbelange, sollte sie kurze und konkrete Maßnahmen andeuten, die sich auch durchführen lassen. Diese Frage erfordere bis zum 17. 10. eine Kontinuität der politischen Verantwortung. Die Wahl des neuen Fraktionsvorstandes müsse vertagt werden, weil sein Mandat erst am 18. 10. gültig werde. Aus diesem Grunde spreche er sich dafür aus, daß mit Zustimmung der Fraktion die alte Fraktionsführung bis zum 19. 10. im Amt bleibe. Dabei solle man es dem Fraktionsvorsitzenden überlassen, anstelle ausscheidender Vorstandsmitglieder entsprechende Vertreter zur Beratung heranzuziehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> schlägt vor, daß der erste Sprecher der Fraktion der Fraktionsvorsitzende bleiben solle; die Fraktion gewinne immer dann an Gewicht, wenn ihr Vorsitzender auch ihr erster Sprecher ist.</p>
            <p>Viele Wähler würden draußen die Meinung vertreten, daß nicht unbedingt jeder Minister ein Amt oder ein Mandat im Bundestag haben müsse. Wenn möglich, solle die Anzahl der Ministerien nicht erweitert, sondern eher verringert werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> empfiehlt, dem Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beizutreten.</p>
            <p>Der Fraktion bereite es ja doch Sorge, daß sie im Grunde nur bis zu dem Tage, an dem der Bundeskanzler gewählt werde, zu Entscheidungen herangezogen werde. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, pflichte nicht unbedingt der Meinung bei, den Fraktionsvorsitzenden als Sprecher zu benennen. Wenn er auf das Jahr 1963<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-09-23-t1105_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: 1961.</p>
                  </note>
               </seg> zurückblicke, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sein erstes Kabinett vorstellte, habe es doch etwas unangenehm berührt, daß alle Mitglieder der Kommission als Minister im Kabinett wiederzufinden waren. Darauf solle man achten. Deshalb schlage er vor, daß die Herren, die in die Kommission gehen, klar zum Ausdruck bringen, ob sie ein Ministeramt anstreben oder nicht.</p>
            <p>Was die Information der Fraktion anbelange, so sei diese oft zu beklagen gewesen. Diese Zustände müßten geändert werden und bessere Information erfolgen.</p>
            <p>Vor vier Jahren habe man die Ausgabenministerien der FDP zugesprochen, und der Finanzminister habe bewiesen, wie man Ausgabenpolitik betreibe. Deshalb bitte er, daß man diesmal darauf achte, daß die Union nicht wieder nur Beschlüsse der FDP zu schlucken habe.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß die Beteiligung der Partei voll gesichert sei. Bezüglich der Verhandlungen mit der Koalitionspartei übernehme selbstverständlich der Bundeskanzler den Vorsitz. Er für seine Person strebe in der neuen Bundesregierung kein Ministeramt an. Er wolle sich vielmehr wieder um den Vorsitz der Bundestagsfraktion bewerben.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> weist auf, daß bei früheren Wahlsiegen immer wieder kurz nach Beginn der Arbeit eine Klimaverschlechterung in der Öffentlichkeit eingetreten sei. Die Fraktion sollte sich deshalb auf die Erörterung sachlicher Probleme beschränken und der Versuchung widerstehen, in der Öffentlichkeit zu personellen Fragen mehr als notwendig Stellung zu nehmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gibt zu bedenken, daß auch für die zukünftige Fraktionsarbeit Weichen gestellt würden. Die Arbeit der Fraktion und des Bundestages sollten konzentriert und die Zahl der Ausschüsse verringert werden, um klarere Mehrheiten zu haben. Denn in der Vergangenheit seien die Ausschüsse oft arbeitsunfähig gewesen, weil keine klaren Mehrheiten vorhanden waren.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bezeichnet es im Hinblick auf die Nachwahlen für noch nicht möglich, über die Zahl der Ausschüsse etwas zu sagen. Er bitte aber die Mitglieder, ihren Ehrgeiz nicht darin zu sehen, in vielen Ausschüssen auf dem Papier zu stehen, sondern lieber in einem Ausschuß richtig zu arbeiten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> richtet an die Fraktion die Bitte, den ausscheidenden Abgeordneten bei der Wiedereingliederung ins Berufsleben behilflich zu sein.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wird dieser Bitte nachkommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> regt an, die Mitglieder zu bitten, bei den Fraktionssitzungen vollzählig anwesend zu sein, damit es nicht zu Zufallsergebnissen komme.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion mit den unterbreiteten Vorschlägen einverstanden ist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>