<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Oktober 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>16 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-10-20"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="17:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-1">[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-2">[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-3">[3. Verhältnis zur Presse]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-4">[4. Bericht zur politischen Lage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-5">[5. Familienwesen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-6">[6. Steuern und Abgaben]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-7">[7. Wirtschaftspolitik]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-8">[8. Mutterschutz]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-9">[9. Spendenaufruf]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung und begrüßt den für den verstorbenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RulandFranz_1957-01-04">Ruland</name> eingetretenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurtzJosef_1964-10-12">Kurtz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_zw4_5bm_hrb" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Kunz.</p></note></seg>.</p>
				<p>Was die Haushaltsdebatte anbelange, sei sie wohl gut verlaufen und habe deutlich gemacht, daß nicht nur in den Grundfragen, sondern auch in den konkreten Fragen in der Fraktion Einigkeit bestehe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg> Diese Einigkeit müsse man erhalten und neue Gedanken zunächst intern vorbringen. Daß der Sturz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> diese Dinge allerdings in den Hintergrund drückte, müsse der Öffentlichkeit noch mehr als bisher deutlich vor Augen geführt werden.</p>
				<p>In den Koalitionsgesprächen habe man sich in den Fragen Kindergeld, Ausbildung, Steueränderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes, des Spar-Prämiengesetzes, des Wohnungsbau-Prämiengesetzes und anderer Gesetze – Steueränderungsgesetz 1964 – (Drs. IV/2400 vom 19. 6. 1964).</p></note></seg> zusammengefunden, und es sei möglich, diese Dinge in der Diskussion zu lösen.</p>
				<p>Am Dienstag abend sei es dann gelungen, auch im Koalitionsgespräch in den Fragen des Steuergesetzes und der Familienpolitik völlige Einmütigkeit auf dem Boden des eigenen Vorschlags zu erzielen, wobei zwei kleinere Ergänzungen der FDP in das Steuergesetz aufgenommen wurden. Das Gesetz könne also in dieser Woche fristgerecht verabschiedet werden. Damit habe man die Handlungsfähigkeit der Koalition erneut bewiesen.</p>
				<p>(Für die Beratung des Haushalts bittet der Vorstand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, sich für die Debatte bereitzuhalten.)</p>
				<p>Der Vorstand habe gestern ganztägig beraten und sich mit den Fragen des Sozialpakets befaßt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> Hierzu empfehle er, daß sich Arbeitskreis IV in 14 Tagen erneut über das Thema unterhalte. Jetzt sollte auf eine Debatte verzichtet werden, damit keine negativen Auswirkungen auf die Kommunalwahlen eintreten.</p>
				<p>Die Bundesregierung habe sich über die Pläne der Eigentumsförderung informiert. Sie sei gebeten worden, diese Frage beschleunigt zu behandeln und bald einen konkreten Vorschlag zu einer wirksamen Vermögensbildung vorzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer – II. Vermögensbildungsgesetz – (Drs. IV/2814 vom 7. 12. 1964).</p></note></seg> Drei Entwürfe könnten eingebracht werden, und zwar Ausbildungshilfe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/2649 vom 21. 10. 1964).</p></note></seg>, Mutterschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der Reichsversicherungsordnung (Drs. IV/3125 neu vom 10. 3. 1965).</p></note></seg> und Kindergeld beim zweiten Kind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/2649 vom 21. 10. 1964).</p></note></seg>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht aus dem Ältestenrat und gibt einen Überblick über den Ablauf der Plenardebatte der kommenden Woche.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Verhältnis zur Presse]</head>
				<p>Dann verweist er auf die Sendung des NDR, in der der Bundeskanzler über ein Jahr Regierungspolitik gesprochen habe und dabei mit Journalisten konfrontiert wurde, die nicht der CDU/CSU angehörten.</p>
				<p>Dagegen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> am Freitag vor den Kommunalwahlen in Rheinland-Pfalz und dem Saarland die halbe Sendezeit eingeräumt wurde, habe man von seiten der Bundesregierung, der CDU- und der FDP-Fraktion scharfen Protest eingelegt. Auch habe man dagegen protestiert, daß dem Regierenden Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eine Sendezeit zur Verfügung stehe und der CDU/CSU als stärkster Fraktion nicht. Der Intendant habe daraufhin erklärt, die Auffassung der CDU/CSU sei falsch, es handele sich um eine Sendung des Rundfunks, und dieser werde der SPD die Sendezeit geben. Die Forderung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> reden zu lassen, müsse abgelehnt werden. Die Fraktion sei erneut vorstellig geworden. Wenn man hinnehme, was der NDR versuche, dann brauche man sich in der Zukunft nicht zu wundern. Über die anderen Mittel, die einem noch zur Verfügung stehen, brauche jetzt nicht diskutiert zu werden, aber es gebe noch eine Reihe von anderen Maßnahmen, und er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, empfehle, die Fraktionsführung zu ermächtigen, auch das Letzte auszuschöpfen, um diese einseitige Propaganda nicht Gewohnheitsrecht werden zu lassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe erneut erklärt, er wolle vor dem Bundestag nicht diskutieren, sondern alle 14 Tage mit dem Bundeskanzler zusammentreffen. Diesen Wunsch habe man zur Kenntnis genommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> spricht sich ebenfalls dafür aus, sich diese Fernsehdiktatur nicht gefallen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) teilt mit, daß dem Regierenden Bürgermeister als Regierungschef regelmäßig im Berliner Rundfunk eine Sendezeit eingeräumt werde. Alle Beschwerden der CDU seien bisher auf Widerstand gestoßen, und man habe zur Antwort bekommen, daß dies eine Sendung des Regierungschefs sei und daß man den Grundsatz der Gleichbehandlung verletzte, wenn man der CDU als Opposition allein das Recht zur Entgegnung gewähre. Auf diese Erklärung könnte Bezug genommen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt bekannt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zu diesem Thema einige Dringlichkeitsfragen in der Fragestunde stelle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">Van Delden</name> setzt sich dafür ein, bei der Besetzung der Rundfunk- und Fernsehgremien eine zielstrebigere Personalpolitik als bisher zu betreiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beendet diesen Punkt der Aussprache mit dem Hinweis, daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> um dieses Problem bemühe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Bericht zur politischen Lage]</head>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Es ist wirklich ein politischer Skandal. Als ich gebeten wurde, ein Interview zu geben, habe ich zugestimmt. Dann wurden mir Fragen und Personen vorgelegt mit einer solch negativen Absicht, daß ich sagte, ich wünsche wenigstens eine Art von Parität. Aufmachung der Sendung wie die Personen der Fragenden haben einen Querschnitt gegeben. Mit keinem Wort hat mir irgend jemand angedeutet, daß acht Tage später <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> zum gleichen Thema sprechen wird. Unsere Verärgerung ist also politisch begründet. Es geht nicht um meine Person, sondern um ein Prinzip.</p>
				<p>Meine lieben Parteifreunde, zu den außenpolitischen Ereignissen ganz kurz: Es ist zweifellos äußerst erregend, daß in Sowjetrußland von einer Stunde zur anderen, ohne daß irgendein Auswärtiges Amt noch irgendein Geheimdienst auch nur die kleinste Ahnung hatte, sich dieses dramatische Geschehen vollziehen konnte.</p>
				<p>Am Freitag hat der russische Botschafter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Andrej A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name>.</p></note></seg> mich aufgesucht und mir mitgeteilt, daß es die feste Absicht ist, die Friedenspolitik fortzuführen, alles zu unterstützen, was diesem Ziel dient, daß eine allgemeine Abrüstung erfolgen und daß Maßnahmen ergriffen werden sollten, um das Wettrüsten zurückzudämmen. Sie wollen weiter die friedliche Koexistenz mit Ländern und Nationen anderer Gesellschaftsordnung fortführen, Kontakte pflegen, die aufgenommen worden sind, und im Gespräch mit der freien Welt bleiben.</p>
				<p>Als ob sich nichts geändert hätte! Aber das erscheint nicht glaubhaft. Wir sollten auch nicht prophezeien, welches die Konsequenzen sein könnten. Im ersten Anliegen, das wir vorzubringen haben, nämlich Wiedervereinigung und Berlin, wird es sicher keine Erleichterung bringen; ob Verhärtung kommen wird, wage ich nicht vorauszusagen. Die Situation ist aber nicht leichter geworden. Wir sind bereit, auch mit der neuen russischen Regierung alles zu tun, was zu einem gutnachbarlichen Verhältnis beitragen kann. Aber wir wollen illusionslos sein. Ich glaube persönlich, daß nicht zuletzt die Unruhe in den kommunistischen Parteien ein Grund gewesen ist, um einen Regierungswechsel vorzunehmen. Inwieweit dabei das Verhältnis zu Rotchina berührt wird, ist schwer zu sagen, aber man geht nicht fehl, daß in dem Bestreben, die kommunistischen Kräfte zu sammeln, auch wieder ein Schritt näher auf Peking gesucht wird. Die Unruhe in den kommunistischen Parteien der europäischen Länder, Süditalien wie anderer demokratischer Länder, läßt erkennen, daß eine tiefgreifende Bewegung in Gang gekommen ist. Man glaubt nicht, daß die russische Politik durch ihr Verhalten die Satellitenstaaten, Polen, Rumänien, Bulgarien, Ungarn, ČSR, Jugoslawien, wieder zurückführen könnte. Dazu ist die Sache zu weit fortgeschritten. Wir haben gerade in diesem Raum die Entwicklung sehr sorgfältig beobachtet. Durch den Atomversuch in China ist die Situation nicht leichter geworden, obwohl kein unmittelbarer Anlaß besteht, uns von Furcht befallen zu lassen.</p>
				<p>Zur gleichen Zeit fanden in Großbritannien Wahlen statt. Wir wünschen, auch mit dieser Regierung gutnachbarliche Beziehungen zu erhalten. Das ist selbstverständlich. Wir sind in einem Bündnis, und Großbritannien gehört zu den Signaturmächten des Deutschlandvertrags. Wir werden also alles tun. Aber die ersten Äußerungen lassen erkennen, daß die Dinge nicht sehr leicht geworden sind, und in den Fragen der wirtschaftlichen wie der politischen Integration werden wir keine sehr bewegliche englische Politik zu erwarten haben. Soweit zur außenpolitischen Lage, alles andere würde ein Rätselraten bedeuten, spekulativ sein oder Werturteile enthalten.</p>
				<p>Zur Innenpolitik und besonders zur Frage der Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand: Ich habe gestern eine lange Aussprache mit den Vertretern der christlichen Kirchen gehabt, die Bezug genommen haben auf zwei Denkschriften, die sie erarbeitet und vorgelegt haben. Es wurde deutlich, daß sie auch in Zukunft nicht darauf verzichten wollen, dieses Thema anzusprechen und einer Lösung zuzuführen. Wir brauchen hier unser Licht nicht unter den Scheffel zu stellen, denn mit der Eigentumspolitik haben wir, und zwar 1957, angefangen, als die Opposition und die Gewerkschaften noch außerordentlich skeptisch vor dieser Frage standen.</p>
				<p>Was wir inzwischen getan haben, nämlich Privatisierung des Volkswagenwerks und anderes, war noch zu symptomhaft, um glaubhaft zu erscheinen; was sich aber anschloß, Prämiensparen, Wohnungsbausparen, auch das 312-DM-Gesetz, das ging alles in dieser Richtung, nämlich zu einer besseren und ausgeglicheneren Vermögensstruktur zu kommen. Es wäre aber eine Illusion, wenn wir glaubten, daß wir schon Anfänge gemacht [haben] und nun abwarten können, was daraus wird. Das wäre nicht politisch gedacht.</p>
				<p>Aber wir haben die Zügel in der Hand. Ich darf daran erinnern, daß die Vorlage der Bundesregierung zum 312-DM-Gesetz die Tariffähigkeit vorsah, daß sie aber bei den Verhandlungen modifiziert wurde und die Individualverträge kamen. Das war nicht besonders wirksam, denn von 23 Millionen Arbeitnehmern sind nur 250 000 in die Gunst dieses Gesetzes gelangt. Das wirkt nicht überzeugend, und wir sind daher übereingekommen, dieses Gesetz umzubauen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer – II. Vermögensbildungsgesetz – (Drs. IV/2814 vom 7. 12. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Inzwischen sind noch andere Ideen vorgetragen worden, und zwar der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>-Plan und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan. Der Unterschied besteht darin, daß nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan 1,5% der Lohnsumme für 40 Jahre festgelegt werden, was eine bessere Altersversorgung bedeuten soll. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>-Plan geht von der Vorstellung aus, daß das Sparen nicht primär eine Sache der Gesellschaft ist, sondern des einzelnen, und nur insoweit, als der Arbeitnehmer selbst bereit ist zu sparen, soll der Arbeitgeber durch Gesetz verpflichtet werden, bis zu 156 DM den gleichen Betrag zuzulegen. Das eine kleidet die Sparbildung in die Form des Tarifvertrags, das andere ist eine gesetzliche Regelung und damit auch starr. Aus den Diskussionen geht hervor, daß man die beweglichere Form vorzieht. Ich denke dabei insbesondere an die Gespräche mit den Kirchen. Das hat seine Rechtfertigung darin, daß je nach Konjunktur und Situation differenzierte Lösungen möglich sind, wenn auch nicht verkannt werden darf, daß selbstverständlich auch derselbe Sog lebendig ist wie bei der Lohnbildung. Es wird schon eine Tendenz zu einer gewissen, aber nicht sklavisch genauen Angleichung vorherrschen. Das ist die eine Seite. Meine Kritik gegenüber dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan richtet sich dagegen, daß diese Sparmittel in einen Fonds fließen sollen, der von jedem Wirtschaftszweig gesammelt und verwaltet wird, allerdings durchaus nicht nur von den Gewerkschaften, sondern paritätisch und unter Mitwirkung öffentlich-rechtlicher Stellen. Aber mit einer volkswirtschaftlichen Funktion des Kapitalmarkts ist das nicht zu vereinbaren. Anstelle des Kapitalmarkts träten dann eine Mehrzahl von Spartöpfen mit Branchengebundenheit, die eine sinnvolle Anlage nicht mehr gewährleistet. Der kleine Sparer steht dann nur am Rande, während die Verfügung beim Fonds liegt. Das können wir nicht hinnehmen, und dabei werde ich auch bei den Kirchen auf Verständnis stoßen. Auch bin ich der Meinung, daß 40 Jahre zu lang sind und daß das kürzer gemacht werden müßte, wenn auch nicht zu kurz, um wirklich produktives Kapital zu bilden. Das ist doch das einzige, was diese Art des Sparens für volkswirtschaftlich produktive Zwecke rechtfertigt, daß damit der einseitigen Kapitalbildung in der Hand des Unternehmens entgegengewirkt wird. Alle diese Ausgaben sind Elemente der Kalkulation, und nachdem wir auch eine stabile Währung haben wollen – und das ist das Anliegen Nr. 1 –, wird man einsehen müssen, daß man nicht alles zur gleichen Zeit haben kann. Aber ich stehe positiv zur Frage der Vermögensbildung und einer breiteren Streuung. Die Nettokapitalbildung in der deutschen Volkswirtschaft beträgt jährlich rund 50 Milliarden DM. Wenn alle Arbeitnehmer von der Größenordnung 150 DM oder 1,5% Gebrauch machen, würde das maximal 2,75 bis 3 Milliarden DM Vermögen in Arbeitnehmerhand bedeuten. Man kann nicht sagen, daß bei einer Nettoinvestition von 50 Milliarden DM unseren Vorstellungen von Gesellschaftsordnung entsprechen würden [sic!]. Aber es gibt Grenzen. Wir werden von der Regierung aus das 312-DM-Gesetz ausbauen, werden die Anlagemöglichkeiten vielgestaltiger machen. Investmentpapiere, Aktien usw. müssen enthalten sein. Wenn wir so vorgehen, wird deutlich werden, daß dieses Gesetz auf unsere Initiative zurückzuführen ist. Über den Betrag wird man sich unterhalten können.</p>
				<p>Wir können den sozialistischen Vorstellungen gegenüber nicht zurückhinken, sondern müssen auf gleicher Ebene bleiben. Wir sollten aber Fonds und kollektive Verwaltungen vermeiden. Damit waren die Kirchen auch einverstanden.</p>
				<p>Nach dem hatte ich ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. Ich hatte gesagt, daß das unser Lieblingskind ist, aber die Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> könnten nicht akzeptiert werden, weil diese Methoden die Gefahr der Bildung neuer Machtpositionen in sich bergen, die zu einem Mißbrauch führen könnten. Er war vernünftig und hat erklärt, daß ihm an dem Fonds nicht gelegen sei, er solle auch keine gewerkschaftliche Domäne werden – ›frei nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>‹. Aber in Wirtschaftsbereichen wie in der Bauwirtschaft, wo der Arbeiter zwei- oder dreimal jährlich den Arbeitsplatz wechselt, würde man nicht anders verfahren können, als daß ein gewisser Grundstock in gemeinsame Verwaltung genommen wird, bis ein Betrag X erreicht ist und der Arbeitnehmer frei entscheiden und verfügen kann. Nach dieser Richtung sollten wir die Dinge weiterentwickeln. Wenn […] vieles und manches für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>-Plan spricht, so glaube ich doch, daß nach der allgemeinen Überzeugung in der Öffentlichkeit und bei den Kirchen, die nicht gleichgültig sein können und sehr einig sind in dieser Sache, wir auf diesem Weg weitergehen und auch schnell zu Lösungen kommen sollten, auf die wir uns dann noch einigen müssen. Es gibt auch andere Urteile, aber das ist meine Überzeugung. Die Vermögensbildung nach dem Zusammenbruch in dieser etwas einseitigen Konzentration ist hingenommen worden, weil anders der Wiederaufbau nicht zu besorgen war. Denn woher hätte das Kapital für die Arbeitsplätze kommen sollen? Aber wenn wir nicht etwas tun, dann wird sich die Kluft nicht schließen. Es wird kein Ausgleich stattfinden, sondern das Gefälle nur noch tiefer werden, und das allerdings wäre gesellschaftspolitisch falsch. Wenn man bisher solche Überlegungen nicht angestellt hat, so müßten wir jetzt aufgeschlossen genug sein, um an dieses Problem heranzugehen. Sonst bricht es über uns herein, und wir sollten die Initiative ergreifen: Das ist besser, als sich überrollen zu lassen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diesen Bericht und schlägt vor, die Vorlage der Bundesregierung abzuwarten und dann zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> begrüßt die Ausführungen des Bundeskanzlers und bringt unter Anspielung auf den Fernsehstreit den Wunsch zum Ausdruck, auch in der Diskussion um die Eigentumsbildung möge eine Art Parität aufleuchten. Es sei nicht angenehm, nun in der Zeitung zu lesen, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>- und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>-Plan vom Bundeskanzler hochgezogen werden. Man müsse die Eigentumspolitik der CDU/CSU sichtbar machen, wie sie vor zehn Jahren begonnen wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> stellt die Frage, ob die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> in der Plenardebatte genannten falschen Zahlen stehengelassen oder korrigiert werden sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> empfiehlt, die Korrektur spätestens bei der 1. Lesung der zu erwartenden Vorlage vorzunehmen, sonst werde eine Richtigstellung in der Presse erfolgen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> bringt als Vorsitzender der Arbeitsgruppe Eigentum dem Bundeskanzler seinen Dank zum Ausdruck. Aus politischen Gründen müsse er aber darauf aufmerksam machen, daß das, was der Bundeskanzler über das 312-DM-Gesetz vorgetragen habe, wörtlich den Beschlüssen der Arbeitsgruppe Eigentum entspreche. Es sei bedauerlich, daß diese Aufgeschlossenheit erst durch den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>- und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>-Plan entstanden sei, und deshalb bedauere er auch die Debatte über dieses Thema auf dem Bundesparteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1964 in Hannover.</p></note></seg>. Er sage das, damit man in anderen Fragen mit früherem Mut an die Dinge herangehe, bevor einem die Opposition etwas vormacht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betont, die Regierung solle den Entwurf so bald wie möglich vorlegen, den man dann zügig verabschieden müsse. So seien die Äußerungen in der Fraktion wohl zu verstehen. Sollten im Kabinett Schwierigkeiten auftreten, sei die Fraktion gern bereit, die Initiative zu ergreifen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Familienwesen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> kommt auf den Gesetzentwurf der Ausbildungshilfe für die Familie zu sprechen, der in 22 Paragraphen das geltende Recht enthalte, und meint, daß der Kompromiß einfacher gestaltet werden könnte; das Arbeitsministerium habe dafür bereits eine Vorlage erarbeitet. Man sollte nur den Entwurf eines ersten Gesetzes zur Änderung des Kindergeldgesetzes einbringen, um eine Vorlage zu haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/2649 vom 21. 10. 1964).</p></note></seg>, nicht aber den Entwurf des Familienministeriums einreichen, weil das schon bestehendes Recht ist. Andernfalls laufe man Gefahr, daß wiederum alles zur Diskussion gestellt werde. Es gehe nun darum, den erarbeiteten Kompromiß in das bestehende Gesetz einzubauen, und dazu sei die Vorlage des Arbeitsministeriums ausreichend. Der Staatssekretär des Familienministeriums<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthHeinrich">Barth</name>.</p></note></seg> habe sich mit dieser Regelung einverstanden erklärt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> spricht sich ebenfalls für den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmanns</name> aus, da dieser eine Fülle von praktischen und politischen Vorteilen bringe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erklärt sich mit der Verabschiedung eines Kindergeldgesetzes einverstanden, aber schon jetzt eingesetzte öffentliche Mittel sollten zur Anrechnung kommen, und auch die Bestimmung, daß die aus öffentlichen Mitteln stammenden Zuschüsse für Ausbildungszwecke angerechnet werden, sollte bestehenbleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> erläutert, er verstehe zwar, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> das zusammen mit der Änderung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Äußerung.</p></note></seg> des Kindergeldgesetzes verabschieden wolle. Man müsse aber bedenken, daß im Ausschuß für Familien- und Jugendfragen das Ausbildungshilfegesetz der SPD anstehe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über Ausbildungsförderung (Drs. IV/415 vom 17. 5. 1962).</p></note></seg> Diese beiden Gesetze, das Ausbildungshilfegesetz für die Familie und das Gesetz der SPD, könnten doch nun einander gegenübergestellt werden. Das wäre der Verabschiedung im Kindergeldgesetz vorzuziehen. Der Wirkungsbereich dieses Gesetzes besage, daß bei der Familie mit zwei und mehr Kindern auch das Erstkind Berücksichtigung finde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> legt dar, daß in beiden Vorlagen ein Punkt nicht aufgeführt worden sei, und zwar, daß sich automatisch die Grenze von 600 auf 660 oder 670 DM erhöhe. Müsse das in diesem Gesetz oder im Steuergesetz verankert werden? Diese Sache dürfe nicht unter den Tisch fallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> bittet noch einmal darum, nicht zwei Vorlagen zu machen. Es liege schon ein weiterer Antrag der SPD vor<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über Ausbildungsförderung (Drs. IV/415 vom 17. 5. 1962).</p></note></seg>, so daß drei Vorlagen existieren; der Familienausschuß sollte das Gesetz mitberatend behandeln, und dort könnte dann alles eingehender besprochen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> berichtet, die Koalition habe sich über die haushaltsmäßige Unterbringung dieses Gesetzes Gedanken gemacht. Wenn es vor dem Haushalt 1965 verabschiedet werde, müßte es im Nachtragshaushalt aufgenommen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964) und Gesetzentwurf über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1964 – Nachtragshaushalt 1964 – (Drs. IV/2755 vom 23. 11. 1964).</p></note></seg> Die Möglichkeit eines Nachtrages sei aber nur gegeben, wenn das Gesetz nach der Verabschiedung des Haushalts verabschiedet werde. Nach Auffassung des Bundesfinanzministers könne man das Gesetz nur machen, wenn es nicht am 1. 4. 1965, sondern erst am 1. 1. 1966 in Kraft trete. Dazu schlage er vor, anstatt das Alleinkind draußen zu belassen, alle Kinder einzubeziehen. Aber nachdem sich die Koalition verständigt habe, die Sache initiativ einzubringen, müsse als Termin der 1. 4. 1965 genommen werden. Daran sollte nun nichts mehr geändert werden.</p>
				<p>Was die technische Seite anbelange, neige er der Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmanns</name> zu. Man komme damit schneller voran, auch die Kompetenz des Bundes sei gegeben, und das Gesetz könne im Arbeitsausschuß beraten werden. Nun komme es nur noch darauf an, die Sache so zu arrangieren, daß sie zur richtigen Zeit im Plenum behandelt werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> spricht sich ebenfalls dafür aus, die Änderung aufgrund des Steuergesetzes in das Kindergeldgesetz aufzunehmen. Die Formel für die Anrechenbarkeit anderer Leistungen, besonders das Honnefer Modell, sei bereits erarbeitet und auch im Finanzausschuß besprochen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schlägt vor, die eventuell noch offenen Fragen im kleinen Kreis unter Leitung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> zu besprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> bemerkt, es habe den Anschein, als ob die Kassen der Arbeitsämter laufend die unteren Bundeskassen darstellten. Auf der anderen Seite würden die Arbeitsämter in ihrer Zahl ständig gekürzt. Er frage, wie es mit dieser Entwicklung stehe und ob das kassenmäßig bewältigt werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> erklärt, man habe seinerzeit die Frage, ob die Finanzämter besser geeignet seien, erörtert. Das habe sich als nicht möglich erwiesen. In jedem Landkreis befinde sich eine<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: alleine.</p></note></seg> Zweigstelle des Arbeitsamtes, so daß ein ausbaufähiges Netz zur Verfügung stehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) teilt in seiner Eigenschaft als Mitglied der Selbstverwaltung des Landesarbeitsamtes mit, daß genügend Nebenstellen vorhanden seien, diese Frage zu behandeln. Die andere Frage, die immer wieder auftauche, sei, ob die Zusammenlegung der Arbeitsämter in einzelnen Fällen sinnvoll war. Er halte diese Maßnahme für groben Unfug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> hält, nachdem auch die Ausbildungshilfe über die Arbeitsämter abgewickelt werden soll, den Namen Arbeitsamt für diese Einrichtung nicht mehr [für] zutreffend und richtig. Die zuständigen Kollegen sollten sich darüber einmal Gedanken machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> stellt richtig, daß die Arbeitsverwaltung ja nicht nur mit der Auszahlung von Unterstützung befaßt ist, sondern auch Arbeitsvermittlung und Berufsberatung betreibt. Daher sei die neue Aufgabe hier gut am Platze.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, die Vorlagen vorzubereiten.</p>
				<p>Dann stellt er fest, daß die Fraktion dem Bericht des Vermittlungsausschusses zustimmt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>In der Haushaltsdebatte könne man wahrscheinlich damit rechnen, daß die SPD die Ressorts Post, Verteidigung, Wohnungsbau, Verkehr, Arbeit und Inneres angreifen werde. Die betreffenden Minister und die Arbeitskreisvorsitzenden sollten sich bereit halten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Steuern und Abgaben]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> berichtet, daß die Aussprache über die 2. und 3. Lesung des Steueränderungsgesetzes vorbereitet sei und man mit Anträgen der SPD zum Tarifaufbau, Arbeitnehmerfreibetrag und zum Sparprämiengesetz rechne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes, des Spar-Prämiengesetzes, des Wohnungsbau-Prämiengesetzes und anderer Gesetze – Steueränderungs­gesetz 1964 – (Drs. IV/2400 vom 19. 6. 1964).</p></note></seg> Für diese Punkte ständen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> bereit. Jetzt sei es geboten, sich strikt an den Kompromiß in der Fraktion und Koalition zu halten und die 2. Lesung nicht durch Einzelanträge zu erschweren.</p>
				<p>Hinsichtlich des Weihnachtsfreibetrages sei noch die Rede davon gewesen, diesen nach Familienverhältnissen zu gestalten. Davon sollte man aber Abstand nehmen. Das um so mehr, als innerhalb des Weihnachtsfreibetrages eine familienmäßige Gestaltung nicht nur zu einer sedes materiae im besonderen führen würde. Das würde dann auch beim Arbeitnehmerfreibetrag und sonstwo zu gleichen Entwicklungen führen.</p>
				<p>Darin liege aber nicht der Sinn des Steueränderungsgesetzes. Wenn Kinderfreibeträge zugebilligt werden, dann an einem Ort und im logischen Aufbau. Die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> vorgebrachte Kritik erweise sich im gewissen Sinne als berechtigt; man könne aber nicht alle Probleme auf einmal lösen. Es werde schon Mühe und Not kosten, das Steueränderungsgesetz in 2. und 3. Lesung durchzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vergewissert sich, daß die Fraktion einstimmig den Kompromiß in allen Einzelheiten vertritt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> informiert die Fraktion pflichtgemäß über einen Änderungsantrag, den Arbeitskreis VI einbringen werde, weil die bisherige Lösung nicht genügend familienfreundlich sei. Der Antrag, über den die Fraktion noch befinden müsse, sehe vor, daß der Betrag von 20 DM pro Kind steuerfrei bleibe. Diese Maßnahme sei im Sinne der Familie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) verweist noch einmal auf den gefundenen Kompromiß, wonach nicht nur die Grenze für das Zweitkindergeld wegfalle, sondern auch die Grenze von 600 auf 660 DM angehoben werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bestätigt, dieses Problem werde in das Gesetz eingebaut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) möchte die Grenze mit dem Steueränderungsgesetz geändert wissen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> verweist darauf, daß das Vorjahr als Bemessungsgrundlage für das Kindergeld in Frage komme und das Datum also keine Rolle spiele.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> rät, wegen des Weihnachtskindergeldzuschlags die Sache nicht überzubetonen. Dabei könnte ein Ausfall von 45 Millionen DM entstehen. Auf der anderen Seite gehe es doch um die Beseitigung einer Hasenscharte im Gesicht der Familienpolitik. Im öffentlichen Dienst werden 80 DM Weihnachtsgeld für Ledige gezahlt, 100 DM für Verheiratete und 20 DM für jedes Kind. Da der Weihnachtsfreibetrag einheitlich 100 DM betrage, bekommen die Ledigen ihr Weihnachtsgeld steuerfrei, während die, die Kinder haben, ab erstem Kinderzuschlag Steuern zahlen müssen, das auf den Kopf gerechnet in der Familie eine gewisse Bedeutung hat. Es blieben dann von den 20 DM 16 DM übrig. Weiter werde der Weihnachtsfreibetrag dem doppelt arbeitenden Ehepaar zweimal gewährt, während dieser Betrag versteuert werden müsse, wenn die Ehefrau zu Hause bleibe. Dieses Mißverhältnis sollte in Ordnung gebracht werden, aber wegen der Koalition nicht in Form eines Fraktionsantrages. Wenn die Kinderzuschläge steuerfrei blieben, könnte für die Wirtschaft ein Anreiz geschaffen werden, in ihrem Bereich ebenfalls Kinderzuschläge zu gewähren.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, erkläre sich damit einverstanden, sonst keine weiteren familienmäßigen Maßnahmen im Steuerrecht zu verankern. Man wolle sich doch nicht dem Vorwurf aussetzen, man lasse 50 Millionen DM Steuerausfälle zu, um die Einkommen von 120 000 bis 150 000 DM entgegen dem Vorschlag des Bundesrates auch in der Steuer zu senken. Dieses Projekt koste 45 Millionen DM. Er, der Redner, könne sich kaum denken, daß der Koalitionspartner hier nennenswerte Schwierigkeiten mache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> gibt zu bedenken, daß hier Dinge nebeneinander gestellt wurden, die nicht nebeneinander gestellt werden dürfen. Es sei mehrmals vom Weihnachtsgeld die Rede gewesen. Dieser Freibetrag werde jedem gewährt, gleichgültig, ob er ein Weihnachtsgeld bekomme oder nicht. Mit der gleichen Begründung könnte man den Arbeitnehmerfreibetrag und den Grundfreibetrag mit dem Kinderzuschlag versehen. Einen Ausgleich hierfür habe man bei Kindern erzielt. Wenn die Absicht bestehe, mehr für die Kinder zu tun, dann hätte man einen Antrag stellen sollen, der die Kinderfreibeträge erhöhe. Auch sollte das Thema 120 000 bis 150 000 DM nicht wieder aufgegriffen werden, um daran Einzelfragen aufzuhängen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> glaubt, die steuersystematischen Dinge hätten kein so großes Gewicht, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> dies dargestellt habe. Man sollte auch bedenken, daß es andere steuerliche Dinge gebe, die voranzutreiben seien, und zwar sollte man die familienpolitische Staffelung der Steuer an einer Stelle belassen, weil sonst das Gesetz unpraktikabel werde, und auch der gestaffelte Weihnachtsfreibetrag führe zu einer unpraktikablen Handhabung der Sache. Dafür bitte er um Verständnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> hält ebenfalls die Form, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> aufzeigt, nicht für möglich. Bei den Beratungen im Arbeitskreis VI hätten diese Dinge angesprochen werden können, und wenn man den Arbeitnehmerfreibetrag und den Weihnachtsfreibetrag zusammengefaßt hätte, wäre diese Frage nicht aufgetreten. Wenn nun ein Sonderfreibetrag angestrebt werde, müßte er überall, z. B. bei den freien Berufen und an anderer Stelle, eingebaut werden. Im Bereich des öffentlichen Dienstes sollte man sich mit dieser Regelung einverstanden erklären. Aber wenn man schon zu einem Kompromiß gekommen sei, müsse er auch eingehalten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß man das Gesetzgebungsprogramm, das nun Formen annehme, durchbringen müsse. Dabei wolle man niemanden mehr als zumutbar strapazieren. Jetzt müsse man den Ertrag in die Scheune bringen. Aber auf keinen Fall sollte ein Fraktionsantrag kommen. Die FDP habe erneut die steuerliche Andersbehandlung der Überstunden verlangt. Dieses Problem werde ohne Zweifel dann mit auf den Tisch kommen.</p>
				<p>Das ganze Programm habe keinen Zweck, wenn man nicht versuche, einmütig vorzugehen. Ein Kompromiß komme nicht zustande, wenn nicht einmal ein Ende gefunden werde. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, spreche sich dafür aus, nun an dem gefundenen Kompromiß festzuhalten, und außerdem lägen die familienpolitischen Entwürfe vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> kommt auf den von verschiedenen Seiten erhobenen Vorbehalt zu sprechen, daß der Freibetrag eine große Verwaltungserschwerung bedeute. Das treffe nicht zu, da dieser Betrag ebenfalls im Jahressteuerausgleich stehe, wie die anderen Steuerbeträge auch, und somit keine nennenswerten Schwierigkeiten entständen.</p>
				<p>Zur Systematik der Steuergesetze wolle er noch anmerken, daß schon von »Sektorenpolitik« gesprochen werde und hier vom Sektor Finanzen. Aber er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, setze sich dafür ein, das Ärgernis mit dem Weihnachtsgeld zu beseitigen.</p>
				<p>Er, der Redner, sei damit einverstanden, den Antrag, der auch in der zweiten Rate des Gesetzes kommen könne, dem Finanzausschuß zu überweisen und dort weiter zu erörtern. Damit umgehe man auch alle Koalitionsschwierigkeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> äußert sich zur Geschäftsordnung und erklärt, daß dieser Vorschlag technisch nicht durchführbar sei, weil ein Abänderungsantrag nicht dem Ausschuß überwiesen werden könne. Es müsse ein eigener Antrag vorliegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> bezweifelt nicht, daß zur Steuersystematik viel zu sagen wäre, aber man habe hier gemeinsam einen Kompromiß geschlossen und ein Ergebnis erzielt. Er halte es deshalb für unglücklich, diesen Nachtrag zu bringen. Außerdem widerspreche das einem anständigen Verhalten. Aus diesem Grunde sollte man dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> kommt auf die Unterschriftensammlung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> heute morgen im Arbeitskreis zu sprechen und zieht seine Unterschrift zurück; die Sache sei etwas zu schnell gegangen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> richtet ebenfalls an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> den Wunsch, dieses Anliegen zurückzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> fügt sich der Mehrheit der Unterzeichner.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> unterstreicht die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzels</name>, endlich ein Ende zu setzen. Man könne an diesem Punkt jetzt nun nicht wieder von vorn beginnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> erwähnt, dieser Antrag sei zwar im Arbeitskreis VI beraten worden, man habe die Problematik aber nicht so vertieft, wie das eben der Fall gewesen sei. Er schlage deshalb vor, diesen Antrag nicht als Initiative einzureichen, sondern zurückzustellen und ihn im Steuerausschuß beim zweiten Teil des Steueränderungsgesetzes zu behandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erklärt sich damit einverstanden, den Antrag dem Vorsitzenden des Steuerausschusses zu übergeben und die Sache im Plenum nicht weiter zu verfolgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diese Haltung und stellt sie als Vorbild hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> teilt mit, daß er im Finanzausschuß einen Antrag wegen der Betriebe, die nicht in den Genuß des § 6 b [EStG] kommen können, gestellt habe. Er habe feststellen können, daß die Mehrheit des Finanzausschusses diesem Antrag zugestimmt hätte. Aber auf Bitten des Ausschußvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p></note></seg> habe er auf die Durchsetzung des Antrages verzichtet. Im Plenum werde er auf diese mittelständischen Anliegen aber hinweisen, wobei er allerdings erklären werde, daß dieses Thema beim zweiten Teil der Steuergesetzgebung besprochen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> setzt sich dafür ein, keine Kopflosigkeit des zweiten Teils durch das Vortragen von Wünschen zu schaffen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> gehöre dem Finanzausschuß an. Es sei nicht notwendig, daß im Plenum zu dieser Frage gesprochen werde. Das störe das Bild der Geschlossenheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> erklärt sich bereit, von sich aus das Thema nicht anzusprechen. Das werde wohl von anderer Seite geschehen. Er mache aber auf einige 100 000 Betriebe aufmerksam, die durch den § 4 Abs. 3 ausgeschlossen werden. Es werde heißen, daß § 6 b nur den großen Betrieben zugute komme. Von anderen Kollegen habe er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, den Vorwurf einstecken müssen, nicht versucht zu haben, seinen Antrag durchzusetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärt, man werde das Thema innerhalb der Fraktion weiter erörtern.</p>
				<p>Da keine weiteren Wortmeldungen vorliegen, schließt er die Diskussion mit dem Dank an die Mitglieder des Finanzausschusses für die geleistete Arbeit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Wirtschaftspolitik]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> erstattet einen Bericht, daß nach zweijährigen Verhandlungen die Regierung endlich einen Entwurf zum Warentestinstitut erarbeitet habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN022" type="comment"><p>Nicht ermittelt. Zum Satzungsentwurf der Bundesregierung zur Errichtung eines Warentestinstituts siehe Drs. IV/2728 vom 23. 11. 1964.</p></note></seg> Dieses Warentestinstitut solle ein Institut des bürgerlichen Rechts sein, da das Testen keine staatliche Aufgabe darstelle. Vielmehr habe es den Sinn, beim Konsumenten rationelle Kaufentscheidungen zu ermöglichen. Der Antrag der SPD sehe eine Körperschaft des öffentlichen Rechts vor, mit weitgehenden staatlichen Einflußmöglichkeiten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN023" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Errichtung eines Warentestinstituts d. Abg. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> u. a. und Fraktion der SPD (Drs. IV/2236 vom 6. 5. 1964).</p></note></seg> Das bedeute, daß man über den Verwaltungsrat dieses Instituts eine Wirtschaftspolitik betreiben könne, die möglicherweise im Gegensatz zur Wirtschaftspolitik der Regierung stehe. Auch sei über den Sitz des Vorstandes nichts erwähnt.</p>
				<p>Bei der Diskussion sollte auf diese politische Kernfrage hingewiesen werden, wobei sich die Position der CDU/CSU recht gut gestalte. Im übrigen sei abzuwarten, wie die SPD argumentiere.</p>
				<p>Aus politischen Überlegungen erscheine es tunlich, die Debatte über diesen Punkt möglichst am Freitag morgen zu führen, weil offenbar ein sehr großes Interesse in der Öffentlichkeit bestehe. Es bedeute einen Vorteil für die Fraktion, wenn die Interessen der Verbraucher in einem großen Kreis erörtert würden.</p>
				<p>Es wird so beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Mutterschutz]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> teilt mit, Arbeitskreis VI und IV hätten sich eingehend mit der Mutterschaftshilfe beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN024" type="comment"><p>SPD-Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Mutterschutzgesetzes (Drs. IV/562 vom 29. 6. 1962).</p></note></seg> Im KVNG würden für die Mütter über die bisherigen Leistungen hinaus Verbesserungen vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN025" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> Außerdem bestehe Klarheit, die arbeitsrechtlichen Bestimmungen zu modernisieren. Unklar sei dagegen, ob nur die im Arbeits- und Versicherungsverhältnis Stehenden bedacht werden sollen. Weiter müsse man an die 1,5% der Kinder denken, die in ihrem späteren Leben gefährdet seien dadurch, weil nicht entsprechende Vorsorgeuntersuchungen durchgeführt wurden.</p>
				<p>Der arbeitsrechtliche Schutz solle insofern geändert werden, daß die bisherige Schutzfrist von sechs Wochen vor der Entbindung bestehen bleibe, die Zeit nach der Entbindung aber auf acht Wochen absoluten Arbeitsverbots ausgedehnt werde. Darüber hinaus beabsichtige man, falls notwendig und durchführbar, schon vor den sechs Wochen eine Arbeitsbefreiung zu ermöglichen. Außerdem sollen die Schutzbestimmungen über den Arbeitsplatz und Pausen verbessert werden.</p>
				<p>Den Bestrebungen, die Schutzfrist insgesamt auszudehnen, könne man sich nicht anschließen, da sie der grundsätzlichen Überzeugung widersprechen, daß Schwangerschaft keine Krankheit ist. Statt dessen sollten individuelle Regelungen getroffen werden.</p>
				<p>Ebenso müßten die Bestimmungen des KNVG übernommen und ausgebaut werden. Die Vorsorgeuntersuchung für werdende Mütter und die Nachuntersuchung für Mutter und Säugling sollten als Pflichtleistung eingeführt werden. Auch Verbesserungen hinsichtlich des Entbindungsgeldes nicht nur für Beschäftigte, sondern auch für mitversicherte Ehefrauen seien vorgesehen. Dazu wird vom Arbeitskreis der Vorschlag unterbreitet, diesen Ausgleich in einem zusätzlichen Entbindungsgeld für die mitversicherten Ehefrauen mit 150 DM zu geben.</p>
				<p>Die Arbeitskreise IV und VI hätten sich auch mit den Kosten des Entwurfs befaßt. Das heute geltende Recht belaste den Bund mit einem Drittel der an die Frauen zu zahlenden Beträge, zwei Drittel, die 140 Millionen DM ausmachen, würden in Form eines Wochengeldes von den Krankenkassen gezahlt.</p>
				<p>Da der Staat die Beschäftigung der werdenden Mutter während dieser Zeit verbiete, sei es nicht gerechtfertigt, die Versicherungsgemeinschaft zu belasten. Der Arbeitskreis schlage deshalb vor, diese Kosten, die sich auf 350 Millionen DM belaufen, abzüglich 140 Millionen DM, auf den Bund abzuwälzen. Das gelte sowohl für die jetzige Regelung wie auch für die in Aussicht genommene Lohnfortzahlung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN026" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> Auch hinsichtlich der Entbindungshilfe in Höhe von 165 Millionen DM sollte der Staat zur Kasse schreiten. Die Gesamtbelastung belaufe sich also auf 375 Millionen DM.</p>
				<p>Mit diesen Verbesserungen werde das Anliegen der Gesundheitsministerin aber noch nicht umfassend geregelt, so daß noch ein Rest nicht von der Solidargemeinschaft betreut werde. Da der Staat aber ein Interesse daran habe, die möglichen Komplikationen auszuschalten, vertrete der Arbeitskreis die Ansicht, daß dieses Problem nicht der Initiative des einzelnen überlassen bleiben könne, und schlage deshalb einen zweiten Entwurf vor, wobei noch eine weitere Frage zur Klärung anstehe, nämlich, wer die Kosten für die Vorsorgeuntersuchung der werdenden Mutter zu tragen habe. Wenn sie als gesundheitspolitische Maßnahme eingeführt werde, bleibe zu entscheiden, ob erstens die von den Krankenversicherungen erfaßten Mütter die Untersuchungen über die Krankenkassen und die nicht versicherten Mütter sie über die Gesundheitsämter erhalten und ob zweitens die Leistungen als Sachleistungen von den Krankenversicherungsträgern übernommen werden. Der Aufwand für die Nichtversicherten solle entweder vom Bund als Gesetzgeber oder von den Trägern der örtlichen Gesundheitsämter, Land oder Kommune, erbracht werden.</p>
				<p>Die Kosten, die sich bei etwa 1 Million Geburten ergeben, werden für die fünf Untersuchungen mit 180 Millionen DM veranschlagt. 15% davon bedeuten 27 Millionen DM. Nach der jetzigen Regelung gewähre der Bund keine Hilfe, wenn eine werdende Mutter wegen Überschreiten der Pflichtversicherungsgrenze keinen Anspruch auf Leistungen habe. Die Frage, ob der Bund für diese Frauen ebenfalls die Kosten übernehmen solle, stehe noch zur Entscheidung an.</p>
				<p>Der Arbeitskreis bitte die Fraktion, sich mit der Bundesregierung und der Koalition dahingehend zu verständigen, daß zwei Gesetze eingereicht werden, eines über den Mutterschutz und Leistungen nach KVNG und ein zweiter Entwurf, der die Kannvorschrift enthalte, daß sich jede werdende Mutter vorsorglich untersuchen lassen könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN027" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der Reichsversicherungsordnung (Drs. IV/3125 neu vom 10. 3. 1965) sowie CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Vorsorgemaßnahmen für werdende Mütter und Wöchnerinnen (Drs. IV/3170 vom 9. 3. 1965).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, der Vorstand habe sich ebenfalls mit dieser Materie befaßt und empfehle, heute über den ersten Teil eine Einigung herbeizuführen, über den zweiten Teil müsse erst noch einmal im Vorstand beraten werden. Dem Koalitionspartner sei gestern der Entwurf zugegangen mit der Bitte, ebenfalls über den ersten Teil zu beschließen.</p>
				<p>Auf die Frage von Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name>, was der Bund eigentlich zu zahlen habe, antwortet</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, daß der Bund für den arbeitsrechtlichen Teil die Kosten übernehmen solle, die der Versicherung dadurch entstehen, daß die Frau nicht arbeitet, und nach dem ersten Teil das Entbindungsgeld, nicht aber die Kosten für Vorsorgeuntersuchungen, sofern nicht dieser andere Entwurf auch komme. Dies brauche im ersten Teil nicht behandelt werden.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> betont, dieses Problem bedeute für sie eine Grundsatzfrage. Wenn man dazu übergehe, sämtliche Leistungen, die bei einer Entbindung anfallen, auch für die Nichtversicherten insgesamt vom Bund übernehmen zu lassen, ergebe sich daraus die logische Konsequenz, diese Belastung für alle zu tragen. Damit nähere man sich doch mehr und mehr dem Versorgungsstaat, und sie frage sich, ob man soweit gehen solle. Dieses Problem bedürfe noch einer eingehenden Prüfung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> empfiehlt, die Vorlage anzunehmen, da sie zur Verwirklichung des Wohlfahrtsstaates beitrage und keine Tendenz zum Versorgungsstaat beinhalte. Mutterschaft sei keine Krankheit, sondern ein natürlicher Vorgang, und damit könnten die Versicherungsgemeinschaften nicht belastet werden. Auch vom christlich-sozialen Standpunkt aus sollte man das Argument sehen: Wenn man auf der einen Seite die berufstätige Frau durch die Übernahme der ganzen Kosten so hoch honoriere und somit einen starken Trend zur Berufstätigkeit schaffe, könne man die Frau und Mutter auf der anderen Seite nicht mit 100 DM abspeisen. Das sei unmöglich. Die mitversicherte Ehefrau müsse auf der gleichen Ebene stehen wie die in Arbeit stehende.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> unterstreicht, daß man sich klarwerden müsse, wo hier eine allgemeine Staatsbürgerversorgung einsetze. Der Vorschlag des Arbeitskreises bedeute eine Regelung, die die Allgemeinheit vor Schaden bewahre. 1,43% der Geburten seien gefährdet durch nicht vereinbare Rhesusfaktoren usw. Daraus ersehe man, daß es eine Verpflichtung der Allgemeinheit gebe, die Kinder vor dieser Situation zu schützen. Aufklärung alleine genüge hier nicht. Der Staat hätte auch dann die Verpflichtung, wenn es statt 14 000 nur 500 Kinder zu retten gelte.</p>
				<p>Seitens des Arbeitskreises sei nicht vorgeschlagen worden, daß der Staat die Kosten übernehme, die den Versicherungsträgern entstehen. Sondern der Staat solle die Kosten tragen, die dadurch bedingt werden, daß während dieser Zeit die Arbeit ruhe. Die Unterbrechung der Arbeit geschehe ja nicht aus Krankheit, und deshalb brauchten auch die Versichertengemeinschaften nicht für den Ausfall aufzukommen. Vom Arbeitskreis stamme auch die Anregung, für die im KVNG vorgesehenen Kosten für die Entbindungshilfe aufzukommen. Diese sollen für die mitversicherte Ehefrau erhöht und vom Bund übernommen werden, und zwar deshalb, weil die Frau im Haushalt in ihrer Tätigkeit eingeschränkt werde. Dagegen werde der Bund die Unkosten für Vorsorgeuntersuchungen und Leistungen wegen Krankheitssymptomen während der Schwangerschaft nicht begleichen, es sei denn, daß durch ein anderes Gesetz der Bund auch solche Leistungen trage. Über diese Frage müsse der Vorstand aber noch beraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> weist auf, daß im Zuge des KVNG von 200 Millionen DM gesprochen werde. Der Betrag müsse nunmehr auf 375 DM Millionen erhöht werden und vermehre sich im zweiten Teil eventuell um weitere 180 Millionen, so daß sich eine Gesamtsumme von 550 Millionen DM ergebe. In Anbetracht der Höhe der Ausgaben müsse eine Abklärung mit der Regierung erfolgen. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, begreife, daß man die Mutterschaftshilfe nicht als Krankheit bezeichnen könne und deshalb den Staat heranziehe. Aber die Argumentation, der Staat erlasse ein Verbot, er müsse deshalb zahlen, solle unterbleiben. Wo erlasse der Staat nicht überall Verbote!</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> führt aus, daß diese Regelung in Wirklichkeit einen Teil der Krankenversicherungsreform darstelle und man die finanziellen Auswirkungen mit der Koalition besprechen sollte.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> wiederholt noch einmal, daß für die mitversicherte Ehefrau, die sonst keinen Anspruch geltend machen könne, 250 DM an Entbindungsgeld vom Bund gezahlt werden solle.</p>
				<p>Da sie keinem Verbot der Arbeit unterliege, würde sie, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name>, es als ungerecht empfinden, wenn man den übrigen Ehefrauen (170 000) das nicht auch gewähren würde. Damit komme man aber zu einer gewissen Staatsversorgung, und sie, die Rednerin, wisse nicht, wie sich die CDU/CSU eigentlich von den Vorstellungen der SPD im Hinblick auf den Versorgungsstaat noch groß unterscheide. Deutschland habe als einziges Land der EWG das Kindergeld auf den Staat abgewälzt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN028" type="comment"><p>Bundeskindergeldgesetz vom 14. 4. 1964, BGBl. I, S. 265.</p></note></seg>, obwohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> das jahrelang abgelehnt habe, und nun seien Überlegungen im Gang, dasselbe mit der Hilfe für die werdende Mutter und die Wöchnerin zu tun. Sosehr sie auch persönlich diese Hilfe wünsche, so dürfe nicht übersehen werden, daß es hier um einen Grundsatz der Sozialpolitik gehe, bei dem man sich die Entscheidung nicht so leichtmachen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> fragt, wie man sich diese Regelung im Bereich der Selbständigen und speziell bei bäuerlichen Familien vorstelle. Bei einer gesetzlichen Regelung komme man hier in einen schweren Konflikt, weil die werdende Mutter im bäuerlichen Betrieb bis wenige Tage vor der Niederkunft arbeiten müsse. In der Regel beginne sie auch wieder zu früh mit der Arbeit. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, sehe wegen der finanziellen Unterstützung nicht ganz klar. Eine private Krankenversicherung sei heute zwar öfter vorhanden, die hohe Beiträge abfordere, aber niedrige Leistungen bei der Niederkunft gewähre. Außerdem betrachte das Finanzamt diese Ausgaben als private Ausgaben, so daß auch noch Steuern dafür zu zahlen seien. Dieses Problem müßte bei den weiteren Beratungen mit behandelt werden.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> stellt Vergleiche zwischen den Ehefrauen in der Landwirtschaft und im Mittelstand unter ähnlichen Voraussetzungen an. Er wolle zwar den Gleichheitssatz nicht überstrapazieren, aber wenn der Bund mit Haushaltsmitteln eintrete, könnte der Gleichheitssatz ziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> kommt auf das Problem der Nichtversicherten zu sprechen und verweist auf das Grundgesetz. Man müsse bedenken, daß der Teil, der nicht in den allgemeinen Sozialversicherungen versichert sei, privaten Krankenkassen angehöre, die für Vorsorgeuntersuchungen die Mittel freigeben und für die Entbindung die Kosten übernehmen. Wenn generell auch für die nichtversicherten Mütter derartige Beträge gegeben werden, entlaste man weitgehend die privaten Versicherungen. Dieser zweite Teil könne aber jetzt nicht durchdiskutiert werden, weil diese Fragen noch einer Klärung mit den Ländern bedürfen, auch werde der Bundesrat erhebliche Bedenken gegen eine solche Regelung des Bundes vorbringen. Hier seien Parallelen zum Jugendzahnpflegegesetz vorhanden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN029" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Jugendzahnpflege – Jugendzahnpflegegesetz (Drs. IV/1266 vom 14. 5. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> empfiehlt, die beiden Bereiche getrennt zu behandeln. Über den ersten Punkt, zu dem ein Votum vorliegen müsse, solle ein Gespräch mit der Koalition erfolgen. Wegen der Kommunalwahlen und wegen des Denkzettels seien rasche Entschlüsse vonnöten, auch wenn dabei die Tagesordnung einmal über den Haufen geworfen werde. Das Problem des Mutterschutzes tauche doch nicht zum ersten Mal auf, und es habe deshalb schon einmal Krach mit der FDP gegeben.</p>
				<p>Bundesgesundheitsministerin Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> erörtert, daß der Arbeitskreis heute beschlossen habe, beide Entwürfe mit der Koalition zu beraten. Der Entwurf der SPD sehe auch Vorsorgeuntersuchungen für alle vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN030" type="comment"><p>SPD-Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Mutterschutzgesetzes (Drs. IV/562 vom 29. 6. 1962).</p></note></seg> Wenn man dazu übergehe, über den Entwurf Arbeitsschutz und Versicherungsschutz mit der FDP zu sprechen, bleibe dieser zweite Problemkreis heraus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> teilt die Auffassung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name>, daß man sich stark in die Nähe versorgungsstaatlichen Denkens begebe, und bringt seine größten Bedenken zum Ausdruck. In diesem Zusammenhang wolle er nur auf den Bereich der Selbständigen hinweisen. Durch diese Maßnahme werde das an sich schon entsetzliche Gefälle noch einmal verschärft, und es sei zu fragen, ob man sich damit einen Gefallen erweise. Gebe es denn keine andere Maßnahme zur Förderung der Familie als ausgerechnet diesen Weg? Weiter stelle sich die Frage, ob man nicht endgültig das Gesicht verliere, wenn man in dieser Richtung weitergehe. Worin unterscheide sich eigentlich christlich-soziale und sozialistische Sozialpolitik?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sieht den Unterschied darin, daß die CDU/CSU versuche, die Dinge sachgerecht zu lösen. Hier gebe es eine Sachbegründung, nämlich von den Modelluntersuchungen her. Wenn angesichts der Unvereinbarkeit der Rhesusfaktoren und durch das geistige Zurückbleiben der Kinder die Volksgesundheit gefährdet erscheine, bedeuteten die Leistungen, die allen Müttern zur Verfügung stehen sollten, kein versorgungsstaatliches Denken. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, gebe zu, daß diese sachgerechte Entscheidung an einer Stelle der Überprüfung bedürfe, nämlich, ob den Krankenkassen die Aufwendungen zu ersetzen seien oder nicht; aber nicht im Bereich des Ersatzes für den ausgefallenen Lohn. Sofern Selbständige auch in der gesetzlichen Krankenversicherung mitversichert seien, erhalten sie die Pflichtleistungen. Die Frage der nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung Versicherten bleibe offen. Der Entwurf von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, der noch im Vorstand beraten werden solle, sehe aber hier eine Lösung vor.</p>
				<p>Der Arbeitskreis habe sich dafür ausgesprochen, die beiden Entwürfe getrennt einzubringen. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, wolle noch auf das politische Problem aufmerksam machen. Die SPD habe es sich mit ihrem Entwurf leichtgemacht, wohlwissend, daß ihre Länder das Jugendzahnpflegegesetz verhindert haben. Wenn der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> zum Zuge komme, werde man die SPD noch einmal stellen können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beendet die Diskussion mit der Erklärung, daß das Gesetz nicht eingereicht werde, bevor die Fraktion nicht erneut dazu Stellung genommen habe. Über Ziffer 1, Mutterschutz solle aber mit der Koalition ein Gespräch geführt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Spendenaufruf]</head>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name> teilt mit, daß wieder Flüchtlinge über die Zonengrenze gekommen und Häftlinge in die Bundesrepublik abgeschoben worden seien. Diesen Menschen, die sich in Berlin aufhielten, müsse geholfen werden. Deshalb hätten die Frauen der CDU/CSU über die Freundschaftsbrücke versucht, Mittel zu beschaffen, die aber nun nahezu erschöpft seien. Sie bitte deshalb die Mitglieder der Fraktion um eine Spende.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> regt an, in der morgigen Fraktionssitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-20-t1500_EP_FN031" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> zu sammeln.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
