<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Februar 1962 </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-02-13"><time type="start" when="14:40:00"/><time type="end" when="16:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-1">[1. Gedenken]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-2">[2. Fibag-Affäre]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-3">[3. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-4">[4. Äußerungen der FDP zur Außen- und Deutschlandpolitik]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-5">[5. Außen- und Europapolitik]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-6">[6. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-7">[7. Filme]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-8">[8. Öffentlicher Dienst. Weihnachtszuwendungen an Beamte]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-9">[9. Sozialversicherung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-10">[10. Nahrungs- und Genußmittel]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-11" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-11">[11. Bundeswehr. »Gewehr im Schrank«]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-12" corresp="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-12">[12. Sozialkommission]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_SVP-13" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-13">[13. Zollwesen]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Gedenken]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gedenkt der Opfer des Grubenunglücks auf der Zeche Luisenthal und würdigt Arbeit und Los des Bergmanns. Die Fraktion ehrt die Toten, indem sie sich von den Plätzen erhebt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Fibag-Affäre]</head>
				<p>Sodann berichtet der Fraktionsvorsitzende, daß in der Vorstandssitzung der Fraktion vom Vortage Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einen Bericht zu den gegen ihn erhobenen Vorwürfen gegeben habe. Diese Erklärung des Ministers sei klar und überzeugend gewesen: Er habe ein ordnungsgemäß geprüftes Vorhaben empfehlend weitergegeben, das im Interesse der Bundesrepublik lag. Damals habe kein Zweifel bestehen können, daß es sich um eine konkrete Sache handelte. Der Minister habe weder direkt noch indirekt finanziell mit diesen Dingen etwas zu tun. Niemand habe es für möglich gehalten, daß der Minister in eine unehrenhafte Angelegenheit verwickelt sein könnte. Aus diesem Grunde habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, schon im Namen der Fraktion klar und deutlich Stellung genommen. Man müsse sich ja wirklich fragen, ob es heutzutage genüge, jemanden indirekt in dieser Weise in der Öffentlichkeit anzugreifen. Man wisse genau, wie vergiftend solche Artikel sich auswirken. Der Rechtsschutz des im öffentlichen Leben Stehenden reiche nicht aus. Bis ein Verfahren durchgeführt werde, dauere es Jahre, und vom Ausgang eines Verfahrens werde dann kaum mehr Notiz genommen. Um sich zu wehren, habe der Verteidigungsminister eine einstweilige Verfügung beantragt und Strafanzeige erstattet.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>]</head>
				<p>Der Bundesparteivorstand habe sich mit der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> beschäftigt; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> ist aus der Fraktion und aus der Partei ausgeschieden. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, habe am Tage vor dieser Vorstandssitzung ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> gehabt, das sehr ernst gewesen sei; es habe nicht früher stattfinden können, weil es beiden nicht möglich gewesen sei, vorher zusammenzukommen. Er hätte gewünscht gehabt, daß dieses Gespräch noch hätte seinen Fortgang nehmen können, jetzt allerdings seien Unterhaltungen und Überlegungen gegenstandslos geworden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Äußerungen der FDP zur Außen- und Deutschlandpolitik]</head>
				<p>Er wolle offen zum Ausdruck bringen, daß ihm die jüngsten Äußerungen des Koalitionspartners aufs tiefste mißfallen hätten. Er werde die FDP darauf hinweisen, daß sie auf diese Weise nicht Außenpolitik machen könne. Selbstverständlich habe jeder Abgeordnete das Recht, zu Tagesfragen Stellung zu nehmen. Wenn man aber eine gemeinsame Koalitionspolitik machen wolle, dann müsse das bei der Außenpolitik seinen Anfang nehmen. Darüber seien auch Vereinbarungen festgelegt worden. Nun habe die FDP eine Initiative in der Deutschlandpolitik gefordert; diese Forderung sei allerdings in einer Weise formuliert, die aufhorchen lasse. Wenn es sich bei dieser Äußerung um eine Empfehlung an die Fraktion der CDU/CSU handeln sollte, so verzichte er gerne auf solche Empfehlungen. Diese Fraktion habe nun durch 12 Jahre die Außenpolitik geführt, und es sei eine Unwahrheit, wenn die FDP jetzt davon spreche, daß man »die Initiative zurückgewinnen« müsse. Allerdings habe die CDU/CSU-Fraktion auf falsche Initiativen verzichtet. Und wenn jetzt von Friedensverhandlungen gesprochen werde, um die Lösung des Deutschland- und Berlinproblems zu erreichen, dann müsse man dabei auch klar sagen, wer Deutschland bei Friedensverhandlungen vertreten solle. Solange das nicht geklärt sei, werde es keine Friedensverhandlungen geben. Von solchen Reden des Koalitionspartners werde er sich mit Zustimmung der Fraktion distanzieren (starker Beifall).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Außen- und Europapolitik]</head>
				<p>In der letzten Vorstandssitzung habe Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> einen kurzen Überblick über die außenpolitische Lage gegeben. Er habe dabei besonders über das sowjetische Memorandum und seine Beantwortung gesprochen; in der Antwort werde eine klare Darstellung des deutschen Standpunkts gegeben werden. In dieser Woche wolle der Außenminister mit den Fraktionsvorsitzenden der SPD und FDP über diese Dinge sprechen.</p>
				<p>Was die europäische Entwicklung anbelange, so sei man sich im Vorstand einig gewesen, daß die Fortsetzung der europäischen politischen Einigung als Ergänzung der wirtschaftlichen Zusammenarbeit, jedoch nicht auf deren Kosten, das Ziel sein müsse. Es komme also nichts in Frage, was die bestehenden Organisationen schwächen, gefährden und ihre Entwicklung behindern könnte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht über den Ältestenrat und die Tagesordnungen der nächsten Sitzungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Filme]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) teilt mit, daß der AK I sich dafür ausgesprochen habe, den Bericht des Wirtschaftsministeriums zur Lage der Filmwirtschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN001" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Situation der deutschen Filmwirtschaft (Drs. IV/144 vom 24. 1. 1962) i. V. m. Bericht der Bundesregierung über die Situation der Filmwirtschaft […] (Drs. IV/366 vom 25. 4. 1962).</p></note></seg> ohne Debatte anzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> setzt sich dafür ein, daß die Umsatzsteuervergünstigungen für Berlin auch für die in Berlin hergestellten Filme gewährt werden sollten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> meldet Bedenken gegen die Methode an, für Berlin Stück um Stück Hilfeleistungen zu beschließen; man solle erst die Gesamtkonzeption der Bundesregierung zu diesem Problem abwarten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FinckhHermann_1953-10-06">Finckh</name> spricht sich ebenfalls dafür aus, erst den Bericht der Bundesregierung über die Lage der Filmwirtschaft abzuwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> empfiehlt, einen Antrag zur Förderung der Berliner Filmwirtschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN002" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Wirtschaft von Berlin (West) (Drs. IV/146 vom 25. 1. 1962).</p></note></seg> ohne Aussprache in den Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN003" type="comment"><p>Finanzausschuß.</p></note></seg> zu bringen; dort könne dann über die Einzelheiten beraten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> wendet sich dagegen, die Umsatzsteuer weiter dazu zu mißbrauchen, um berufsständische oder regionale Probleme auszugleichen. Die FDP wolle die freien Berufe und die Handelsvertreter von der Umsatzsteuer befreit wissen. Sicher komme dann auch noch das Handwerk, und schließlich werde die Umsatzsteuer nur noch eine Steuer auf Waren sein. Diese Entwicklung verhindere eine systematische Umwandlung der Umsatzsteuer. Wenn die Filmwirtschaft schon von so außerordentlicher Bedeutung sei, dann solle man sie offen subventionieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> rät, man solle keine Debatte im Plenum über diese Frage führen. Ein solcher Antrag bringe auch keinen Erfolg für Berlin; außerdem seien die Berliner Studios voll ausgelastet, so daß Hilfe nicht nötig sei. Die Frage, wie dem deutschen Film geholfen werden könne, müsse einmal gründlich diskutiert werden. Das System der Staatsbürgschaften habe nur dazu geführt, daß Filme von wenig Wert entstanden seien. Die Gründe, warum der deutsche Film im Ausland nicht ankomme und warum überhaupt der Film in einer geistigen Krise stecke, müßte untersucht werden. Allerdings könne man es sich nicht leisten, den deutschen Film verschwinden zu lassen, weil sonst die DEFA den deutschen Film darstellen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> warnt davor, weiter mit Prämien und anderen Dingen zu operieren. Man solle nur den Film unterstützen, der im Ausland seinen Erfolg mache, alles andere werde zu Fehlschlägen führen.</p>
				<p>Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name> (BMF) stellt klar, daß nach geltendem Recht die Berlinhilfe nur für Waren gelte. Der vorgesehene Antrag würde den Verleih fördern, nicht aber die Produktion; die Herstellung von Filmen sei heute schon in Berlin begünstigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> empfiehlt der Fraktion, den Bericht der Bundesregierung abzuwarten und das dann gesamte Problem im Zusammenhang zu behandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> erklärt zu den beantragten Vorwegbewilligungen, daß es das beste sei, wenn der Bundesfinanzminister eine kurze Erklärung abgebe und daran die Feststellung angeschlossen werde, daß eine weitere Debatte im Plenum überflüssig sei und die Verhandlungen im Haushaltsausschuß geführt werden sollten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Öffentlicher Dienst. Weihnachtszuwendungen an Beamte]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) berichtet über die Beratungen des AK I zur Frage des Weihnachtsgeldes und der strukturellen Überleitung.</p>
				<p>Der Antrag der SPD auf Zahlung eines Weihnachtsgeldes sollte abgelehnt werden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN004" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Zahlung eines Weihnachtsgeldes an Beamte und Versorgungsempfänger des Bundes (Drs. IV/27 vom 21. 11. 1962).</p></note></seg>; die Regierung werde dazu erklären, daß sie diese Frage im Rahmen der »Harmonisierungs­novelle« behandeln werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes (Drs. IV/625 vom 30. 8. 1962).</p></note></seg> Obwohl die Regierung von Nordrhein-Westfalen in diesem Punkte vorgeprellt sei, müsse man beim Beschluß vom 28. 6. 1961 bleiben.</p>
				<p>Zur Frage der strukturellen Überleitung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN006" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Anpassung der Versorgungsbezüge an die strukturellen Änderungen des Besoldungsgesetzes (Drs. IV/145 vom 24. 1. 1962).</p></note></seg> sei darauf hinzuweisen, daß § 48 BBesG erst in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehlthauWalter_1953-10-06">Kühlthau</name>-Novelle geändert worden ist. Bei dieser Gelegenheit sei das Problem eingehend erörtert worden; neue Umstände seien unterdessen nicht aufgetreten. Deshalb solle man diesen Antrag ohne Debatte und ohne Ausschußberatung ablehnen, was aber nur gehe, wenn die FDP mitmache, die im letzten Bundestag allerdings eine andere Vorstellung in dieser Frage gehabt habe. Die FDP habe auch die Bitte geäußert, diese Sache in den Ausschuß zu überweisen, um ihr die Sache nicht allzu schwer zu machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> empfiehlt, der Ausschußüberweisung zuzustimmen. In diesem Zusammenhang wolle er mitteilen, daß er die Fraktionsvorsitzenden der Landtagsfraktionen darauf hingewiesen habe, daß zwischen Bund und Ländern eine möglichste Harmonisierung der Gesetzgebung erfolgen müsse; er habe mit dieser Anregung ein gutes Echo gefunden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Sozialversicherung]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> stellt fest, daß das Thema Krankenversicherung und Kindergeld noch nicht ausdiskutiert sei; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> werde im Auftrag der Regierung eine kurze Antwort im Plenum geben.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> teilt mit, daß die Bundesregierung demnächst einen Gesetzentwurf über die Neuregelung der Krankenversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg>, über die Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> und über das Kindergeld<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN009" type="comment"><p>Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> vorlegen werde; die Vorarbeiten seien aber noch nicht so weit, daß über das in der Regierungserklärung Gesagte hinaus etwas gesagt werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bemerkt, daß das auch der Auffassung des Vorstandes entspreche; man könne sich nicht Form und Inhalt der Diskussion von der Opposition vorschreiben lassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-10">
				<head>[10. Nahrungs- und Genußmittel]</head>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name> bemängelt, daß der Bundesernährungsminister sich von der Erhöhung des Milchpreises distanziert habe, ohne sich mit der Fraktion vorher darüber abzustimmen; das sei doch ein ganz ungutes Verfahren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> unterstreicht, daß es Sache der Minister sei, sich mit der Fraktion abzustimmen, wenn sie Erklärungen abgeben wollen. Er werde den Bundesernährungsminister bitten, in Zukunft keine Erklärungen abzugeben, die nicht mit der Fraktion abgestimmt sind, um unnötige Belastungen der Arbeit zu vermeiden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-11">
				<head>[11. Bundeswehr. »Gewehr im Schrank«]</head>
				<p>Dann teilt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> mit, daß der Vorstand der Meinung gewesen sei, daß der Beschluß des Verteidigungsausschusses revidiert werden sollte, daß die entlassenen Soldaten ihre Waffen mit nach Hause nehmen sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN010" type="comment"><p>[10] CDU/CSU-SPD-Änderungsantrag zur zweiten Beratung des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes (Drs. IV/92 vom 18. 12. 1961), Sten. Ber., 16. Sitz. am 22. 2. 1961, S. 570 (Umdr. 22).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> erinnert daran, daß die CDU/CSU-Mitglieder des Verteidigungsausschusses bis auf zwei oder drei Mitglieder in dieser Sache einig gewesen seien. An diesem Beschluß sei nichts auszusetzen. Es gebe eine Reihe von Gebieten vor allem am eisernen Vorhang, in denen im Ernstfall eine Mobilmachung nicht mehr möglich sein werde. Der Bundesverteidigungsminister sollte nur ermächtigt sein, für diese Gebiete entsprechende Regelungen zu treffen. Es sei auch ein psychologisches Problem, den Soldaten zu beweisen, daß man Zutrauen zu ihnen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> berichtet, daß der Vorstand der Meinung gewesen sei, es könne große Beunruhigung gerade in den Gebieten am eisernen Vorhang auslösen, wenn man zu solchen Maßnahmen greife, weil der Eindruck entstehen könnte, daß der Krieg bevorstehe. Das könne eine Psychose schaffen, die sehr gefährlich werden könnte. Auch aus anderen Gründen sei eine solche Maßnahme sehr riskant; auch der Verteidigungsminister wünsche nicht, eine solche Ermächtigung zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FinckhHermann_1953-10-06">Finckh</name> weist auf die außenpolitische Seite dieses Vorganges hin. Noch sei das Vertrauen zur Bundesrepublik nicht völlig hergestellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß die Gründe für eine Revidierung dieses Beschlusses überwögen. Man solle keine derartigen Maßnahmen im Gesetz verankern, die nicht unbedingt notwendig seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) regt an, dieses Thema noch einmal im Verteidigungsausschuß zu beraten und die Diskussion im Plenum zu vermeiden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-12">
				<head>[12. Sozialkommission]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> berichtet über die Sitzung der Sozialkommission, die in Anwesenheit der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> stattgefunden habe. Es sei lediglich darum gegangen, die schwierigsten Punkte zu behandeln. Der Entwurf zur Unfallversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN011" type="comment"><p>[11] CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Unfallversicherung – Unfallversicherungs-Neuregelungsgesetz (Drs. IV/120 vom 11. 1. 1962).</p></note></seg> liege dem Haus bereits vor; die entsprechenden Kosten sollen durch die Ermäßigung bei der Arbeitslosenversicherung aufgefangen werden.</p>
				<p>Zum Urlaubsgesetz gingen die Meinungen hinsichtlich der Urlaubsdauer auseinander; während die einen sich für 12 Tage aussprechen, werde von den anderen 18 Tage gefordert. Offenbar seien alle bereit, die Urlaubsdauer zu verlängern, wenn es gelinge, die Arbeitszeitverkürzung in ihrer Entwicklung abzubremsen. Eine Koppelung dieser Dinge sei aber nicht möglich.</p>
				<p>Schließlich habe man sich auf 15 Tage geeinigt und auf 18 Tage bei 5-jähriger Betriebszugehörigkeit und im Lebensalter von 35 Jahren. Dieser Antrag solle als Fraktionsantrag sofort eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN012" type="comment"><p>[12] CDU/CSU-Entwurf eines Bundesurlaubsgesetzes (Drs. IV/207 vom 20. 2. 1962).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> begrüßt an dieser Stelle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name>, der als Nachfolger des verstorbenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerPhilipp_1953-10-06">Meyer</name> (Oppertshofen) in den Bundestag eingetreten ist. Dann bringt er die Hoffnung zum Ausdruck, daß die Fraktion den gefundenen Kompromiß billigen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> trägt vor, daß vom mittelständischen und landwirtschaftlichen Standpunkt aus Bedenken gegen den gemachten Kompromißvorschlag vorhanden seien, weil das weitere schwere Belastungen mit sich bringen werde. Man solle endlich einmal aufhören, diese Kreise immer weiter zu belasten. Nachdem aber einmal dieser Kompromiß gefunden worden sei, wolle auch er diesem Kompromiß zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erklärt, daß sich niemand diesen Bedenken verschließen werde. Sicher wäre es gut, wenn man eine Beruhigung in diese Entwicklungen bringen könnte. Dann müsse man aber an die Arbeitgeber und Unternehmer appellieren und an ihre Vorstellungen über Gewinn und über Preisgestaltung. Jetzt gehe es darum, noch die Zustimmung des Koalitionspartners zu diesem Kompromiß zu gewinnen, den man sehr wohl vor den Wählern verteidigen könne</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> zeigt auf, daß die ständigen Lohnerhöhungen die Gefahr heraufbeschwören könnten, daß man eines Tages nicht mehr wettbewerbsfähig sein werde. Bei der Diskussion um diese Dinge komme aber wieder die Forderung nach einem Preisstopp, den die Fraktion ja geschlossen ablehne. Man müsse aber nun auch einmal der Industrie nahebringen, daß das Wort vom Maßhalten sich auch auf die Preisentwicklung beziehen müsse. Dabei müsse man vor allem an die Bauwirtschaft denken. Auch die Regierungen müßten beim Bauen maßhalten. Aber das Maßhalten werde ja nicht geübt. Auch er müsse Bedenken gegen den Kompromiß anmelden, aber deswegen, weil ein Urlaub von drei Wochen für die Gesunderhaltung notwendig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt dar, daß nun seit Jahren die Entwicklung anhalte, daß Lohnerhöhungen, Preiserhöhungen, Arbeitszeitverkürzungen aufeinanderfolgen. Das beeinträchtige nicht nur die Wettbewerbsfähigkeit, sondern man schliddere damit in Formen herein, die sich bald nicht mehr von der Inflation unterscheiden. Es sei wirklich an der Zeit, an alle zu appellieren; es dürfe nicht soweit kommen, daß der Sparer wiederum enttäuscht werde. Auf dem Baumarkt sei diese Enttäuschung schon eingetreten. Auch im Kabinett müsse einmal über diese Dinge gesprochen werden, und das Kabinett müsse sagen, was man tun wolle. Die überwiegende Menge der Bürger werde Verständnis dafür haben, wenn die Bundesregierung ein warnendes Wort sage und auch entsprechende Maßnahmen ergreife.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> empfiehlt, das Urlaubsgesetz nun nicht weiter zu diskutieren, sondern die noch offenstehenden Fragen im AK abzuklären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> erklärt, daß er den Kompromiß deshalb ablehne, weil das eine Frage der Tarifverhandlungen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erwidert, daß die Urlaubsregelung schon jetzt durch Ländergesetze geschehe. Es sei die Frage, ob man eine bundeseinheitliche Regelung schaffen wolle ober ob man in Kauf nehmen wolle, daß die Entwicklung auf diesem Gebiet noch schwieriger werde als bisher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> erläutert, daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> in einem Irrtum in der Sache befinde. Wenn man nicht zu einer Bundesregelung komme, würden die letzten Dinge schlechter sein als die ersten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß die noch offenen Einzelheiten im AK geklärt würden. Die Fraktion sei mit diesem Vorschlag einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_div_SVP-13">
				<head>[13. Zollwesen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyMartin_1949-09-07">Frey</name> berichtet, daß die Entscheidung getroffen werden müsse, ob eine 10%ige Zollsenkung für nichtliberalisierte Agrarprodukte erfolgen solle oder nicht. Nach der Entwicklung dieser Frage durch den Wegfall der Kontingente solle man diesen Schritt nicht tun, der für die Landwirtschaft von sehr großer Bedeutung sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name> glaubt, daß nach Lage der Dinge kaum etwas anderes übrigbleiben werde, als der 10%igen Senkung zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> erinnert daran, daß man nach Brüssel mit dem festen Vorsatz gegangen sei, daß ein Wegfall der Kontingente nicht stattfinden solle; dann habe man aber diesen Kompromiß doch machen müssen. Nun solle man aber der Landwirtschaft nicht zumuten, daß sie freiwillig auf weitere 5% Zoll verzichtet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN013" type="comment"><p>[13] Entwurf einer Zehnten Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1962 – nicht liberalisierte Waren der Agrarwirtschaft – (Drs. IV/170 vom 3. 2. 1962).</p></note></seg> Der Ernährungsausschuß werde wohl diesen Standpunkt einnehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-13-t1440_EP_FN014" type="comment"><p>[14] Vermutlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz).</p></note></seg> regt an, diese Entscheidung doch zurückzustellen, bis die Fraktion diese Frage in der nächsten Woche sachlich entscheiden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name> wendet dagegen ein, daß diese Sache wirklich eilbedürftig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hält es für nicht gut, eine solche Entscheidung ohne Vorbereitung zu treffen. Die Sache sei doch wohl nicht so eilbedürftig, daß sie nicht noch einmal in der Fraktion beraten werden könne. Die Fraktion habe den Wunsch, sich eingehend mit diesem Problem zu befassen. Die Fraktion schließt sich dieser Auffassung an.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
