<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 21. Januar 1964 </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-01-21"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="17:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung und Bericht über das Koalitionsgespräch]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-3">[3. Bericht aus Arbeitskreis II]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Europarat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Außenpolitik]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung und Bericht über das Koalitionsgespräch]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> begrüßt die neu eingetretene Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HagenMarlis_1964-01-20">Gräfin von Hagen</name>.</p>
				<p>Er berichtet, daß er am Freitag zum Bundeskanzler gebeten worden sei, weil innenpolitisch wohl einiges nicht ganz in Ordnung gewesen sei. Am Donnerstag sei der Antrag, die Krankenversicherung auf die Tagesordnung zu setzen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg>, gescheitert, dazu habe es merkwürdige Äußerungen des Koalitionspartners und anderes gegeben. Heute habe dann ein Gespräch zwischen dem Bundeskanzler und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> stattgefunden, dem ein Koalitionsgespräch gefolgt sei. Die erforderlichen Klarstellungen seien erfolgt, so daß man die Vorgänge nicht mehr diskutieren sollte. Es sei deutlich gesagt worden, was zu sagen gewesen sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe erklärt, daß er mißverstanden worden sei und eigentlich gar nichts gesagt habe.</p>
				<p>Im heutigen Koalitionsgespräch, das am Abend noch fortgesetzt werde, sei verschiedenes besprochen worden; es empfehle sich aber nicht, jetzt eine breite Debatte darüber zu halten. Hinsichtlich des Sozialpakets bemühe man sich, das Ganze zusammenzuhalten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg>, sei aber zu einem Kompromiß bereit bis zu der Grenze, an der die Gefahr besteht, daß nicht mehr ein Konzept, sondern ein Nebeneinander verabschiedet würde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet über den voraussichtlichen Verlauf der Plenarsitzungen nach den Beschlüssen des Ältestenrates. Bei der Kriegsopferversorgung werde die SPD das Inkrafttreten zum 1. 10. beantragen, die Koalition werde ablehnen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg> Wäre das nicht der Fall, dann müßte die Vorlage gemäß § 96 GO an den Haushaltsausschuß und den Kriegsopferausschuß zurückverwiesen werden. Das würde eine weitere Verzögerung bedeuten. Mit namentlicher Abstimmung sei zu rechnen. Die Annahme des Deckungsvorschlages binde den Haushaltsausschuß und das Plenum nicht definitiv hinsichtlich des Haushalts 1964.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1964 – Haushaltsgesetz – (Drs. IV/1700 vom 23. 12. 1963).</p></note></seg> Eine solche rechtliche Bindung entstehe nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> weist darauf hin, daß die SPD keine Deckungsvorschläge gemacht, sondern nur Kritik geübt habe. Durch die jetzt vorliegenden Deckungsvorschläge werde das Plenum nicht gebunden, diese Vorschläge stellten lediglich eine klarere Bindung dar. Man müsse bedenken, daß neben diesen 380 Millionen DM weitere 400 Millionen DM ausfallen, die durch den Vermittlungsvorschlag gedeckt werden müssen, und daß der gesamte Komplex rund 1,3 Milliarden DM ausmache. Wenn die SPD versuche, die Sache so darzustellen, als ob schon die Bundesregierung die Mittel für die Kriegsopfer gehabt hätte, müsse deutlich gemacht werden, daß es notwendig gewesen sei, eine große Zahl von Einzelpositionen zu kürzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> bringt seine Befriedigung zum Ausdruck, daß die Fraktion nun in dieser Sache geschlossen abstimmen könne. Er danke den Mitgliedern des Haushaltsausschusses für ihre Bemühungen. Damit dürfte dieses Kapitel für diese Legislaturperiode abgeschlossen sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß keine Gegenstimmen gegen die gemachten Vorschläge laut werden.</p>
				<p>Zur Frage der haushaltsrechtlichen Bindung stellt auch er fest, daß es sich um eine politische, nicht um eine rechtliche Bindung handele. Die Fraktion bleibe bei 60,3 Milliarden DM und müsse es auch der Bevölkerung klarmachen, daß dies ihr Ziel ist.</p>
				<p>Der Vorstand habe natürlich auch nach dem Kindergeld gefragt. Diese Frage solle aber im Zusammenhang mit dem Sozialpaket geregelt werden. Dazu müsse man noch die heute stattfindenden Verhandlungen abwarten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht aus Arbeitskreis II]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> erklärt in seinem Bericht aus dem Arbeitskreis II, daß dieser die Kleine Anfrage wegen der Organisationen, die sich mit Entwicklungshilfe befassen, für gut hält.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Kleine Anfrage Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritzGerhard_1957-10-15">Fritz</name> u. a. betr. internationale Organisationen, die sich mit Entwicklungshilfe befassen (Drs. IV/1858 vom 22. 1. 1964)</p></note></seg> Eine Erörterung in der Fraktion sei aber nicht notwendig. Die angeregte Novellierung der Handwerksordnung werde grundsätzlich gutgeheißen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung der Handwerksordnung d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> u. a. u. Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP (Drs. IV/2335 vom 9. 6. 1964).</p></note></seg>; es seien aber noch Beratungen mit dem Mittelstand vorgesehen, um sich zu überzeugen, daß sich auch die Spitzenorganisationen in dieser Sache einig sind. Der Antrag auf Verbesserung des Abzahlungsgesetzes, hinter dem der Parteiausschuß für Verbraucherfragen und das Justizministerium stehen, werde gutgeheißen. Er könne sowohl als Fraktionsantrag wie als Einzel­initiative eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Entwurf eines Abzahlungsgesetzes d. Abg. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name> u. a. u. Fraktionen der CDU/CSU, FDP (Drs. IV/1864 neu vom 3. 3. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Fraktionsantrag sei auch empfohlen für einen Entwurf zur Verbesserung landwirtschaftlicher Maßnahmen. Es gehe darum, die Kreditbedingungen für bestimmte Vorhaben durch Zinssenkung und Laufzeitstreckung zu verbessern. Für Aussiedlung, Aufstockung und Sanierung sollen die gewährten Darlehen verbilligt werden. Der Wirtschaftswegebau soll durch Zinssenkung von 2,5 auf 1,4% gefördert werden. Langfristige Investitionen sollen Zinsverbilligung für 30 Jahre bekommen. Auch solle die Umschuldungsaktion erleichtert werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Senkung der Darlehenszinsen bei der Aufstockung, Aussiedlung und Althofsanierung und um Erhöhung der Darlehen für den Wirtschaftswegebau, Sten. Ber., 115. Sitz. am 19. 2. 1964, S. 5292 (Umdr. 395).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> erläutert die Einzelbestimmungen des Abzahlungsgesetzes und empfiehlt, es als Koalitionsantrag einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> rät davon ab, das Gesetz schon als Fraktionsantrag einzubringen. Einzelne Fragen bedürften noch der Klärung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion mit der Einbringung als Gruppenantrag einverstanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> tritt dafür ein, den Antrag zugunsten der Landwirtschaft als Fraktionsantrag einzubringen, und erläutert ihn in Einzelheiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Europarat]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> greift die Frage auf, ob beim Abkommen über die Gleichwertigung von Studienzeiten an europäischen Universitäten eine Ratifizierung des Abkommens auch in den einzelnen Ländern erfolgen müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf zu dem Europäischen Übereinkommen vom 15. 12. 1956 über die Gleichwertigkeit der Studienzeit an den Universitäten (Drs. IV/1807 vom 4. 1. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> führt dazu aus, daß in den letzten Jahren eine Reihe von Abkommen abgeschlossen worden sei, die sich auf die Kulturpolitik erstrecken. Dabei denke er an die permanente Kommission für Kultur im Europarat und andere Regelungen. Dabei habe die Bundesrepublik keine eigentliche Repräsentanz.</p>
				<p>Die Frage laute, wie es mit dem Zusammenwirken von Bund und Ländern bei der Ratifizierung internationaler Abmachungen über kulturelle Fragen und mit der Ausführung derartiger Bestimmungen stehe. Die Standpunkte von Bund und Ländern seien zunächst nicht gut vereinbar gewesen. Der Bund habe die Kompetenz aus Art. 32 GG in Anspruch genommen. Die Länder hätten darauf hingewiesen, daß sie für bestimmte kulturelle Fragen zuständig sind. Daraufhin sei es zum Lindauer Abkommen gekommen. Dieses befasse sich jedoch nicht mit dem Gegenstand der Bundesgesetzgebung. Hier erfolge die Ratifizierung durch die Bundesorgane. Das Lindauer Abkommen befasse sich aber mit Verträgen, für die zwar eine Zuständigkeit des Bundes anerkannt wird, die aber zugleich Bestimmungen enthalten, bei denen es zweifelhaft sein kann, ob die Gegenstände nicht zur Landesgesetzgebung gehören. Es sei festgelegt, daß in solchen Fällen ein Einverständnis der Länder herbeigeführt wird.</p>
				<p>Bei der Beratung der Materie sollte man darauf hinwirken, daß neben dem Auswärtigen Ausschuß auch der Rechtsausschuß mitbeteiligt wird. Dabei sollte man den Standpunkt vertreten, daß das Lindauer Abkommen eine pragmatisch befriedigende Lösung darstellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> erklärt, diese Frage sei für den Bundestag selbstverständlich. Es gebe einen Dreiklang: Bund, Länder und Gesamtstaat. Das Lindauer Abkommen sei nichts weiter als ein pragmatisches Verfahrensabkommen. Zu beachten sei das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 11. 7. 1961. Er sei im Zweifel, ob es nicht besser sei, diese Fragen durchzupauken, weil es hier um eine Grundfrage der Verfassung gehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> antwortet, daß man bei dieser Sache zwischen zwei verschiedenen Tätigkeiten unterscheiden müsse. Er habe keine Bedenken gegen eine Abschlußkompetenz des Bundes. Problematischer sei die Frage der Kompetenz, den völkerrechtlichen Inhalt der Verträge in eine staatsrechtliche Norm zu transferieren. Dieses Problem werde einstweilen durch das Lindauer Abkommen geregelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> empfiehlt, in der Debatte diese Fragen nicht zu sehr zu vertiefen. Doch sollte der Rechtsausschuß mit der Überprüfung dieser Probleme beauftragt werden. Es müsse doch einmal grundsätzlich geklärt werden, was zum Beispiel geschehe, wenn nicht alle Länder einem solchen Vertrag zustimmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Außenpolitik]</head>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wendet sich der Außenpolitik zu und erwähnt zunächst die Dringlichkeitsfrage, ob die Bundesregierung über die Verhandlungen zwischen Frankreich und Rotchina konsultiert worden ist. Auch werde die Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name> behandelt werden. Zum Atomteststoppabkommen habe man Beratungen durchgeführt, und es scheine keine großen Differenzen mehr zu geben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>Gesetzentwurf zu dem Vertrag über das Verbot von Kernwaffenversuchen in der Atmosphäre, im Weltraum und unter Wasser vom 5. 8. 1963 (Drs. IV/1682 vom 2. 12. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Hinsichtlich der Reise des Bundeskanzlers nach London sei wegen des Gesamtrahmens und wegen des publizistischen Ergebnisses nicht mehr zu sagen als das, daß das Ergebnis nicht hätte besser sein können. Bei der Betrachtung der sachlichen Themen dürfe man nicht aus dem Auge verlieren, daß die Regierung in Großbritannien in den nächsten Monaten vor Wahlen steht. Man erwarte den schlimmsten und schmutzigsten Wahlkampf, den man sich vorstellen kann. Es gebe ein großes Maß an persönlichen Gegensätzen. Die Labour Party führe den Wahlkampf mit der Chance, die Mehrheit zu bekommen. Während des Kanzlerbesuchs habe der Premier eine Auseinandersetzung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> gehabt, der ihn in eine Verteidigungsdebatte verwickelte, die jedoch nicht zu Ungunsten der Regierung ausging. Während des Besuches habe auch eine Fühlungnahme mit der Labour Party stattgefunden, so daß man wohl ein richtiges Bild habe. Was das Ost-West-Verhältnis anbelange, so sei es falsch zu glauben, daß Großbritannien illusionsreicher auf Entspannung bedacht sei als irgend jemand anderer. Aber die britische Öffentlichkeit wünsche sehr nachdrückliche Bemühungen um den Frieden. Was die bestehenden Spannungen anbelange, so sei Großbritannien sowohl in Zypern, wie in Sansibar, Tanganjika und Malaysia unmittelbar berührt. Die Briten sähen die gegebenen Möglichkeiten und Schwierigkeiten so nüchtern wie jemand anderes. Die britische Antwortnote auf die Sowjetnote werde augenblicklich im NATO-Rat diskutiert. Der Westen werde wohl mehr oder weniger übereinstimmende und befriedigende Antworten geben.</p>
				<p>Die Bemühungen um die Entspannung spielten sich nicht im bilateralen Feld ab, sondern rückten wieder ganz stark in den Vordergrund der Genfer Szenerie. Dabei kämen die alten Projekte wieder zum Vorschein, und die meisten Aussichten habe dabei die Frage der Bodenbeobachtungsposten. Vom deutschen Standpunkt aus sei es dabei ein Hauptproblem, daß verhindert wird, daß ein zu enges System entsteht. Jedenfalls dürfe sich eine solche Regelung nicht allein auf Deutschland beschränken. Weiter dürfe es in keinem Fall zu einer Anerkennung oder Aufwertung der Zone kommen. Möglicherweise könne Deutschland ausgeklammert bleiben, was aber noch zu erörtern wäre.</p>
				<p>Man könne annehmen, daß die Sowjets nicht so sehr nach einem Nichtangriffsarrangement streben, sondern versuchen werden, ein Abkommen über die Einschränkung der Atomwaffen zu erreichen. Dabei sei zwar die Bundesrepublik nicht unmittelbar angesprochen, aber das Thema interessiere doch insoweit, als der sowjetische Vorstoß dahin zielt, es unmöglich zu machen, daß Deutschland sich an der multilateralen Streitmacht beteiligt. Diese Sache sei von außerordentlicher Bedeutung, und es sei eine der wesentlichen Entscheidungen der Amtszeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> gewesen, daß Deutschland zugesagt hat, an diesem Projekt mitzuarbeiten. Dieses Projekt sei die einzige Möglichkeit, durch die sich die Bundesrepublik im atomaren Gespräche halten könne.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, habe den Alliierten gesagt, daß Deutschland zwar nicht abgeneigt sei, ein Abkommen über die Nichtverbreitung der Atomwaffen zu begrüßen, daß es aber nicht bereit sei, Einschränkungen hinzunehmen, die eine multilaterale Streitmacht unmöglich machen würden.</p>
				<p>Eine bedeutende Frage sei, wie man gegenüber der Sowjetunion Boden gewinnen könne. In einem Augenblick, in dem wirtschaftliche Schwierigkeiten in der Sowjetunion bestehen, müsse man überlegen, ob man aus diesen Schwierigkeiten politisches Kapital schlagen kann. Diese Frage habe schon bei den Weizenkäufen eine Rolle gespielt. Aber es gäbe das Stadium, in dem man klar sieht, daß die Sowjetunion mit ihrer verfehlten Agrarstruktur einen Anlauf nimmt, ihre wirtschaftliche Situation zu verbessern. Das könne sie aber nicht ohne die Hilfe des Westens, und die benötigten Anlagen könne sie praktisch nur in zwei oder drei Ländern bekommen.</p>
				<p>Die Bundesrepublik halte bisher die Spitze in den Lieferungen an den Osten. Das müsse im Auge behalten werden, denn es schwäche die Kraft gewisser Argumente, die man gelegentlich zu hören bekomme. Die Briten hätten offen gesagt, daß sie es gern hören würden, wenn es die Bundesrepublik fertigbrächte, die Handelsbilanz mit der Sowjetunion auszugleichen. Es sei gut, solche Tatsachen zu kennen.</p>
				<p>Trotzdem gebe es einen Punkt, in dem man mit den Briten übereinstimme, nämlich die Frage von Krediten, die länger als fünf Jahre laufen. Bis zu fünf Jahren sollte man gehen, darüber gebe es ein Übereinkommen.</p>
				<p>Großbritannien sage, daß alle Handelsgeschäfte gleich gut und gleich wertvoll seien und daß keine Diskriminierung stattfinden solle. Bisher hätten die Briten weder an die Sowjetunion noch an Rotchina einen Kredit über fünf Jahre hinaus gegeben, aber diese Unterhaltung müsse nicht immer theoretisch bleiben. Darüber habe auch der Bundeskanzler längere Zeit diskutiert. Der deutsche Standpunkt sei dabei – und auch im NATO-Rat – der gewesen, gegen eine Ausweitung der Kredite zu sein, während Großbritannien die eben geschilderte Grundhaltung eingenommen habe.</p>
				<p>Interessant sei ein Blick auf die europäische und die atlantische Entwicklung. Hinsichtlich der MLF werde in absehbarer Zeit ein Versuchszerstörer gemischt bemannt werden, so daß man Erfahrungen sammeln kann. Großbritannien habe zu diesem notwendigen Experiment noch keine endgültige Position bezogen und werde das auch wohl kaum vor den Wahlen tun. Es gehe dabei darum, daß Großbritannien zwar eine nationale Abschreckungsmacht hat, aber auch großes Interesse an einer Integration besitzt, weil das amerikanische Gewicht so stark ist, daß eine davon losgelöste Lösung über die Kraft eines einzelnen hinausgehen würde. Zwar sei die britische Regierung von der deutschen stärker politisch orientierten Argumentation durchaus überzeugt, wolle aber im Wahlkampf nicht gleichzeitig für die nationale Abschreckung und die MLF kämpfen.</p>
				<p>Die Labour Party sei dagegen gegen jede nationale Abschreckungsmacht, zwar nicht bei den USA und der Sowjetunion, aber bei allen anderen Völkern. Sie meinte, es müßte gelingen, im westlichen Bündnis zu einer Art gemeinsamen Betriebs zu kommen, vor allem, wenn die Amerikaner die Kosten bezahlen würden. Wegen des Wahlkampfes wolle die Labour Party die Verteidigungspolitik aussparen, worauf sich die Konservativen aber nicht einlassen wollten. Hinsichtlich der europäischen Probleme habe die britische Regierung ihre Absicht wiederholt, von vornherein an der politischen Einigung Europas mitzuwirken. Europa gehöre dort zu den essentiellen Themen.</p>
				<p>Man hoffe stark auf einen Erfolg der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde, was nicht nur zu einer Verstärkung der Bindungen über den Atlantik hinweg führen, sondern auch den Graben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-01-21-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Gruppen.</p></note></seg> zwischen EWG und EFTA auffüllen und damit einen bedeutenden Beitrag liefern würde.</p>
				<p>Für die Überlegungen, wie man bei allen Überlegungen über eine stärkere politische Formierung Europas zu einer guten Zusammenarbeit mit Großbritannien kommen könne, seien die auf deutsche Initiative erfolgenden regelmäßigen Zusammenkünfte im Rahmen der WEU von Bedeutung, weil diese einen ständigen Kontakt mit Großbritannien bringen.</p>
				<p>Was die Unterhaltungen des Bundeskanzlers in Rom bringen werden, müsse man abwarten. Man müsse sich nur klar sein, daß hier zwischen Wunsch und Verwirklichung eine große Diskrepanz bleibt, wenn man davon ausgeht, daß die Fragestellung, verglichen mit April 1962, unverändert geblieben ist. Es gehe um die Frage, ob es genügend Unterstützung für ein wirklich integriertes Europa gibt oder nicht.</p>
				<p>Dieser Gedanke finde keine Unterstützung in Frankreich, dessen Politik seit Jahren einen anderen Weg gegangen sei. Wenn also die deutsche Idee des supranational organisierten Europas nicht komme, müsse man nach anderen Wegen suchen. Man könne einen Stufenplan versuchen, durch den gewisse Fortschritte möglich würden.</p>
				<p>Ein paar Punkte müsse man genau im Auge behalten. Die EWG müsse ausgestaltet werden, und dann müsse man mit voller Kraft in die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde hineingehen, und dann müsse man mit sehr großer Sorgfalt prüfen, was in enger politischer Koordinierung möglich ist. Es sei zu erwägen, ob dabei eine Konferenz der Regierungschefs einen Beitrag leisten könnte. Eine heikle Frage sei es, ob man die Befugnisse des Europaparlaments erweitern und es etwa in direkten Wahlen wählen könnte. Wenn man diese Frage einmal auf der Basis der derzeitigen Mehrheitsverhältnisse betrachte, dann sehe man, daß man nur noch eine Handvoll für eine Mehrheit brauche, die Dinge beschließen könnte, die uns überhaupt nicht gefallen würden. Diese Dinge müsse man bis ans Ende durchdenken. Man könne das Europäische Parlament gewiß verbessern, aber das volle Gewicht der deutschen Stimme müsse im Ministerrat sicher bleiben, bevor es im Parlament aufgelöst wäre.</p>
				<p>Im Hinblick auf diese Fragen sei der Wandel in der Gesinnung der Sozialdemokraten in dem Augenblick eingetreten, in dem sie sich die Integration sozialistisch vorstellen konnten. Man werde also behutsam und überlegt operieren müssen.</p>
				<p>Schließlich sei noch zu erwähnen, daß ein Arrangement über die Devisenhilfe für die Rheinarmee am 1. 4. 1964 abläuft. Diese Frage müsse für die Zukunft geklärt werden. Die Bundesrepublik werde sich wohl in einem angemessenen Umfang beteiligen müssen.</p>
				<p>Bundeskanzler a. D. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, wir haben Samstag Parteivorstand gehabt, und ich nehme an, daß einige aus Ihrer Mitte zugegen waren. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat dort auch einen Bericht gegeben über London. Sein Bericht war etwas optimistischer als die Ausführungen des Außenministers heute und war auch in gewisser Hinsicht etwas genauer. Und deswegen möchte ich sagen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> dort vorgetragen hat.</p>
				<p>Er hat sich optimistischer ausgesprochen zur Frage der politischen Zusammenfassung des Europas der Sechs. Er hat auch betont, daß Großbritannien seine Forderungen fallen gelassen hat, die vor zwei Jahren dazu geführt haben, daß damals die Verhandlungen, eine politische Union herbeizuführen, gescheitert sind. Ich höre eben, daß die Unterrichtung Großbritanniens über die WEU erfolgen soll. Ich möchte der Hoffnung Ausdruck geben, daß man an die Frage der Schaffung einer politischen Union optimistischer herangehen sollte. Denn nach dem, was der Herr Außenminister sagt, steht doch eine sozialistisch-kommunistische Mehrheit im Europaparlament vor der Türe. Bisher ist dieses Gespenst nicht aufgetaucht. Man wird aber diese Frage berücksichtigen müssen. Es wird darauf ankommen müssen, wie dieses Parlament gewählt wird. Daß wir sofort in direkter Wahl wählen, halte ich für ausgeschlossen. Dazu ist weder das deutsche noch das französische oder italienische Volk reif. Und wir haben schon so viele Wahlen, daß wir uns nicht ohne zwingende Notwendigkeit noch eine an den Hals hängen sollten.</p>
				<p>Wenn aber dieses Parlament zustande kommt durch Wahlen in den Parlamenten der Länder und mehr Befugnisse bekommt – darum handelt es sich, damit wir von der supranationalen Arbeit der Bürokratie loskommen –, dann ist das ein entscheidender Erfolg. Deshalb sollte man nicht so sehr an die Zusammensetzung dieses Parlaments denken, sondern an die Erweiterung seiner Befugnisse. Das ist das Entscheidende.</p>
				<p>Wenn wir in die Frage der Zusammensetzung hineinkommen, dann sehe ich das Europäische Parlament entschwinden in unendliche Ferne. Ich darf darauf hinweisen, daß vor zwei Jahren die Europäische Union handgreiflich nahe war. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> hatte einen Plan nach Bonn mitgebracht, in dem etwas war, was wir nicht mitmachen wollten, und er wollte, daß die bestehenden europäischen Organisationen sofort mit hineingenommen werden sollten. Das wollten wir nicht. Ich habe ihm in Baden-Baden vorgestellt, daß man gut funktionierende Dinge nicht ändern sollte, weil man nicht weiß, ob die Schwierigkeiten dadurch nicht vermehrt würden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> hat sich darauf eingelassen, und wir waren einig über alles. Nur Holland hat damals die Sache kaputtgemacht, das erklärte, daß es ohne den Beitritt Englands nicht mitmache. Damals haben wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name> gebeten, die Regierungschefs nach Rom einzuladen, damit wir dort den holländischen Widerstand besprechen könnten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name> hat davon Abstand genommen, und damit ist die Sache steckengeblieben. Hätte Holland das damals nicht gemacht, dann hätten wir schon lange eine politische Union, zwar keine ideale, aber eine Verbesserung gegenüber jetzt.</p>
				<p>Jetzt hat Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> über ein Gespräch in England referiert und darüber, daß er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> darüber gesprochen hatte und daß dieser erklärt hätte, daß er jetzt eine Initiative unterlassen wolle, was ich ihm nicht übelnehmen kann, nachdem er damals steckengeblieben war; daß er aber einer Initiative <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> wohlwollend gegenüber stehe.</p>
				<p>Wenn man bei der Frage des Europäischen Parlaments die Frage der direkten Wahl beiseite läßt und sich mit den Befugnissen beschäftigt, kann es zur europäischen politischen Union kommen. Wie nötig es ist, dazu zu kommen, das haben die letzten Tage gezeigt. Wir wissen nicht, wie es schließlich ausgehen wird mit diesem Vorgehen Frankreichs gegenüber Rotchina. Etwas Derartiges hätte man bei einem europäischen Parlament vorbesprechen müssen. Dann würde auch, wie ich hoffe, Großbritannien in diese europäische Union hineinkommen, sobald die Wahlen vorüber sind. Ich bin immer dafür gewesen, daß Großbritannien hineinkommt; aber eines hat die Vergangenheit gezeigt: Großbritannien muß man zugestehen, daß es nämlich in zwei Beziehungen anders dasteht als die anderen europäischen Staaten. Kein anders europäisches Land hat ein so enges Verhältnis zu den Vereinigten Staaten wie England, und dadurch hat Großbritannien in mancher Beziehung eine andere Stellung und einen anderen Einfluß als jeder andere europäische Staat. Und das zweite ist, daß Großbritannien Commonwealthbindungen hat, an denen es treu festhält. Insofern hat Großbritannien in der Tat – das muß man zugestehen – eine andere Stellung wie andere europäische Staaten, und ob und inwieweit es nun die Schwierigkeiten, die inneren, überwinden wird und dann in die europäische Union hineinkommt, das müssen wir abwarten.</p>
				<p>Ich möchte diesen Teil damit schließen: Wir sollten optimistischer an diese Frage gehen und die Parlamentsfrage dadurch leichter machen, daß wir denselben Wahlmodus beibehalten und daß das Parlament nur mehr Befugnisse bekommt.</p>
				<p>Der zweite Punkt, in dem sich der Vortrag des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> von der Rede des Außenministers unterscheidet, ist folgender: Er hat in präziserer Weise berichtet, worüber er sich auch mit dem englischen Premierminister unterhalten hat, und zwar über die Frage der Gewährung von Krediten an die Sowjetunion. Das hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> doch etwas verbrämt dargestellt. Wenn ich als Staat für Lieferungen an Rußland dem deutschen Unternehmen das Geld gebe zu guten Bedingungen und dadurch den deutschen Unternehmer instand setze zu liefern und wenn ich von der Sowjetunion das Geld erst nach 12 Jahren verlange, dann ist das doch ein verkleidetes Kreditabkommen.</p>
				<p>– (Zuruf: »Aber das sollten doch privat finanzierte Sachen sein!«) –</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat ausdrücklich erklärt, daß der englische Staat 1 100 Millionen bereitstellen wird.</p>
				<p>– (Zuruf: »Genau wie Hermes bei uns?«) –</p>
				<p>Lassen Sie uns doch nicht Versteck spielen! Wenn der Staat nicht mittut, dann wird doch kein Geschäft gemacht! Genau so ist es auch vorgesehen, und Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat erklärt, daß er zu seinem Bedauern auf taube Ohren gestoßen ist, und das ist eine der wichtigsten Fragen, die es außenpolitisch für uns gibt.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hat dann noch von etwas anderem gesprochen, und es freut mich sehr, daß das Auswärtige Amt sich diesen Sachen jetzt widmet. Die Agrarstruktur der Sowjetunion ist derart, daß die Sowjetunion damit nicht bestehen kann. Es handelt sich um den künstlichen Dünger, um ganze chemische Fabriken, die es gebaut haben will, um Kanäle zur Bewässerung und um Anlagen von Fabriken, um landwirtschaftliche Maschinen herzustellen, die es den Kolchosen ermöglichen sollen, diese richtig zu bewirtschaften.</p>
				<p>Es ist eine große und entscheidende Sache für die Zukunft der Sowjetunion und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, und ich habe in all den Jahren keine Gelegenheit gesehen, die es vielleicht ermöglichen könnte, mit der Sowjetunion in Frieden auseinander zu kommen, wie diese Situation jetzt. In Frieden! Aber ich meine, wenn die Situation so ist, wie geschildert, und sie ist so – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> hat es selber in einer Rede zugegeben –, dann ist die NATO verpflichtet, diese Frage sehr genau zu untersuchen und ihre Mitglieder dahin zu bringen, daß sie nur dann die Kredite geben, wenn die Sowjetunion durch die Tat beweist, daß sie eine andere Politik einschlägt.</p>
				<p>Ich halte das in der Tat für die wichtigste Frage im Augenblick, wichtiger als die Frage Frankreich – Rotchina. Ich wäre sehr froh, wenn das Auswärtige Amt dafür sorgt, daß diese Sache in der NATO sehr eingehend und nachdrücklich behandelt wird. Man mag jetzt die Situation ansehen wie man will, die Situation ist in den letzten Jahren immer undurchsichtiger geworden, und wenn wir jetzt eine Gelegenheit bekommen, die Sowjetunion wirklich zu ändern, dann sind wir verpflichtet, alles Mögliche dazu zu tun.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> antwortet, daß kein Unterschied zwischen seiner Darstellung und der des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bestehe. Es seien auch keine Abweichungen vorhanden. Er wolle jetzt nur zu zwei Dingen Stellung nehmen.</p>
				<p>Zur Frage der politischen Union kenne man die letzten italienischen und holländischen Äußerungen. Diese bestätigten, daß die Grundkonstellation nicht anders ist als im April 1962. Es seien damals auch nicht die Holländer allein gewesen, sondern zusammen mit den Belgiern hätten sie sich einfach geweigert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> habe damals bei einem Gespräch eine Idee entwickelt, nämlich eine neue politische <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Idee.</p>
				<p>Großbritannien habe den Wunsch angemeldet, nicht von diesen Unterhaltungen ausgeschlossen zu werden, damals wie heute. Daß seine, des Ministers, Darstellung absolut exakt sei, werde auch durch die Zeitungen belegt. Großbritannien sei nicht in der Lage, in diesem Jahr vor seinen Wahlen Engagements einzugehen, aber es wünsche, an der Erörterung beteiligt zu sein. Die Frage sei, wie das auf die Italiener, Holländer und Belgier wirkt. Diese Sache müsse sehr sorgfältig behandelt werden, und das habe nichts mit Optimismus zu tun, sondern sei eine Frage der vorsichtigen und energischen Arbeit. Auch dürften die Einwirkungen des Ministerrats nicht beschränkt werden. Könnte das Parlament den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>-Plan heute beschließen, dann wäre er beschlossen. Der Ministerrat werde aber nichts gegen Deutschland beschließen. Das müsse man doch sehen. Das seien keine Fragen des Optimismus, sondern nüchterne und sachliche Fragen, in denen man sich nicht täuschen sollte.</p>
				<p>Zur Frage der Kredite sei folgendes zu sagen: Großbritannien habe bisher nicht ein einziges Geschäft mit der Sowjetunion finanziert, während der Bund über die Howaldtswerft ein Geschäft über 250 Millionen DM getätigt hat. Die grundsätzliche britische Haltung sei, daß einzelne vereinbarte Geschäfte bis zur genannten Höhe verbürgt werden. Wäre es möglich, morgen einen NATO-Beschluß herbeizuführen, daß alle an den fünf Jahren festhalten, dann wäre er, der Außenminister, dafür, aber er warne davor zu glauben, daß hier ein Mittel vor der Tür liege, das so einfach zu realisieren wäre: Man werde keine Einigung über die Kreditpolitik erzielen können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> führt aus, er habe vor dem Europarat darlegen können, daß die Bundesregierung ihre Bereitschaft zur politischen Union nie zurückgezogen habe. Die politische Union sei die einzig wirksame Ergänzung der bestehenden Gemeinschaften und auch der einzige Weg. Frankreich lehne die Übertragung weiterer Souveränitätsrechte ab, bejahe aber den konförderativen Gedanken ohne Verzicht auf Souveränitätsrecht. Dieser Gedanke werde auch dem englischen Gedanken gerecht, das ebenfalls keinen solchen Verzicht mitmache. Es habe sich gezeigt, daß auch heute noch gegenüber der Wiederaufnahme von Verhandlungen Schwierigkeiten bestehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> habe darauf hingewiesen, daß die Außenminister von Belgien und Holland anwesend seien, und beide Herren hätten erklärt, daß zuerst einmal die britischen Wahlen abzuwarten seien. Dabei sei bemerkt worden, daß keine Schwierigkeiten bestünden, den Gedanken der politischen Union explorativ weiterzuverfolgen. Dazu gebe es Möglichkeiten beim Besuch des Bundeskanzlers in Rom. Man sollte die deutsche Bereitschaft betonen und die Wiederaufnahme der Verhandlungen anstreben.</p>
				<p>Schließlich sei ein Entwurf vorgelegt worden, dem die Gaullisten und die Christliche Volkspartei Belgiens zugestimmt haben, während er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, gewisse Vorbehalte angemeldet habe. Der Entwurf sehe vor, daß die 17 Ministerpräsidenten in Verhandlungen eintreten sollten. Das würde zu einer Duplizität zum Europarat führen. Zum Kern aber seien die Sechser-Gemeinschaft und Großbritannien zu rechnen.</p>
				<p>Weiter sei im Europarat auch die Frage des Europäischen Parlaments angesprochen worden. Für den Fall des Zustandekommens einer politischen Union bestehe der Wunsch, daß das Europäische Parlament dann auch laufend Fragen der Außen- und Verteidigungspolitik besprechen könnte. Auch aus anderen Gründen sei eine Verstärkung seiner Möglichkeiten notwendig. Gewisse Dinge bedürften der Kontrolle, und jetzt gebe es schon Verordnungen, die sich der parlamentarischen Kontrolle entziehen. Deshalb sollte das Anhörungsrecht in ein Beschlußrecht umgewandelt werden. Aber man wünsche natürlich keine Entwicklung, durch die man durch eine Mehrheit vor Maßnahmen gestellt würde, die nachteilig sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß in der Frage der europäischen Initiative, die der Bundeskanzler angekündigt hat, in der Fraktion keine Meinungsverschiedenheit bestehe. Der Bundeskanzler habe gesagt, es komme ihm nicht auf das Instrumentarium, sondern auf die Willensbildung an.</p>
				<p>Klar sei auch, daß in der NATO alles versucht werden müsse, um in der Kreditfrage einen klaren Standpunkt zu erzielen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> hält die Franzosen für eine Initiative in Richtung auf die politische Union für ansprechbar; eine solche aber müßte begrenzt werden. Das wäre dann eine Intensivierung des diplomatischen Verfahrens zwischen den Regierungen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LunsJoseph">Luns</name> hätten eine klare Absage gegeben, dabei sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> der Negativere gewesen.</p>
				<p>Es könne nur unterstrichen werden, daß man die jetzt vorhandene Stellung im Ministerrat nicht durch eine unkluge Erweiterung der Kompetenzen des Europaparlaments gefährden sollte. Sehr oft würden sich wohl Mehrheiten gegen Deutschland bilden. Andererseits könne man das Kontrollrecht des Europaparlaments gegenüber den Kommissionen und ihren Bürokratien verstärken, damit dort etwas mehr der supranationale dirigistische Hochmut abgebaut wird. Das Parlament habe an sich seine Kontrollrechte schon ganz gut ausgebaut, aber man müsse sie besonders ausbauen hinsichtlich eines Beschlußrechts im Haushaltswesen; auch müßten weitere Möglichkeiten der parlamentarischen Interpellation ausgebaut werden. Vermeiden müsse man, daß die bisher erreichten Dinge vor den Rat der Regierungschefs gezogen würden, weil darin eine gewisse Gefahr liege.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> weist auf die schwache Besetzung von seiten der CDU in den europäischen Verwaltungen hin. Diese Verhältnisse möge der Außenminister einmal überprüfen und darüber einen Bericht geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EichelbaumErnstTheodor_1957-10-15">Eichelbaum</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtKarl-Heinz_1957-10-15">Vogt</name> greifen die Äußerungen der FDP zur Passierscheinfrage auf, über die man nicht zur Tagesordnung übergehen könne. Darüber müsse einmal auch mit dem Koalitionspartner geredet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß er diese Frage in einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> deutlich angesprochen habe. Er hoffe, daß man zu einer größeren Klarheit in diesem Punkt komme. Im übrigen empfehle es sich, im Zusammenhang mit dem Bundesminister für Gesamtdeutsche Fragen nicht ständig vom Vizekanzler zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) fragt, ob festgestellt worden sei, ob die bei der Passierscheinausgabe beschäftigten Postangestellten wirklich Postangestellte gewesen sind. Er frage den Außenminister, ob dieser es nicht für eine höchst wichtige Sicherungsaufgabe Berlins halte, wenn irgendwelche Agenten oder Beauftragte des sowjetzonalen Sicherheitsdienstes auf Berliner Boden eine Funktion ausüben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> antwortet zunächst den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>. Was die Verstärkung der Haushaltsbefugnisse des Europäischen Parlaments anbelange, so sei dies von deutscher Seite bereits angeregt und werde weiter verfolgt. Was die Verwaltungen betreffe, so treffe zu, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> sage. Es habe sich ein Apparat entwickelt, den man nicht ohne weiteres vom Parlament her aus den Angeln heben könne. Der Ministerrat und das Handeln dort seien immer noch das Sicherste.</p>
				<p>Zu den Berliner Fragen wolle er folgendes sagen: Was hier vom Beginn einer neuen Politik geredet wird, habe keine Substanz. Im August habe die Bundesregierung den Alliierten eine Initiative auf der Basis des fortentwickelten Genfer Plans vorgeschlagen, habe aber nur wenig Gegenliebe gefunden. Jetzt werde in der Botschaftergruppe geprüft, welche Möglichkeiten es gebe. Wenn davon gesprochen worden ist, daß die Passierscheine eine Art Hinnahme der Fakten gewesen seinen, so hätte er, der Außenminister, diesen Ausdruck nicht gebraucht, wenn es auch eine Hinnahme ist. Aber man müsse das nicht deklarieren. Per saldo bleibe eher ein gewisses moralisches Plus auf westdeutscher Seite. Man müsse diese Dinge so sehen: Im Interesse der Wiederherstellung der Freizügigkeit müsse man sich laufend bemühen, Dinge fertigzubringen, die keine Anerkennung und Aufwertung der Zone bedeuten und trotzdem Möglichkeiten geben. Aber das sei weder eine Eröffnung einer neuen Politik noch eine Hinnahme von Fakten. Die Frage, ob es sich wirklich um Postbeamte gehandelt hat, könne man nicht zuverlässig aufklären. Es gebe aber Leute, die meinen, der größte Teil dieser Beamten seien wohl Sicherheitsbeamte der Zone gewesen. Man müsse sich für den Fortgang der Verhandlungen darüber im klaren sein, daß man den äußersten Rand der technischen Kontakte erreicht habe unter Formen, die noch einigermaßen erträglich sein mögen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt besonders für die Feststellung, daß nicht von einer neuen Politik die Rede sein könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> und er hätten sich nun lange genug zurückgehalten, nachdem sie als »Versagerminister« tituliert worden seien. Sie beide hätten nichts verhindert, sondern sie hätten an den Prinzipien festgehalten. Man müsse dafür sorgen, daß jetzt die Akzente richtig gesetzt werden. Wenn es so weit komme wie in den letzten Wochen, dann sei es notwendig, einmal ein klärendes Wort zu sagen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
