<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-03-t1005_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1504/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. September 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1963-09-03">
					<time type="start" when="10:05:00"/>
					<time type="end" when="14:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend vom Fraktionsvorstand:</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>; Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlerKarlAugust_1957-10-15">Bühler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenJohannes_1949-09-07">Even</name> (Köln), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GotteslebenLeo_1957-10-15">Gottesleben</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> (Bielefeld), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PflaumbaumWalter_1957-10-15">Pflaumbaum</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlingLuise_1949-09-07">Rehling</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend von der Bundesregierung:</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-09-03-t1005_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-09-03-t1005_EP__div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung durch den Vorsitzenden. – TOP 2: Bericht zur außenpolitischen Lage.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-03-t1005_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Eröffnung durch den Vorsitzenden</p>
				<p>Bericht über das Koalitionsgespräch von 9.00 Uhr bis 10.00 Uhr.</p>
				<p>2. [Bericht zur außenpolitischen Lage]</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Außenpolitischer Bericht. Europa (neue Verordnungen; Synchronisierung), schwierige Auseinandersetzung, ganz abgesehen vom großen Konzept.</p>
				<p>Ost-West-Konflikt: Im Osten nicht mehr Monolithismus, sondern mehrere Zentren. Wir müssen die inneren Prozesse beobachten. Bisher ist die Zielsetzung aber wohl unverändert.</p>
				<p>Die USA wollen nicht nur abwarten. Gibt es Ansätze, die Spannungen abzubauen? Teststoppabkommen. Es ist von großer Bedeutung für viele 100 Millionen Menschen, daß dadurch die Verseuchung gestoppt ist.</p>
				<p>Die Sowjetzone gehört unter 80 Unterzeichnern zu den ganz wenigen, die nur in Moskau unterzeichnet haben.</p>
				<p>Handelt es sich nur um Konzessionen des Westens? Das kann man wohl nicht sagen. Deswegen läßt sich auch eine große Mehrheit im US-Senat für das Abkommen voraussagen.</p>
				<p>Wie wirkt sich das Abkommen auf die deutsche Frage aus? USA und England haben alle Zweifel betreffend Anerkennung der Zone ausgeräumt. Die Vorwürfe der Rotchinesen machen auch deutlich, daß die Zone nur Satellit [ist]. Wir haben unseren Standpunkt allen Staaten klargemacht, mit denen wir diplomatische Beziehungen haben, insgesamt 93. Davon haben 84 sehr positiv und keiner ganz ablehnend reagiert.</p>
				<p>Auswärtiger Ausschuß. Wird der Bundestag bei der Ratifizierung des Moskauer Abkommens wieder eine Präambel vorwegschicken? Das wäre nicht gut. Ich sage das vorbeugend. Wir wären das einzige Land, das so handeln würde.</p>
				<p>Was wird uns im Spätherbst sonst noch beschäftigen? Nichtangriffsarrangement. Es besteht zwar kein Junktim zwischen Moskauer Abkommen und Nichtangriffspakt. Aber die Westmächte haben zugesagt, darüber zu sprechen.</p>
				<p>Kontrollposten.</p>
				<p>Es ist in der Welt schwer einzusehen, warum nicht ein Nichtangriffspakt abgeschlossen werden soll. Der Gedanke ist populär.</p>
				<p>Die Konsultationen laufen.</p>
				<p>Gleichzeitig müßten aber Schritte hin zur Lösung der Deutschlandfrage getan werden. Es geht nicht nur um Berlinsicherungen. Es erhebt sich die Frage, ob die Russen nicht in diesen Dingen [einen] Friedensvertragsersatz sehen, der auf ein Einfrieren des Status quo hinzielt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> hat deutlich gemacht, daß die Berlin- und Deutschlandfrage für ihn nicht diskutierbar ist.</p>
				<p>Haltung der Türkei und Griechenlands. Italien will Absicherung gegen ideologische Angriffe erreichen.</p>
				<p>Kontrollposten, Inspektionsposten. Denuklearisierung Deutschlands nach sowjetischen Vorstellungen. Für den Westen wäre ein Einblick in den Aufmarsch im Osten interessant. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>-Plan. Der Ständige NATO-Rat untersucht die Frage, auch militärisch.</p>
				<p>Frage der Engländer bei meinem Besuch in London: »Halten Sie die Chance der Wiedervereinigung für größer bei Spannung oder bei Entspannung?«</p>
				<p>Es muß auch berücksichtigt werden, daß die Völker das Wettrüsten satt haben. Herbert-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorchHerbertvon">von-Borch</name>-Artikel über die Stimmung in den Vereinigten Staaten. Die Briten suchen auch eine Minderung der Rüstungslast.</p>
				<p>Wie steht’s bei uns? Mit der Entspannung muß ein erster Schritt in Richtung auf die Wiedervereinigung kommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerterChristian">Herter</name>-Plan. Darüber müssen intensive Gespräche geführt werden.</p>
				<p>Die USA wollen allerdings nicht in diesem Augenblick einen schon einmal von den Sowjets abgelehnten Plan vorlegen. Der Westen sollte aber, wie die Russen, ruhig wieder alte Pläne vorlegen. Das Kabinett muß darüber sprechen. Die Haltung des Bundeskanzlers ist im Augenblick eher reserviert.</p>
				<p>Koalitionspartner? Wir müssen vor der FDP zu einer Entscheidung kommen. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>-Reise nach Moskau wird allerdings gewisse Auswirkungen haben.</p>
				<p>Die Franzosen haben es sich in ihrer Stellungnahme etwas zu leicht gemacht. Die Verantwortung tragen USA und wir: erstere als die Stärksten, wir als die Schwächsten, d. h. unmittelbar Betroffenen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Wir müssen Freunden und Gegnern klarmachen, daß eine Entspannung auf der Grundlage des Status quo nicht möglich ist. Sorgen gegen Appeasement in USA. Dort allerdings aus innerpolitischen Gründen. Es war gut, daß wir unseren Standpunkt beim Moskauer Abkommen klargestellt haben. Die sowjetische Grundposition ist nicht verändert.</p>
				<p>Bei den Kontrollposten darf es sich nicht nur um solche in Deutschland handeln. Sorgen wegen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>-Rede. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>-Plan. Es handelt sich dabei um Thesen der Sowjets.</p>
				<p>Wir müssen warnen, auch wenn wir als Störenfriede angesehen werden. Deutsche Initiative? Ich kenne bisher den deutschen Plan nicht. Dieser soll im Botschafterlenkungsausschuß abgelehnt worden sein. Auf jeden Fall müssen wir bei einem solchen Plan Forderungen stellen. Denn von den Russen wird immer alles kassiert, aber nicht honoriert.</p>
				<p>Eine Übereinstimmung in der Außenpolitik ist gut. Aber wir müssen Bedenken äußern. Ich werde das auch in Zukunft wieder tun.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>.</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Verteidigungsbereitschaft und Verteidigungswille müssen erhalten bleiben. In bezug auf die Russen müssen wir vermeiden, ein überschaubares Risiko zu schaffen. Der Russe darf nicht wissen, was er bei einem Angriff riskiert.</p>
				<p>Verteidigungslinie. Wir sind für Vorwärtsverteidigung.</p>
				<p>Im ganzen haben wir eine Aufwärtsentwicklung. Nur die strategischen Reserven sind unzulänglich.</p>
				<p>520 000 Mann sind personell das Höchste, was wir leisten können. Die rückwärtige Territorialverteidigung ist zu dünn. Es entstehen in diesem Punkte Schwierigkeiten. Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> zum Einziehungssystem. Unteroffiziere und Offiziere sind überlastet und wegen des daraus herrührenden Mangels an Sozialprestige nicht zu finden. Die Junge Union versagt leider bei der Betreuung der jungen Soldaten. SPD dagegen sehr aktiv.</p>
				<p>Finanzen: Es fehlen Kasernen, Übungsplätze, Sportplätze und Depots. In bezug auf die Nike-Einrichtung stehen wir in einer Konsolidierungspause. Die sowjetischen Schnellboote sind bereits mit Raketen ausgerüstet. Wir werden auch umstellen müssen.</p>
				<p>Schützenpanzer. Deutsch-französischer Panzerstreit. Gemeinsamer Bau war nach dem Vertrag gar nicht vorgesehen. Nur Vergleichserprobung. Die Vertragskonstruktion war falsch, beide Länder hätten einen Panzer entwickeln müssen. Beim Flugzeugbau haben wir es besser gemacht. Senkrechtstarter etc.</p>
				<p>Die deutsch-französische Verteidigungszusammenarbeit kann nur innerhalb der NATO stattfinden. Ohne Amerikaner geht es nicht. US-Deutsche Panzerkonstruktion für 1970. Dabei sollen alle mitmachen können.</p>
				<p>Der französische Beitrag im konventionellen Bereich ist ungenügend. Allerdings werden jetzt zwei Divisionen ostwärts verlegt, aber das Zukunftsziel der Franzosen sind nur sieben Divisionen. Dabei geht es um eine völlige Umrüstung.</p>
				<p>Demgegenüber muß man die Leistungen der Amerikaner sehen, die sich eine Armee in Europa im Jahr 2 Milliarden Dollar kosten lassen.</p>
				<p>Nichtangriffspakt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>. Deutschlandplan der SPD.</p>
				<p>Auswirkungen des Moskauer Abkommens in der Weltmeinung. Gefahr bei Aufweichung. Wir müssen für 1965 mit einer ganz klaren Konzeption aufwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Präambel bei der Ratifizierung des Moskauer Abkommens. Erläutert seinen Vorschlag. Wir dürfen uns taktisch nicht wie vor der letzten Wahl in Berlin verhalten, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> treffen wollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Europapolitik (Landwirtschaft).</p>
				<p>Entspannungsgespräche. Die Präambel war beim deutsch-französischen Vertrag richtig und kann evtl. wieder richtig sein. Das westliche Vorgehen sollte in der NATO besprochen werden.</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Die Diskussion darf dann aber nur bei der NATO geführt werden. Es darf nicht nebenbei bilateral verhandelt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Agrarpolitik.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Verteidigung. Eine gewisse Verfügung über Atomwaffen ist bei uns erforderlich.</p>
				<p>Bericht über das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> über Europa. Der Ministerrat ist überfordert und reformbedürftig. Wir müssen hier vorsichtig eine Initiative entwickeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>.</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ohne die Westmächte können wir eine eigene Initiative nicht entwickeln. Daher müssen wir noch einmal mit den Alliierten sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Bericht über die CSU-Vorstandssitzung. Keine Festlegung der CSU-MdBs auf ein »Nein« zum Moskauer Abkommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Nicht Mißtrauen gegenüber USA. Aber wir müssen auf Bündnisverpflichtungen verweisen. Rechtzeitige Konsultationen sind notwendig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Wir müssen Vertrauen zu den Amerikanern haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> sind enttäuscht, daß wir ihnen nicht mehr glauben.</p>
				<p>Eine deutsche Initiative muß besprochen werden. Die Haltung der Alliierten dazu ist im Augenblick aus taktischen Gründen negativ. Gegen die Grundzüge des deutschen Planes haben sie nichts. Erläuterung des Initiativvorschlages.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-03-t1005_EP_FN009" type="comment">
							<p>Unter der letzten Zeile des Protokolls befinden sich der Vermerk »Bonn, den 24. September 1963« und die Unterschrift des Protokollanten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerWeert">Börner</name>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
