<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Februar 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-02-18">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end" when="18:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Kriegsfolgen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht des Bundeskanzlers.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-5">E. TOP 5: Landwirtschaft.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-6">F. TOP 6: Jugend.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-7">G. TOP 7: Bericht des Wehrbeauftragten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-8">H. TOP 8: Gesundheitswesen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-9">I. TOP 9: Badenfrage, Grundgesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-10">J. TOP 10: Gesundheitswesen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-11" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-11">K. TOP 11: Arbeit. Allgemeines.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-12" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-12">L. TOP 12: Steuern und Abgaben. Vermögensteuer.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-13" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-13">M. TOP 13: Rechtspflege. Berufsrecht.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_SVP-14" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-14">N. TOP 14: Verkehrswesen. Straßenbaufinanzierung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet aus dem Ältestenrat über den Ablauf der nächsten Plenarsitzungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[2. Kriegsfolgen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bemerkt zu diesem Bericht, daß der Ältestenrat sich erneut dafür ausgesprochen habe, die Reparationsschädengesetze dem Lastenausgleichsausschuß zu überweisen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN001" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden – Reparationsschädengesetz – (Drs. IV/1456 vom 13. 8. 1963) und Gesetzentwurf zur Entschädigung von Reparations-, Restitutions- und Rückerstattungsschäden d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> [...], Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> u. a. (Drs. IV/1762 vom 12. 12. 1963).</p>
						</note>
					</seg> Das sei eine Entscheidung, die man mit gutem Gewissen nicht treffen könne, weil damit der Rechtsanspruch auf Entschädigung schon im vorhinein verneint sei. Er werde deshalb vorschlagen, einen Sonderausschuß für diese Gesetze zu bilden, wie das schon beim Besatzungsschädengesetz der Fall gewesen sei. Ohne das etwa abwertend zu meinen, müsse er feststellen, daß der Lastenausgleichsausschuß diese Frage nicht sachgemäß behandeln könne.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> antwortet, daß es für den Ältestenrat von Bedeutung gewesen sei, daß das Bundesfinanzministerium die Federführung des Lastenausgleichsausschusses vorgeschlagen hätte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> berichtet, daß die Arbeitskreise III und IV erneut ihre Auffassung bestätigt hätten, die Entwürfe dem Lastenausgleichsausschuß zu überweisen. Sie seien einmütig gegen die Einrichtung eines Sonderausschusses.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt zur Erwägung anheim, ob die Frage der Federführung wirklich so entscheidend sei, daß es deswegen zu einer Kampfabstimmung im Plenum kommen müßte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> verweist auf die Mitteilung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> über die Rolle des Bundesfinanzministeriums in dieser Frage. Diese Entscheidung müsse aber von der Sache her getroffen werden. Man sollte im Ältestenrat keine Entscheidung treffen, die nicht verantwortet werden könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> erklärt, daß er in der Sache nicht die Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Webers</name> teile. Aber er räume ein, daß die Überweisung an den Lastenausgleichsausschuß eine Vorwegentscheidung darstelle. Damit könne er sich persönlich nicht abfinden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> regt an, sich vor der Entscheidung über die Überweisung erst mit den zusammenhängenden Sachfragen zu befassen. Dann führt er aus, daß lediglich der Umfang der Entschädigung umstritten sei. Der Regierungsentwurf sehe eine Regelung nach Lastenausgleichsgrundsätzen vor, während der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> einen Rechtsanspruch mit sehr weitgehenden Konsequenzen geben wolle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> gehe davon aus, daß ein Aufopferungsanspruch bestehe und daß Reparationsleistungen in Ausübung deutscher Staatsgewalt durch die Alliierten veranlaßt worden seien. Daraus ergebe sich die Bereicherung des Bundes und ein Entschädigungsanspruch der Inanspruchgenommenen. Die Bundesregierung stelle dazu fest, daß in diesen Fällen der Aufopferungsanspruch nicht größer sei als der anderer auch; ein zustimmender Formalakt Deutschlands habe nicht stattgefunden. Ein Anspruch könne nur geltend gemacht werden, soweit die Bundesregierung von Ansprüchen freigestellt worden sei. Die Alliierten seien darauf hingewiesen worden, daß die Bundesregierung an eine Entschädigung nach Lastenausgleichsgrundsätzen denke.</p>
				<p>Weit gravierender als diese rechtlichen Überlegungen seien aber die politischen Auswirkungen, weitere Forderungen seien zu befürchten. Zur finanziellen Belastung sei folgendes zu sagen: Die gesamte öffentliche Hand habe als Leistungen für Kriegsfolgen 290 Milliarden DM aufgebracht. Für die Zukunft zeichneten sich bereits erhebliche Mehrleistungen ab, besonders durch die 17. und 18. Novelle zum LAG, durch die Novelle zum BEG und zum BRüG.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN002" type="comment">
							<p>Entwurf eines Siebzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes (Drs. IV/1383 vom 24. 6. 1963), Entwurf eines Achtzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes (Drs. IV/3383 vom 10. 5. 1965), Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (Drs. IV/1550 vom 21. 10. 1963) und Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Bundesrückerstattungsgesetzes (Drs. IV/1549 vom 21. 10. 1963).</p>
						</note>
					</seg> Der Reparationsschädengesetzentwurf der Bundesregierung werde etwa 1,7 Milliarden DM kosten, die Kosten des Entwurfs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> machten etwa 16 bis 20 Milliarden DM aus, weitere 40 Milliarden Ausgaben würden unmittelbar durch diesen Entwurf ausgelöst, die mittelbaren Folgen nicht mitgerechnet; dabei seien diese sehr viel gravierender besonders auf dem Gebiet des Lastenausgleichs, wo ein Mehraufwand von 145 Milliarden DM zu erwarten sei.</p>
				<p>Dieser Entwurf berge noch weitere Gefahren in sich. Trotz der vorgesehenen degressiven Entschädigungsstaffel könnten die Entschädigungsberechtigten bei Anerkennung eines Rechtsanspruchs volle Entschädigung verlangen. Wenn man aber einer Gruppe, und nicht den am meisten Getroffenen, eine hundertprozentige Entschädigung gebe, könne man sie aus dem Gleichheitsgedanken heraus anderen nicht verweigern. Dann wäre der gesamte Lastenausgleich schon aus politischen Gründen nicht mehr zu halten; entsprechende Ankündigungen seien bereits erfolgt. Der Entwurf würde zu grotesken Verzerrungen führen. Der Entwurf gehe vom Verkehrswert aus, beziehe die juristischen Personen ein und schaffe eine vom LAG abweichende Staffelung der Entschädigungssumme. Bei einem Schadensbetrag von 100 000 DM gebe das LAG 22 000 DM Entschädigung, der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> dagegen 75 000 DM; und so gehe das durch die ganze Skala fort. Die Diskrepanz werde dadurch noch größer, daß in einem Fall der Einheitswert, im anderen der Verkehrswert zugrunde liege. Sechs sehr namhafte deutsche Firmen, die in den vergangenen Jahren ihr Volumen weit über das Volumen vor dem Krieg ausdehnen konnten, bekämen einen Anspruch auf 1 Milliarde DM.</p>
				<p>Zwar halte auch er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, die Rechtsfrage nicht für eindeutig geklärt. Diese Entscheidung sollte aber durch die obersten Gerichte fallen, hier im Bundestag sei es nicht möglich, einen solchen Antrag zu unterstützen, der politisch gefährlich und finanziell indiskutabel sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bemerkt, daß die Rechtsfrage so oder so wohl durch das Bundesverfassungsgericht entschieden werde. Er verwahre sich aber dagegen, daß die Argumentation des Bundesfinanzministeriums ohne Prüfung übernommen werde und daß Argumente gebracht werden wie zum Beispiel mit den sechs großen Firmen. Den Initiatoren komme es nicht auf diese Großen an, was schon beweise, daß im Entwurf der 3. Legislaturperiode eine Überwindungsklausel enthalten gewesen sei;<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Entschädigung von Rückerstattungs-, Reparations- und Restitutionsschäden d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> [...], Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> u. a. (Drs. III/2964 vom 12. 7. 1961).</p>
						</note>
					</seg> diese habe aber aus rechtlichen Erwägungen nicht aufrechterhalten werden können. Wenn ein Rechtsanspruch besteht, dann habe ein Großer genauso Anspruch wie ein Kleiner, und man könne nicht das Recht danach einrichten, ob einer reich oder arm ist. Aber er wolle hier darauf verzichten, nun im einzelnen gegen das Vorgetragene anzugehen. Er wolle aber noch darauf aufmerksam machen, daß die Schäden zwischen 50 und 100 000 DM personenmäßig 92 % aller beteiligten Personen ausmachen. Das Gros entfalle also auf die kleinen und mittelständischen Ansprüche. Wenn es sich als rechtlich möglich erweise, habe er auch nichts gegen eine Wiedereinführung der Überwindungsklausel. Den Initiatoren gehe es um die Kleinen, die jetzt schon seit Jahren darauf warten, daß die vom Bundestag am 11.9. 1952 gefaßte Entschließung verwirklicht werde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN004" type="comment">
							<p>Mdl. Bericht des Ausschusses für Rechtswesen und Verfassungsrecht (Drs. I/3583 vom 3. 7. 1952) i. V. m. Sten. Ber., 229. Sitz. am 11. 9. 1952, S. 10445.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> erinnert daran, daß er zur Rechtsfrage schon einmal in der Fraktion gesprochen habe.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN005" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 26. 11. 1963.</p>
						</note>
					</seg> So ganz könne man den Gesichtspunkt der ungerechtfertigten Bereicherung nicht vom Tisch wischen. Die Bundesregierung habe in den Überleitungsverträgen die Beschlagnahme hingenommen und die Verpflichtung übernommen, die betroffenen Eigentümer zu entschädigen. Über den endgültigen Verlust dieser Beschlagnahmungen sei man sich dabei klar gewesen. Die Alliierten hätten dies nur aufgrund der Reparationsschuld verlangen können, dies sei nach Grund und Höhe in der Friedensregelung zu behandeln. Aber die Behandlung im Überleitungsvertrag bedeute, daß die Reparationsschuld mindestens in der Höhe der Beschlagnahmungen anerkannt worden ist; das könne man nicht leugnen. Wenn aber diese Beschlagnahmungen dem Bund zugute gekommen sind, dann sei es ein uralter Rechtsgrundsatz, daß sich niemand zum Schaden eines anderen bereichern kann, und daraus folgere ein Aufopferungsanspruch.</p>
				<p>Im Initiativentwurf sei gar nicht vorgesehen, daß die Großen ebensoviel erhalten sollen wie die Kleinen. Die ersteren sollen 20 % ihres Schadens bekommen. Überhaupt führe die Vergleichung der Schadensstufen nicht zu einem genügenden Begriff, man müsse vielmehr vergleichen, welche Leistungen den einzelnen zukommen werden. Im übrigen sei wegen des Vergleichs zum LAG zu fragen, wo dort bei den Sachschäden die Bereicherung des Bundes liege und wo bei den Vertriebenen eine Bereicherung des Bundes zu finden sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> wendet sich gegen das vom Bundesfinanzministerium seit Jahren gespielte Spiel mit übertriebenen Zahlen. Die Betroffenen selbst berechneten ihre Schäden auf 12 bis 13 Milliarden DM; wenn die Staffel eingeführt werde, blieben noch 3 bis 4 Milliarden DM übrig. Alles was hier gegen den Entwurf gesagt worden ist, sei reine Stimmungsmache.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> berichtet, daß die Arbeitskreise III und IV verantwortungsbewußt und aus ihrer Überzeugung heraus die Sache debattiert hätten. Wenn es sich um einen Rechtsanspruch handele, dann gebe es keine Chance für eine degressive Staffel. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> vom Aufopferungsanspruch spreche, dann sei sicher richtig, daß Vertreibungs- und Bombenschäden nicht zum allgemeinen Besten wären. Aber es könne in der Bevölkerung niemandem klargemacht werden, daß der, dessen Haus zerstört wurde, anders behandelt wird als der, dessen Besitz nach 1945 als Reparationsgut abtransportiert wurde.</p>
				<p>Die Arbeitskreise III und IV schlügen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> als Redner für das Plenum vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> meint, er habe sich während dieser Aussprache einige Verbalien notiert, die man eigentlich lieber nicht gebrauchen sollte. Dann stellt er durch Abstimmung fest, daß die Mehrheit der Fraktion für Federführung des Lastenausgleichsausschusses ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>[3. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine Freunde, ich habe gar nicht die Absicht, die letzte Begegnung in Paris noch einmal Revue passieren zu lassen. Es ist schon viel darüber geschrieben worden, und jeder interessierte Leser konnte sich selbst ein Urteil darüber bilden. Nur das eine möchte ich sagen: Vielleicht war manchmal die Meinung da, daß diese Reise doch sehr kontroverse Dinge zur Darstellung bringen würde; das war auch der Fall: Peking, Konsequenzen daraus, das Verhältnis von Rotchina zu Rußland, das von Rußland zu den Amerikanern und das von Rußland zu Deutschland. Aber ich kann nur sagen, daß die Offenheit und Freimütigkeit dieser Gespräche nicht nur unter vier Augen, sondern auch im Plenum im letzten Grund zu einer Vertiefung, zur Anerkennung und zur Vertiefung der Freundschaft zwischen den beiden Ländern geführt hat. Wenn man über Zeiterscheinungen so offen spricht und den Mut haben kann, echte Kontroversen und Gegensätze aufzuzeigen, dann ist das ein Beweis des guten Willens, die Meinung des anderen zu respektieren und selbst respektiert zu werden. Aber es gibt nicht nur gegenläufige Auffassungen, und ich darf noch einmal sagen, daß die Freundschaft zwischen Deutschland und Frankreich tief begründet und bestätigt wurde, einmal die Fortführung der beiden Völker aus der geschichtlichen Tragik einer schwer belasteten Vergangenheit, die nicht nur unseren beiden Ländern, sondern dem Kontinent und der Welt zum Leid geraten war, und zum anderen die selbstverständliche Anerkennung und die Zuneigung zu einem Verbündeten, der uns in den deutschen Anliegen der Selbstbestimmung aller Deutschen, der Wiedervereinigung und der Berliner Frage immer treu zur Seite stand, und zum letzten, daß, wer nun einmal die ganzen weltpolitischen Verhältnisse kennt, sich klar sein muß, daß es überhaupt keine europäische Politik geben kann, wenn wir die Freundschaft zwischen den beiden Völkern nicht pflegen und zu einem bewegenden Element werden lassen. Ich sagte, der Autor des Wortes ›französische Uhren gehen anders‹ hat wohl recht gehabt; denn es ist deutlich geworden, daß nicht in jeder Minute die Zeiger übereinstimmen, aber wenn die Glocke schlägt, dann wird sie unsere Willen einigen, und wir stehen zusammen. Es war ein gutes Gespräch, und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> sagt, daß er sich wahrscheinlich der gleichen Vokabel bedienen würde, um seinen Charakter zu bezeichnen.</p>
				<p>Die SPD wirft mir vor, als ob ich nur als Charmeur durch die Länder reisen würde, und was dann in den Kommuniqués und in den sonstigen Äußerungen herauskomme, sei auf Süßholz abgestellt. So ist es nicht; sondern wir konnten, weil wir eine ganz klare Stellung haben und auch eine richtige Beurteilung der weltpolitischen Situation, es wagen, in allen Hauptstädten eine gleiche Sprache zu führen. Das mag die SPD überraschen, ist aber ein Vorteil für uns. Wir werden dadurch glaubwürdiger, und dann wird auch das hingenommen, was weniger angenehm ist, und wir geraten nicht noch einmal in politisches Zwielicht.</p>
				<p>Seit geraumer Zeit befassen wird uns mit der Passierscheinfrage, und Sie werden mir zugeben, und auch die Opposition muß zugeben, daß ich das Menschenmögliche getan habe und das Äußerste mit in die Waagschale geworfen habe, um es nicht zu echten Kontroversen kommen zu lassen. Das war auch der Grund, warum ich im Bundestag erklärt habe, trotz mancher Unebenheiten wären wir zum Schluß wohlwissend, daß wir zu äußersten Grenzen gegangen sind, unter dem Schein der Weihnachtskerzen bereit, über Bedenken hinwegzugehen und ja zu sagen, freilich nicht ohne Bedenken und nicht ohne Sorgen.</p>
				<p>Was hat sich dann abgezeichnet? Die Aktion, die unter humanitären Vorzeichen gestartet wurde, wurde vom Osten gröblich politisch mißbraucht bis zu der Deutung, es wären auf westlichem Berliner Gebiet konsularische Vertretungen tätig geworden. Wenn es aber um Humanität geht, dann ist es nicht notwendig, daß ostzonale Funktionäre auf West-Berliner Gebiet tätig werden. Aber heute kommt ein Mann aus Bayern leichter nach Stettin als einer von West-Berlin nach Ost-Berlin. Wenn man weiter eine Begegnung wünscht, dann gibt es dafür auch Möglichkeiten: Die Anträge können von West-Berliner Beamten gesammelt werden, können an der Zonengrenze übergeben werden, und von West-Berliner Instanzen kommt dann die Genehmigung. Es ist nicht unbedingt notwendig, ostzonale Funktionäre tätig werden zu lassen; das ist ein politischer Schwindel, und wir werden nicht darauf hineinfallen. Was auch immer passieren mag, die Bundesregierung wird niemals und nicht für einen Tag und für eine Stunde ihre Zustimmung geben, daß dieses Modell von Weihnachten wiederholt wird. Ich habe auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt, ob er denn will, daß trotz unserer Anstrengungen, die Einheit vor dem deutschen Volk zu dokumentieren, daß diese Einheit wieder zerstört werden soll. Sie kennen die gemeinsame Erklärung von Bundesregierung und Senat vom vergangenen Freitag. Gestern morgen – am Samstag war eine Pressekonferenz, auf der die Sache ins Zwielicht kam – habe ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesprochen unter Zeugen, und es wurde bestätigt, daß diese Verlautbarungen vom Freitag vergangener Woche auch rechtens und gültig blieben, und zwar ohne geringsten Zweifel. Das bedeutet nicht den Abbruch der Verhandlungen, es kann weiter verhandelt werden, aber auch nicht in alle Ewigkeit. Denn Sie wissen, daß wir im Augenblick eine deutsche Initiative entfaltet haben als Arbeitsgrundlage der Botschafter-Konferenz, ob nicht unter dem Dach einer Viermächtegruppe eine allmähliche Annäherung zwischen Bundesrepublik und SBZ möglich wäre. Aber die Verhandlungen könnten nur von einer Stelle geführt werden, aber nicht nebenher von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Korber</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN006" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Korben.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtErich">Wendt</name>. Weil schon wieder zwielichtige Pressemeldungen vorliegen: Die Bundesregierung kennt kein Schwanken und wird ihre Position mit allem Nachdruck verfolgen.</p>
				<p>Die Haltung der SPD ist zu durchsichtig, auch mir gegenüber. Nachdem ich mir meine weiße Weste bewahrt habe, versuchen sie, nun mich in Zweifel zu setzen. Das ist angegangen mit dem Bungalow, in dem für mich 120 qm Wohnraum vorhanden sind; alles andere dient der Repräsentation und der Begegnung mit Gruppen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hat im Haushaltsausschuß gesagt, er wisse, daß für 100 000 DM Teppiche gekauft worden seien. Das ist dann durch die Presse gegangen. Nicht ein Wort davon ist wahr! Das ist erstunken und erlogen. Trotz zweimaliger Aufforderung hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> das nicht zurückgezogen. Aber das wird nicht in der Welt stehenbleiben. Unsere Mitglieder im Ausschuß sollten hier einmal Fraktur reden. Das nächste war dann der Zaun in Tegernsee: Ich habe überhaupt nichts davon gewußt, sondern die Sicherungsgruppe hat gesagt, daß dieses Haus nicht zu bewachen ist und daß sie die Verantwortung nicht übernehmen könne. Entweder müsse eine Vermehrung des Wachpersonals vorgenommen oder aber der Zaun erhöht werden. Und was ist daraus gemacht worden! Das geschieht doch mit der Absicht, diesen Kanzler herabzuwürdigen. Ich habe bisher mit Engelsgeduld zugeschaut, aber wenn die SPD diesen Kampf will, dann kann sie ihn haben.</p>
				<p>Sie alle haben miterlebt, daß ich versucht habe, auch mit der Opposition zu einem politischen Stil zu kommen, wie es sich in einer freiheitlichen Demokratie geziemt. Ich bin nicht dafür verantwortlich, wenn die SPD dieses Angebot nicht honoriert und glaubt, in die trübsten Methoden der Vergangenheit zurückfallen zu müssen.</p>
				<p>Dann habe ich noch eine erfreuliche Mitteilung. Nicht in Form eines einsamen Entschlusses, sondern unter Abwägung aller Imponderabilien habe ich mich entschlossen, dem Herrn Bundespräsidenten als Nachfolger für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name> Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> vorzuschlagen.</p><p><incident><desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc></incident></p><p>Der Bundespräsident hat freudig zugestimmt, und ich hatte die Freude, einem alten Kameraden die Urkunde auszuhändigen, und wünsche ihm von Herzen alles Gute.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>[4. Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beglückwünscht im Namen der Fraktion den neuernannten Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> zu seiner Berufung.</p>
				<p>Der zweite Teil der Rede des Bundeskanzlers habe ihm besonders gut gefallen; das sei der Ton, den man brauche. Hinsichtlich der Passierscheinfrage habe man wirklich am Freitag alles getan, um die sich anbahnenden Gefahren eines Auseinanderfallens zu vermeiden. Es sei gelungen, eine Einigkeit zu erreichen, man solle die CDU/CSU aber auch nicht zu sehr strapazieren. Wer diese Einigkeit in Frage stellen sollte, müsse mit dem Widerstand der Fraktion rechnen. Soeben werde der Text einer Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> im Hessischen Rundfunk bekannt (zitiert). Was solle das wohl bedeuten? Schließlich werde die deutsche Politik von der Bundesregierung in Bonn gemacht.</p>
				<p>Zwei Dinge habe man zur Kenntnis genommen, nämlich daß der neue Vorsitzende der SPD kein Wort für die deutsch-französische Freundschaft gefunden hat und daß er Fragen der deutschen Ostpolitik so unklar formuliert hat, daß man sich fragen müsse, was er überhaupt gemeint hat. Man werde ihn danach fragen müssen. Dieser Parteitag der SPD habe keine Debatte gekannt, auch das sei ein wichtiger Punkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> erklärt, daß die Fraktion allen Anlaß habe, dem Bundeskanzler für diesen sehr klaren Standpunkt ihren Dank zu sagen. Auf diesem Feld sei Weihnachten heißer Boden betreten worden, und eine klare Abgrenzung erweise sich als notwendig. Dankenswert sei auch, daß es gelungen sei, alle relevanten politischen Gruppen und Stellen einigermaßen zu einigen.</p>
				<p>Aber er habe sich zu Wort gemeldet, um eine Anmerkung zu machen. Alle hätten wohl gelesen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor zwei Tagen gesagt hat. Dieser habe der Bundesregierung den Vorwurf gemacht, daß sie nicht dafür gesorgt habe, daß in der Frage der Passierscheine und des Zonenhandels das notwendige Junktim hergestellt wurde. Bei aller Sympathie für diese Vorstellung handele es sich doch um eine unzulässige Verdrehung der Tatsachen. Dieser Vorwurf würde den Berliner Senat, nicht aber die Bundesregierung treffen. Wenn überhaupt ein Vorwurf zu machen wäre, dann müsse sich dieser gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> richten. Hier werde nach dem Motto verfahren »haltet den Dieb«, und es sei angebracht, daß die Bundesregierung in dieser Sache eine klare Sprache spreche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> fragt den Bundeskanzler, wie in Paris die Gespräche über die Entwicklungshilfe verlaufen seien. Auch wolle er gerne wissen, ob im Zusammenhang mit dem deutschfranzösischen Freundschaftsvertrag neue Gesichtspunkte aufgetaucht oder Fortschritte gemacht worden seien.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Freunde! Ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> nicht vorgreifen, der Angenehmes zu berichten hat. Auf die Entwicklungshilfe kamen wir, weil sowohl der Bundespräsident wie der Staatspräsident eine Reise durch Lateinamerika unternehmen und dabei eine große Zahl von Ländern besuchen werden. Es ist selbstverständlich, daß beide Staatsoberhäupter etwa auf die gleichen Fragen angesprochen werden dürften. Ohne die Zusammenarbeit institutionalisieren zu wollen oder an gemeinsame Fonds zu denken, könnte es zweckmäßig sein, zu einer Art Arbeitsteilung, Abstimmung, Verteilung der Schwerpunkte zu gelangen, denn weder das französische noch das deutsche Geld wird ausreichen, um diesen Kontinent zu retten. Aber Frankreich wie Deutschland kann mit guter Wirkung in diesen Ländern ankommen, und es ist kein Zufall, daß der amerikanische Präsident sowohl mich wie auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> darauf angesprochen hat, unsere Völker sollten den moralischen Beitrag zur Konsolidierung dieses Kontinents leisten. Insofern kann eine Annäherung zwischen Frankreich und Deutschland keine antiamerikanischen Affekte auslösen. Mehr ist nicht beschlossen worden, aber der angestoßene Trend kann fruchtbar sein.«</p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> führt aus, daß in Deutschland wie in Frankreich die Jugend zu einem hohen Prozentsatz bereit und aufgeschlossen sei, den Auftrag zu verwirklichen, der ihr mit dem deutsch-französischen Jugendwerk übertragen ist. Die Analysen ergäben, daß es rund 25 % der deutschen zwischen 15 und 25 Jahren und rund 20 % der französischen Jugendlichen seien, die sich im nächsten Jahr beteiligen wollen; das seien rund 1,8 Millionen Deutsche und etwa 1,2 Millionen Franzosen. Diese Zahl könne natürlich nicht bewältigt werden. Es habe sich gezeigt, daß diese Begegnung eine sehr notwendige Sache ist, denn unter der Decke freundschaftlicher Empfindungen hätten sich noch alte Cliquenvorstellungen erhalten. Bei den Besprechungen mit der französischen Regierung habe sich auch ergeben, daß Bereitschaft bestehe, dieses Jugendwerk für Jugendliche aus Drittländern offen zu gestalten, so daß es sich also nicht um ein exklusives Unternehmen handele. Über alle organisatorischen und finanztechnischen Dinge habe man sich so geeinigt, daß die Begegnung der Jugend mit dem kommenden Frühjahr beginnen könne.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>[5. Landwirtschaft]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> berichtet über die Beratungen des Arbeitskreises III über den Grünen Bericht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN007" type="comment">
							<p>Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß § 4 des Landwirtschaftsgesetzes – Grüner Bericht 1964 – (Drs. IV/1860 vom 31. 1. 1964).</p>
						</note>
					</seg> Als Redner seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammingerAugust_1961-10-17">Ramminger</name> vorgesehen. Man stehe dem Grünen Bericht positiv gegenüber, wende sich gegen jede Aufspaltung des Grünen Plans, wenn auch der Koalitionspartner gewisse Wünsche in dieser Richtung habe. Gewisse Maßnahmen müßten noch besser synchronisiert werden. Die Aufspaltung der Kompetenzen zwischen dem Landwirtschaftsministerium und Brüssel bringe Schwierigkeiten mit sich, die man durch Harmonisierung der Maßnahmen ausgleichen könne. Im Sozialbereich müßten gewisse Verbesserungen des Altershilfegesetzes durchgeführt werden, wozu jedoch ein konkreter Antrag noch nicht vorliege.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN008" type="comment">
							<p>SPD-Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte (Drs. IV/1947 vom 18. 2. 1964) und CDU/CSU-FDP-Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte (Drs. IV/2425 vom 25. 6. 1964).</p>
						</note>
					</seg> Besonders wichtig sei auch die Änderung der Richtlinien für Aussiedlungsmaßnahmen, da es auf diesem Gebiete zu Rückschlägen gekommen sei. Ein Entschließungsantrag werde noch vorbereitet und dann der Fraktion vorgelegt werden. <seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN009" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Senkung der Darlehenszinsen bei der Aufstockung, Aussiedlung und Althofsanierung und um Erhöhung der Darlehen für den Wirtschaftswegebau, Sten. Ber., 115. Sitz. am 19. 2. 1964, S. 5292 (Umdr. 395).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> führt aus, daß man im Vorjahr ein sehr schlechtes Ernteergebnis und schlechte Erzeugerpreise gehabt habe, was zu einem Rückschlag geführt habe. Man stehe beim vergleichbaren Einkommen um rund 1 850 DM unter den vergleichbaren Gruppen. Dieser Tatbestand müsse festgehalten werden. Dagegen könne man feststellen, daß sich bei Schweinen und Rindern der Erzeugerpreis günstig entwickelt habe, sehr ungünstig dagegen bei der Eierwirtschaft. Im Augenblick habe man im ganzen eine günstige Konjunktur. Man müsse aufmerksam machen auf die zur Zeit lähmende Haltung in der Frage der Abwicklung des Strukturprogramms, ein Thema, das man auch aus parteipolitischer Sicht sehen müsse, weil die breite Masse des Kleinbauerntums dabei angesprochen sei. Auch das Verhältnis zwischen Strukturmaßnahmen und Einkommenshilfen in ihrer gegenseitigen Beeinflussung sollte man deutlich ansprechen und dabei darauf verweisen, daß im Laufe dieses Jahres die ganzen landwirtschaftlichen Einnahmen aus der deutschen Kompetenz herausgenommen werden und daß diese Preise dann europäisch bestimmt sind. Hier gehe schon lange die Diskussion darum, wie hoch diese Preise sein sollen. Man kenne den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>-Plan, nach dem die deutschen Preise heruntergesetzt werden sollen, man kenne auch den Beschluß der Bundesregierung, die diese Maßnahme für 1964/65 ablehne. Diese Haltung der Bundesregierung sollte man anerkennen, ja noch weiter gehen und für die Zukunft sich einer Angleichung nach unten widersetzen. Das sei auch im Hinblick auf den Koalitionspartner eine wichtige Frage, da dieser mit dieser Sache durch die Lande reise.</p>
				<p>Die SPD habe ihre Agrarpolitik einseitig verlagert zugunsten des Strukturprogramms und des sozialpolitischen Sektors; sie wolle also beim kleinen Bauern ansetzen, während die FDP angeblich mittelstandsfreundlich sich mehr an den Großbauern wende. Hier sehe man schon, wie sich die Fronten für den Wahlkampf abzeichnen. Demgegenüber solle sich die CDU zu ihren alten Grundsätzen bekennen. Man sei dankbar dafür, daß der Bundeskanzler in diesen Fragen so nachdrückliche Unterstützung gewährt habe. Man sollte auch dessen Argumentation aufnehmen und auch einen Hinweis auf die Währungsfrage machen. Denn die gewöhnliche Nachfrage nach Lebensmitteln hänge ja auch mit den Währungsverhältnissen zusammen, wie man an den Beispielen Frankreich und Italien ablesen könne. Allerdings bestehe eine große Gefahr, daß sich Erzeuger- und Verbraucherpreise auseinanderentwickeln, ein klassisches Beispiel dafür sei Getreide- und Brotpreis. Seit 1951 habe man den gleichen Getreidepreis, während sich der Brötchenpreis verdoppelt habe. Man müsse sich darüber klar sein, daß bei fortschreitender Arbeitszeitverkürzung und Lohnerhöhung auch diese Dinge nicht stillstehen können. Der Ernährungsminister habe vorgerechnet, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>-Plan eine Verbilligung von 0,2 Pfennig pro Brötchen bringen werde. Es gebe viele Beispiele dafür, daß die Verbraucherpreise ungewöhnlich steigen immer dann, wenn das deutsche Angebot einen gewissen Prozentsatz im deutschen Markt überschritten habe. Auf der anderen Seite werde der deutsche Schlepper im Ausland billiger angeboten als im Inland. Auch auf diese Dinge müsse man aufmerksam machen. Wenn eine solche Politik lang anhalten und dazu führen würde, daß die mühsam aufgebaute deutsche Produktion, die den Bedarf zu 50% deckt, im Preis gedrückt wird, dann würden die Preise wieder vom Ausland diktiert; darauf müsse hingewiesen werden. Diese Fragen seien von eminenter Bedeutung nicht nur für den Bauern, sondern auch für Handel, Ernährungsindustrie und für den Verbraucher.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> unterstreicht, daß die gegenwärtige Kostenlage Veranlassung gebe, die Bundesregierung in ihrer Haltung zu bestärken. Es werde darauf ankommen, den Beweis anzutreten, daß die Konzeption weitergeführt wird, neben einer gesunden Struktur- und Sozialpolitik in der Landwirtschaft auch eine vernünftige Preispolitik zu betreiben. Ein Entschließungsantrag, der in diese Richtung zielt, werde eingebracht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN010" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Wahrung des deutschen Getreidepreisniveaus [...], Sten. Ber., 115. Sitz. am 19. 2. 1964, S. 5292 (Umdr. 393).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> berichtet, daß sich Arbeitskreis III mit einem Antrag über den Tabak befaßt habe, der als interfraktioneller Gruppenantrag eingebracht werden solle. Er bitte die Fraktion, dieser Empfehlung stattzugeben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN011" type="comment">
							<p>Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> u. a. betr. Förderung des Tabakanbaus (Drs. IV/1943 vom 18. 2. 1964).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß dagegen keine Einwendungen erhoben werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> erläutert zum Strukturprogramm, daß die Erhaltung vieler selbständiger Existenzen die Vorstellung der Fraktion sei. Eine Strukturpolitik unter wirtschaftlichem Zwang werde abgelehnt, denn man könne nicht in wenigen Jahren ändern, was durch Jahrhunderte gewachsen ist. Für das Strukturprogramm seien gewisse Anreize zu erörtern, ebenso regionale Maßnahmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> wendet sich der Sozialpolitik in der Landwirtschaft zu. Die SPD werde eine wesentliche Erweiterung der Altershilfe beantragen, ohne daß dabei irgendeine Beitragsleistung vorgesehen sei.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN012" type="comment">
							<p>SPD-Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte (Drs. IV/1947 vom 18. 2. 1964).</p>
						</note>
					</seg> Angesichts dieses Angriffs solle man die Debatte so führen, daß man herausstellt, was im Verlauf des vergangenen Jahres an Verbesserungen durchgeführt wurde, und daß man die jetzt weiter zur Verfügung gestellten 100 Millionen DM nicht zur Beitragssenkung, sondern zur Leistungsverbesserung verwenden wolle. Aber man werde doch einen schweren Stand in der Debatte haben, weil vorauszusehen sei, daß der SPD-Antrag von der FDP unterstützt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bemerkt dazu, daß man unter keinen Umständen in das deutsche System ein französisches System der Sozialleistungen einfügen könne, weil dadurch 1,6 Milliarden DM mehr an sozialen Subventionen zu erbringen wären. Es sei bedauerlich, daß das Sozialministerium nicht genügend mit dem Landwirtschaftsministerium zusammengearbeitet habe. So seien diese Schwierigkeiten durch den SPD-Antrag entstanden, den man vor einem Jahr mit Mühe verhindert gehabt habe. Jetzt habe man wieder ein Jahr verloren und stehe in der Verteidigung. Es sei notwendig, nicht die Einzelheiten, wohl aber die Konzeption der SPD in dieser Frage abzulehnen; man dürfe keinen Schritt entgegengehen. Man solle den Antrag der SPD dem Ausschuß überweisen und dann in der Beratung im Ausschuß mit konkreten Vorschlägen aufwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß von 250 Fraktionsmitgliedern noch 68 anwesend sind (17.00 Uhr).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> teilt noch mit, daß ein Entschließungsantrag vorbereitet werde, der aber noch nicht vorgelegt werden könne, da erst noch mit der Koalition verhandelt werden müsse. Er bitte die Fraktion, diesen Antrag zu genehmigen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>[6. Jugend]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> berichtet über den Antrag der SPD betreffend europäisches Jugendwerk.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN013" type="comment">
							<p>SPD-Antrag betr. europäisches Jugendwerk (Drs. IV/1855 vom 22. 1. 1964).</p>
						</note>
					</seg> Der Arbeitskreis VI sei zu der Meinung gekommen, daß gegen die Tendenz eines europäischen Jugendwerkes nichts einzuwenden sei. Wenn die SPD aber beabsichtige, damit das deutsch-französische Jugendwerk zu inhibieren, dann müsse dem scharf entgegengetreten werden. Als Redner wurden vorgeschlagen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasCenta_1963-08-09">Haas</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>[7. Bericht des Wehrbeauftragten]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> wendet sich dem Bericht des Wehrbeauftragten zu und erläutert, welche Punkte in der Debatte wohl eine Rolle spielen würden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN014" type="comment">
							<p>Jahresbericht des Wehrbeauftragten für das Berichtsjahr 1962 gemäß § 2 Abs. 3 des Gesetzes über den Wehrbeauftragten des Bundestages (Drs. IV/1183 vom 11. 4. 1963).</p>
						</note>
					</seg> Diese seien die Institution des Wehrbeauftragten selbst, die Frage der inneren Führung, das Problem besonders der Unteroffiziere, die Frage des Rechtswesens in der Bundeswehr, die Musterung und die sozialen Angelegenheiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für den Bericht und weist darauf hin, daß man sich wohl auf eine sehr politische Debatte vorbereiten müsse.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p>[8. Gesundheitswesen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> erstattet Bericht über die Beratungen über die Werbung auf dem Gebiet des Heilwesens.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN015" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Werbung auf dem Gebiete des Heilwesens (Drs. IV/1867 vom 24. 1. 1964).</p>
						</note>
					</seg> Als Redner seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name> vorgesehen. Zwischen den Interessen der Wirtschaftskreise und den gesundheitlichen Interessen müsse ein guter Ausgleich unter Vorrang der Gesundheit gesucht werden, was wohl nicht ganz leicht sein werde. Man werde sich im großen und ganzen auf den Boden des Regierungsentwurfs stellen, aber gewisse Fragen noch offenlassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-9">
				<head>I.</head>
				<p>[9. Badenfrage, Grundgesetz]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> leitet die Aussprache zum Neugliederungsgesetz Baden und zur Änderung des Art. 29 GG mit der Feststellung ein, daß jedenfalls Schaden in Baden-Württemberg vermieden werden müsse.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN016" type="comment">
							<p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Neugliederung des Bundesgebietes gem. Art. 29 Abs. 1 bis 6 des GG – Erstes Neugliederungsgesetz – (Drs. IV/834 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Neugliederung des Gebietsteiles Baden des Bundeslandes Baden-Württemberg nach Art. 29 Abs. 2 und 3 GG d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> u. a. (Drs. IV/846 vom 13. 12. 1962) sowie SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. IV/1896 vom 5. 2. 1964).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> berichtet aus dem Arbeitskreis I, daß dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> als Redner vorschlage, da dieser im Parlamentarischen Rat an der Schaffung des Art. 29 GG beteiligt und später stellvertretender Vorsitzender des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutherHans">Luther</name>-Ausschusses gewesen sei.</p>
				<p>Der Antrag der SPD verlasse völlig den Boden des Art. 29 GG. Das scheine nicht angängig zu sein. Man könne nicht mitten in einem Verfahren die Verfahrensvorschriften ändern. Eventuell werde auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> eine Erklärung abgeben, ohne daß sich die beiden Stellungnahmen dabei stoßen würden. Man sollte die Sache so im Plenum behandeln, daß keine internen Unstimmigkeiten auftreten.</p>
				<p>An sich wäre wohl eine Erneuerung des Art. 118 GG das beste.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN017" type="comment">
							<p>CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Neufassung des Art. 118 GG (Drs. IV/1965 vom 21. 2. 1964).</p>
						</note>
					</seg> Dazu habe die SPD noch nicht endgültig Stellung genommen. Die Fraktion sollte an ihrer Stellungnahme für Art. 118 GG festhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hält es für das beste, wenn man dazu kommen könnte, daß nur eine Erklärung für die Fraktion abgegeben würde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-10">
				<head>J.</head>
				<p>[10. Gesundheitswesen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß der Fraktionsvorstand hinsichtlich des Jugendzahnpflegegesetzes die Anrufung des Vermittlungsausschusses empfehle, und stellt fest, daß die Fraktion diese Auffassung teilt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN018" type="comment">
							<p>SPD-Gesetzentwurf über öffentl. Jugendzahnpflege (Drs. IV/1260 vom 14. 5. 1963) und CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Jugendzahnpflege – Bundesjugendzahnpflegegesetz – (Drs. IV/1266 vom 14. 5. 1963).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-11">
				<head>K.</head>
				<p>[11. Arbeit. Allgemeines]</p>
				<p>Dann stellt er fest, daß die Große Anfrage über die Situation der Alten eingebracht werden kann.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN019" type="comment">
							<p>Große CDU/CSU-Anfrage betr. die Situation der alten Menschen (Drs. IV/1955 vom 19. 2. 1964).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-12">
				<head>L.</head>
				<p>[12. Steuern und Abgaben. Vermögensteuer]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> erläutert den Antrag betreffend Steuerprivilegien der öffentlichen Versorgungsunternehmungen; die Arbeitsgruppe Eigentum habe ihren Initiativantrag vorgelegt, dem sich der Bundesschatzminister angeschlossen habe. Die Steuerprivilegien der öffentlichen Versorgungsunternehmungen sollten abgebaut werden. Von 696 Elektrizitätsunternehmen würden 499 von der öffentlichen Hand betrieben und versorgten 64 % der Bevölkerung mit elektrischem Strom; bei der Gasversorgung seien von 623 Unternehmen 586 in öffentlicher Hand. In Zukunft sollten die öffentlichen Unternehmen mit den privaten Unternehmen gleichgestellt werden, und zwar aus verfassungsrechtlichen Gründen und mit Rücksicht auf die weitere Privatisierung von Bundesvermögen.</p>
				<p>Jetzt seien die Versorgungsunternehmen der öffentlichen Hand umsatzsteuerfrei auch hinsichtlich der Nebenprodukte wie Koks, Teer und Dampf. Die privaten Unternehmen unterliegen der Umsatzsteuer mit 4 %. Es erscheine angemessen, beide Arten von Unternehmen gleichmäßig mit 1,5 % zu besteuern. Dadurch würde erreicht, daß kein Haushaltsausfall eintrete und daß der Verbraucher dadurch keine Mehrbelastung erfährt. Für die Vermögensteuer gälten die gleichen Argumente; sie solle einheitlich auf 0,75 % festgelegt werden. Arbeitskreis III schlage vor, den Antrag als Fraktionsantrag zu übernehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RauhausHans_1961-10-17">Rauhaus</name> meldet Bedenken gegen diesen Antrag an. Man könne ruhig abwarten, wie die in Karlsruhe anhängigen Klagen entschieden würden. Man müsse auch bedenken, daß die kommunalen Werke nicht nur die Elektrizitätsversorgung, sondern auch die Wasserversorgung und den Verkehr hätten. Innerhalb dieses Verbundes hätten sie Verluste beim Wasser, beim Verkehr und bei den Bädern, Gewinne bei der Elektrizität. Wenn man jetzt diesen Verbund aufhebe, müsse man auch sagen, wie dann das Defizit bei den anderen Faktoren gedeckt werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> erläutert, daß das Problem nicht in dem Unterschied zwischen kommunalen und privaten Betrieben liege, sondern in der Tatsache, daß eine Besteuerung eintrete, wenn überhaupt nur eine private Beteiligung vorhanden sei. Was die Verkehrsbetriebe anbelange, so sei dies eine verkehrspolitische Frage, die die Städte zu lösen hätten. Bundesschatzminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> bezeichnet die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> vorgetragenen Argumente als einleuchtend. Mit der Einführung der Mehrwertsteuer werde dieser Privilegierung sowieso ein Ende gemacht. Wenn jetzt eine Gleichbesteuerung erfolge, so sei das ein guter Start in dieser Richtung. Im übrigen sei die Beseitigung dieser Privilegien eine Notwendigkeit, um gewisse Privatisierungsmaßnahmen durchführen zu können. Er empfehle der Fraktion, den Antrag als Fraktionsantrag zu übernehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion dieser Empfehlung folgt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN020" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Vermögensteuergesetzes (Drs. IV/2012 vom 4. 3. 1964).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-13">
				<head>M.</head>
				<p>[13. Rechtspflege. Berufsrecht]</p>
				<p>Sodann stellt er fest, daß gegen die Einbringung eines Gruppenantrages betreffend Rechtsanwaltsversicherungsgesetz keine Einwendungen erhoben werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN021" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Alters- und Hinterbliebenenversicherung der Rechtsanwälte – Rechtsanwaltsversicherungsgesetz – (Drs. IV/2298 vom 3. 6. 1964).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_div_SVP-14">
				<head>N.</head>
				<p>[14. Verkehrswesen. Straßenbaufinanzierung]</p>
				<p>Ebenso stimmt die Fraktion der Einbringung eines Antrages betreffend Straßenbaumittel zu.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-18-t1510_EP_FN022" type="comment">
							<p>Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> u. a. betr. Änderung der vorläufigen Richtlinien für die Gewährung von Bundeszuwendungen zu Straßenbaumaßnahmen von Gemeinden und Gemeindeverbänden (Drs. IV/1978 vom 21. 2. 1964).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
