<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Februar 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>21 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-02-04"><time type="start" when="15:45:00"/><time type="end" when="20:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-2">[2. Bericht zur Lage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-3">[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-4">[4. Schul- und Bildungswesen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-5">[5. Presse]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-6">[6. Abgeordnete]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-7">[7. Sozialversicherung]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung mit den Glückwünschen der Fraktion zum Geburtstag des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht zur Lage]</head>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Freunde, ich bedanke mich herzlich für Ihr Willkommen und für Ihre Glückwünsche zu meinem Geburtstag. Ich will Sie nicht über Gebühr aufhalten, wo der nächste Tagesordnungspunkt viel Zeit in Anspruch nehmen wird.</p>
				<p>Meine Romreise gehört in das ganze Programm, das ich mir vorgenommen habe, zuerst die Besuche beim französischen Staatspräsidenten, dann bei Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name>, dann in England und nun in Rom, um die Position in der europäischen Politik griffiger werden zu lassen. Ich habe schon gesagt, daß allein das Fortschreiten der wirtschaftlichen Integration nach den Römischen Verträgen uns in eine Sackgasse führen wird; denn wenn nicht der politische Wille dazukommt, die wirtschaftlichen Fragen zu ordnen und auszurichten, dann werden wir immer mehr in ein technokratisches Denken verfallen, und wenn ab 1966 Mehrheitsbeschlüsse möglich sind, dann würde ich größte Bedenken haben, wenn wir uns bis dahin politisch nicht besser verständigt haben. Ich habe deshalb eine gewisse Initiative ergriffen, aber nicht im Alleinritt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> will sich zwar zurückhalten, das hat er auch auf der Pressekonferenz deutlich gemacht, er wäre aber einverstanden, wenn ein Weg gefunden würde, die Sechs etwas stärker zu verklammern.</p>
				<p>Nun sind wir in Europa in einer nicht ganz klaren und durchsichtigen Situation, da in Rom eine neue Regierung gebildet wurde, die ziemlich weit nach links geöffnet ist, nicht nur nach den Sozialisten hin, sondern auch zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NenniPietro">Nenni</name>. Mit ihm habe ich mich unterhalten, um ihm deutlich zu machen, worum es in Europa geht, und am Ende stand die Trennung vom Kommunismus. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NenniPietro">Nenni</name>-Partei hat sich noch einmal gespalten, was man als positives Element ansieht, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NenniPietro">Nenni</name> sagt, daß seine Grenze ganz klar sei und daß er auf dem Boden einer freiheitlichen demokratischen Ordnung stehe. Aber vorher hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SegniAntonio">Segni</name> seinen Besuch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> gemacht und hat in prononcierter Weise in einem Kommuniqué zum Ausdruck gebracht, daß Italien nicht bereit wäre, an einer engeren politischen Lösung mitzuarbeiten außer unter Beteiligung Englands; während ich mich vorsichtiger ausdrückte: daß wir Großbritannien nicht ansprechen wollen und auch keine Antwort von Großbritannien erhalten wollen, weil sonst Europa noch ein Wahlschlager in England wird. Wir müssen uns überlegen, daß jedes Gespräch über Europa gewisse Rückwirkungen auf die englischen Wahlen hat, und nachdem wir nicht daran interessiert sein können, der Labour Party zum Ziel zu verhelfen, empfiehlt es sich, sich zurückzuhalten und sich noch nicht festzulegen. Die Vorstellung, daß die Italiener die sechs Chefs einladen würden, wäre eine eindeutige Festlegung, und der linke Flügel hat ein Interesse, England dabei zu haben. Auch die italienische Regierung ist in allen ihren Mitgliedern absolut NAT=-treu, und sie steht auch in der Frage einer atlantischen Partnerschaft für ein Gelingen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde. In der Frage der multilateralen Flotte ist keine klare Antwort zu erhalten. Frankreich ist nicht ansprechbar, weil sie eigene Waffen haben. Andere europäische Länder glauben, daß dies eine neue Sammlung innerhalb der NATO sein könnte, wünschen aber eine möglichste Streuung. Die Italiener sagen, daß sie sich im Augenblick nicht entscheiden können. Die Democrazia Cristiana ist dafür, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaragatGiuseppe">Saragat</name> auch, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NenniPietro">Nenni</name> sagt, er könne noch kein positives Votum abgeben; ich habe aber den Eindruck, daß mit Ablauf einer gewissen Frist damit gerechnet werden kann, auch eine italienische Beteiligung gesichert zu sehen. In der Frage langfristiger Kredite steht man auf unserer Seite, die Vereinigten Staaten, Frankreich, Deutschland und Italien vertreten hier einen gemeinsamen Standpunkt.</p>
				<p>Zur Frage der Überwindung der Ost – West-Spannungen will ich vorausschicken, daß alle Partner ein volles und nachdrückliches Bekenntnis abgegeben haben für ihre Verpflichtungen. Auch in der NATO gilt das für das Deutschland- und Berlinproblem, allerdings mit der Hinzufügung: Aber wir wollen sorgfältig prüfen, ob es nicht doch da oder dort Anknüpfungspunkte geben könnte. Das ist die amerikanische, britische und italienische Auffassung, und wir tun gut daran, keine allzu harte Sprache zu sprechen, denn das liegt im Zuge der Politik innerhalb der NATO, daß man nichts unversucht lassen darf, daß man aber auch keinen Schritt unternehmen würde, ohne uns konsultiert zu haben. Und daß wir die notwendige Sorgfalt walten lassen, geht schon daraus hervor, daß wir in der Passierscheinfrage unsere Position so gut wie möglich verteidigen wollen. Das wird auch anerkannt draußen in der Welt.</p>
				<p>Wenn auch von keinem Besuch völlige Übereinstimmung zu erwarten war und die Vorstellungen der Länder sich nicht voll deckten, so ist doch Klarheit geschaffen worden. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, ist unwahr. Er hat von politischer Irreführung gesprochen, weil ich gesagt hatte, daß alle ein Herz und eine Seele wären. Das habe ich niemals behauptet. Noch nie ist mit größerer Klarheit ganz deutlich geworden, nicht nur in den Konsequenzen, sondern auch hier, wo die Übereinstimmung völlig ist, wo Entwicklungen im Gange sind und wo eine Verständigung nicht möglich erscheint. Man sieht doch an der Resonanz, daß dies eine Politik ist, die verstanden und auch gewürdigt wird. Wenn Sie die letzte Pressekonferenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> nehmen, dann hat er da sehr freundliche Worte von der organischen politischen Weiterentwicklung gesprochen, obwohl die Positionen klar ausgesprochen worden sind. Im Februar komme ich wieder nach Paris, und zwar in einem etwas größeren Kreis, und ich hoffe, daß das Gespräch fruchtbar weitergeführt werden kann. Und wenn ich einen wirklichen Überblick habe über das Mögliche, um den Faden weiterspinnen zu können, dann werde ich mich wieder bei Ihnen hier melden. Im Augenblick bin ich noch dabei, Positionen auszuloten, und mehr kann und sollte ich also hier nicht sagen.</p>
				<p>Sie sind jetzt vor ein Problem gestellt, das Sozialpaket<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN001" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversi­cherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> – wie oft ich das Wort schon ausgesprochen habe! Es scheint sich jetzt ein Kompromiß anzubahnen, und ich bitte Sie inständig: Glauben Sie mir, nicht jeder kann mit allem und jedem völlig einverstanden sein. Aber wir müssen doch zu einer politischen Willensbildung und Meinung kommen. Und wenn Sie eine Frage prüfen, dann genügt es nicht zu sagen, nein, das gefällt mir nicht, sondern man muß auch nach der Alternative fragen und danach, wo das kleinere Übel liegt. Betrachten Sie die Dinge unter dem politischen Gesichtspunkt, daß wir als Partei, Fraktion und Regierung schweren Schaden leiden würden, wenn dieses Geraufe um das Sozialpaket noch weiter die Öffentlichkeit beschäftigt. Nicht die öffentliche Meinung ist gefährlich, sondern unsere eigene Zerrissenheit und Zwiespältigkeit; immer im Hinblick auf das, was der eine oder andere glaubt, in dieser oder jener Gruppe für eine Resonanz zu finden. Nun müssen wir das Herz in die Hand nehmen und über die Hürde springen (Zwischenruf). Ich kenne Ihre Auffassung gut, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, aber man kann kein Ideal konstruieren, das allen gerecht wird. Wenn wir uns einig sind, werden wir alle Gruppen und Beteiligten überzeugen können; wenn nicht, wird die Unruhe weiter schwelen, und dann ist da, was wir nicht brauchen können. Ich habe einen bescheidenen Geburtstagswunsch: daß Sie sich nicht völlig auseinanderstreiten, sondern immer das Einigende suchen in Ihrer Besprechung.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt einen kurzen Bericht aus dem Ältestenrat und über den Ablauf der kommenden Plenarsitzungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Schul- und Bildungswesen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> teilt mit, daß die Arbeitskreise II und IV das Berufsausbildungsgesetz beraten hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN002" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Berufsausbildungsgesetz (Drs. IV/1748 vom 10. 12. 1963).</p></note></seg> Die Regierung werde erklären, daß sie sich nicht in der Lage sehe, schon jetzt ein Gesetz vorzulegen. Als Redner seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> vorgesehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Presse]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> berichtet, daß die Arbeitskreise I und VI die Vorlagen zum Presserecht zweimal beraten hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN003" type="comment"><p>FDP-Antrag betr. Gesetzentwurf über die allgemeinen Rechtsverhältnisse der Presse – Presserechtsrahmengesetz – (Drs. IV/1814 vom 8. 1. 1964), SPD-Antrag betr. Entwurf eines Rahmengesetzes zur Vereinheitlichung des Presserechts – Presserechtsrahmengesetz – (Drs. IV/1849 vom 20. 1. 1964) und FDP-Antrag betr. Gesetzentwurf zur Änderung der Strafprozeßordnung (Drs. IV/1815 vom 8. 1. 1964).</p></note></seg> Man werde erklären, daß die Fraktion dieses Rennen um pressefreundliche Gesetze nicht auch noch mitmachen wolle, obwohl das leicht wäre. Das Anliegen als solches müsse man bejahen. Wenn auch keine sehr breite Debatte zu erwarten sei, so habe man sich doch darauf eingerichtet; man werde eine sich im Rahmen des Grundgesetzes haltende Regelung begrüßen. Sehr wichtig sei auch die zivilrechtliche Seite der Beschlagnahme von Presseerzeugnissen; dafür sei eine Regelung notwendig. Als Redner würden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannErichPeter_1961-10-17">Neumann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> vorgeschlagen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Abgeordnete]</head>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> spricht sodann zum Diätengesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN004" type="comment"><p>CDU/CSU-SPD-FDP-Gesetzentwurf über die Entschädigung der Mitglieder des Bundestages – Diätengesetz 1964 – (Drs. IV/1893 vom 4. 2. 1964).</p></note></seg> Er habe gelesen, daß der Bund der Steuerzahler wegen der Diäten eine Umfrage veranstalte; er habe nichts dagegen, wenn dieser Bund sein Geld auf diese Weise ausgebe; aber dann sollte die Frage wenigstens nicht demagogisch gestellt werden.</p>
				<p>Bei der Vorlage handele es sich um eine interfraktionelle Initiative nach den Beschlüssen des Bundestagsvorstandes. Dieser habe selbst kein Initiativrecht, und deshalb müsse der Umweg über die Fraktionen gegangen werden.</p>
				<p>Bis jetzt stehe man auf der Grundlage einer Tagegeldentschädigung von 30 DM einschließlich Übernachtungsgeld. Das sei heute nicht mehr zu halten; jede Kalkulation dieser Art sei eine Fiktion. In der Tat lege der Abgeordnete dabei darauf, entweder aus seiner Privattasche oder aus dem Betrag, der eine Entschädigung sei und die Unabhängigkeit des Abgeordneten sichern soll, aus den 1360 DM. Dieser Betrag seien 22,5% der Bezüge eines Bundesministers. Wer meine, mit 1360 DM so bezahlt zu sein, daß seine Unabhängigkeit gesichert ist, der möge das sagen. Nach seiner Auffassung allerdings komme die Mehrzahl nicht mit den 1360 DM allein durch, und tatsächlich tue das auch die große Mehrheit des Hauses gar nicht.</p>
				<p>Selbstverständlich komme eine Auseinandersetzung wegen dieser Frage. Man stehe aber vor folgender Situation: Bei 25% der Mitglieder des Hauses wäre es so, daß man bei der Rückkehr zur Regelung von 1906 – nämlich keine Diäten – gegen das Grundgesetz verstoßen würde. Das Grundgesetz sei darauf angelegt, daß es jedem ohne Rücksicht auf sein Vermögen den Zugang zum Parlament erlaubt, und zwar so erlaubt, daß er von der öffentlichen Wohlfahrt nicht abhängig ist. Nur 25% der Abgeordneten hätten die Möglichkeit, ohne Vergütung ihr Amt auszuüben. Etwa 35% seien nur hier im Parlament, weil sie noch aus ganz anderen Quellen Mittel bekommen; das brauchen keine bedenklichen Quellen zu sein, ich meine nicht das Lobby[ing]. Sie ringen immer noch darum, ihre unabhängige Basis beizubehalten im Beruf oder als Beamte im Ruhestand. Dann blieben immer noch 25–35%, die nur von den Diäten leben, und an diese müsse der Präsident denken; denn um diese gehe es. Könne man dieses Problem mit 1360 DM lösen? Diese Diäten seien heute entschieden zu niedrig. Mit 1360 DM stehe man an der unteren Grenze der höheren Beamten. Das sei keine ausreichende Ausstattung für einen Bundestagsabgeordneten. Der Bundestagsabgeordnete müsse sich engagieren und müsse sich stellen. Er, der Präsident, verlange, daß das nicht finanziell zur Benachteiligung führt.</p>
				<p>Man habe die abgestufte Reisekostenentschädigung, deren Sinn es selbstverständlich sei, dem Abgeordneten die Möglichkeit zu geben, ein Auto zu halten. Wer das für Luxus hält, möge das sagen. Dann gebe es noch 500 DM pauschalierte Tagegelder und 600 DM für Bürounkosten. Es sei zu fragen, wer eigentlich für 600 DM auf eigene Kosten ein Büro unterhalte. Hier werde doch die Dubiosität der Regelung deutlich. Von irgendwoher müßten doch die Mittel kommen, weil es eben mit 600 DM nicht gehe.</p>
				<p>Man könne auch die Diäten nicht nach dem Einkommen der einzelnen gestalten. Das wäre eine Anregung, durch die das Diätenrecht grundlegend geändert würde. Man könnte zwar eine solche Gedankenführung aufgreifen, aber er warne vor diesem Weg. Im Parlament werde nur das Mandat bezahlt, es würden keine Leistungskriterien zum Maßstab gemacht, und andere Kriterien könne man nicht heranziehen. Aus guten Gründen stehe in der Verfassung, daß die Diäten nicht ausgeschlagen werden dürfen. Man soll nun unangefochten von aller Polemik das tun, was man nicht nur sich selber, sondern auch dem Mandat schuldig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt dem Bundestagspräsidenten für diese Begründung des Entwurfs und empfiehlt der Fraktion, dem Entwurf beizutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> weist darauf hin, daß die Maßhalteparole bei der Bevölkerung gut angekommen sei, besonders bei den einfachen Leuten auf dem Land. Er glaube, daß das deutsche Volk an Übermut leide, während ein anderer Teil fassungslos diesem Tanz um das goldene Kalb zusehe. Diesem Volke müsse das Maßhalten vor Augen geführt werden. In diesem Augenblick, in dem man für die Kriegsopfer die notwendigen Mittel an 86 Stellen des Haushalts zusammensparen müsse, platze nun dieser Beschluß des Vorstands in die Sache hinein. Seine Stimme werde man nicht für diese Sache bekommen, und er werde sich bei jeder Gelegenheit dagegen wehren. Er sei mit 30 DM bisher noch stets durchgekommen. Er sehe aber ein, daß man bei Reisen nach Berlin etwas mehr bekommen müsse, hier in Bonn sei das aber nicht notwendig. Er bedauere außerordentlich, daß schon in der Presse stehe, daß sich auch die Fraktion in dieser Sache geeinigt habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt auf diese Rede, daß die Mehrheit des deutschen Volkes nicht den Tanz um das goldene Kalb tanze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> führt an, daß ein Regierungsrat brutto 1460 DM und 204 DM (verheiratet ohne Kinder) bekomme, ein Oberregierungsrat 1660 DM plus 204 DM, ein Regierungsdirektor 1852 DM, ein Angehöriger der Besoldungsgruppe A16 2157 DM erhalte. Sicher könne man einen Abgeordneten wie einen Oberregierungsrat oder einen Regierungsdirektor einstufen. Seit Jahren seien die Grunddiäten nicht mehr erhöht worden, außerdem handele es sich jetzt darum, nur das Tagegeld von 30 DM auf 60 DM zu erhöhen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> anerkennt die Begründung des Bundestagspräsidenten. Wenn der Präsident in Zukunft seine Autorität ebenso in gesellschaftspolitischen Fragen einsetzen würde, dann würde ihn das freuen. Aber es sei eine politische Frage, ob man jetzt eine Diätenerhöhung beschließen könne in einem Augenblick, in dem das Kindergeld keine Erhöhung seit 1957 mehr erfahren habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN005" type="comment"><p>Gesetz zur Änderung und Ergänzung von Vorschriften der Kindergeldgesetze vom 27. 7. 1957, BGBl. I, S. 1061.</p></note></seg> Wenn diese Diätenerhöhung ins Plenum komme, bevor eine Anhebung des Kindergeldes erfolgt ist, werde er nicht nur dagegen stimmen, sondern dagegen sprechen. Er stelle den formellen Antrag, daß die Fraktion dafür eintreten möge, die Diätenerhöhung erst mit der Kindergeldanpassung auf die Tagesordnung zu setzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß es sich um die 1. Lesung handele und um die Frage, ob die Fraktion dem Entwurf beitrete; den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> solle man zurückstellen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> verwahrt sich dagegen, daß man eine solch wichtige Sache unter Zeitdruck behandeln solle. Soeben habe man den Entwurf bekommen, und schon solle man dazu Stellung nehmen. Auch wegen der Resonanz nach draußen komme es sehr darauf an, wie man eine solche Sache behandele, und das müsse geschehen im Zusammenhang mit allen Bedingungen, unter denen ein Abgeordneter hier arbeitet. Er wäre eher noch bereit, die Bezüge so zu belassen, wenn dafür die Arbeitsbedingungen, die in diesen Jahren ständig schlechter geworden seien, verbessert würden. Es werde von der Büropauschale gesprochen, in Wirklichkeit lebe man aber vom Hausapparat. Wenn nur jeder einen Raum für sich allein hätte! Auch die Frage der Schreibkräfte und der Fahrbereitschaft werde immer schlechter. Man werde unter diesen Verhältnissen weder den Verbänden noch der Bürokratie gewachsen sein. Unter diesen Verhältnissen könne der Abgeordnete seine Funktionen nicht ausüben, und wenn man diese Dinge nicht im Zusammenhang behandele, dann werde durch die Diätenerhöhung eine falsche Optik entstehen. Diese Sache sei unklug angefaßt, und deshalb sollte man diese Vorlage noch nicht auf die Tagesordnung setzen, sondern sie noch einmal gründlicher beraten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> räumt ein, daß auch noch einmal über die Arbeitsweise, auch die der Fraktion, gesprochen werden solle. Aber man könne nicht alles auf einmal machen. Politisch und publizistisch müsse man diese Sache nun zu Ende bringen. Soeben habe die FDP mitgeteilt, daß sie dem Antrag beitreten werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erklärt, daß die Arbeitsverhältnisse der Abgeordneten tatsächlich schlechter geworden seien. Bei den Sätzen, die man für die Arbeitskräfte aussetzen könne, werde man konkurrenzlos geschlagen. Er als Präsident könne lediglich dafür sorgen, daß ein bescheidener Ausgleich dadurch erfolgt, daß dann der Unkostensatz aushelfen kann. Die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> paßten auf die Verhältnisse überhaupt nicht. Hier handele es sich um eine Grundkategorie der Gerechtigkeit; diese gebiete, daß man einem Mann, von dem etwas verlangt wird, auch die Möglichkeiten finanzieller Art biete, die notwendig und dabei noch relativ bescheiden sind.</p>
				<p>Im übrigen sei das Wort von der Diätenerhöhung falsch, es handele sich nur um eine Korrektur des Tagegeldes; daran müsse man festhalten. Mit diesem Entwurf sei nichts anderes getan, als eine rechtliche Grundlage dafür zu schaffen, daß die Unkostenentschädigung geregelt werden kann; die Festlegung solle erst im Haushalt geschehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1964 – Haushaltsgesetz – (Drs. IV/1700 vom 23. 12. 1963).</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeonhardGottfried_1949-09-07">Leonhard</name> meint, man solle sich doch nicht ereifern; Tagegelder seien im übrigen auch Diäten. Bei Reisen nach Berlin solle man zusätzlich Tagegeld geben, solle aber nicht alle Tagegelder erhöhen. Er wende nichts dagegen ein, wenn eine gestufte Regelung getroffen würde, aber man solle nicht mit einer falschen Begründung die Zahlungen erhöhen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> stellt den Antrag, die Beschlußfassung bis zur nächsten Fraktionssitzung zurückzustellen; es seien verschiedene Bedenken vorgebracht worden, über die man nicht einfach hinweggehen könne. Man sollte diese Sache nicht unter dem Druck des Sozialpakets, über das ja auch noch verhandelt werden müsse, über die Bühne bringen. Die familienpolitischen Fragen habe man auch Woche um Woche vertagt, jetzt solle man einmal diese Sache vertagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> widerspricht der Darstellung, als ob das Kindergeld immer vertagt worden sei. Jedesmal sei auf diese Frage hingewiesen worden. Diesen Vorwurf könne man nicht einstecken.</p>
				<p>Durch Abstimmung wird festgestellt, daß die Mehrheit sich gegen eine Vertagung der Sache ausspricht und daß die Mehrheit bereit ist, den Antrag zu unterstützen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Sozialversicherung]</head>
				<p>Sodann berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß die vor 14 Tagen geführten Koalitionsbesprechungen über das Sozialpaket nicht zu einer Einigung geführt hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversi­cherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> Hinsichtlich der Lohn­fortzahlung und der Krankenversicherung habe man sich nicht verständigen können. Eine Einigung sei erzielt worden über eine Pflichtgrenze von 850 DM, und die CDU/CSU habe auch ein Kostenerstattungssystem ab 1250 DM akzeptiert gehabt. Die FDP fordere aber ein Kostenerstattungssystem schon ab 850 DM. Dazu habe sich die CDU/CSU nicht imstande gesehen. Man könne dem Versicherten um 850 DM Einkommen nicht zumuten, zugleich den halben Beitrag zu entrichten und die Kosten vorzulegen; die Einführung dieser Form der Selbstbeteiligung müsse langsam geschehen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe sich geweigert, zur Kenntnis zu nehmen, daß man sich nicht einigen konnte, die FDP habe einen Einigungsversuch für sinnlos erklärt. Dem dann vom Arbeitsminister vorgebrachten Wunsch um eine Frist von 2 x 24 Stunden habe die Fraktion entsprochen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> habe dann am folgenden Freitag verhandelt, und es sei ihm gelungen, so weit zu kommen, daß die FDP bereit war, noch einmal über die Krankenversicherungsreform zu verhandeln und in ein Koalitionsgespräch über das Kindergeld einzutreten. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> habe dann noch weiter verhandelt und einen Vorschlag vorgelegt, dessen Kosten erst geprüft werden müßten, weil sie eventuell eine untragbare Belastung für die Wirtschaft darstellen könnten. Diese Prüfung sei vorgenommen worden. Daraufhin habe am Montag ein Gespräch der Experten stattgefunden, dann habe der Vorstand darüber beraten, heute sei ein Koalitionsgespräch geführt worden, dann habe noch einmal der Vorstand beraten, und jetzt sei die Sache vor der</p>
				<p>Fraktion. Er bitte alle Fraktionskollegen zu bedenken, daß es um eine sehr schwerwiegende Frage gehe. Das Schlimmste wäre eine »Rosinengesetzgebung«, wenn man sich hier nicht mehr zu einer einigenden Formel zusammenfinden könnte.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt, er sei von der politischen Lage ausgegangen, als ihm damals die Fraktion die Möglichkeit zu neuen Gesprächen gegeben habe. Er wolle diese Schilderung von damals nicht wiederholen, sondern nur stichwortartig darstellen, wie er die Entwicklung gesehen habe. Das Kindergeld sei im Ausschuß so weit fertig, daß man mit bestem Willen nicht mehr verhindern könne, daß es nun auch ins Plenum kommt; das bedeute eine Entlastung für die Wirtschaft. Damit sei aber das Lohnfortzahlungsproblem aufgerollt. In dem Gespräch beim Bundeskanzler habe sich gezeigt, daß sich die Gegensätzlichkeiten reduzieren ließen auf einen einzigen Punkt, nämlich den, daß die CDU/CSU – was die Fraktion am 23./24. 9. [1963] in einer sehr eingehenden Aussprache beschlossen hatte – einem Kostenerstattungssystem erst ab 1250 DM zustimmen würde, während die FDP das Kostenerstattungssystem schon ab 850 DM forderte. Nur unter dieser Bedingung habe die FDP dem System eines Sonderbeitrags von 2% zustimmen wollen. Aus politischen Gründen habe er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, nach einem Ausweg aus dieser Lage gesucht. Er habe einen Weg suchen müssen, um diese Probleme zu lösen. Deshalb habe er den Plan entwickelt, auf den Sonderbeitrag zu verzichten, wenn die FDP bereit wäre, auf 1250 DM einzugehen.</p>
				<p>Sofort sei gefragt worden, welche Folgen dies bezüglich der Belastung der Wirtschaft hätte. Die zusätzliche Belastung für die Wirtschaft betrage 450 Millionen DM, die Wirtschaft beziffere sie auf 500 Millionen DM. Die weiter errechnete zusätzliche Belastung von 600 Millionen DM habe sich als Irrtum erwiesen, weil sich diese durch die Heraufziehung der Pflichtgrenze austariere. Aber es sei der Versuch zu unternehmen gewesen, diese Mehrbelastung von 500 Millionen DM aufzufangen. In dieser Lage habe ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> besucht und ihm einen Vorschlag dafür gemacht. Dabei sei man davon ausgegangen, daß zur Zeit rund 10% der Lohnsumme als Krankenkassenbeitrag gezahlt werde; dieser Beitrag werde zur Hälfte vom Arbeitgeber und zur anderen Hälfte vom Arbeitnehmer aufgebracht. Nach dem Regierungsentwurf würde infolge der Lohnfortzahlung der Beitrag um etwa 5% sinken. Das sollte nun wiederum zur Hälfte geteilt werden, aber man habe dem Arbeitnehmer einen Eigenbeitrag von 2% zumuten wollen, so daß er 5%, der Arbeitgeber jedoch nur 3% zu tragen hätte. Dabei seien allerdings für den Arbeitnehmer Rückerstattungsmöglichkeiten vorgesehen gewesen. Entgegen dieser ursprünglichen Vorstellung sei man nun auf den Plan gekommen, die aufzubringenden Beiträge mit zwei Fünftel und drei Fünftel auf Arbeitgeber und Arbeitnehmer zu verteilen. Das bringe für die Wirtschaft eine Ersparnis von ungefähr 600 Millionen DM, so daß die entstehende Mehrbelastung wieder aufgehoben wäre. Es sei dann Gegenstand eines Koalitionsgesprächs gewesen, daß aus dieser Verteilung keine Schlußfolgerungen hinsichtlich der Verteilung der Zuständigkeiten in der Krankenversicherung gezogen werden könnten.</p>
				<p>Er, der Arbeitsminister, verzichte also auf das bisherige System und bekenne freimütig, weil er Wert darauf lege, als ehrlicher Makler vor der Fraktion zu stehen, daß er damit seinen alten Gedanken des mehr Personalen im vollen Umfang nicht aufrechterhalten könne. Das bedeute eine Einengung der bisherigen Pläne. Die Frage jedoch, ob damit der ursprüngliche Gedanke total verschüttet sei, beantworte er dahin, daß mit der Einführung des Kostenerstattungssystems ab 1250 DM jedenfalls eine Eigenleistung eingeführt werde. Über 3 Millionen Arbeitnehmer würden davon erfaßt, womit schon ein erheblicher Vortrupp in die Sphäre der eigenen Verantwortung hineinwachse, und wenn man sich die Entwicklung ansehe, werde man zugeben müssen, daß man tendenziell damit mehr und mehr in diesen Bereich hineinwachse; allerdings müsse die Versicherungspflichtgrenze dann festgehalten werden. Wenn die FDP auf den Boden dieses Vorschlags trete, dann werde er feststellen, daß sein Plan der Eigenleistung bis unten hin nicht an der CDU/CSU gescheitert sei, sondern an der FDP. Das Übel, das dann eintrete, sei gar nicht zu schildern; das Kindergeld müsse auf den Bundeshaushalt übernommen werden. In jedem Fall werde die FDP einen derartigen Antrag stellen. Die CDU/CSU habe mit dem Kindergeld lange genug gewartet, weil man ein hohes Ziel vor Augen gehabt habe; aber länger gehe es nicht mehr.</p>
				<p>Er frage, wo nun das größere Übel läge. Wenn es gelänge, die Koalition auf dieser Basis zusammenzufinden – das sei die Voraussetzung –, dann habe man einen Ausweg gefunden, der in diesem Kompromiß noch die Möglichkeit zu einem mehr personalen System gebe. Das solle man tun auch deshalb, weil man damit die Fraktion aus gewissen Spannungen heraushalte und Dinge erledige, deren Nichterledigung ein politischer Schaden wäre. Wenn die FDP bereit wäre, auf diesen Boden zu treten, dann bitte er die Fraktion um die Ermächtigung, diesen Weg gehen zu können.</p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> erklärt, daß der Arbeitsminister diesen Plan nie mit ihm besprochen habe. Er könne dem Vorschlag nicht zustimmen, daß das Kindergeld ohne eine Übergangsregelung vom 1. 4. an angehoben werden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> dankt dafür, daß der Arbeitsminister einen so ausführlichen Bericht gegeben hat. Was man aus den Zeitungen gelesen habe, habe die politische Situation nicht erleichtert. In den vergangenen Jahren habe man es nicht leicht damit gehabt, den Menschen klarzumachen, daß die Neuregelung der Krankenversicherung kein finanzielles, sondern ein gesellschaftspolitisches Problem darstelle. Von diesem Grundgedanken sei man immer einmütig ausgegangen. Besonders den Arbeitnehmern der Fraktion müsse man dafür dankbar sein, daß sie es verstanden haben, diesen Standpunkt draußen klarzumachen. Aber nun stehe man vor der Tatsache, daß der Minister sage, es sei zwar kein Verzicht auf das Konzept, aber man müsse zur Kenntnis nehmen, daß auf den Individualbeitrag verzichtet werden müsse. Hier handele es sich um ein gesellschaftspolitisches Anliegen, deshalb könne man auch nicht mit Berechnungen zu beweisen versuchen, daß alles so geblieben sei, wie es war. Wer solle einem noch glauben, wenn man jetzt einfach sage, das interessiere alles nicht mehr und es gehe auch ohne das. Wie sei die Situation, wenn man diese Beschlüsse fasse? Wie in den vorigen Legislaturperioden? Auch damals habe man sich für die Konzeption eingesetzt, und dann sei diese fallengelassen worden. Ein Kompromiß nach dem anderen sei erfolgt. Die Leute hätten gelacht, und es sei nichts dabei herausgekommen. Diesmal stehe man in einer Koalition, und man werde wohl ganz den gleichen Weg gehen. Wieder werde Kompromiß auf Kompromiß kommen, in Wirklichkeit aber handele es sich nicht mehr um Kompromisse, sondern um einen Verzicht auf das, was man als Neuordnung angesprochen hätte. Man kapituliere vor der FDP, ohne zu sehen, daß diese geneigt wäre, dieses Verhalten auch zu honorieren. Bei einem Kompromiß müsse jeder Konzessionen machen, aber die CDU/CSU habe bisher immer Kompromisse gemacht ohne Gegenleistung der anderen Seite. Er vermöge in diesem Vorschlag keinen Kompromiß mehr zu erkennen, sondern einen glatten Verzicht auf die bisherige Konzeption.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> erklärt, er sei über die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> erstaunt; wenn schon so argumentiert werde, dann hätte man auch die Frage erörtern müssen, wo man die Mehrheit hernehmen sollte, um das durchzusetzen, was man ursprünglich gewollt hätte. Man werde weder im Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN008" type="comment"><p>Ausschuß für Arbeit.</p></note></seg> noch im Plenum eine Mehrheit bekommen. Und nun stelle sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> hin und sage, daß alles aufgegeben worden sei, zeige aber keinen Weg, wie man hätte zum Ziel kommen können.</p>
				<p>Den Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> müsse er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, daran erinnern, daß er ihn persönlich zweimal angesprochen habe, er solle als Familienminister an der Ausschußsitzung teilnehmen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> sei aber nicht erschienen. So könne man das nicht machen, daß man dann die Sache einem anderen in die Schuhe schiebe. Es wäre angenehm empfunden worden, wenn sich der Familienminister im Ausschuß hätte sehen lassen; dieser habe die Dinge aber einfach laufen lassen (Zwischenruf des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>). Er wolle doch nicht annehmen, daß ihn der Minister hier öffentlich als Lügner hinstellen wolle. Der Minister habe sein Kommen zugesagt gehabt und sei dann doch nicht gekommen, und deshalb habe er auch nicht das Recht, hier so aufzutreten.</p>
				<p>Zur Sache selbst sei zu sagen, daß man sich in einer Situation befinde, aus der man aus politischen Gründen heraus müsse. Man könne die Sache nicht einfach scheitern lassen; die Gründe dafür habe der Arbeitsminister dargelegt. Es sei darauf angekommen, das Kindergeld, das dringend notwendig sei, in Kraft zu setzen und die Lohnfortzahlung entsprechend den Beschlüssen des Parteitages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN009" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1962 in Dortmund.</p></note></seg> ebenfalls zu schaffen. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, habe als Vorsitzender des Arbeitsausschusses nach diesen Beschlüssen des Parteitages gehandelt.</p>
				<p>Nun habe die FDP zwar gesagt, sie wolle die arbeitsrechtliche Lösung nicht, aber auch, daß sie sich damit abfände. Die CDU/CSU habe keine Mehrheit im Parlament. Bei der Überlegung, wie man zu einem Ergebnis kommen könnte, habe man sehen müssen, daß die Lohnfortzahlung für die Arbeitgeber nicht tragbar ist, wenn der Individualbeitrag nicht kommt. Deshalb habe man nach Entlastung suchen müssen: So sei man zu dem Vorschlag gekommen, der jetzt zur Debatte stehe. Wenn man die Frage stelle, wie die Entwicklung in den nächsten Jahren aussehen werde, dann müsse man sagen, daß diese Frage auch bei der 2%igen Kostenbeteiligung aufgetreten wäre.</p>
				<p>Da man in der Angestelltenfrage keine Belastung auferlege bis zur Grenze von 850 DM, auch nicht beim Arbeiter, da man zur gleichen Zeit die Möglichkeit schaffe, daß die Lohnfortzahlung durchgeführt werden kann, und da man beim Handwerk wie bei den übrigen Unternehmen die Lasten der Lohnfortzahlung dadurch wegnehme, daß die 615 Millionen DM sich aus der Beitragsverschiebung ergeben, da man auch die Belange der Wirtschaft berücksichtigt habe, die sich in keiner Weise beklagen könne, daß man ihr eine größere Belastung aufhänge, könne man sich für den gemachten Vorschlag durchaus einsetzen. Tue man das nicht, dann könne es wohl sein, daß bei der nächsten Wahl mehr als acht Stimmen zur Mehrheit fehlen. Er appelliere an die Fraktion, diesem Kompromiß beizutreten. Eine andere Möglichkeit gebe es nicht, und völlig von vorn anzufangen sei auch keine Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> meint, daß man auch einmal eine andere Meinung gelten lassen solle, auch wenn sie von der eigenen abweicht. Trotz aller Erklärungen sei er sich über die Auswirkungen dieses Kompromisses noch nicht klar. Man müsse ja jetzt in der Öffentlichkeit völlig anders argumentieren, wenn man diese Sache vertreten solle; das werde sich den Leuten aber nicht so schnell klarmachen lassen. Durch den Beschluß, die Grenze bei 850 DM zu ziehen, fielen nun 1,5 Millionen heraus, und diesen müsse man nun klarmachen, daß sie aus der Pflicht in die Freiheit entlassen sind. Und dann müsse man doch wohl auch noch dazu sagen, daß diejenigen, die die Grenze von 1250 DM überschritten haben, in Zukunft in Vorlage treten müssen. Eine sehr wesentliche Frage sei auch, ob die Ärzte eine gebundene Gebührenordnung haben oder eine freie Liquidation. Mit der vorgesehenen Lösung entständen noch Belastungen, die man nicht überschauen könne. In der Arbeiterschaft bleibe das Gefühl, daß sie drei Fünftel bezahlen müsse und der Arbeitgeber nur zwei Fünftel, weil ja keiner mehr den Schlüssel zu seinem Beitrag habe. Außerdem lege die FDP die Verantwortung für die arbeitsrechtliche Lösung allein der CDU/CSU auf; das sei doch ein Politikum von großem Gewicht. Weiter sei jetzt die Frage der Zuzahlung beim Krankenhaus wieder neu in Fluß gekommen.</p>
				<p>Sicher gebe es bei dem Kompromiß auch einige Pluspunkte; sicher könne man sagen, daß die Lohnfortzahlung nun doch komme, aber diese werde teuer erkauft. Man habe einen Kompromiß gemacht, den aber die andere Seite nicht honoriert habe. Bei dieser Gesamtlage sehe er sich nicht in der Lage, auf den Boden dieses Kompromisses zu treten, weil das Bild völlig verschwommen sei und sich die Auswirkungen nicht überblicken ließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt zur parlamentarischen Lage, daß FDP und SPD entschlossen seien, das Kindergeld zu verabschieden. Wie immer die CDU/CSU in der Frage der Lohnfortzahlung votiere, so werde man doch die arbeitsrechtliche Lösung vorgelegt bekommen, und diese werde auch eine Mehrheit im Plenum erhalten; das würde für die Wirtschaft etwa 1,5 bis 2 Milliarden DM bedeuten. Es sei die Frage, ob man das in Kauf nehmen wolle, ohne zu versuchen, wenigstens ein Stück Krankenversicherungsreform zu machen. Das sei die politische Frage. Das Fehlen von acht Stimmen zur absoluten Mehrheit bringe einige blaue Augen ein. Es habe nun keinen Sinn mehr, noch einmal die alten Schwüre zu wiederholen. Wenn es nach der CDU/CSU gegangen wäre, wäre die Sache durchzubringen gewesen; aber das könne man allein eben nicht erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> führt aus, daß die Kindergeldregelung und die Lohnfortzahlung etwa 1,5 Milliarden DM bedeuten würden; nehme man die Grenze von 850 DM, dann betrage die Mehrbelastung noch 450 Millionen DM. Die neu gewonnenen Beiträge machten 615 Millionen DM aus. Das bedeute für die Wirtschaft einen Vorteil von 165 Millionen DM. Überraschend habe die FDP nun vorgeschlagen, daß die Ärzte freie Liquidation haben sollten.</p>
				<p>Es gebe die Möglichkeit, nun diesen Kompromiß anzunehmen oder zu verlangen, daß nur die Kindergelderhöhung gemacht wird, oder es kämen Kindergeld und Lohnfortzahlung und damit die Mehrbelastung für die Wirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> erinnert daran, daß man angetreten sei unter der Voraussetzung, daß das Sozialpaket zusammenbleibt und daß man in der Krankenversicherung die Reform mit der Einführung der Selbstverantwortung beginnt. Wenn sich nun herausstelle, daß wegen der Haltung der FDP die Selbstverantwortung nicht durchgesetzt werden kann, dann sei das bedauerlich. Damit sei aber die Frage des Sozialpakets erledigt, weil damit eine der wesentlichsten Voraussetzungen entfallen sei. Man solle also nicht weiterverhandeln, sondern einen kleinen Ausschuß bilden und ihn beauftragen, nach neuen Wegen zu suchen. Man müsse eine annehmbare Lösung suchen. Wenn man nun schon in der Krankenversicherungsreform diesem Kompromiß zugestimmt und damit wesentliche Voraussetzungen aufgegeben habe, so könnte eigentlich der nächste Schritt nicht mehr zu schwer sein, nämlich auf die arbeitsrechtliche Lösung zu verzichten. Dem würde auch die FDP zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> weist darauf hin, daß die Berliner Beschlüsse der Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN010" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 3. 10. 1962.</p></note></seg> auf dem Ausgleich der Lasten basierten. Man habe diese Beschlüsse vertreten, weil man auch auf eine spürbare Senkung des Krankenstandes gehofft habe. Der heutige Vorschlag bedeute aber eine Kapitulation vor den destruktiven Absichten der FDP und einen Verzicht auf die Möglichkeit, den Krankenstand einzudämmen; dieser Vorschlag bedeute eine einseitige Belastung der Wirtschaft. Damit sei das Sozialpaket praktisch aufgeschnürt. Nicht nur Handwerk und Mittelstand, sondern die ganze Wirtschaft werden damit gegen die CDU/CSU fixiert, weil diese einseitige Belastung als unannehmbar angesehen werde. Das treibe diese Kreise in die Arme der FDP. Er bitte den Fraktionsvorstand, erneut Überlegungen anzustellen, ob es nicht besser und sauberer wäre, die Lohnfortzahlung und die Krankenversicherungsreform so lange zurückzustellen, bis das Ergebnis der Sozialenquete vorliegt. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>, könne sich jedenfalls nicht mehr an die Berliner Beschlüsse gebunden fühlen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, daß der Bundeskanzler in den beiden strittigen Fragen auf dem Standpunkt der CDU stehe. Er habe auch mitgeteilt, daß der Widerstand gegen die arbeitsrechtliche Lösung im Abklingen sei. Jetzt solle man diese Sache nicht scheitern lassen. Diese Bitte habe auch der Parteivorsitzende ausgesprochen. Keiner leugne, daß man viele Dinge, die man gerne hätte, nicht bekomme. Niemand leugne aber auch, wie schwierig die Lage werde, wenn man wirklich ans Aufschnüren des Pakets ginge. Sehr negativ sei der Verzicht auf die 2% und auf die Selbstbeteiligung. Positiv sei, daß man sich als handlungsfähig erweise in dieser Koalition. Das Kindergeld komme zum 1. 4., was eine erhebliche Entlastung der Wirtschaft bedeute. Die Krankenversicherungsreform könne man in dieser Weise mit gleichzeitiger Lösung der Lohnfortzahlung bis zur Sommerpause verabschieden. So könne das Paket zwar geschmälert und mit verschobenen Terminen, nicht aber in der Sache aufgelöst verabschiedet werden. Diese Lage sollte man in allem Ernst sehen. Es sei doch eine Frage von größter politischer Bedeutung. Wenn diese Regierung keinen gesetzgeberischen Ertrag vorzuweisen habe, werde man sagen, sie könne eben nichts zu Wege bringen. Wenn man bei dieser Sache mit einem blauen Auge hinauskomme, müsse man damit eben zufrieden sein, weil man ja nicht die Mehrheit habe. Er selbst, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, würde nicht so an die Fraktion appellieren, wenn er einen Weg sähe, ohne Zerreißprobe in der eigenen Fraktion aus dieser Sache herauszukommen. Wenn man anfange, das Sozialpaket aufzuschnüren, dann käme sowohl Kindergeld wie arbeitsrechtliche Lösung. Gewiß könne die Krankenversicherungsreform nicht so schön verabschiedet werden, wie man sich das vorgestellt gehabt habe, aber er bestreite, daß dieser Kompromiß nichts mehr von dem Ansatz eines Gedankens enthalte. Wer in dieser Situation alles wolle, den müsse man fragen, was er eigentlich wolle. Diesen Appell richte er im Auftrag des Vorstandes an die Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erläutert, daß er die Hinausschiebung des Kindergeldes nicht als Vorwurf erwähnt habe. Der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> sei vorhin scharf angegriffen worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> seien ihm Freund. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> nicht in den Ausschuß gegangen sei, dann wohl deshalb, um die Meinungsverschiedenheiten zwischen Familienminister und dem federführenden Minister nicht vor der Opposition austragen zu müssen. Auch er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, habe es immer vermieden, diese Dinge in Gegenwart des Arbeitsministers in einem Ausschuß zu erörtern.</p>
				<p>Bei der 1250 DM-Grenze beruhige ihn, daß diese Grenze dadurch mitbestimmt werde, wieviel Kinder in der Familie sind; das sei eine ausgesprochen familienpolitische Staffelung.</p>
				<p>Auf die Dauer werde man nicht mit Erfolg die Übernahme des Kindergeldes auf den Haushalt verhindern können, weil dafür eine Mehrheit vorhanden sei. Es könne sich also höchstens darum handeln, ob Kindergeld und Lohnfortzahlung zum 1. 4. oder zum 1. 7. kommen.</p>
				<p>Hinsichtlich der Krankenversicherungsreform stimme er im wesentlichen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> überein. Von der ursprünglichen Konzeption bleibe so wenig übrig, daß man dann schon lieber keine Reform mehr machen solle, weil man dabei das Gesicht verlieren werde. Jedenfalls sollte man heute über diese Frage noch keinen endgültigen Beschluß fassen, sondern die Dinge erst noch einmal durchdiskutieren. Bei der Krankenversicherungsreform werde man sicher politisch keinen Blumentopf mehr gewinnen, und in der Lohnfortzahlung sei man in einer denkbar unglücklichen Situation, weil die CDU durch die FDP beim Mittelstand mit dieser Sache belastet werde. Deshalb müsse man versuchen, wenigstens beim Kindergeld eine Lösung herbeizuführen, die kein Unbefriedigtsein auslöst. Man müsse eine Anpassung an die Entwicklung des Sozialprodukts seit 1959 erreichen. Bei den Arbeitern sei eine mehr als 50%ige Erhöhung des Wochenverdienstes eingetreten, das Sozialprodukt sei von 250 auf 350 Milliarden DM gestiegen. Die Fraktion habe am 25. 9. 1963 der Meinung Ausdruck gegeben, daß eine Übergangslösung erfolgen solle bis zum Inkrafttreten des Sozialpakets.</p>
				<p>Nun mache er einen Vorschlag, wie ohne Erhöhung der Haushaltsmittel eine Regelung gefunden werden könnte: Man könne eine Übergangsregelung finden für die Zeit vom 1. 1. bis zum 30. 6. in der Form, daß aus Bundesmitteln 10 DM mehr für die ersten drei Monate in die Ausgleichskasse gezahlt werden, für das zweite Quartal 20 DM mehr und dann 60 DM und 70 DM und dann die Übernahme auf den Haushalt erfolgen soll. Diese Beiträge könnten im Rahmen der vorhandenen Haushaltsmittel geleistet werden. Damit würde auch nichts präjudiziert, man bliebe in allen Dingen frei, aber man gewönne wenigstens auf diesem Gebiet das Gesicht wieder. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, wäre der glücklichste Mensch, wenn er einmal sagen könnte, daß die Fraktion sieht, daß die Familienförderung eine der wichtigsten Aufgaben ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß noch 20 Wortmeldungen vorliegen; man müsse heute zu einem Ergebnis kommen.</p>
				<p>Bundeskanzler a. D. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Parteifreunde! Ehe ich zu einer politischen Bemerkung komme, einige Worte an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>. Ich anerkenne, daß die Sorge für die Familie und die Kinder eine der dringendsten Verpflichtungen ist, und ich werde mich auch dafür einsetzen, daß da geholfen wird. Aber nun ein ganz offenes Wort: Es ist mehrfach davon gesprochen worden, daß uns acht Stimmen fehlen; wenn wir diese acht Stimmen hätten, dann würde sich diese Fraktion in ihrem jetzigen Zustande auch nicht einigen. Wir sind doch eine politische Partei, und die Fraktion ist ein politisches Gremium, und da haben wir in erster Linie eine allgemeine politische Aufgabe zu erfüllen. Es ist ganz ausgeschlossen, daß nun in dieser Weise, wie ich das zu meinem Entsetzen sehe, dieser sein Interesse, jener die seinen voransetzt und nicht das allgemeine, und das ist unsere Partei.</p>
				<p>Es ist eben ein Wort vom Verlieren gesagt worden. Es ist gesagt worden, wir könnten keinen Blumentopf gewinnen. Aber die Fraktion kann ihr Gesicht verlieren, vollständig verlieren. Wie sollen wir 1965 einen wirklichen Wahlkampf führen, wenn wir keine großen Erfolge der Fraktion aufzuweisen haben? Was werden uns die Leute sagen? Noch ein Wort, es tut mir leid, daß ich es sagen muß! Dreieinhalb Monate haben wir nun dieses Kabinett. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name> ist fort. Ich bin der Auffassung, daß, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> von seiner eigenen Fraktion im Stich gelassen wird, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> auch nicht bleiben kann. Dann habe wir nach dreieinhalb Monaten eines neuen Kabinetts zwei Minister weg. Gewiß kann man beide Fälle nicht vergleichen, aber was wird man dann draußen sagen? Das müssen Sie doch verstehen! Glauben Sie etwa, daß ich der Überzeugung sei, daß die FDP in ihrem überwiegenden Teil uns helfen will? Das glaube ich nicht. Aber wenn sich jetzt ein Teil der FDP durchgerungen hat gegenüber den anderen, hier wenigstens sich als Koalitionspartei zu gerieren, dann können wir das nicht zurückweisen; wie soll das sonst in den eineinhalb Jahren vor uns werden? Wir müssen aus politischen Gründen zu einem Ergebnis kommen, und zwar zu einer übereinstimmenden Beschlußfassung. In der Vorstandssitzung war die Abstimmung so, daß zwei Drittel dafür waren und ein Drittel nicht. Die Diskussion konnte aus Zeitnot nicht zu Ende geführt werden, sonst wäre das Ergebnis noch besser geworden.</p>
				<p>Es wird hier davon gesprochen, daß wir unser Prinzip im Stich gelassen haben. Das ist wahr. Es gibt hier Fraktionsmitglieder, die sagen, daß das individuelle Element entscheiden soll. Ein Teil meint das sicher, ein Teil aber nicht, ein Teil begünstigt überall das kollektive Prinzip, und so versteckt sich einer hinter dem anderen. Und nun lassen Sie mich einmal die Ziffern sagen. 3,4 Millionen werden also das Individuelle auferlegt bekommen, alle mit mehr als 1250 DM Einkommen. Das ist doch wenigstens ein Anfang, das kann doch kein Mensch leugnen. Auch ist richtig, daß bei den steigenden Löhnen immer mehr dahineinwachsen, so daß diese Anfangsmenge sich noch erheblich vermehren wird.</p>
				<p>An Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> möchte ich folgendes richten: Bei einer so schwerwiegenden Materie und bei einer Materie, die so abhängig ist vom Verlauf der Wirtschaft, kann kein Mensch alle Konsequenzen heute abend erkennen, das könnte er aber auch nicht, wenn wir den ursprünglichen Entwurf hätten; das kann man eben nicht. Ich bin der Auffassung, daß die Lohnfortzahlung doch auch ein großer Vorteil ist. Schätzen Sie denn das nicht? Wie war es bisher? Wissen Sie das nicht? Das ist doch jetzt auch ein Fortschritt unter dem Gesichtspunkt, daß dadurch die Verbindung des Arbeitnehmers zum Unternehmen gestärkt wird. Vor allem aber das Politische! Jetzt haben wir einmal – gestern in der Vorstandssitzung waren genug, die nicht glaubten, daß die FDP soweit gehen würde; sie ist soweit gegangen – diese Einstellung der FDP. Wir müssen schon aus Koalitionsgründen das so machen, wie es heute morgen verabredet worden ist und wie es, wie ich hoffe, auch gehalten wird.</p>
				<p>Aber immer wieder muß ich Ihnen sagen, den nächsten Wahlen 1965 sehe ich mit außerordentlich großer Sorge entgegen. Wir haben heute eine Sitzung des Parteigremiums gehabt und vorige Woche auch schon eine. Nur das eine: Ich bin von der größten Sorge erfüllt über den Ausgang der Wahlen 1965. Haben Sie denn das vergessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> einmal gesagt hat: Er sei immer dafür, mit der stärksten Partei eine Koalition abzuschließen? Er hat das später bereut, daß er das gesagt hat, das heißt aber nicht, daß er es nicht tun wird. Wenn einmal die Wahlen so ausfallen, daß unsere Partei in die Opposition kommt, dann, meine Damen und Herren, wie wird es dann mit dem Zusammenhalt unserer Partei sein? Halten Sie sich diese Frage vor Augen! Wie wird dann unsere Partei aussehen? Und wie wird es um unser deutsches Volk bestellt sein, wenn wir nicht mehr die Führung in der Bundesrepublik haben? Dann werden doch höchstwahrscheinlich die Gewerkschaftsführer die Zügel in die Hand nehmen. Vergessen Sie auch nicht, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, daß er erklärt hat, die Beschlüsse in Godesberg sind nicht so zu verstehen, daß wir nicht jederzeit zu den alten Beschlüssen zurückkehren könnten, wenn wir an der Macht sind. Wie ginge es dann in unserem Lande, das doch durch unsere Arbeit in jahrelangem Kampf mit der SPD aufgebaut worden ist. Geben Sie nicht unserer Partei diese Schlappe! Wir müssen in dieser Angelegenheit einig werden! Man muß überall in der Politik und sicher auch hier – wir haben Mittelständler, Großarbeitgeber<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN011" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Großarbeitnehmer.</p></note></seg> und Arbeitnehmer – zurückstecken, und nicht jeder kann alles durchsetzen. Glauben Sie mir, daß sehr bald in der Zeitung stehen wird, wie wenig einig und geschlossen wir sind; wir können diese Sache nicht vertagen. Ich bin fest überzeugt, wenn wir sie vertagen, haben wir später genau denselben Zauber wie heute auch. Und darum müssen wir zu einem Ende kommen. Es ist mit diesem Sozialpaket so, daß es nun zwei Jahre im Gerede ist, und wenn es zerbricht, dann sind wir blamiert, und zwar blamiert in einer Weise, daß uns nachgesagt wird, ihr kriegt nichts mehr fertig; und dann wird man sehen, wie die Wahlen 1965 ausfallen. Man muß ein Herz in die Hand nehmen und über den Graben springen! Einigkeit ist die Hauptsache!</p>
				<p>Keiner unter uns ist glücklich über das Ganze. Das ist wohl zu verstehen, aber wir müssen einander nachgeben und einig sein. Ich möchte hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> das Zeugnis ausstellen und auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, daß sie in hingebendster Weise und unter Aufbietung aller Kräfte sich an die Sache herangegeben haben, um das möglichst Beste herauszubringen. Auch das wollen wir den Herren danken und sie nicht nur mit Kritik überschütten. Auch ein Minister freut sich, einmal ein Wort der Anerkennung zu hören, und ich möchte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> danken für die geleistete Arbeit. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> für den Weitblick, den er, ein Arbeitnehmer, ein alter Gewerkschaftler, gezeigt hat in dieser ganzen Sache. Darum bitte ich Sie, lassen Sie sich nicht beschämen von diesen beiden, lassen Sie uns die richtigen Schlüsse ziehen und nicht sagen, es sei besser, nichts zu haben. Wer das sagt, versteht nicht, daß eine Partei ihr Gesicht auf Jahre hinaus verlieren kann. Wir haben neulich um unser Bauen gebangt. Was jetzt auf dem Spiel steht, ist genau so wichtig wie die Geschichte mit dem Bauen. Wenn wir nicht zeigen, daß wir auch auf sozialem Gebiet etwas leisten: Wie sollen wir die 30% Arbeitnehmerstimmen bekommen, die wir notwendig haben, wenn wir an dieser Aufgabe herumarbeiten und nichts dabei herauskommt? Das wäre das Schlimmste. Deswegen bitte ich Sie alle: Denken Sie alle daran, wie wichtig unsere Partei für das Wohl Deutschlands ist und daß wir vor entscheidenden Bundestagswahlen stehen! Die SPD wird 1965 alles aufbieten, um aus der Opposition herauszukommen, und wir werden alles aufbieten müssen, um das zu vereiteln. Darum tun Sie diesen Schritt! Sie können das Vertrauen haben zu Leuten wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, daß nicht mehr herauszuholen ist. Stimmen Sie zu, daß wir diesen Kompromiß akzeptieren!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diese Rede des Parteivorsitzenden, hält es aber für ungut, wie von einigen Zwischenrufern gefordert, die Debatte abzuwürgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) erklärt, der Parteivorsitzende habe mit Recht auf den Ernst der Lage hingewiesen; es fehlten nicht nur acht Mandate. Hätte man diese Fragen schon früher in der Fraktion ernst behandelt, dann hätte sich wohl die FDP nicht so verhalten. Die FDP müsse die Verantwortung für alle drei Gesetze mittragen. Er wisse aber nicht, ob die parlamentarische Situation noch so sei. Die FDP habe erklärt, sie wolle durch ihr Verhalten den Individualbeitrag beseitigen. Man könne aber die FDP nicht aus der Verantwortung entlassen. Wenn man schon einem solchen Kompromiß zustimme, dann müsse man alle Gesetze gemeinsam sehen. Nur so könne man einen Kompromiß finden, der nicht nur zu Lasten der CDU/CSU gehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> beantragt Schluß der Debatte und Abstimmung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß das weitere [angesichts] der Präsenz in der Fraktion zu einer Zufallsmehrheit führen könne. Wenn man aber heute [nicht] zu einem Votum komme, werde die Pressereaktion schlecht sein. Deshalb müsse heute entschieden werden. Er schlage vor, die Rednerliste zu schließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> empfiehlt, erst noch bekanntzugeben, wer sich noch zu Wort gemeldet hat. Jedenfalls aber müsse man zu einem Ergebnis kommen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> bemerkt, daß die FDP ihre Beratungen auf 20.00 Uhr vertagt habe. Vielleicht empfehle es sich, auch die Beratung hier zu vertagen. Es sei notwendig, diese Fragen auszudiskutieren, und zwar gerade unter dem politischen Aspekt. Notfalls müsse man versuchen, morgen bei besserer Besetzung zur Entscheidung zu kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß es der FDP unbenommen bleiben müsse, ihre Entscheidung zu vertagen. Die CDU/CSU könne aber keinen Führungsanspruch erheben und sich dann nach der FDP richten. Er frage die Fraktion, ob sie mit dem Schluß der Rednerliste einverstanden sei. (Handzeichen.) Das sei die Mehrheit, es sei so beschlossen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> schildert, daß man zur Zeit jedenfalls für die eigenen gesellschaftspolitischen Vorstellungen keine Mehrheit besitze. Unter diesem Gesichtspunkt müsse man prüfen, was nun das bessere sei. Er glaube nicht, daß in der Bevölkerung verstanden würde, wenn nur Kindergeld und Lohnfortzahlung kämen. Deshalb empfehle es sich, dem Kompromiß zuzustimmen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> erklärt, daß wohl alle Fraktionsmitglieder von den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> beeindruckt seien. Man stehe vor einer Alternative. Der Parteivorsitzende habe die Gruppeninteressen angesprochen; er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, glaube, daß bei diesen Beratungen die Gruppeninteressen weithin zurückgestellt worden seien. Das könne man sowohl hinsichtlich der Arbeitnehmer wie hinsichtlich der Wirtschaft sagen. Natürlich sei es eine Aufgabe, das auch zu vertreten; aber in der Beratung des Sozialpakets sei man in der großen Linie einer Meinung gewesen. Er frage sich nun, woran man eigentlich gescheitert sei. Man sei an der FDP gescheitert, die zunächst die Ansichten vertreten hatte, daß sie der arbeitsrechtlichen Lösung zustimmen würde, und die das dann nicht aufrechterhalten habe. Das sollte zu denken geben.</p>
				<p>Er persönlich sei sicher für den Kompromiß, er sehe auch die Wahlen und sehe die politische Entwicklung ebenso wie der Parteivorsitzende. Aber es gebe bestimmt Fragen, die sich nachher aus der geistigen Verarbeitung heraus niederschlagen. Es sei nicht nur so, daß ein nicht erzieltes Ergebnis in jedem Fall negativ sei. Auch er sei der Meinung, daß man hier zu einem Ergebnis kommen müsse. Aber dabei stelle sich nicht die Frage nach der Einheit der Partei, sondern nach dem Verhalten des Koalitionspartners, und er sei außerordentlich besorgt darüber, wie dieser auf der einen Seite in der Koalitionsverhandlung einem Kompromiß zugestimmt habe, dann aber gesagt habe, daß die Lohnfortzahlung noch nicht geklärt sei. So komme es zu einer Aufschnürung des Pakets, ohne daß noch ein Junktim bleibe. Das stimme, wie gesagt, bedenklich. Deswegen sei er der Ansicht, daß man sich zwar hier im Prinzip einig sei, daß man aber die Frage mit dem Koalitionspartner ausdiskutieren müsse. Sonst komme es soweit, daß man in der Krankenversicherung zusammen mit der FDP stimme und in der Lohnfortzahlung mit der SPD; dann sei das Ergebnis für die CDU negativ. Er sei für eine Einigung, aber diese dürfe nicht so sein, daß die CDU vorleiste und die FDP nicht nachziehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> bezeichnet es als symbolisch für den Zustand der Fraktion, daß man hier viel anklingen gehört habe. Man wisse, daß die fehlenden acht Mandate Fesseln anlegen. Es solle, so höre man, auch ein Koalitionspapier geben, das der FDP freie Hand gebe. Vielleicht habe man also die Ziele weiter gesteckt, als möglich war.</p>
				<p>Es gebe keinen Zweifel, daß die FDP nichts lieber gesehen hätte als eine Entscheidung für die arbeitsrechtliche Lösung gegen ihren Willen. Davon erwarte sie sich, eine Wirtschaftspartei werden zu können. In der Krankenversicherungsreform sei der FDP keine Reform das liebste, und die Kostenerstattung für die freiwillig Weiterversicherten sei von Anfang an nur ein Feigenblatt gewesen. Was die Frage der Personen anbelange, die die 1250 DM überschreiten, so sei das schon keine politische, sondern vielmehr eine juristische Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> hätten gefragt, was die Alternative sein solle. Wenn es politisch möglich wäre, angesichts der Problematik außer einer wirklich großzügigen Kindergelderhöhung gar nichts zu tun, so käme ihm das als Ideallösung vor, die nichts verbaut; aber er halte das nicht für möglich. Er glaube, daß am Ende dieser Debatte der vorgeschlagene Kompromiß angenommen werde. Die FDP habe erklärt, daß es außer den in der Expertenkommission erwähnten Dingen noch andere strittige Punkte gebe. Er glaube, daß man zur Lohnfortzahlung tiefgreifende Vorbehalte anmelden müsse, nicht etwa um einer Gruppe etwas anzutun, sondern aus dem Bestreben, der FDP diesen Wettbewerbsvorsprung für 1965 zu entreißen. Er habe das Argument gehört, daß es wirklich fraglich sei, ob bei einer Lohnsumme in Höhe von über 100 Milliarden DM diese drei oder vier Milliarden wirklich noch eine solche Bedeutung hätten; er wolle darauf hinweisen, daß wirtschaftlich der Lohnsumme eine Leistung gegenüberstehe, in diesem Fragenkomplex jedoch nicht. Er sei der Meinung, daß eine sachlich richtige Entscheidung wohl am besten wirken würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) wehrt sich dagegen, daß man meint, jeder, der anderer Meinung ist, sei ein Gegner des Gemeinwohls. Bisher habe man die alte und schwierige Konzeption draußen bei der Arbeiterschaft vertreten. Das sollte eigentlich auch anerkannt werden. Man könne nur unterstreichen, daß man 30% Arbeiterstimmen brauche. Er beziehe die schwerwiegenden Bedenken des Mittelstandes und der Wirtschaft durchaus in sein Kalkül ein. Aber die politische Situation sei doch so, daß nun die FDP auf der ganzen Linie gewinne. Sie lehne die Lohnfortzahlung ab und mache sich damit zu einer Mittelstandspartei. Die SPD schlage sowieso Gewinn aus dieser Sache. Die CDU sollte nun nicht alle Gruppen verärgern und dann doch hoffen, daß sie gewählt würde. Es gebe noch viele Fragen, die noch nicht geklärt seien. Deshalb könne er diesem Kompromiß nicht zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> merkt an, daß wohl niemand so angesehen werde, als verstoße er gegen das Gemeinwohl, wenn er anderer Meinung sei; aber jeder habe die Pflicht, zur Gemeinsamkeit zu streben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> glaubt, daß Appelle nicht dazu führen dürften, den kühlen Kopf in dieser Stunde zu verlieren und zu meinen, mit der Herstellung der Einigkeit sei die Schlacht gewonnen. Sachverstand werde zwar meist als unbequem empfunden, aber sie werde das Unbequeme unternehmen und die einzelnen Dinge ansprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> habe sie wohl nicht verstanden, als sie diesen in der letzten Fraktionssitzung gewarnt habe. Sicher habe er, der so tapfer für das Kernstück der Reform gefochten habe, den schwersten Weg zu gehen gehabt, als er dieses Kernstück habe hergeben müssen. Aber auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> möge verstehen, wie es den anderen gehe. Es handele sich nicht um ein blaues Auge, sondern man laufe Gefahr, um eines schlechten Kompromisses willen das Gesicht zu verlieren, und mehr als das. Da man diese Sache nicht schaffen könne, solle man den Mut haben, dieses Thema nun vom Tisch zu nehmen. Auch im Bereich des Mittelstandes seien die Dinge ja nicht einfach. Die FDP werde mit Vergnügen zusehen, wenn bei der Lohnfortzahlung die SPD die CDU in die Pfanne haut. Es müsse in die Überlegung einbezogen werden, daß die SPD die Wiederherstellung der Regierungsvorlage verlangen werde. Auch werde die SPD alle Probleme der Krankenversicherungsreform hervorkramen, den vertrauensärztlichen Dienst, den Vorsorgeplan der SPD usw. Es wäre auch ein Irrtum zu glauben, daß der Bundeskanzler persönlich wieder aus der schweren Verantwortung herauskommen könne. Die Frage der Koalition wäre wohl halb so schwer, wenn man hier in der Fraktion von vornherein gesagt hätte, daß diese Koalition aus dem Obligo einer gemeinsamen Sozialpolitik heraus ist. Es gebe Freie Demokraten, die behaupten, daß es noch ein Papier gebe, in dem deutlich gesagt ist, daß die FDP in keiner Frage des Sozialpakets verantwortlich sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wirft ein, daß es zur zweiten Koalition überhaupt keinen Koalitionsvertrag gebe. Gegenwärtig gebe es überhaupt kein Papier, sondern nur Besprechungen. Was zu diesem Thema sonst gesagt werde, sei 1961 wie 1963 erweislich falsch.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> fordert, daß man dann der FDP sagen müsse, sie solle ihre Aussagen klären. Sie selbst werde Roß und Reiter nennen. Wenn das nicht so sei, dann sei nicht zu verstehen, daß man Koalitionsgespräche so führe, daß als Kompromiß eine solche Sache vorgeschlagen wird, die bisher nur Wünsche der FDP beinhalte und nicht einen Punkt der Kernfrage der CDU. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> habe nichts von den ursprünglichen Zielen gesagt, nichts von Kostenklarheit und nichts von Senkung des Krankenstandes. Diese Probleme würden alle durch den Kompromiß nicht geregelt werden, darüber solle man sich keiner Illusion hingeben. Die vorgelegten Zahlen ließen sich nicht überprüfen. Sie selbst halte sie für unwahrscheinlich, wenn sie sich vorstelle, was allein durch die Honorarverhandlungen, die Krankenhauskosten usw. kommen werde. Es wäre ein Fortschritt, wenn man sich die Frage überlegte, ob man nicht den Arbeitnehmern zumuten könne, ihren Krankenkassenbeitrag selbst zu bezahlen. Dann komme aber sofort die Frage der Parität. Es dürfe auch nicht verschwiegen werden, daß diese Idee mit zwei verschiedenen Sorten von Versicherten eine Sache sei, die so viel Ärger bringen werde, daß die bisherigen Dinge nur ein Kinderspiel waren. Eine Alternative wäre die im »Rheinischen Merkur« vorgeschlagene Regelung, nämlich das zu beschließen, was man für richtig halte auf die Gefahr hin, ehrenhaft zu unterliegen, bevor man bereit sei, eine »Rosinenreform« zu machen. Dazu gehöre natürlich politischer Mut. Sie befürchte, daß die Fraktion diesen nicht aufbringe; der andere Weg wäre, die Lohnfortzahlung und die Krankenversicherungsreform kühl vom Tische zu nehmen. Eine dritte Möglichkeit wäre die Sachverständigenkommission. Ein Irrtum wäre aber zu glauben, daß die Fragen wirklich vom Tische wären, wenn man heute unter Unlust und Müdigkeit zu einem Kompromiß käme; das ganze Palaver gehe dann erst richtig los.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erklärt, daß diese Diskussion für ihn einen geradezu gespenstigen Charakter habe. Es scheine, als ob man riesige Spannungen hätte. Zwei Jahre habe man jetzt beraten. Die Fraktion habe sich zu einem Kompromiß durchgerungen, der vorher mit Vertretern der FDP ausgehandelt war. Vor zwei Jahren habe die FDP durch ihre Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> ihre Zustimmung zur arbeitsrechtlichen Lösung gegeben. Damit sei klar, daß die Verantwortung für diesen dornenreichen Weg der Koalitionspartner trage. Es sei zu fragen, was geschehen sei. Die Fraktion habe eine Kommission beauftragt, zu überprüfen, welche Möglichkeiten es gebe. Das sei geschehen. Jetzt sei die Fraktion in der Lage, das Ergebnis anzunehmen oder zu entscheiden, was geschehen solle. Es trete eine Fülle von Problemen auf, die Frage der Arzneimittel zum Beispiel oder die Krankenhausbeteiligung oder die Frage der gesellschaftlichen Entwicklung hinsichtlich der Vertreterversammlung usw.; das müsse man sehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> sehe wohl, daß das gesetzgeberisch nicht zur Debatte stehe, aber es stehe in der Öffentlichkeit zur Debatte und werde wohl eine Diskussion von beträchtlichen Ausmaßen geben.</p>
				<p>Man solle doch einmal sagen, wie man den Leuten draußen klarmachen könne, daß nun der Arbeitnehmer drei Fünftel und der Arbeitgeber zwei Fünftel zahlen solle. Das sei doch eine außerordentlich schwierige Position. Man sage, man sei auf diese Lösung gekommen, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> den Vorschlag gemacht hätte, die Kostenbeteiligung fallen und alles übrige unverändert zu lassen; dann sei der Protest der Wirtschaft wegen der zusätzlichen Belastung gekommen. Am Ende habe dann der jetzige Kompromiß gestanden. Dieser Weg sei für ihn, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, nicht gangbar, er könne einem solchen Kompromiß nicht zustimmen.</p>
				<p>Er frage sich, wie nun das Ganze weitergehen solle und ob man nicht das Ganze weglassen solle. Er habe Verständnis dafür, daß gesagt werde, die Lohnfortzahlung komme in jedem Fall, und daß man dann nicht nur die Entlastung durch das Kindergeld für die Wirtschaft bringen könne. Aber wenn man weiterblicke, müsse man sehen, daß die Sozialpolitik sich weitgehend im Bereich der Tarifautonomie vollziehe. Wenn man eine Lohnsteigerung von 6 oder 7% unterstelle, dann sei es angebracht, die Verhandlungen nicht nur mit den Ärzten, Handwerkern und Arbeitgebern zu führen, sondern auch mit den gewerkschaftlichen Spitzenorganisationen, um diese mit in die Verantwortung hereinzubringen. Man dürfe nicht nur Forderungen an den Staat stellen, sondern diesem auch helfen, wenn er der Hilfe bedürfe. Hier sehe er eine Chance. Wenn die Gewerkschaften an der Lohnfortzahlung interessiert sind, dann müßten sie auch bei der Entlastung der Wirtschaft mitwirken und dann ebenso bei der Lohnpolitik wie bei der Arbeitszeitfrage. Daß das möglich ist, habe sich schon gezeigt. Einen solchen Kompromiß sollte man noch suchen, nicht aber dem vorliegenden zustimmen. Wenn man dem vorgelegten Kompromiß zustimme, werde man in wenigen Wochen vor der gleichen Situation stehen wie vor acht Tagen und vor drei Wochen; die geringste Detailfrage könne Anlaß für eine neue Krise geben. Immer aber werde der Anschein erweckt, als ob die CDU die Schuld trage, während der Koalitionspartner die Verantwortung für diesen dornenvollen Weg trage. Er warne vor weiterem Nachgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> befürchtet, daß eine Einheit der Fraktion eventuell bei der Schlußabstimmung nicht mehr vorhanden sein könnte, da die FDP ja nicht fest zugesagt habe, der Lohnfortzahlung zuzustimmen. So könne es möglich sein, daß der eine oder der andere in der Schlußabstimmung anders stimmen müsse als die Fraktion. Die Zustimmung zum Kompromiß sei für ihn nicht leicht. Man müsse die Gewißheit haben, wie sich die FDP verhalten will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> stellt fest, daß sich ja die Fraktion an sich schon einig gewesen sei und daß niemand daran denke, den Arbeitsminister zu desavouieren. Deshalb werde es möglich sein, sich auch noch über den neuen Kompromiß zu einigen. Es gehe aber nicht an, daß die FDP bei der Lohnfortzahlung außer Obligo bleibe. Wenn es so weitergehe, daß man vom Koalitionspartner immer nur punktuelle Zusagen bekomme, dann könne man nicht dauernd um des lieben Friedens willen immer nur deren Entscheidungen hinnehmen. Deshalb solle man jetzt in dieser Frage nicht eher eine Entscheidung treffen, bis man wisse, daß auch in den großen Fragen der kleinere Koalitionspartner wirklich mitgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> weist darauf hin, daß der Altbundeskanzler die Fraktion beschworen habe, das Sozialpaket anzunehmen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> habe Recht mit der Behauptung, daß die FDP keineswegs bereit sei, der CDU/CSU zu helfen. Bezüglich der Lohnfortzahlung werde die FDP für die versicherungsrechtliche Lösung stimmen. Man sollte sich in dieser Beziehung keine Illusion machen. Die FDP habe ihm, dem Redner, gegenüber erklärt und ihn autorisiert zu sagen, daß sie zu irgendwelchen Kompromissen nicht bereit sei.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, möchte der Fraktion vor Augen führen, daß man, bevor man folgeschwere Entschlüsse faßt, sich über deren eventuelle Folgen Gedanken machen müsse. In Berlin, wo die Fraktion einstimmig für das Sozialpaket eingetreten ist, habe er Bedenken geäußert, daß sehr wahrscheinlich die <hi rendition="#u">Be</hi>lastungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN012" type="comment"><p>Hervorhebung im Original.</p></note></seg> für die Unternehmen zunähmen, die <hi rendition="#u">Ent</hi>lastungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN013" type="comment"><p>Hervorhebung im Original.</p></note></seg> in Wirklichkeit aber nicht eintreten würden. Wenn man nun diesen Kompromiß annähme, stimme die FDP in der Lohnfortzahlung gegen die CDU/CSU. Die SPD sei gespalten, aber das Gesetz käme mit knapper Mehrheit durch. Dies würde bedeuten, daß die Arbeitnehmer keinen Pfennig mehr bekämen, als wie sie es bei der versicherungsrechtlichen Lösung, die die Arbeitgeber ja freiwillig angeboten haben, bekommen hätten.</p>
				<p>Auf der anderen Seite fühle sich eine große Zahl der Arbeitnehmer durch die Krankenversicherungsreform geschädigt. Wenn die FDP für die Krankenversicherungsreform stimmen würde, so wüßte sie, daß sie auf die Arbeitnehmerstimmen sowieso verzichten müßte.</p>
				<p>Die CDU/CSU aber sei, wie der Altbundeskanzler richtig ausgeführt hat, auf die Stimmen der Arbeitnehmer angewiesen, wenn sie die absolute Mehrheit wiedergewinnen wolle.</p>
				<p>Dagegen wird die FDP dadurch, daß sie für die versicherungsrechtliche Lösung, im Gegensatz zur CDU, stimmt, weitgehend der CDU die Mittelstandsstimmen bei der zukünftigen Wahl abnehmen.</p>
				<p>Man könne ein Sozialpaket aufschnüren oder auch Verschiedenes miteinander auswechseln. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, bitte die Fraktion, die Vorurteile einmal fallenzulassen. Wenn man das Gesetz annehme, stoße man alle vor den Kopf und gewinne politisch nichts. Dieser Meinung sei auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), der als Gewerkschaftler nicht verdächtig ist, mittelständisch infiziert zu sein.</p>
				<p>Wenn man das Sozialpaket so ändere, daß man statt der arbeitsrechtlichen die versicherungsrechtliche Lösung nehme, würden die Arbeitgeber und das Handwerk sich auch mit einer milderen Form der Krankenversicherungsreform zufriedengeben. Dann geschehe folgendes: Die CDU/CSU stimme mit der FDP für die versicherungsrechtliche Lösung, und wenn dann die SPD mit einem Teil der Fraktion gegen die Krankenversicherungsreform stimme, habe sie das Handwerk und die Wirtschaft auf ihrer Seite. Diese Lösung könnte einen weiterbringen, es sei denn, daß man das Sozialpaket überhaupt nicht verabschiede.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> führt aus, daß er sich am Ende einer solchen Debatte nur herzlich bedanken könne. Die Probleme seien klar angesprochen worden, und er habe den Eindruck gewonnen, daß er keinen falschen Weg gegangen sei. Man habe sich für die arbeitsrechtliche Lösung doch nicht deshalb entschieden, weil die FDP dafür oder dagegen sei, sondern weil das für die Beteiligten, auch für die Handwerker, die klarste, sauberste und beste Lösung sei. Wenn man diese Lösung erst ein paar Jahre praktiziert haben werde, werde auch die Stärkung der personalen Beziehungen gerade im Handwerk deutlich geworden sein; das sei nicht bloße Theorie. Es sei der Einwand erhoben worden, daß das, was ursprünglich an personalen Elementen gedacht gewesen sei, jetzt nicht verwirklicht werde. Dagegen sei zu sagen, daß doch jetzt 1,4 Millionen Arbeiter, die bisher voll pflichtversichert waren, jetzt in die Freiheit und damit in die Entscheidungsfreiheit entlassen werden. Daß das mit einem Opfer verbunden sei, wolle er nicht erwähnen. 3 Millionen Arbeitnehmern gebe man die Möglichkeit, nun im Kostenerstattungssystem auch die Freiheit zu haben, die man dem Versicherten ganz allgemein eröffnet haben wolle. Wenn weiter eingewandt werde, man treibe die Wähler der FDP in die Arme, und wenn der Mittelstand beklage, daß es nicht gelungen sei, die Selbstbeteiligung durchzusetzen, dann sei daran nicht die CDU, sondern die FDP schuld.</p>
				<p>Was die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> anbelange, so habe er, der Minister, gehofft gehabt, er bekomme eine Alternative zu hören. Eine solche sei aber nicht angeboten worden. Ursprünglich habe der Arbeitgeber 3% und der Arbeitnehmer 5% bezahlen sollen; jetzt solle der Arbeitgeber 2,5% und der Arbeitnehmer 3,5%<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-02-04-t1545_EP_FN014" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: 3,6%.</p></note></seg> bezahlen. Man könne doch nicht ernsthaft sagen, daß dies eine neue unzumutbare Belastung für den Arbeitnehmer darstelle. Allerdings müsse eingeräumt werden, daß eine Rückgewähr nicht möglich ist. Er frage, ob einer im Saal hier glaube, daß es möglich wäre, eine so schwerwiegende Frage auf dem Weg der Verhandlung zwischen Arbeitgebern und Gewerkschaften zu klären, und daß der DGB jetzt vielleicht seine Ansichten des totalen Versicherungszwanges aufgeben und sich vielleicht auch noch Zugeständnisse in der Frage der Arbeitszeitverkürzung abringen würde. Sicher würde man erleben, daß der DGB die Lohnfortzahlung, die Arbeitszeitverkürzung und die totale Versicherungspflicht aller Arbeitnehmer verlangen würde. Er frage sich, was die Arbeitgeber dabei gewinnen könnten. Er wolle vermeiden, daß sich Vorgänge wie in Schleswig-Holstein wiederholen. Diese Frage müsse der Gesetzgeber regeln. Gegen den anderen Vorschlag wehre er sich.</p>
				<p>Die Fraktion sei aufgerufen, hier und heute ihre Entscheidung zu fällen, wobei die Frage der Versicherungspflichtgrenze nicht wieder aufgerollt werden könne, nachdem die Fraktion bereits in einer Kampfabstimmung darüber entschieden habe. Wenn sich die Fraktion auf den Boden dieses Kompromisses stelle, dann könne wohl die FDP auch zu der Überlegung kommen, diesen Kompromiß ebenfalls anzunehmen. Deshalb solle die Fraktion durch einen Beschluß klare Verhältnisse schaffen, die man dann der FDP mitteilen kann. Wenn dieser Beschluß zustande komme, könne man die Dinge weitergestalten, und man werde etwas zustande bringen, von dem draußen gesagt werde, daß diese Regierungskoalition eben doch der politischen Entscheidung noch fähig sei. Das werde sicher auch honoriert werden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> erinnert daran, daß verschiedentlich von der Bedeutung eines guten Familienlastenausgleichs geredet worden sei. Sie wolle aber Klarheit darüber haben, wie es nun mit der Überbrückung von Januar bis April werde. Sie beantrage, eine Überbrückung von Januar bis April zu geben, in jedem Falle aber dafür Sorge zu tragen, daß bei einem späteren Inkrafttreten die Etatmittel für das Kindergeld erhalten bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß die Fraktion bereits beschlossen habe, diese Etatmittel nicht anzugreifen. Man würde aber weitere Verhandlungen mit der FDP erschweren, wenn man in diesem Augenblick weitergehende Beschlüsse fassen würde. Im übrigen sei dieser Wunsch der Fraktion bei den Koalitionsverhandlungen bereits vorgetragen worden. Es sollte niemand am guten Willen zweifeln, auch diese Sache zu regeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> beruft sich darauf, daß ihm zugesagt worden sei, darüber abstimmen zu lassen, daß die Diätenerhöhung nicht vor der Kindergeldregelung auf die Tagesordnung gesetzt würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, die Fraktion habe beschlossen, den Vorschlägen des Bundestagspräsidenten hinsichtlich der Diätenerhöhung beizutreten; die 1. Lesung werde am Freitag sein. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> so verstanden, daß die Diätenerhöhung nicht eher in das Bewußtsein der Öffentlichkeit eintreten sollte als die Erhöhung des Kindergeldes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> stellt fest, daß also die Abstimmung über seinen Antrag abgelehnt werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> widerspricht und stellt die Frage an die Fraktion, ob man bereit sei, dem vorgeschlagenen Kompromiß zum Sozialpaket beizutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> verlangt eine alternative Fragestellung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> führt aus, daß es doch notwendig sei, daß die Fraktion ein verhandlungsfähiger Körper ist. Man brauche eine politische Entscheidung. Wenn die Fraktion heute ihren politischen Führungsanspruch deutlich mache, werde sich die FDP anschließen.</p>
				<p>In der Abstimmung ergibt sich eine Mehrheit für den Kompromiß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> regt an, nun auch in den Äußerungen nach draußen möglichst einmütig aufzutreten. Man habe jetzt mehr als eine nur taktische Runde und habe durch diese Diskussion für die Fraktion eine ganze Menge gewonnen. Man sollte versuchen, wieder so zueinanderzufinden, wie das der Geist dieser Diskussion gewesen sei.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
