<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1962-03-22-t1235_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
                  <author>Corinna Franz</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2004</date>
                  <idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001-1009/1</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. März 1962</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1962-03-22">
               <time type="start" when="12:35:00"/>
               <time type="end" when="14:30:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-03-22-t1235_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1962-03-22-t1235_EP_div_SVP-1">A. Bau- und Wohnungswesen. Bauwesen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-03-22-t1235_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[Bau- und Wohnungswesen. Bauwesen]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bedauert, daß die Fraktion beim angesetzten Thema Baustopp so schwach besetzt ist.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> trägt den in den stattgefundenen Besprechungen (mit Kabinett und FDP) erarbeiteten Entwurf vor. Die FDP wolle den Entwurf noch beraten und am kommenden Dienstag zu einer Entscheidung kommen. Darauf habe man mitgeteilt, daß die CDU/CSU-Fraktion wohl heute zu einer Entscheidung kommen werde, aber bereit sei, die Entscheidung der FDP abzuwarten. Der Bundeswirtschaftsminister, der am Ende der Beratungen erschienen sei, halte den Entwurf nicht für ausreichend. Er wolle, daß der gesamte Wohnungsbau, auch der soziale, der Genehmigungspflicht unterworfen werde. Der Wirtschaftsausschuß der FDP habe den Entwurf abgelehnt und bitte um Erörterung des Themas in der Koalitionsbesprechung.</p>
            <p>Zur Sache selbst sei festzustellen, daß auf dem Bausektor ein bestimmtes und nicht mehr zu erweiterndes Angebot an Bauleistungen einer sich ständig steigernden Nachfrage gegenübersteht. Von der Steigerung der Baukosten gingen gefährliche Wirkungen auf die Gesamtwirtschaft und die Währung aus. Gegen die vorgeschlagenen Maßnahmen werde eingewandt, daß sie gegen das System der Wirtschaftspolitik verstoßen. Wenn aber in einem System Unordnung auftrete, müsse man versuchen, die Ordnung wiederherzustellen. Gemeinsame Maßnahmen des Bundes, der Länder und der Gemeinden hätten sich als nicht durchführbar erwiesen. Nun biete sich dieser Entwurf als brauchbares Mittel an. Man solle versuchen, mit der FDP zu einer Verständigung zu kommen. Wenn sich die FDP aber nicht anschließen wolle, dann müsse man den Entwurf selbst einbringen, weil die Fraktion die Verantwortung für die Baupreise und für die Sparer zu tragen habe. Die Begründung, man habe das System der Wirtschaftspolitik aufrechterhalten wollen, werde für niemanden eine Entschuldigung bedeuten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> tritt dieser Auffassung bei. Wenn die FDP schon nicht mitmachen wolle, dann solle man auch keinen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und Genossen einbringen, sondern einen Fraktionsantrag.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> empfiehlt, die Formulierung des Antrages durch die Fraktion zu übernehmen. Der Auffassung des Wirtschaftsministers, daß auch der Wohnungsbau einschließlich des sozialen Wohnungsbaues eingeschlossen werden solle, könne er nicht beitreten.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> meldet Bedenken gegen die Lizenzierung an, wenn er auch anerkennt, daß etwas geschehen müsse. Die Baubehörden seien bei der Festsetzung der Dringlichkeit überfordert. Deshalb schlage er eine degressive Bausteuer vor. Man könne eine Zusatzumsatzsteuer einführen, die sich um je 1% ermäßige für jeden Monat, den ein Bauvorhaben herausgeschoben werde. Dadurch würden Entscheidungen der Baubehörden über die Dringlichkeit entbehrlich.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> anerkennt, daß dies ein interessanter Gedanke sei; aber er frage sich, ob diese Maßnahme wirklich sozial sei; wer es sich leisten könne, werde trotzdem bauen.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> erklärt, daß er der Einbringung des Antrages zustimmen könne, wenn es gewährleistet sei, daß man über Einzelheiten noch diskutieren könne und in der Entscheidung in der Sache frei bleibe.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß sich das aus der Natur der Sache ergebe.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> erläutert, daß er den Antrag nicht unterstützen könne, weil man den frei finanzierten steuerbegünstigten Wohnungsbau herausgelassen habe. Es sei notwendig, gegen Luxuswohnungen etwas zu unternehmen. Außerdem seien die zulässigen Baukosten für Eigentumswohnungen zu hoch angesetzt. Dies solle man noch überlegen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erklärt, daß diese Fragen während der Ausschußberatungen noch geprüft würden.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> bemerkt, daß er an den vorgeschlagenen Formulierungen mitgearbeitet habe. »Mitgearbeitet« bedeute aber nicht Zustimmung zu den Grundsatzfragen. Auf die grundsätzliche Bedeutung dieser Vorschläge müsse hingewiesen werden. Der Erlaß dieser VO bedeute eine pragmatische Handhabung von Schwierigkeiten, die der großen Grundlinie der Wirtschaftspolitik widerspreche. Der Wirtschaftsminister habe die Einbeziehung des sozialen Wohnungsbaues gefordert, die Politiker der Fraktion lehnten diese Forderung aus politischen Gründen ab. Hier erfolge ein erster und entscheidender Einbruch in die freie Marktwirtschaft, nämlich in die preisregulierende Funktion des Marktes, noch dazu auf einem Gebiet, das unübersichtlich ist. Außerdem sei in Frage zu stellen, ob die vorgeschlagene Lösung praktikabel sei. Bei dieser Sachlage solle man auch wirklich noch einmal überlegen, ob man nicht auch den sozialen Wohnungsbau mit seinen 300 000 Wohnungen einbeziehen wolle. Die jetzt entstandene Situation habe ihre Wurzel in der nicht praktikablen Form der Verfassung, die es nicht ermögliche, mit den Ländern übereinzukommen. Auch diesen Aspekt der Sache solle man sich einmal überlegen. Was den Antrag selbst anbelange, so könne man unterstellen, daß er von der FDP abgelehnt werde. Wegen der grundsätzlichen Bedeutung der Sache solle man aber noch einmal versuchen, ob man nicht mit der FDP zu einem Koalitionsantrag kommen könne. Wenn man marktkonform zu Rande kommen könne, wäre es besser.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betont, daß man etwas unternehmen müsse. Man könne aber nur etwas beschließen, was auch durchführbar ist. Wenn es aber eine lex imperfecta werde, dann habe man sich nicht nur blamiert, sondern auch noch der Sache geschadet. Wenn man den Antrag prüfe, komme man zu dem Ergebnis, daß das Wichtigste das Gespräch mit den Ländern sei, die dieses Gesetz durchzuführen hätten. Schon im Vorjahr habe der Ministerpräsident von Nordrhein-Westfalen einen Baustopp versucht; man solle ihn fragen, wie weit er dabei gekommen ist. Die Durchführung einer solchen Maßnahme liege doch wesentlich in den Händen der Kommunen. Bei dieser Überlegung sehe man, daß ohne die Länder und Gemeinden eine praktikable Lösung nicht zu erzielen ist.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) anerkennt, daß das Problem dringend ist; ob aber der vorgeschlagene Weg der richtige sei, das sei eine andere Frage. Die Haltung der FDP sei schon vor acht Tagen die gleiche gewesen wie heute. Was die Überlegungen im Kabinett anbelange, so müsse man sich wirklich überlegen, ob die Fraktion nun vorprellen solle. Er selbst könne im übrigen dem Entwurf nicht in allen Einzelheiten zustimmen, weil er noch in gewissen Punkten ergänzt werden müsse. Außerdem sei bekannt, daß sich die Kommunen vorsichtshalber Genehmigungen in unvorstellbarem Ausmaß erteilt haben; in dieser Hinsicht müßten also noch einschränkende Vorschriften vorgesehen werden. Auch sei zu prüfen, ob die von zwei Ministerien vorgebrachten Einwände verfassungsrechtlicher Art tatsächlich bestehen oder ob diese Bedenken ausgeräumt sind.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> unterstreicht die Ausführungen des Vorredners. Man stehe an einem Wendepunkt der Politik und müsse sich sehr genau überlegen, was man tun wolle und ob man die Konsequenzen übersehen könne. Man komme doch nicht an der Tatsache vorbei, daß die entstandene Nachfrage zum großen Teil Ergebnis der eigenen Politik ist. 15 Jahre lang habe man den Wohnungsbau mit gewaltigen Mitteln subventioniert, ohne eigentlich ans Ziel zu gelangen, weil immer noch Bedarf vorhanden ist. Man habe die öffentlichen Bauten gefördert und wohl dabei gemeint, man müsse alles auf einmal tun. Dazu habe man eine sehr legere Geldpolitik betrieben. Jetzt gehe es darum, die Nachfrage einzuschränken. Dabei müßten Maßnahmen vermieden werden, die in die Zwangswirtschaft und in die Korruption führen. Man müsse versuchen, die Dinge marktwirtschaftlich in den Griff zu bekommen. Deshalb sei der Gedanke des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> überlegenswert. Durch die im Entwurf vorgesehene Regelung seien aber die Behörden überfordert, weil sie ja keine Politik zu machen hätten, sondern nur nach klaren Richtlinien arbeiten könnten. Es werde schwierig sein, innerhalb des Bundesgebietes überall richtig zu verfahren. Wenn man alle diese Dinge bedenke, sehe man, an welcher bedeutenden Wende man sei, und man müsse davor warnen, einen solchen Schritt zu tun, ohne daß alle Konsequenzen wirklich überlegt sind.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> empfiehlt, die Sache nicht zu übertreiben, sondern nüchtern zu betrachten. Für ihn stelle sich die Frage, warum der Bundeswirtschaftsminister die Hereinnahme des sozialen Wohnungsbaues gefordert habe und aus welchen Gründen er mit dieser Forderung aufgetreten ist.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> erklärt, daß er den vorgelegten Entwurf nicht für praktikabel halte. Wenn man die Beamtenschaft korrumpieren wolle, müsse man solche Gesetze schaffen. Mit diesen Vorschlägen werde man nur Unfrieden stiften. Man solle lieber dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> folgen. Dieser Zahlung könne man sich entziehen, indem man warte; das sei nicht unsozial.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> führt aus, daß diese Diskussion genau seinen Erwartungen entsprochen habe, auch hinsichtlich der an der Diskussion beteiligten Personen (starke Unruhe). Niemand habe das Recht so zu tun, als ob diese Entwicklung wie ein Blitz aus heiterem Himmel gekommen sei, zumindest jene nicht, die bereits dem 3. Bundestag angehört haben. Schon an der Jahreswende 1961/62 habe man die gleiche Diskussion geführt, und damals sei mit den gleichen Argumenten der Baustopp abgelehnt worden wie der heutige Entwurf. Schon damals habe er darauf hingewiesen, daß alle Versuche, zu einer Dämpfung der Baukonjunktur auf freiwilliger Basis zu kommen, fehlgeschlagen seien. Es sei unabweisbar, den Baumarkt durch Gesetz zu ordnen. Dabei gebe er gerne zu, daß der vorgelegte Entwurf noch verbesserungsfähig sei. Daß in bezug auf die freie und soziale Marktwirtschaft einige Unterschiede in der Auffassung bestehen, wisse man nicht erst seit heute. Das halte er auch nicht für gefährlich, sondern für fruchtbar, weil man von den beiden Polen her schon zu hervorragenden Ergebnissen gekommen sei, die sich in den Erfolgen der Wirtschaftspolitik niedergeschlagen hätten. Zu den ethischen Prinzipien dieser Wirtschaftspolitik gehöre es aber, die lebensnotwendige Nachfrage zuerst und zuvörderst zu befriedigen. In bezug auf den Wohnungsbau gebe es diese lebensnotwendige Nachfrage. Man werde es niemandem, der jahrelang auf eine Wohnung gewartet [hat], klarmachen können, daß es sich nicht um lebensnotwendigen Bedarf handele und daß er seine Nachfrage zurückstellen müsse. Außerdem verlaufe ja jetzt schon der Wohnungsbau degressiv. Man werde alle diese Dinge nicht in den Griff bekommen, wenn man dem Entwurf nicht zustimme. Was verbesserungsfähig ist, könne verbessert werden, entscheidend aber sei es, eine Tat zu setzen, jetzt und hier, und von dieser Basis aus an die möglichste Verbesserung des Entwurfs heranzugehen. Dieser Entwurf erfasse 60% des Hochbauvolumens; damit werde man die 10%, die das Faß zum Überlaufen bringen, in den Griff bekommen, und dann könne man weiter überlegen, wie die Baupolitik betrieben werden solle.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> begrüßt den Verlauf der Diskussion, wenn sie auch nicht ganz frei von Polemik gewesen sei. Aber alle Diskussionsbeiträge hätten bewiesen, daß sich die Fraktion bewußt sei, daß ein gangbarer Weg gesucht werden müsse.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> erklärt, daß man sich wohl dazu bekennen könne, daß der Preis regulierende Wirkung auf dem Markte haben müsse. Die Frage sei aber, ob die Preise im Wohnungsbau sozial tragbar seien. Diese Frage müsse verneint werden. Es gehe jetzt also darum, hier Ordnung zu schaffen. Der Wirtschaftsminister habe den Entwurf nicht abgelehnt, sondern eine Verschärfung gefordert. Der Gedanke des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> sei interessant, führe aber dazu, daß gerade die Schwächeren nicht bauen könnten, während die finanziell Starken trotzdem bauen würden. Der vorgeschlagene Entwurf sehe ausdrücklich vor, daß die Einschränkungen nur dort wirken sollten, wo eine Überhitzung festzustellen ist. Man solle auch etwas mehr Zutrauen zur Verwaltung haben, daß sie mit diesem Gesetz auch in der Praxis fertig werde. Jetzt müsse rasch etwas geschehen; auch wenn man über den Entwurf nicht in allen Punkten glücklich sei, solle man ihm doch zustimmen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> erklärt sich außerstande, dem Entwurf zuzustimmen. Man solle zum Ausdruck bringen, daß man an die Bundesregierung die Aufforderung richte, innerhalb eines Monats einen durchdachten Vorschlag vorzulegen. Das sei doch das Einfachste.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> verweist darauf, daß sich die Bundesregierung seit der Jahreswende mit diesem Thema befasse, ohne daß etwas dabei herausgekommen wäre. Wenn man nun beginne, neue Überlegungen anzustellen, dann werde der Ruin beginnen und die Dinge würden noch verschärft, so daß man sie überhaupt nicht mehr unter Kontrolle bringen könne. Der vorgelegte Entwurf stelle das kleinste Übel dar. Man wolle erreichen, daß die Baukapazität vernünftig ausgenutzt werde. Es könne sich nicht um eine unvernünftige Drosselung des Baumarktes handeln. Das Bauvolumen betrage 48 Milliarden DM, davon entfielen 8 Milliarden auf den Tiefbau. Dieser Entwurf erfasse etwa 25 Milliarden DM. Hier liege die konjunkturpolitische Spitze, die abgebrochen werden müsse. Die Forderung, den sozialen Wohnungsbau einzubeziehen, stoße auf ernste Bedenken: Wenn man die Verteidigungsbauten nicht einbeziehe, könne man auch den Wohnungsbau nicht einbeziehen, sonst werde sofort der Ruf kommen: Kasernen statt Wohnungen! Außerdem würde es geradezu die Planwirtschaft vervollkommnen, wenn man alles einbezöge. Der vorgelegte Vorschlag sei gut überlegt, mit Sachverständigen beraten und werde wohl auch praktikabel sein. Diese Sache sollte ein Antrag der Fraktion, und nicht der einzelner Abgeordneter sein.</p>
            <p>Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> (BMWo) betont, daß man natürlich mit den Ländern über die Durchführung des Gesetzes verhandeln müsse. Jedoch würden die Länder sicher verlangen, daß der Bund sage, was er wolle. Dafür sei die Entschließung der Fraktion die Voraussetzung. Ohne gesetzliche Grundlage sei natürlich nichts zu machen. Wenn man den sozialen Wohnungsbau einbeziehen wolle, dann müsse man auch die ganze übrige Freiliste streichen; dann aber werde das Gesetz nicht mehr praktikabel sein, weil dann 100% des ganzen Bauwesens einbezogen würden, während es genüge, 10 % unter Kontrolle zu bekommen; das wäre auch eine Überforderung der Verwaltung. Alle sonst vorgebrachten Bedenken könnten durchaus im Ausschuß beraten werden, könnten aber die Fraktion nicht von der Verantwortung befreien, daß sie eine Entscheidung zu treffen habe.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> bedauert, daß Bund, Länder und Gemeinden nicht eine gemeinsame Regelung ohne gesetzliche Grundlagen gefunden haben. Offenbar sei die Solidarität der Gewissen unterentwickelt. Gewiß sei der nun vorgeschlagene Weg sehr schwer, aber selbst der Wirtschaftsminister weise durch seine Forderung nach einer Verschärfung darauf hin, daß dringend etwas geschehen müsse. Man solle nun nicht aus jeder Sache eine Systemfrage machen, sondern den Problemen praktisch begegnen. Vielleicht könnte bei Gesprächen mit der FDP noch etwas erzielt werden. Für diese Gespräche sei aber der Entwurf eine Diskussionsgrundlage. Man müsse aber noch prüfen, ob man die Wirkung des Gesetzes nicht auf den 20. März festlegen müsse, damit das Ganze nicht ein Schlag ins Wasser werde.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> verweist darauf, daß niemand in der Fraktion den Ernst der Lage verneint habe. Der vorgelegte Entwurf stelle die Auffassung einer breiten Gruppe dar, auch der Wirtschaftsminister sei kein fanatischer Gegner des Entwurfs. Diesem Vorschlag stehe nur der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> gegenüber; es sei aber zu bezweifeln, ob dieser Vorschlag wirklich das erziele, was er wolle. Leider sei es nicht möglich, die Ausgaben von Bund, Ländern und Gemeinden im Sinne dieser Problematik abzustimmen. Wenn man nun etwas unternehme, müsse man regional vorgehen. Wenn es auch Schwierigkeiten geben könne, so sei es doch übertrieben, von einer Korruption des Staatsapparates zu sprechen. Wenn das der Fall wäre, dann könne man wohl überhaupt nicht mehr von einem Staat sprechen. Wenn dieses Gesetz beschlossen und durchgeführt werden solle, dann müsse der Beamte wissen, daß der Staat hinter ihm steht ebenso wie die öffentliche Meinung. Wenn man auch die gegebenen Anregungen berücksichtigen müsse, so könne man doch die Sache nicht acht oder zehn Tage in der Schwebe lassen, weil es sonst zu einer Überschwemmung mit Bauanträgen kommen werde. Deshalb solle man den Antrag als Fraktionsantrag einbringen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerRudolf_1959-07-24">Werner</name> befürchtet, daß in den sozialistisch regierten Ländern Mißbrauch mit diesem Gesetz getrieben werden könnte. Deshalb könne er dem Entwurf nicht zustimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Wittmer-EigenbrodtKurt_1957-10-15">Wittmer-Eigenbrodt</name> glaubt nicht daran, daß die Regierung einen ernsthaften Vorschlag machen werde. Es sei aber zu überlegen, ob man nicht sagen könnte, daß alles, was begonnen ist, fertig gebaut werden könne. Damit würde man nicht über das Ziel hinausschießen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> verneint die Möglichkeit, sich auf einen Appell an die Regierung zu beschränken. Man müsse handeln. Die Fraktion solle heute und hier entscheiden, ob sie dem vorgelegten Entwurf zustimmen wolle oder nicht. Die Sache könne nicht noch einmal verschoben werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> faßt die Diskussion dahingehend zusammen, daß wohl alle Argumente vorgebracht worden seien. Manche vorgebrachte Kritik verlange ernste Beachtung. Gewiß sei Korruption möglich. Man müsse aber auch erkennen, daß eine gewisse Korruption schon in der Tatsache liege, daß ein Teil der Menschen von gewissen Möglichkeiten Gebrauch machen könnte, während die weniger Bemittelten von diesen Möglichkeiten ausgeschlossen sind. Was den Hinweis auf die sozialistischen Länder anbelange, so sei zu sagen, daß diese ohnehin täten, was sie wollten; hier könne man höchstens eine Bremse einbauen. Es erscheine etwas übertrieben, wenn von einer Wende der Politik gesprochen werde. Schon in den vergangenen Jahren habe man eindeutig gegen gewisse Grundsätze der Marktwirtschaft verstoßen, besonders auch im Wohnungsbau. Habe man nicht durch eine Gewährung von Subventionen aller Art gegen diese Grundsätze verstoßen? Jetzt komme es darauf an, angesichts der brennenden Situation einmal eine Initiative zu ergreifen. Durch Hinausschieben werde die Sache nicht besser. Es wäre auch nicht erwünscht, wenn eine Initiative von der SPD komme. Allgemein sei anerkannt worden, daß etwas geschehen müsse. Deshalb solle die Fraktion den Antrag übernehmen. Bedenken sollten zurückgestellt werden im Vertrauen auf die Möglichkeit, im Ausschuß die notwendigen Änderungen herbeizuführen. Gewiß sei der Entwurf nicht der Weisheit letzter Schluß, aber ein anderer Weg biete sich nicht. Auch eine Beratung mit der Bundesregierung sei nicht mehr möglich. Diese habe gesagt, sie wolle eine Kommission einsetzen, die in 10 Tagen ihr Ergebnis vorlegen werde. Jetzt seien schon sieben Tage verstrichen. Aus diesen Gründen befürworte er einen Fraktionsantrag. Daneben sollte man versuchen, noch mit der FDP zu einer Einigung zu kommen. Vielleicht könnte ein Entschluß der Fraktion eine solche Einigung mit der FDP sogar erleichtern.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> bittet unter Hinweis auf die schwache Besetzung der Fraktion um zahlenmäßige Feststellung des Abstimmungsergebnisses.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> hält eine Abstimmung überhaupt nicht für richtig. Man solle die FDP nicht vor vollendete Tatsachen stellen. Innerhalb der Koalition sollte keine Pression ausgeübt werden. Bei der Besetzung der Fraktion könne man so grundsätzliche Fragen überhaupt nicht entscheiden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> verweist darauf, daß die FDP über das Prozedere informiert sei und folglich nicht überrascht sein könne. Diese Fraktionssitzung sei ausdrücklich zur Beratung dieses Punktes einberufen worden. Man komme in eine schwierige Lage, wenn man Rücksicht darauf nehme, daß viele Fraktionsmitglieder nicht erschienen oder weggegangen sind.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> empfiehlt, die Beratungen in der vorgesehenen Kommission noch fortzusetzen und aufgrund dieses Ergebnisses weiterzuverhandeln. So werde man am besten durchkommen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> schlägt folgendes Verfahren vor: Die Fraktion übernimmt den vorgeschlagenen Entwurf; die Kommission befaßt sich mit den gemachten Anregungen; auch der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> werde diskutiert; bis nächsten Dienstag solle festgestellt sein, ob sich auch die FDP dem Entwurf anschließe. Die Fraktion ist mit diesem Verfahren einverstanden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-03-22-t1235_EP_FN001" type="comment">
                     <p>FDP-Gesetzentwurf über das Verbot der Errichtung oder Veränderung von Verwaltungs-, Büro- und Repräsentationsgebäuden (Drs. IV/341 vom 6. 4. 1962) sowie CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Einschränkung der Bautätigkeit (Drs. IV/353 vom 11. 4. 1962).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>