<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
                  <author>Corinna Franz</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2004</date>
                  <idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001-1009/3</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 29. Juli 1964 (1. Sitzung)</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>16 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1964-07-29">
               <time type="start" when="10:05:00"/>
               <time type="end" when="13:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Fraktionsvorsitzenden.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht zur politischen Lage.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Erhöhung der Postgebühren.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[1. Eröffnung]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung mit dem Nachruf auf den verstorbenen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LermerJosef_1953-10-06">Lermer</name>, dessen Verdienste um die CDU und die Fraktion er kurz würdigt.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>[2. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
            <p>Sodann erläutert er, daß es sicher Absicht der SPD sei, durch diese wegen der Telefongebühren erzwungene Sondersitzung Uneinigkeit innerhalb der CDU/CSU zu erzeugen. Es komme deshalb ganz entscheidend darauf an, sich so zu verhalten, daß man nach dieser Sitzung und der Plenarsitzung nicht unglücklicher wegfahre, als man gekommen sei. Es komme darauf an, sich klug und diszipliniert zu verhalten. Man befinde sich in einer schwierigen Lage, aber man müsse sich zusammenfinden und die Gemeinsamkeit der CDU/CSU und der Koalition und die Autorität des Bundeskanzlers dartun.</p>
            <p>Am vergangenen Freitag habe der Bundestagspräsident bei ihm angerufen und mitgeteilt, daß die Opposition eine Sondersitzung verlange. Da nach der Verfassung dieses Recht zwingend ist, habe man sich verständigt, diese Sitzung am heutigen Tage abzuhalten. Innerhalb der Fraktion habe man nicht – wie bei den anderen Parteien – nur eine Stunde Fraktionssitzung vorgesehen, sondern einen Nachmittag für den Vorstand und einen Vormittag für die Fraktion angesetzt. Auch habe man geprüft, ob es nicht möglich sei, diese Sitzung zu vermeiden. Man habe dem Bundeskanzler vorgeschlagen, diese Sitzung dadurch überflüssig zu machen, daß die Regierung erklärt:</p>
            <list type="undefined">
               <item>
                  <label>1.</label>
                  <p>Wir halten an unserem Beschluß fest;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>2.</label>
                  <p>wir haben Verständnis dafür, daß das Haus sich äußern will, bevor wir unseren Beschluß in Kraft setzen, und</p>
               </item>
               <item>
                  <label>3.</label>
                  <p>wir werden deshalb unseren Beschluß zum 15.10. in Kraft setzen, nachdem das Haus in normalem Ablauf Gelegenheit hatte, sich zu äußern.</p>
               </item>
            </list>
            <p>Der Bundeskanzler habe sich aus ernsten Gründen anders entschieden und gesagt, daß er jetzt auch aus anderen Gründen die Klarheit und die Führungsbestätigung für seine Politik brauche. Deshalb sei man nun beisammen und werde versuchen, der Regierung in einer schwierigen Lage zu helfen.</p>
            <p>Jetzt wolle er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, über die am Vortage durchgeführte Vorstandssitzung berichten und auch über die außenpolitischen Fragen, die dabei besprochen worden sind, wobei er hoffe, daß es nicht zu einer Debatte oder gar zu einer kontroversen Debatte komme.</p>
            <p>Der Bundeskanzler habe erneut angekündigt, daß er den Mitgliedsstaaten der EWG einen Vorschlag für Fortschritte in der europäischen Einigung vorlegen werde; weiter, daß er die Politik der deutsch-französischen Freundschaft und Zusammenarbeit unbeirrt fortsetzen und vertiefen werde. Beides habe die Zustimmung des Fraktionsvorstandes gefunden. Sodann habe der Bundeskanzler berichtet über seine Gespräche mit dem sowjetischen Botschafter<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Andrej A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name>.</p>
                  </note>
               </seg> und auch mit dem Chefredakteur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name>. Heute sei die Presse voll von Spekulationen über einen Besuch des sowjetischen Ministerpräsidenten<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Nikita S. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>.</p>
                  </note>
               </seg> in Bonn. Hier eile wohl manches den tatsächlichen Ereignissen voraus, und es mischten sich wohl Wünsche, Erwartungen und Vermutungen mit Tatsachen. Wenn der sowjetische Ministerpräsident zu Gesprächen über alle Fragen, die zwischen der Sowjetunion und Deutschland offen sind, nach Bonn kommen wolle, so sei das zu begrüßen. Die Bundesregierung, die für alle Deutschen zu Gesprächen verpflichtet und berechtigt ist, werde ihn freundlich empfangen. Solche Gespräche müßten selbstverständlich gut vorbereitet sein und mit den Verbündeten abgestimmt werden; die jüngste Drei-Mächte-Erklärung<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Erklärung der Drei Mächte vom 26. 6. 1964 aus Anlaß des Freundschaftsvertrages UdSSR – DDR.</p>
                  </note>
               </seg> fixiere hierfür wohl den gemeinsamen Standpunkt.</p>
            <p>Seit der letzten Fraktionssitzung habe es in der Presse eine Fülle von Meldungen über eine außenpolitische Diskussion innerhalb der Fraktion gegeben. Aus der Kenntnis der Dinge könne er sagen, daß sich diese Diskussion im Rahmen der Regierungserklärung<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Regierungserklärung vom 18. 10. 1963.</p>
                  </note>
               </seg> gehalten habe, die die volle Zustimmung der Fraktion gefunden habe. Daß über die einzelnen Schritte der Bundesregierung in der Außenpolitik intern diskutiert werde, sei nicht verwunderlich, sondern gutes Recht, vor allem angesichts der stupiden Einfallslosigkeit der SPD. Gleichwohl wäre es besser, wenn diese Diskussion weniger laut geführt würde (Beifall).</p>
            <p>Zu dieser Sondersitzung sei zu bemerken, daß sie die zweite Sondersitzung während einer Sommerpause ist. Die erste sei die gewesen, die auf die Abschnürung des Ostsektors von Berlin am 13. 8. 1961 stattgefunden habe. Damals sei eine Sondersitzung adäquat gewesen, diesmal könne davon eigentlich nicht die Rede sein. Im vergangenen Sommer, während der Debatte über das Teststoppabkommen, wäre es vielleicht angebracht gewesen, eine Sondersitzung zu halten. Diese abschüssige Rangfolge der Werte, die hier bei der Opposition festzustellen sei, müsse doch festgehalten werden. Die SPD habe am 21. Juli zwei Drucksachen vorgelegt, nämlich eine Kleine Anfrage zur Sache und einen Antrag, den Beschluß, der am 1. 8. in Kraft gesetzt werden soll, rückgängig zu machen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Kleine SPD-Anfrage betr. Erhöhung der Postgebühren (Drs. IV/2519 vom 12. 8. 1964) und SPD-Antrag betr. Postgebührenerhöhung (Drs. IV/2479 vom 21. 7. 1964).</p>
                  </note>
               </seg> Beides habe also nicht das Instrument einer Sondersitzung impliziert. Am 24. 7. sei dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> beim Bundestagspräsidenten erschienen und habe die Sondersitzung verlangt. So stehe man jetzt vor der Aufgabe, in einer Sache zu entscheiden, die zur Zuständigkeit der Bundesregierung, nicht aber des Bundestages gehöre.</p>
            <p>Zu Beginn dieser Beratungen müsse man daran erinnern, daß dies unsere Bundesregierung und unser Bundeskanzler ist, der auch in den nächsten zwei Monaten der Ferien mit ungeschmälerter Autorität Innen- und Außenpolitik machen müsse. Deshalb bleibe der Fraktion nichts übrig, als die Bundesregierung zu unterstützen. Freilich übe mancher Kritik an manchen Vorgängen, mancher mangelnden Abstimmung mit der Bundesregierung und auch an der Pressepolitik.</p>
            <p>Der Vorstand der Fraktion habe am Vorabend empfohlen, daß die Fraktion den Antrag der SPD ablehnen solle. Ob diese Entscheidung im Plenum oder in den Ausschüssen erfolgen solle, könne man erst beurteilen, wenn man wisse, wie sich der Koalitionspartner einstellt. Weiter solle ein eigener Antrag eingebracht werden, der weder die Rückgängigmachung des Kabinettsbeschlusses noch seine Aussetzung beinhalte, sondern nach vorne konstruktive Lösungsmöglichkeiten des Gesamtproblems erörtere.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN006" type="comment">
                     <p>CDU/CSU-Antrag betr. Deutsche Bundespost (Drs. IV/2491 neu vom 29. 7. 1964).</p>
                  </note>
               </seg> Soweit sei man am Vortage um 17.00 Uhr gekommen gewesen.</p>
            <p>Bei den Beratungen in einer Dreierkommission, bestehend aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, sei man sich über einen Fünf-Punkte-Antrag einig geworden, wobei Punkt 1 noch in einer gewissen Diskussion sei. Das lasse sich aber wohl lösen. In der CSU-Landesgruppe sei aber am Vorabend auch der Antrag erwogen worden, die Bundesregierung zu ersuchen, ihren Beschluß jetzt nicht zu realisieren. Das sei eine neue Lage gewesen.</p>
            <p>Im Koalitionsgespräch von heute morgen sei er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, davon ausgegangen, daß entsprechend der Mitteilung des Bundeskanzlers die FDP bereit sei, die Bundesregierung zu unterstützen. Die FDP habe aber gesagt, wenn bei der CDU/CSU keine Klarheit bestehe, wie könne man dann von ihr erwarten, daß Klarheit vorhanden sei. Er habe daraufhin die FDP sehr herzlich gebeten, sie möchten sich zunächst der Ablehnung des SPD-Antrages anschließen, und über die taktischen Fragen, wie dann weiter zu verfahren sei, könne man sich doch noch verständigen. So sei man auseinandergegangen. Die Lage sei also schwierig, und es komme jetzt darauf an, richtig zu verfahren und vor allem nicht sichtbar werden zu lassen, daß es vielleicht hier und auch in anderen Fragen zu einem heillosen Krach und Durcheinander in der Fraktion kommt.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>[3. Bericht zur politischen Lage]</p>
            <p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Parteifreunde, zur Außenpolitik möchte ich mich nur ganz kurz äußern, denn es ist schon zu viel gesagt und geschrieben worden auch zu Kontroversen. Die Bundesregierung hat neben einer Erklärung zu der Pressekonferenz des französischen Staatspräsidenten sich nicht mehr geäußert, weil ich den Eindruck habe, nichts zerstört die Freundschaft zwischen Frankreich und Deutschland, die immer und immer – meine feste Überzeugung – der Ansatzpunkt jeder europäischen Politik bleiben muß, mehr als das Hick-Hack in der deutschen Presse und in unseren eigenen Reihen (Beifall).</p>
            <p>Die Positionen sind klar. Sie kennen den deutsch-französischen Freundschaftsvertrag. Sie kennen die Präambel zu diesem Vertrag, die vom ganzen Hause gutgeheißen wurde als das Ziel der Richtlinien der deutschen Politik. So wurde auch verfahren von seiten der Bundesregierung. Der deutsch-französische Freundschaftsvertrag bedeutet nicht, daß die beiden Länder in jeder einzelnen Frage und unter allen Umständen einer Meinung sein müssen oder daß nur eine Meinung gelten könnte, sondern es sind auch durchaus im Gespräch kontroverse Auffassungen vertretbar. Ja gut, das macht sogar den Inhalt der Freundschaft aus. Wenn ich es auf eine kurze Formel bringen darf, dann ist es die: Wir sind der Meinung, daß wir bei unserer deutschen Situation, in der Sehnsucht nach Erfüllung unseres deutschen Anliegens, sei es die Selbstbestimmung aller Deutschen, die Wiedervereinigung, und angesichts der ständig drohenden Gefahr für Berlin nicht darauf verzichten können, daß die NATO in sich gefestigt bleibt, daß wir nicht aus der Integration heraustreten dürfen, daß wir nicht ausweichen und zurückweichen dürfen auf nationale Armeen, die lediglich im Ernstfall zu einer Integration bereit sein sollten. Wir sind auch nicht der Meinung, daß wir das Bündnis mit den Vereinigten Staaten schwächen dürfen, daß wir Amerika und Europa, anstatt fester zusammenzufügen, lösen sollten oder jedenfalls schmälern sollten. Diese gegenseitige Verpflichtung – nein, ich glaube, das ist uns aufgegeben –, das ganze Europa so stark zu machen in der Integration, daß es wirklich ein gleichwertiger Partner für die Vereinigten Staaten sein wird, ein gleichmächtiger wird es, wie die Dinge liegen, ohnedies nicht sein können.</p>
            <p>Das ist vielleicht der tiefste Gegensatz, nicht so wie es manchmal primitiv dargestellt wird, als ob wir die Wahl hätten, etwa die Freundschaft mit Amerika oder die Freundschaft mit Frankreich aufzugeben, als ob nur das eine ginge, oder nur diplomatische Beziehungen zu einem Land und sich vom anderen Land zu lösen [sic!]. Das ist natürlich dummes Zeug. Aber das Entscheidende scheint mir das zu sein, daß eben doch die Vorstellungen Frankreichs von der unseren hier abweichen. Das muß nicht tödlich sein, das ist auch meiner Ansicht nach gar nicht gefährlich. Wir werden weiter daran arbeiten. Aber wenn der französische Staatspräsident von einem europäischen Europa spricht, dann fragen wir natürlich, was er darunter versteht. Wenn nur das zweiseitige Verhältnis Frankreich – Deutschland gemeint sein sollte, dann ist es überflüssig, weil in dem deutsch-französischen Freundschaftsvertrag alle Elemente des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>-Plans bereits enthalten sind und Gegenstand laufender Erörterungen und gegenseitiger Konsultationen sind. Da ist die Kulturpolitik, die Verteidigungspolitik und die Außenpolitik. Verteidigungs- und Außenpolitik können Sie kaum voneinander trennen, und was die Verteidigung anbelangt, so erleben wir ja im Augenblick, daß die NATO ganz bestimmt nicht Zeichen besonderer Stärke aufweist, sondern daß schon eine mangelnde Geschlossenheit festzustellen ist in militärischen Fragen, aber auch z. B. in Fragen der Behandlung des Sowjetblocks in bezug auf langfristige Kredite und anderes mehr. Ich lese Ihnen nur eine Stelle aus der Pressekonferenz des Staatspräsidenten vor, da heißt es: ›Nach Ansicht von uns Franzosen muß das zu schaffende Europa ein europäisches Europa sein. Europäisch, das bedeutet, daß es durch sich selbst und für sich selbst besteht und inmitten der Völker der Welt seine Politik und seine unabhängige Politik haben muß. Das aber gerade wird bewußt oder unbewußt abgelehnt von vielen, die andererseits vorgeben, seine Schaffung zu wollen. Daß Europa keine Politik besäße und somit dem anderen Ufer des Atlantiks unterworfen wäre, scheint jedem heute normal und befriedigend zu sein.‹</p>
            <p>Da haben Sie den inneren Kern der Sache sozusagen. Wir sind nicht der Meinung, daß wir keine Rücksicht auf die amerikanische Politik nehmen sollten. Wir sind nicht der Meinung, daß die Freiheit nur etwa in Berlin verteidigt wird, sondern überall in der Welt, und die gegenseitige Rücksichtnahme scheint mir gerade gegenüber unseren amerikanischen Freunden geboten, denn sie haben sechs voll ausgerüstete und modernste Divisionen auf deutschem Boden stehen. Sie werden von uns jeden Tag angesprochen, wenn in Berlin irgendeine Gefahr zu drohen scheint, und wir können keine Politik machen, daß wir sagen, hier ist eine amerikanische Politik und hier ist eine europäische Politik für sich selbst (Beifall).</p>
            <p>Aber wie schon Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagte, das Auswärtige Amt ist vor allen Dingen dabei, und ich glaube, wir alle zerbrechen uns den Kopf, welche Vorschläge wir erarbeiten könnten, die eng abgestimmt mit Frankreich Aussicht haben, von den übrigen Partnern der Sechsergemeinschaft angenommen zu werden. Vielleicht sogar darüber hinaus, denn ich stelle immer wieder die Frage, ob die Länder, die bereit sind, politisch ihr Schicksal enger miteinander zu verbinden oder jedenfalls eine gemeinsame Politik zu betreiben, unbedingt und unter allen Umständen identisch sein sollten mit dem Kreis derjenigen, die sich in der wirtschaftlichen Integration zusammengefunden haben. Lassen wir also dieses Thema jetzt ruhen, denn jede neue Äußerung in der Presse in einem Zeitpunkt, wo wir weder in Fühlung mit der französischen Regierung stehen – sei es in unmittelbarem Briefwechsel mit dem Staatspräsidenten wie in den Konsultationen –, können alle Äußerungen, die in uns Gegensätzlichkeiten aufzeigen, einmal nur die deutsche Öffentlichkeit verwirren, obwohl ich persönlich glaube, sie ist in dieser Sache völlig klar und eindeutig, aber es kann vor allen Dingen nur die Freundschaft mit Frankreich stören, die unverzichtbar ist, aber ebenso unverzichtbar wie auch die Freundschaft mit den Vereinigten Staaten. Meine Damen und Herren, das ist das, was ich dazu zu sagen hätte.</p>
            <p>Nun haben Sie in der Presse gelesen, daß vorgestern der russische Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name> bei mir gewesen ist. Er hat eine Nachricht überbracht, die in der bekannten formlosen Art auch schriftlich skizziert war. Er hat sie mir in deutscher Sprache vorgelesen und anschließend interpretiert. Nun, zu dem materiellen Gehalt wurden die bekannten Standpunkte vertreten von seiten der Russen, jetzt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>. Aber immerhin in einer sehr höflichen und duldsamen Form.</p>
            <p>Aber dann der letzte Absatz war das Interessanteste, und ich glaube, das ist der Kern überhaupt der Aktion; da steht nämlich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> ist mit dem Kanzler der Meinung, daß in allen gemeinsamen Fragen, insbesondere in den Deutschlandfragen, sehr große Meinungsverschiedenheiten bestehen.</p>
            <p>Gleichwohl vertritt er aber den Standpunkt, daß ein Treffen der Regierungschefs, also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, nützlich sein könnte, um einmal den Standpunkt der beiden Seiten noch zu vertiefen und Mißverständnisse zu beseitigen. Ich habe dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name> gefragt, ob er diesen letzten Absatz interpretieren könne, dann sagte er nein, das wolle er nicht tun, das sei nicht sein Auftrag, aber morgen, das heißt also gestern, komme Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name>, der Schwiegersohn von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, zu mir, und der hätte eine persönliche Botschaft seines Schwiegervaters zu überbringen.</p>
            <p>Nun, zuerst wurde in Anwesenheit von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> ein allgemeines Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name> geführt in konzilianten Formen, nicht von der Härte, wie es bei einem politischen Gespräch etwa mit dem russischen Botschafter notwendig ist. Aber zum Schluß hat er dann die Bitte geäußert, ob er nicht auf Wunsch seines Schwiegervaters mir persönlich mal einige Fragen stellen dürfte. Und es ging also dahin, ob die seinerzeit von dem Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroepperHorst">Groepper</name> etwas verklausuliert ausgesprochene Einladung ernst gemeint sei. Sie war nämlich so formuliert, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> ein Gespräch für nützlich hielte, dann wird eine Einladung an ihn ergehen. Ich habe gesagt, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> das Gespräch für nützlich hielte, dann ist es uns eine Ehre und eine Freude, ihn hier zu empfangen unter der Voraussetzung, daß keine Beschränkung der Thematik erfolgt, also alle Fragen offen sind zur Behandlung und zur Erörterung. Ich habe den Eindruck – aber mehr kann ich auch nicht sagen –, als ob sehr ernste Überlegungen auch von sowjetischer Seite angestellt werden und daß wir jedenfalls in Kürze mit einer Antwort rechnen können. Daß das Interesse vorhanden ist, das ist aus diesen beiderseitigen Aktionen sowohl des Botschafters wie des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name> ganz deutlich geworden. Also das ist das, was ich Ihnen dazu sagen kann, wollen wir auch darüber jetzt mal schlafen und abwarten, welche Reaktionen von seiten Sowjetrußlands erfolgen. Ich glaube, sie werden nicht allzulange auf sich warten lassen.</p>
            <p>Nun, meine Damen und Herren, es ist also in der Welt allerhand in Bewegung und allerhand los. Aber so sauer kann eine Gurkenzeit gar nicht sein, als daß es notwendig gewesen wäre, nach meiner Überzeugung nämlich in bewußter Aufputschung der öffentlichen Meinung, denn das ist keine natürliche Reaktion gewesen, uns hier im Bundestag zusammenzurufen. Ich halte es für einen schlechten demokratischen Stil, der hier geübt worden ist. Und warum ist das der Fall?</p>
            <p>Die SPD, die hat allmählich eine Profilneurose, sie hat sich nämlich in der Europapolitik weitgehend auf den Standpunkt der Regierung gestellt. Sie muß jetzt wieder etwas vorzeigen können, wo sie ganz anderer Meinung ist und wo man in einer billigen Effekthascherei etwas erreichen kann, und dafür war also das Telefon gerade recht, und wir sind in einzelnen Persönlichkeiten noch darauf reingefallen. Meine Damen und Herren, es geht hier nicht darum, ich möchte das ganz deutlich sagen, daß ich hier etwa den Kraftmeier oder den strahlenden Helden spielen wollte, nein, mir geht es hier um die Wahrung einer demokratisch-parlamentarischen Ordnung. Und ich finde, die Demokratie gerät in Verruf, wenn wir um solcher Dinge willen – und es wird hier noch ausgelotet werden, wie die Tatbestände wirklich aussehen –, wenn wir hier uns selbst nicht einigen können. Die Opposition soll machen, was sie will, aber wir sollten wissen, auch was wir zu tun haben.</p>
            <p>Nun, wie ist es mit der Telefonsache: Ich glaube, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> die Dinge eingehender darlegen wird, ich möchte Ihnen nur sagen, daß die Bundesregierung diesen Entschluß nicht leicht und nicht leichtfertig gefaßt hat. Sie wissen, daß der Postverwaltungsrat Vorschläge erhoben hat dahingehend, daß auf Telefon nur ein Teil der zusätzlichen Lasten gelegt werden soll, das übrige auf das Briefporto, 300 Millionen DM auf das Briefporto. Wie sehen die Dinge aus? Mir wurde vorgeworfen – es ist natürlich billig, das zu sagen –, das ist also der Kanzler, der immer wieder Maßhalten predigt und der selber im letzten dafür verantwortlich zeichnet, daß die Telefongebühren um 780 Millionen DM erhöht werden. Meine Damen und Herren, das mit dem Maßhalten hat schon seine Richtigkeit.</p>
            <p>In dieser Notwendigkeit, das Defizit der Post zu decken, wird deutlich, daß meine Mahnung zum Maßhalten eben nicht befolgt worden ist, das ist die Wahrheit. Wie oft habe ich hier darauf hingewiesen und auch vor dem Deutschen Bundestag, die Rechnung kann nicht aufgehen, wenn alle diejenigen, die ohne eigenes Verdienst an bevorzugter Stelle in der Volkswirtschaft sitzen sozusagen den ganzen Gewinn, den ganzen Mehreffekt, die ganze Steigerung des Sozialprodukts für sich in Anspruch nehmen. Denn es ist selbstverständlich, daß dann andere, vor allem in dem Bereich der Dienstleistung, die über keinen gleichgearteten Produktivitätsfortschritt verfügen, nicht zurückfallen wollen. Das wäre ja auch ungerecht. Das Defizit der Post, das sich ohne Erhöhung der Gebühren im Jahre 1965 allein aus der Erhöhung der Personalkosten auf 840 Mio. DM belaufen würde, kann eben nicht anders gedeckt werden als entweder durch eine Gebührenerhöhung, d. h. durch diejenigen, die von dieser Einrichtung Gebrauch machen, oder aber durch den Steuerzahler. Ein drittes Mittel gibt es einfach nicht. Und in Erwägung all dieser Gesichtspunkte haben wir gesagt, es wäre unbillig, den Steuerzahler generell zu belasten, abgesehen davon, daß ich eine Ahnung habe von der inneren Struktur unseres Haushalts, von der Unmöglichkeit, hier etwas zu kürzen, ohne noch sehr viel wesentlichere und empfindlichere Bereiche zu treffen. Also bleibt nur die Gebührenerhöhung übrig.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, da gibt es auch wieder den Einwand, der besagt, ja, aber der Postfernverkehr ist doch der lukrativste Zweig der Post, denn im Fernmeldeverkehr und gerade im Telefonverkehr werden Überschüsse erzielt, während auf anderen Gebieten Defizite Platz greifen. Das ist richtig. Hier die Fraktion hat selbst beschlossen, wir wollen keine Erhöhung des Briefportos. Der gleichen Meinung war der Bundespostminister und das ganze Kabinett, und ich bin der Meinung, das Kabinett muß in dieser Sache zusammenstehen. Es kann nicht unterschiedliche Meinungen vertreten, und in der Kabinettssitzung selbst sind auch nur gleiche Auffassungen vertreten worden. Ein einstimmiges Votum, das dreimal gefaßt worden ist, nach wohlmeinenden Überlegungen; denn würden wir das Defizit der Post dort decken, wo Mindererlöse auftreten, dann würde das bedeuten, daß wir den Paketdienst mit 308 Millionen DM belasten würden, den Zeitungsdienst, das ist interessant, mit 200 Mio. DM, den Rentendienst mit 66 Mio. DM, also würde das den deutschen Staatsbürger in seiner Gesamtheit sehr viel empfindlicher treffen. Wenn wir Erhöhungen auf diesem Gebiet vorgenommen hätten, dann wären 40% der Belastungen zu Lasten des Letztverbrauchers gegangen, also der privaten Haushaltungen, während bei den Telefongebühren – und das ist interessant – auf den privaten Gebrauch nur 8,2% entfallen, das sind 64 Mio. DM. Wegen 64 Mio. DM soll der deutsche Verbraucher auf die Barrikaden gehen? Das macht mir niemand vor! Das wird mir auch die ›Bild‹-Zeitung nicht beibringen können.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, Sie wissen, was los ist: Der Bundeshaushalt 1965 wird den von 1964 um 3,6 Milliarden DM übersteigen, davon allein 2,2 Milliarden auf gesetzlich gebundene soziale Leistungen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p>
                  </note>
               </seg> Aber wir wissen auch, daß das Masseneinkommen – ein statistischer Begriff bestehend aus Einkommen, aus Gehalt, Lohn und Renten in Deutschland – ungefähr 200 Mrd. DM beträgt. Wir rechnen von 1964 auf 1965, das kann man heute schon voraussagen, mit mindestens 6 bis 7% Steigerung. Das ist also ein Mehreinkommen von dieser Seite, von den sozial vielleicht etwas untergeordneten oder bedrängteren Schichten, von 12 bis 13 Mrd. DM. Und hier wird es so dargestellt, als ob wir mit diesen 64 Mio. DM, die auf den privaten Gebrauch beim Telefonverkehr entfallen, eine ganz grobe soziale Schuld auf uns genommen hätten. Die Wirtschaft selbst ist beteiligt mit 81,7%, sprich mit 637 Mio. DM. Bei der Paketpost und [dem] Briefverkehr würde die Wirtschaft weniger belastet sein und der private Verbraucher sehr viel mehr. Ich habe das vorhin schon ausgeführt. Natürlich mag es im einzelnen mal einen Härtefall geben, aber das wissen wir doch, in der Politik, in der Sozialpolitik wie in der Wirtschaftspolitik, können wir nicht auf den einzelnen abzielen, sondern nur auf die Kategorien im ganzen, und dann ist das wirklich die sozialste Lösung.</p>
            <p>Und noch etwas anderes: Warum holen wir das oder glauben wir das hereinholen zu müssen durch das Fernsprechwesen? Wir haben in Deutschland 350 000 Anforderungen auf telefonische Anschlüsse. Das bedeutet einen Investitionsbedarf der Bundespost von 1,3 bis 1,4 Mrd. DM. Es ist, wenn wir nicht eine ganz öde kameralistische Buchführung betreiben wollen, bei der Bundespost eigentlich nur natürlich, wenn wir die Dinge hereinholen bei der Ware, die am leichtesten sich verkauft, d. h. wo die Nachfrage nicht gedeckt werden kann, weil immer mehr Leute telefonieren wollen und weil im Zuge dieses Prozesses zweifellos der Brief rückläufig sein wird, und wo ganz offenkundig ein zu starker Nachholbedarf ist und wo, wie ich ausgeführt habe, die soziale Belastung nicht nur eine Bagatelle ausmacht, sondern mindestens im Vergleich zu anderen Lösungsmöglichkeiten am geringsten ist. Aus diesem Grund hat die Bundesregierung dreimal ihren Beschluß erhärtet. Die SPD und die Gewerkschaften sagen, wenn wir uns mit ihnen unterhalten, daß es selbstverständlich ist, daß in einer Wohlstandsgesellschaft die Dienstleistungen teurer werden. Nun ist die Post ein Dienstleistungsgewerbe par excellence, denn fast 60% der Ausgaben der Post fallen auf Personalausgaben. Ich habe Ihnen gesagt, allein im Jahre 1965 würde das Defizit durch höhere Personalkosten 840 Mio. DM ausmachen, davon decken wir 870 Mio. DM durch die Gebührenerhöhung. Ich sehe keinen anderen Ausweg, und ich bin auch nicht bereit, die Augen zu verschließen, und bin auch nicht bereit, eine Vogel-Strauß-Politik zu betreiben und jetzt mich zu gebärden, als ob diese Gebührenerhöhung nicht notwendig wäre, wenn ich ganz genau weiß, der Haushalt wird es nicht hergeben. Wir werden im Herbst, im Oktober, von den Sozialdemokraten wieder einmal beschimpft werden – gestern sind schon solche Äußerungen gefallen –, daß wir an Gemeinschaftsaufgaben überhaupt nicht denken, daß z. B. für Forschung, für das Gesundheitswesen, für die Familie, für den Straßenbau, um nur einiges zu nennen, kein Geld da ist. Warum ist kein Geld da? Nun, weil wir es für andere Zwecke ausgeben und man eben nur einmal das Geld ausgeben kann. Es wäre unverantwortlich, diese 780 Mio. DM aus dem Haushalt zu nehmen und dort unfähig zu werden, überhaupt noch eine staatspolitisch verantwortliche Politik zu betreiben. Aus diesem Grunde geht meine dringende Bitte dahin, sowohl von der Sache her als auch von dem Gesichtspunkt einer guten demokratischen Ordnung her, den Antrag der SPD abzulehnen.« (Beifall.)</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>[4. Erhöhung der Postgebühren]</p>
            <p>Bundespostminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> führt aus, daß aufgrund des Postverwaltungsgesetzes der Postverwaltungsrat der Bundespost auch das Budgetrecht habe. Dieser habe seine Pflicht erfüllt und wegen des aufgetretenen Defizits Gebührenerhöhung beschlossen, wobei auch eine Erhöhung des Briefportos vorgesehen gewesen sei. Nicht nur aufgrund des Beschlusses der Fraktion von Berlin, keine Erhöhung des Briefportos durchzuführen<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Siehe Fraktionssitzung vom 10. 3. 1964.</p>
                  </note>
               </seg>, sondern auch auf Weisung des Bundeskanzlers habe er gegen diesen Beschluß des Postverwaltungsrates Einspruch erhoben. Über diese abgeänderte Vorlage habe dann das Kabinett zu beschließen gehabt. Die vorgesehene Erhöhung der Gebühren würde aber das Defizit der Bundespost nicht decken können, so daß sich der Bundesfinanzminister bereit erklärt habe, als einen ersten Schritt den Abführungsbetrag der Bundespost an den Bund entsprechend § 21 Abs. 2 des Postverwaltungsgesetzes mit 6 2/3% auf 519 Mio. DM zu beschränken. Daneben seien vom Bundesfinanzminister noch andere Maßnahmen vorgesehen, um der Bundespost zu helfen. Aber diese Verhandlungen seien noch nicht endgültig abgeschlossen.</p>
            <p>Jetzt komme es darauf an, gemeinsam einen Weg zu finden, der es ermöglicht, daß die Deutsche Bundespost auch weiterhin ihrer Aufgabe gerecht werden kann. Die durch die Rationalisierung im Fernsprechsektor erzielten Überschüsse seien bedeutend, und es sei festzustellen, daß die Tarife im Fernverkehr nicht nur gehalten, sondern gegenüber 1949 sogar gesenkt werden konnten. Dagegen sei im Postdienst eine solch weitgehende Rationalisierung nicht möglich, wenngleich in diesem Sektor ja bereits 1953, 1958 und 1963 geringe Gebührenerhöhungen hätten vorgenommen werden müssen. Im Kabinett seien alle diese Fragen sehr sorgfältig erwogen worden, und so sei es schließlich zu dem Beschluß gekommen, um den es jetzt gehe.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erklärt, auch er empfinde ein gewisses Mißbehagen über das, was der Fraktion jetzt zugemutet werde. Man müsse sich aber jetzt fragen, was denn nun hier eine vernünftige Lösung sei. Zunächst sei einmal festzustellen, daß das Postverwaltungsgesetz 1953 ja auch mit den Stimmen der SPD geschaffen worden sei, womit die Haushaltspolitik der Bundespost Sache des Postverwaltungsrates und der Bundesregierung geworden sei.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Gesetz über die Verwaltung der Deutschen Bundespost – Postverwaltungsgesetz – vom 24. 7. 1953, BGBl. I, S. 676.</p>
                  </note>
               </seg> Trotz dieser Rechtslage versuche nun die SPD, der Regierung in die Speichen zu greifen, und die Fraktion stehe vor der Frage, ob sie dabei auch noch mitmachen wolle.</p>
            <p>Nach dem Verlauf der CSU-Landesgruppensitzung bleibe es eine offene Frage, was mit der Ablieferungspflicht der Bundespost geschehen solle. Diese Regelung bestehe seit 1924, 1930 habe man dann die Ablieferungspflicht auf einen Prozentsatz festgesetzt, auch um dem Reich in seiner schwierigen Lage von damals eine feste Einnahme im Haushalt zu gewährleisten. Es sei zu fragen, ob diese Ablieferungspflicht wirklich so unsinnig ist, wie das gelegentlich behauptet werde. Die Post habe ein großes Eigenvermögen. Der Eigentümer könne doch wohl erwarten, daß er, wenn schon keine Gewinne, so doch eine eigene Kapitalverzinsung erhält. Die Post sei weiter ein nichtsteuerpflichtiges Unternehmen. Wenn sie aber eine Mehrwertsteuer von etwa 6,7% zu bezahlen hätte, dann wäre das so viel, wie die ganze Ablieferungspflicht jetzt ausmache. Von jedem Gemeindebetrieb, der ein Monopol besitze, verlange man anstelle einer Gewerbesteuer eine Konzessionsabgabe. Wenn man bei der Post alles zusammenrechne und dann die Ablieferungspflicht wegdividieren würde, dann löse man damit das Problem der defizitären Lage der Post nicht. Auch dann stünde man vor der Notwendigkeit von Gebührenerhöhungen. Wenn man die Ablieferungspflicht weglasse, entstehe dafür ein Loch im Bundeshaushalt, das dann auch wieder irgendwie gedeckt werden müsse.</p>
            <p>Nun habe es sich die Opposition leichtgemacht. Anstatt Änderungsvorschläge zum Postverwaltungsgesetz vorzulegen, über die man hätte streiten können, habe sie einen unzulässigen Antrag vorgelegt, die Gebührenerhöhung rückgängig zu machen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN010" type="comment">
                     <p>SPD-Antrag betr. Postgebührenerhöhung (Drs. IV/2479 vom 21. 7. 1964).</p>
                  </note>
               </seg> Diese Gebührenerhöhung vertrete der Bundeskanzler mit seiner Regierung und sonst niemand, auch die Fraktion nicht. Bei dieser Lage bleibe nichts anderes übrig, als bei aller Distanz in Einzelheiten die Regierung nicht preiszugeben. Er mache mit diesen Ausführungen den Versuch, die Fraktion auf einer Linie zusammenzuhalten, die sich im Plenum vertreten lasse, und er hoffe, daß sich ein gemeinsamer Weg finden lasse, um für die Bundespost eintreten zu können im Sinne eines wirklich leistungsfähigen Unternehmens.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> trägt vor, welche Entschließung die von der Fraktion eingesetzte Kommission vorschlage:</p>
            <p>»Der Bundestag fordert die Bundesregierung auf, die Prüfung der Bundespost durch eine Sachverständigenkommission beschleunigt durchzuführen und dem Bundestag alsbald Vorschläge zu machen, in welcher Form durch neue gesetzliche Bestimmungen die politisch verursachten finanziellen Vorbelastungen der Bundespost verringert werden können. Dabei ist vor allem eine Verbesserung des Verhältnisses von Eigenkapital und Fremdverschuldung anzustreben, durch zusätzliche Investitionen eine schnelle positive Erledigung der 350 000 Anträge auf Telefonanschlüsse und ein baldiger Abschluß der Automatisierung des Fernsprechdienstes im Interesse der wirtschaftlich schwachen und verkehrsfernen Gebiete sicherzustellen.«</p>
            <p>Die CSU habe weiter vorgeschlagen, eine Änderung des Postverwaltungsgesetzes anzuregen, durch die praktisch die Abgaben wegfallen würden. Über diesen Punkt sei Einigkeit nicht erzielt worden. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> werde eine neue Formulierung vortragen, über die man vielleicht sprechen könne.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> erklärt, daß die CSU-Landesgruppe sich einig gewesen sei, daß man dem Antrag der SPD nicht zustimmen könne, weil dieser nur polemisch sei und keinen Weg zeige, wie der Bundespost wirklich geholfen werden könnte. Zu dem offengebliebenen Punkt schlage er folgende allgemeinere Formulierung vor:</p>
            <p>»Das Postverwaltungsgesetz vom 24. Juli 1953 bedarf unter diesen Gesichtspunkten der Novellierung. Hierbei ist insbesondere die Problematik des Ablieferungsbetrages und alle damit zusammenhängenden Fragen zu prüfen.«</p>
            <p>Daneben sollte geprüft werden, ob man die Gebührenerhöhung nicht aussetzen könne, bis eine solidere Grundlage für die Beurteilung der Fragen gefunden sei.</p>
            <p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten, lieben Freunde, ich bitte Sie inständig, die letzte vorgeschlagene Auffassung, nämlich die Erhöhung der Gebühren auszusetzen, zu verwerfen, denn wenn das alles geklärt werden soll, was hier vorgeschlagen ist, dauert das ein Jahr. Tun wir doch nicht so, als ob wir im Oktober in der Lage wären, nun tatsächlich hier alle auf einem bereinigten Vorschlag eine Einigung zu finden. Das ist nicht der Fall. Das bedeutet aber praktisch, daß wir etwa ein Jahr brauchen, und dann stehen wir unmittelbar vor den Bundestagswahlen, und ich weiß nicht, was dann passieren wird, daß wir das ganze Defizit von 800 Mio. DM ungedeckt lassen und Sie vor der Aufgabe stehen, dann im Oktober bei der Haushaltsvorlage<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p>
                  </note>
               </seg> auf Ausgaben zu verzichten, die in der Öffentlichkeit sehr viel neuralgischer sind und sehr viel mehr Widerstand auslösen als Erhöhung der Gebühren. Ich hoffe also, daß Sie aus eigener Einsicht die richtige Entscheidung treffen. Aber ich möchte Ihnen sagen, wenn die Regierung überstimmt werden sollte, seien Sie überzeugt, dann würde ich das nicht als eine persönliche Niederlage empfinden, wohl als eine Blamage für die CDU/CSU, die das teuer bezahlen müßte.« (Beifall.)</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schaltet sich sofort mit der Bemerkung ein, daß er es offenlasse, wer sich wohl blamiere, sicher sei es aber eine Niederlage für alle. Jetzt müsse man gemeinsam handeln. Er schlage vor, den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorgetragenen Punkt so zu akzeptieren (Beifall). Das sei ein Kompromiß, für den man vielleicht auch die FDP gewinnen könne. Eine Aussetzung des Beschlusses aber wäre ein partielles<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: partizipielles.</p>
                  </note>
               </seg> Rückgängigmachen. Diesen Weg könne man nicht gehen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> führt aus, daß man ja wohl im praktischen Verfahren jetzt einen Schritt weitergekommen sei. Er könne aber nicht verschweigen, daß man einen Weg beschreite mit der Gebührenerhöhung gerade im Fernsprechverkehr, der der ganzen Wirtschafts- und Preispolitik der Bundesregierung widerspreche. Er habe, bevor diese Entscheidung der Bundesregierung gefallen ist, darauf aufmerksam gemacht, daß das eine Revolution geben werde. Sicher sei jetzt nach diesen Vorgängen, daß das Postverwaltungsgesetz geändert werden müsse. Klar, deutlich und schnell müsse man eine globale Lösung herbeiführen. Wenn man das aber anerkenne, dann sei auch eine Basis gefunden dafür, daß auch die Bundesregierung ihre Entscheidung revidiere oder einstweilen aussetzen könnte, um auf einer soliden Grundlage eine neue Entscheidung zu fällen. Durch die Gebührenerhöhung allein könne man die Bundespost nicht retten. Die Aufstockung der Gebühren bedeute doch nur die Aufrechterhaltung der Liquidität der Bundespost, nicht mehr.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> hält es für die einzige politische Möglichkeit, die Bundesregierung im Plenum nicht im Stich zu lassen. Aber dieser Beschluß könne nicht bedeuten, daß man mit dem Zustand der Post zufrieden wäre. Es müsse dafür gesorgt werden, daß sich diese Verhältnisse verbessern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> fragt, ob dann nicht auch Mitglieder der SPD im Postverwaltungsrat der Gebührenerhöhung zugestimmt hätten. Das müsse man doch für die Plenarsitzung wissen. Weiter frage er, wieviel Telefonanschlüsse es gebe, die das notwendige an Gebühren nicht erreichen, das Voraussetzung für die Rentabilität eines Anschlusses sei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> erläutert zunächst mit Einzelheiten, wie es zum Beschluß des Postverwaltungsrates gekommen sei, und erklärt, ihm gehe es jetzt darum, den Schwarzen Peter dort zu lassen, wo er hingehöre, nämlich beim Postverwaltungsrat. In jedem Falle wolle er der Bundesregierung ersparen, eine Entscheidung zu fällen nach der einen wie nach der anderen Seite. Bleibe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stark, dann habe er seine Stärke an einer Sache abgenutzt, die es eigentlich nicht lohne. Werde er aber weich, dann würden die Leute wieder sagen, er sei der »Gummi-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>«. Deshalb sollte man diese Sache noch einmal in den Postverwaltungsrat zurückbringen. Wenn das aber nicht gehe, sollte man die ganze Sache dem Finanz- oder dem Haushaltsausschuß überweisen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name> bezeichnet es als unverständlich, daß der Postverwaltungsrat nicht längst erkannt habe, wo der defizitäre Herd liege, nämlich beim Postdienst, und nicht versucht habe, dort eine Gesundung anzustreben. Wenn man sich frage, wie das habe kommen können, dann könne man die Rolle der Gewerkschaftsvertreter im Verwaltungsrat natürlich nicht übersehen, die natürlich kein Interesse daran hätten, den Personalstand zu senken. Der Verwaltungsrat könne in seiner gegenwärtigen Struktur nicht weiter arbeiten, man müsse ihn etwa in Richtung eines Beirats umwandeln.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> bedauert, daß die Fraktion jetzt wieder in eine Lage versetzt worden sei, in der sie eigentlich nur zustimmen könne. Das schade dem Ansehen des Parlaments. Er könne nicht recht verstehen, warum die Bundesregierung nicht dem Vorschlag des Verwaltungsrates gefolgt sei. Man hätte doch ganz klar sagen können, daß die Gebührenerhöhungen die notwendigen Folgen der Lohnerhöhungen seien. Vom Praktischen her frage er sich, ob es denn wirklich notwendig sei, in den Städten die zweimalige Postzustellung aufrechtzuerhalten, und was man tun könne im Hinblick auf die vielen Telefonanschlüsse, die überhaupt nicht ausgelastet sind. Jetzt fasse man Beschlüsse, denen er nur schwer zustimmen könne, denn sie treffen die Kreise der Bevölkerung, die diese Kosten nicht abwälzen können.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bezeichnet den Antrag der SPD als reine Demagogie, die zu gar nichts führe. Aber auch mit der Ablehnung allein werde man keine großen Lorbeeren ernten, weshalb man den Versuch unternehmen müsse, die Lage der Post auf lange Sicht zu verbessern und ihr auf lange Sicht eine solide Grundlage zu geben. Schon seit Jahren vertrete der Postminister immer die Auffassung, daß eines Tages ein kritischer Punkt kommen werde, und es sei bedauerlich, daß man diese Frage immer wieder vor sich hergeschoben habe, bis man jetzt in diese Situation gekommen sei.</p>
            <p>Der CSU-Landesgruppe gehe es ja nicht darum zu stören. Überhaupt solle man sich – das wolle er hier sagen – nicht von den Zeitungen zu sehr nach dieser oder jener Richtung beeinflussen lassen. Dies sage er aus dem Grund, weil ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> beim Bundeskanzler gewesen seien und ihn gebeten hätten, die Sondersitzung des Bundestages dadurch zu vermeiden, daß der Vollzug dieses Beschlusses ausgesetzt wird. Ihm, dem Redner, sei dann telefonisch mitgeteilt worden, der Bundeskanzler wäre an sich bereit gewesen dazu, aber im Hinblick auf diese tagelange Kampagne der »Bild«-Zeitung sei es aus politisch-psychologischen Gründen nicht mehr möglich gewesen, das zu tun, da sonst die »Bild«-Zeitung die Richtlinien der Politik bestimmen würde. Darauf dürfe man sich nicht einlassen.</p>
            <p>Weiter bedauere er, daß der Postverwaltungsrat aus dem Obligo entlassen worden sei. Dort säßen die Vertreter aller Parteien und aller soziologischen Richtungen, und es wäre sehr zu begrüßen gewesen, wenn der von der Bundesregierung gebilligte Vorschlag wenigstens dem Postverwaltungsrat vorgelegt worden wäre. Dann hätte in diesem Gremium Farbe bekannt werden müssen, und man hätte nicht das Ganze auf die Fraktion abwälzen können (Beifall).</p>
            <p>Das letzte, was er an allgemeinen Bemerkungen zu sagen habe, sei dies, daß man natürlich mit der Feststellung, man könne den Preis dort am leichtesten erhöhen, wo die Nachfrage am größten ist, weder in der Sache noch politisch weiterkomme. Er sei von der Richtigkeit des Standpunktes nicht überzeugt und glaube, man sollte diese Argumentation sich nicht zu eigen machen. Man könne nicht marktwirtschaftliche Überlegungen auf diese Punkte anwenden, denn wenn man marktwirtschaftliche Überlegungen bei der Post anstellen würde, dann müßte manches überhaupt umgestellt werden; dann müßten die betriebsfremden politischen Lasten entfallen, ein anderes Steuersystem eingeführt werden usw. Darüber könne man sich hier – leider sei es sehr spät geworden – kurz vor einer Entscheidung nicht mehr unterhalten. Natürlich seien bei der Post die Hauptkostenelemente die Personalkosten mit 60%. Aber er dürfe auch bemerken, daß Bundesregierung und Bundestag der Steigerung dieses Kostenelementes ja unter dem Druck der Verbände und der allgemeinen Situation zugestimmt haben. Wenn man also in Zukunft ein ständiges Anwachsen dieses Kostenelements vermeiden wolle, dann gehe es nicht darum, jeweils in Richtung höherer Preise bei den Gebühren auszuweichen, sondern dann gehe es darum, einmal die von Jahr zu Jahr sich neu stellende Frage der ständigen Lohn- und Gehaltserhöhungen politisch in der Öffentlichkeit mit vollem Nachdruck anzuprangern (Beifall).</p>
            <p>Zu Punkt 1 der Entschließung sei inzwischen folgende Fassung erarbeitet worden:</p>
            <p>»Die Bundesregierung wird ersucht, einen Entwurf zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes vorzulegen, dessen Ziel es im besonderen ist, die Finanzstruktur der Bundespost durch Änderung der Abgabenpflicht und durch Beseitigung des Verbots von Kapitaleinlagen des Bundes so zu bessern, daß die Bundespost auf lange Sicht eine gesunde Finanzgrundlage erhält, in der Lage ist, schnellstens die Bedürfnisse der Verbraucher in vollem Umfang zu befriedigen und mit dem besonders auf dem Gebiete des Fernmeldewesens sich schnell vollziehenden technischen Fortschritt Schritt zu halten.«</p>
            <p>Er halte den § 15, der vor 11 Jahren aus gutem Grund eingefügt worden ist, daß die Post keine Zuschüsse erhalten darf, unter den Veränderungen, die seit den letzten 11 Jahren aufgetreten sind, nicht mehr unbegrenzt für anwendbar. Die Kostenelemente seien gestiegen durch Personalkosten und durch den rasenden technischen Fortschritt gerade auf dem Gebiet des Fernmeldewesens. Er sei nicht der Meinung, daß der Bundeshaushalt Subventionen zur Unterstützung eines kranken Staatsbetriebes zahlen soll, aber er sei der Meinung, daß der Bundeshaushalt das Recht erhalten soll, Kapitaleinlagen des Bundes an einen Bundesbetrieb, dessen Alleineigentümer er ist, tätigen zu können und diese Kapitaleinlagen so zu binden, daß sie für technische Investitionen und Modernisierung verwendet werden müssen und nicht in den Konsum wie steigende Personalkosten einfließen dürfen. Er glaube, diese beiden Vorschläge könnten durchaus begründet werden, und damit könne man gegenüber der SPD im Parlament und gegenüber der Öffentlichkeit wenigstens die Gewähr geben, daß man nicht alle Jahre von neuem mit Gebührenerhöhungen kommen werden müsse.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, daß es natürlich etwas schwer sei, nun eine so bedeutende Frage wie die des § 15 des Postverwaltungsgesetzes zu entscheiden. Das erschwere auch etwas den Verständigungswillen. Aber er stelle zunächst einmal fest, daß nun nicht mehr die Rede davon sei, daß die Aussetzung des Beschlusses der Bundesregierung gefährdet werde. So sei jetzt nur noch über die eben vorgetragene Formulierung zu debattieren.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> meldet Bedenken gegen die Formulierung »Änderung der Ablieferungspflicht« an. Dies könne so verstanden werden, als wolle man eine Beseitigung der Ablieferungspflicht. Obwohl er selbst mehr für die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorgeschlagene Formulierung sei, sei er aber bereit, wegen des Zwanges zur Einigung auf die Formulierung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einzugehen, wenn dieser Punkt klargestellt würde.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> glaubt, daß es bei der vorgeschlagenen Formulierung auch wegen des Sachverständigengremiums zu einer Schwierigkeit kommen werde. Man könne nicht ein solches Gremium einsetzen und ihm schon vorher sagen, was das Ergebnis sein solle.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> spricht sich für den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aus und dafür, auch über die Rentabilität im Fernsprechzweig und über die mangelnde Rentabilität im Postzweig etwas zu sagen.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Ich habe sehr große Bedenken; wenn wir an die Sache herangehen ohne nähere Prüfung und ohne eingehende Beratungen, dann wird es dahin kommen, daß wir in der Gebührenordnung nicht mehr zu einem Ausgleich von Einnahmen und Ausgaben kommen, sondern daß automatisch dann mehr oder minder diese Lasten auf den Fiskus, d. h. auf den Steuerzahler, zulaufen. So sanieren wir die Post nicht, sondern wir halten sie dauernd in einem kranken Zustand. Was wir tun müssen, um die Post zu modernisieren und die notwendigen Investitionen zu tätigen, ist eine Frage für sich, die im Augenblick nicht aus den Erträgnissen der Post geleistet werden kann. Aber das ist doch der Gegenstand der Untersuchungen, das können wir doch nicht hier in dieser kurzen Zeit lösen. Wir wollen auch nichts tun, was zwangsläufig – denn ich bin fest davon überzeugt, daß das dahin führt – bedeutet, daß das Defizit der Post durch den Fiskus gedeckt wird.«</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> glaubt, daß der Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ohnedies nach der Absicht des Finanzministers verwirklicht werde. Der Bundesfinanzminister habe die Absicht, am § 21 Abs. 2 eine Änderung vorzunehmen. Dafür gebe es zwei Möglichkeiten: einmal im Haushaltsgesetz einen eigenen Paragraphen aufzunehmen, der es ermöglicht, den Abführungsbetrag einzuschränken in irgendeiner Form, es gebe den zweiten Weg, das Postverwaltungsgesetz in irgendeiner Weise zu ändern, also Einfrieren des Abführungsbetrages. Materiell werde dabei keine Verschiebung vorgenommen. Der zweite Punkt, Kapitaleinlagen zu ermöglichen, d. h. also das Eigenkapital der Deutschen Bundespost zu verstärken von seiten des Eigentümers im Hinblick auf die zwangsläufige Expansion der Deutschen Bundespost, zu der sie verpflichtet ist. Der Bundesfinanzminister wolle ja 300 Mio. DM als Eigenkapitalverstärkung für das Jahr 1965 zur Verfügung stellen. Er glaube daher, wenn durch diesen Antrag eine Einigung innerhalb der CDU/CSU erreicht wird, man vom Rechtlichen und Materiellen her keine Bedenken zu haben brauche. Er glaube auch nicht, daß das eine Präjudizierung der Siebenerkommission wäre. Die Siebenerkommission sei völlig unabhängig. Sie könne und dürfe nicht präjudiziert sein und werden. Sie werde ein Gutachten erstellen nach besten Erkenntnissen, und das Gutachten werde ja auch noch nicht unbesehen das Evangelium sein. Dann werde man immer noch die politischen Entscheidungen zu treffen haben.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erklärt, die Fraktion sei völlig überfordert. Man solle ganz schwierige wirtschaftliche, wirtschaftspolitische und juristische Fragen hier in einer Entscheidung präjudizieren. Er warne davor, in dieser Stunde irgendeine Entschließung zu fassen, die Vorentscheidungen treffe. Sicher könne man überprüfen, ob die Ablieferungspflicht verändert werden müsse, nicht aber könne man jetzt sagen, in welcher Weise. Sehr wichtig zu wissen sei – und die SPD habe damals zugestimmt –, daß der Begriff »Eigenkapital« in dem ganzen Gesetz nicht vorkommt, sondern daß gesagt wurde, die Finanzierung der Post solle aus den Einnahmen erfolgen. Und deswegen stehe dort, daß Bundeszuschüsse nicht geleistet werden. Wenn man jetzt den Begriff »Eigenkapital« einführe, dann komme man mit einer privatwirtschaftlichen Kategorie, die auf ein Sondervermögen des Bundes nicht ohne weiteres übertragen werden könne. Das Eigenkapital in privatwirtschaftlichen Unternehmen habe die Aufgabe, das Unternehmerrisiko abzufangen, eine Funktion, die hier gar nicht in Frage stehe. Ein Sondervermögen des Bundes könne nämlich nicht in Konkurs gehen. Alle diejenigen, die hier von Eigenkapital sprechen, wollten im Grunde, daß die Verzinsung des Eigenkapitals in der Wirtschaftlichkeitsberechnung nicht eingerechnet wird. Das sei das Ziel auch der Vorstellungen des Bundesfinanzministers, der bereits hinsichtlich des Fremdkapitals für zweimal 300 Mio. DM des nächsten Jahres zugesagt habe, daß dafür die Bundeskasse den Zinsen- und Kapitaldienst übernimmt. In Wirklichkeit sei das aber bereits eine Zuwendung des Bundes, die nach dem Gesetz nicht vorgesehen ist. Er warne davor, sich hier bereits zu präjudizieren oder sich instrumentalisieren zu lassen. Man solle doch abwarten, bis das Haushaltsgesetz vorgelegt werde. Dann habe die Fraktion zu entscheiden, wie die wirtschaftlichen Grundlagen des Postverwaltungsgesetzes zu gestalten seien. In dieser Stunde, in der man keine Möglichkeit habe, die ganze Problematik zu erörtern, solle man sich nicht überfordern und Entscheidungen zumuten lassen, durch die man sich selber präjudiziere.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fragt, was er eigentlich noch sagen müsse, um klar zu machen, daß die Änderung der Abgabenpflicht bereits vom Finanzminister gebilligt sei, und daß das gleiche auch für die Kapitaleinlage des Bundes gelte. Es gehe doch jetzt darum, daß volle Einigung in der Fraktion erzielt werde. Wer hindere denn das Parlament und die Sachverständigenkommission, zu besseren Erkenntnissen zu kommen? Wenn man hier jetzt ein Gesetz zu verabschieden hätte, dann wäre er auch der Meinung wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Aber jetzt gehe es darum, aus dieser politischen Situation herauszukommen und zu zeigen, daß man bereit sei, etwas zu tun, um eine Wiederholung der jetzigen Situation zu verhindern.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bezeichnet es als außerordentlich schwierig, eine Entscheidung zu treffen, ohne daß man den Entschließungsantrag vor sich habe. Unter diesem Vorbehalt müsse er sagen, daß der Entschließungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> doch schon Vorentscheidungen enthalte. Wenn man diese fällen wollte, dann seien eventuelle monatelange Vorberatungen notwendig, die man nicht in 20 Minuten erledigen könne. Er sei sich in der Zielrichtung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einig, aber er könne nicht sagen, es werde so gemacht. Der vorgetragenen Entschließung könne man nicht so zustimmen. Deshalb bitte er, die Regierung aufzufordern, daß sie eine Novellierung vorlegen solle.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Ich trete nachdrücklich den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bei und möchte noch einmal bitten, dem Antrag, wie er zuerst von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorgelegt worden ist, zuzustimmen. Wenn nämlich die Bundesregierung aufgefordert wird, ein Gesetz vorzulegen, in dem bereits der materielle Inhalt festgelegt ist, dann rührt das nach meiner Überzeugung an die Richtlinienkompetenz des Kanzlers in einer Frage, von der wir wissen, wie ungeheuer kompliziert die Materie ist. Und ich bin nicht bereit, wie es die Loyalität erfordern sollte und würde, dem Antrag hier ohne weiteres bedingungslos zuzustimmen, ehe ich nicht selbst Klarheit gewonnen habe, welche Konsequenzen sich aus einem materiellen Inhalt eines Antrages der Fraktion ergeben würden.«</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> tritt der Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Webers</name> bei und empfiehlt die Formulierung: »Geprüft mit dem Ziele«.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> bemerkt, die Präjudizierung des § 15 sei notwendig schon aufgrund des Vorschlages, den die Bundesregierung dem Postverwaltungsrat gemacht habe, nämlich: »4. Im Bundeshaushalt wird ein Leertitel für die weitere Erhöhung des Eigentums ausgebracht, der aus Privatisierungserlösen gespeist werden soll«. Wenn das verwirklicht werden sollte, dann müsse nach seiner Auffassung der § 15 zumindest einer Modifizierung entsprechend diesem Vorschlag unterworfen werden.</p>
            <p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erklärt, er gehöre zu den Leuten, die von dieser Sache wenig oder nichts verstehen. Aber nach den Bemerkungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Webers</name> und des Bundeskanzlers empfehle er doch, dem Vorschlag des Fraktionsvorsitzenden zuzustimmen. Man sei dieser Regierung Loyalität schuldig. Wenn man der Bundesregierung nun materielle Vorschriften mache, dann müsse diese aus gleicher Loyalität danach verfahren. So verstehe er die Äußerungen des Bundeskanzlers.</p>
            <p>Andererseits sei er sich nicht sicher, wie die Geschichte im Plenum laufen werde. Die Frage sei doch, ob der Bundeskanzler heute als Auftakt des Wahljahres 1965 eine Niederlage werde einstecken müssen. Das sei der politische Kern. Wie immer man in der Sache Telefongebühren denken möge, hier gehe es um eine klare politische Rangordnung in der Entscheidung, und der politische Effekt im Blick auf die unangetastete Position dieser Regierung gehe allem anderen vor (Beifall). In dieser Situation müsse man bereit sein, manche Dinge so zu formulieren, daß man sagt, die Formulierung läßt mir gerade das Gesicht, aber in meines Herzens Tiefe und in meiner wahren Meinung greift sie nicht. Ein solches Opfer müsse man in einer solchen Situation zu bringen bereit sein.</p>
            <p>Da man nicht genau wisse, wie die Abstimmung im Plenum verlaufe, und man nicht wisse, ob die SPD nicht namentliche Abstimmung verlange, müsse man sehen, daß man einem solchen Antrag nur durch den Antrag auf Überweisung an die Ausschüsse begegnen könne. Es sei besser, wenn man die Sache direkt ablehne, aber dafür müsse man mit Präzision wissen, wie sich die eigene Fraktion und wie sich der Koalitionspartner verhalte.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärt dazu, daß der Vorstand der FDP auch die Ablehnung des SPD-Antrages empfohlen habe, die FDP-Fraktion tage aber leider erst um 13.00 Uhr.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bezeichnet den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorgelegten Entwurf als dessen Privatarbeit. Leider müsse er das harte Wort sagen, daß dieser Entwurf inhaltlich und sprachlich nicht tragbar sei. Deswegen habe er einen anderen Entwurf vorgelegt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> glaubt, daß es jetzt wichtig sei, eine Ausgangsposition zu beziehen, die so günstig wie möglich ist. Diese Möglichkeit schaffe der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stellt fest, daß man sich eben verständigt habe, einstimmig den Antrag der SPD abzulehnen und jede teilweise Rückgängigmachung des Regierungsbeschlusses ebenso abzulehnen. Das sei nicht mehr zur Abstimmung zu stellen. Er stelle fest, daß auch niemand dagegen votieren wolle. Dann müsse man sich jetzt über die fünf Punkte der Entschließung einigen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> trägt noch einmal den vorgeschlagenen Text vor:</p>
            <p>»Die Bundesregierung wird ersucht</p>
            <p>1. einen Entwurf zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes vorzulegen, mit dem Ziel, durch Überprüfung der Abgabenpflicht der Bundespost und durch Überprüfung des Verbots der Kapitaleinlagen des Bundes, die Finanzstruktur der Bundespost so zu bessern, daß die Bundespost auf lange Sicht eine gesunde Finanzgrundlage erhält, in die Lage versetzt wird, die Bedürfnisse der Verbraucherschaft schnell und in vollem Umfang zu befriedigen und dem auf dem Gebiet des Fernmeldewesens besonders schnell sich vollziehenden Fortschritt Rechnung zu tragen.«</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> trägt die Punkte vor, die nicht verändert werden sollen:</p>
            <p>»2. Der Bundestag fordert die Bundesregierung auf, die Prüfung der Bundespost durch eine Sachverständigenkommission beschleunigt durchzuführen und dem Bundestag alsbald Vorschläge zu machen. In welcher Form?</p>
            <list type="undefined">
               <item>
                  <label>1.</label>
                  <p>Wie die politisch verursachten finanziellen Vorbelastungen der Post verringert werden können. Dabei ist vor allem eine Verbesserung des Verhältnisses von Eigenkapital und Fremdverschuldung anzustreben.</p>
               </item>
               <item>
                  <label>2.</label>
                  <p>Durch zusätzliche Investitionen eine schnelle positive Erledigung der 350000 Anträge auf Telefonanschlüsse zu erzielen und</p>
               </item>
               <item>
                  <label>3.</label>
                  <p>einen baldigen Abschluß der Automatisierung des Fernsprechdienstes im Interesse der wirtschaftlich schwachen und verkehrsfernen Gebiete sicherzustellen.«</p>
               </item>
            </list>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet die Fraktion um die Ermächtigung, in der Frage dieser Entschließung wie in der Frage, ob Ausschußüberweisung erfolgen soll oder nicht, so verfahren zu können, wie es sich nach dem Ergebnis des jetzt bevorstehenden Koalitionsgespräches als zwingend erweisen würde.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1964-07-29-t1005_EP_FN013" type="comment">
                     <p>CDU/CSU-Antrag betr. Deutsche Bundespost (Drs. IV/2491 neu vom 29. 7. 1964).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>