<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. September 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>21 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-09-24"><time type="start" when="10:10:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-2">[2. Bericht des Bundeskanzlers über seine Reisen nach Rom und Rambouillet]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-3">[3. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-4">[4. Bundesamt für Verfassungsschutz, Abhör-Affäre]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-5">[5. Sozialversicherung, Familienwesen]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> eröffnet die Sitzung mit dem Nachruf auf die verstorbenen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GernsHeinrich_1949-09-07">Gerns</name>, deren Tätigkeit er für Fraktion, Parlament, Partei und Staat eingehend würdigt. Sodann begrüßt er die als Nachfolger in den Bundestag eingetretenen Abgeordneten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasCenta_1963-08-09">Haas</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlichWalterRichard_1963-08-24">Gerlich</name>.</p>
				<p>Besonders würdigt er die Besuche des Bundeskanzlers in Rom und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>. Allgemein sei die ungewöhnliche Auszeichnung der Verleihung des Christusordens als eine Auszeichnung empfunden worden, die in die rechten Hände gekommen sei. Nur zwei Ausnahmen gebe es, in denen der Orden entgegen seiner Ordenssatzung verliehen worden sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name> und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Allerdings sei in beiden Fällen der Anlaß ein verschiedener gewesen, in beiden Fällen habe diese Auszeichnung aber auch dem ganzen deutschen Volke gegolten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht des Bundeskanzlers über seine Reisen nach Rom und Rambouillet]</head>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Freunde, zunächst danke ich dem Herrn Vorsitzenden sehr herzlich für die Worte, die er an mich gerichtet hat, und für den Beifall, den Sie mir gespendet haben. In der vorigen Woche war ich zunächst im Vatikan und hatte auch mehrere Aussprachen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SegniAntonio">Segni</name> und mit Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeoneGiovanni">Leone</name>, und schließlich war ich zwei Tage in Rambouillet und habe dort sehr lange Gespräche mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gehabt.</p>
				<p>Ein Wort zu meinem Besuch im Vatikan: Sie wissen, daß im Vatikan das alte spanische Zeremoniell noch sehr peinlich beachtet wird, und es war eine überraschende und seltene Ausnahme, daß mir der Christusorden verliehen wurde, ein sehr alter Orden aus dem 11. Jahrhundert. Ich möchte betonen, was auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gesagt hat, daß sowohl der Papst wie ich der Überzeugung waren, die auch in der Urkunde, die dem Orden beigefügt ist und die ganz augenscheinlich auch die persönliche Meinung des Papstes wiedergibt, zum Ausdruck kommt, daß diese Ordensverleihung auch dem deutschen Volke und der Anerkennung seiner Arbeit wie der Hoffnung, die man auf das deutsche Volk setzt, gilt.</p>
				<p>Sie haben in diesen beiden Tagen etwas trockene Arbeit vor sich, und da möchte ich Ihnen verschiedenes erzählen, damit Sie auch etwas haben, was Sie erfreut. Ich war dann in Rom. Bei mehreren Veranstaltungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScherpenbergAlbertHilgervan">von Scherpenberg</name> gegeben hat, hatte ich Gelegenheit festzustellen, daß die Verbindung zwischen ihm und dem Kardinalskollegium ganz ausgezeichnet ist. Dabei habe ich eines ganz besonders wahrgenommen, nämlich daß die politische Bedeutung der Verbindung zur Kurie viel größer ist, als man glaubt und als ich selbst geglaubt habe. Und wenn jetzt, wie der Papst angekündigt hat, eine Reformation, eine Modernisierung der Kirche stattfindet, dann wird dieser Einfluß der Kurie, des Vatikans, auf die Politik auch weit außerhalb Europas noch viel stärker werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScherpenbergAlbertHilgervan">von Scherpenberg</name> hat gesagt, daß wir mehr Kurienkardinäle haben müssen; damit hat er recht, auch wegen des Konzils, das sehr deutlich zeigt, welche enge Verbindung der päpstliche Stuhl zu den christlichen Konfessionen der ganzen Welt wünscht.</p>
				<p>Ich kenne den Papst schon seit Jahren. Schon aus der Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapstPiusII">Pius II</name>. (große Heiterkeit). Ich meine natürlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapstPiusXII">Pius XII.</name>; – so alt bin ich auch wieder nicht – und ich weiß, daß er ein kluger und weiser Mann ist. Ich bin überzeugt, daß er das Konzil fortführen lassen wird in derselben Weise, wie sein Vorgänger begann, um zu einer allgemeinen Verständigung zu kommen. Das ist für die Zukunft, auch was die Sowjetunion angeht, von großer Bedeutung. Denn es ist doch noch im russischen Volke in der Tiefe eine große Sehnsucht nach Frömmigkeit und Religiosität vorhanden, und man hofft, daß diese Werte doch einmal wieder durchzudringen vermögen.</p>
				<p>Ich war dann bei der italienischen Regierung und mehrfach bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SegniAntonio">Segni</name>. Wir kennen uns sehr gut aus den Zeiten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GasperiAlcidede">de Gasperis</name>. Und ich muß in aller Ehrlichkeit und Offenheit, aber auch mit der Bitte, nicht zu viel in der Öffentlichkeit darüber zu sprechen, darstellen, daß die innenpolitischen Verhältnisse in Italien infolge der letzten Wahlen mit dem großen Wahlerfolg der Kommunisten all unsere Aufmerksamkeit verdienen. Gerade unsere Partei, die seit jeher enge Beziehungen zur Democrazia Cristiana gehabt hat, ist dazu berufen, in noch engere Verbindung zu treten und der Democrazia Cristiana in der schwierigen Situation von heute zu helfen. Was es bedeuten würde, wenn in einer künftigen italienischen Regierung die Kommunisten eine maßgebende Rolle spielen würden, können Sie sich nicht vorstellen: Das wäre für [die] NATO ein ungewöhnlich schwerer Schlag. Diese Besprechungen sowohl mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SegniAntonio">Segni</name> wie mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeoneGiovanni">Leone</name> verliefen in voller Offenheit, wie sie nur zwischen Freunden sich gedacht werden kann.</p>
				<p>Ich war dann die beiden Tage in Rambouillet. Dieser Besuch in Rambouillet war unter meinen bisherigen, wie Sie aus den Zeitungen ersehen haben, ein Besuch besonderer Art, persönlicher Natur und politischer Natur. Es zeigte sich diese Doppelgestalt schon beim Empfang auf dem Flughafen, wo ich mit Soldaten empfangen wurde und wo ich eine Truppe kennenlernte, die eine neue Truppe war. Die französische Armee ist in einer starken Umbildung begriffen, und unsere Generäle haben mir schon nach dem 14. Juli, nach der Parade, gesagt, wie sehr sie erstaunt gewesen seien und freudig überrascht von dem anderen Charakter dieser Armee. Dieser umgebildete Teil dieser Armee war also da, als ich auf dem Flugplatz eintraf, und, meine Freunde, es erfüllt mich jedesmal mit einem Gefühl der Freude, wenn ich zusammen höre die deutsche und französische Nationalhymne, wie das bei Ankunft und Abflug der Fall war. Wenn wir uns vorstellen, der alte Zwiespalt zwischen uns und den Franzosen wäre weiter fortbestanden, dann könnten Sie jeden Gedanken zu einer politischen Einigung Europas aus dem Vokabular streichen. So aber war es so, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> selbst das Thema anschnitt, wie sehr er es bedauere, daß noch keine politische Einigung eingetreten sei. Sie haben dann heute das Angebot gelesen, das sehr beachtlich ist, daß sich alle Europäer beteiligen sollten an der französischen Atommacht. Das ist ein sehr wichtiger Vorschlag, zu dem in Ruhe, aber durchdrungen von seiner Bedeutung, Stellung genommen werden muß. Die Grundlage aber ist die politische Einigung.</p>
				<p>Diese Gespräche im Rambouillet waren dann wirklich privater Natur, aber auch hochpolitisch, wie sich das ganz von selbst ergibt, wenn zwei Männer, die sechs Jahre gemeinsam gearbeitet haben, zusammenkommen und einer davon aus seinem Amt ausscheidet.</p>
				<p>Meine ganze Hoffnung und meine Überzeugung ist es, daß wir diese Freundschaft mit Frankreich und Frankreich die Freundschaft mit uns noch stärker pflegen werden als bisher. Denn gerade wie die Welt heute aussieht, ist diese enge Freundschaft die größte Sicherheit sowohl für Frankreich wie insbesondere für Deutschland gegen den Druck aus dem Osten. Das muß man sich immer wieder klarmachen. Eben war von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name> die Rede. Er hat Alpträume gehabt durch den Gedanken, daß eines Tages die Russen an der Elbe stehen würden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name> hatte nicht ein besonders intimes Verhältnis zu Rußland im Auge. Es waren dynastische Zusammenhänge, die eine große Rolle spielten. Aber weil wir geographisch als Nachbarn zusammengestellt worden sind, Frankreich und Deutschland, zusammengestellt worden sind durch Gott und durch die Geschichte, ist unser Schicksal gegenüber der großen russischen Macht das gleiche. Wenn wir fallen, fällt Westeuropa. Das muß man sich immer klarmachen. Das ist gar kein Gegensatz zu England. Wohl keiner kann mehr bedauern als ich, daß die Entwicklung in England so gekommen ist, wie sie augenblicklich ist. Ich habe nur die Hoffnung, daß auch England in den Europakonzern hineinkommt.</p>
				<p>In der Außenpolitik sind die Interessen des einzelnen Landes das Entscheidende. In der Außenpolitik gibt es keine Sentimentalität. In der Außenpolitik ist entscheidend das Interesse des einzelnen Landes, und ich vergesse nie, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> einmal in einem Kreis von vier Leuten sagte: ›Ich bin für die Wiedervereinigung Deutschlands, ich habe keine Lust, eines Tages zu hören, daß die Russen am Rhein stehen.‹ Das ist der Leitgedanke und der entscheidende Gedanke, daß unser Schicksal gegenüber der Sowjetunion gemeinsam ist. Und deshalb bin ich doppelt froh, daß in dieser undurchsichtigen Zeit diese Freundschaft so eng und so stark ist.</p>
				<p>Das ganze Entspannungsgerede finde ich nicht verlockend. Wir wissen doch, was die Russen schon geredet haben und daß sie bereit sind, jeden Vertrag zu brechen, wenn es ihr Interesse ist. Und wir wissen doch, daß der Kommunismus im großen und ganzen eine Tarnung ist für Expansion um jeden Preis. Ich kann Ihnen nur empfehlen, das Buch ›Das russische Perpetuum mobile‹ in die Hand zu nehmen, in dem Sie den Nachweis finden, daß kein Land so viele Kriege geführt hat wie Rußland, auch das zaristische Rußland. In dieser Beziehung ist der Unterschied gar nicht so groß. Aber auf der anderen Seite möchte ich Sie darauf aufmerksam machen, daß die Getreidekäufe, die sie tätigen müssen, auch politisch sehr beachtlich sind, denn sie zeigen, daß die russische Landwirtschaft nicht in der Lage ist, das Volk zu ernähren. Und das ist doch die Basis, daß jedes Regime dafür sorgen muß, daß die eigene Scholle notfalls das Volk ernährt. Daher ist von sehr großer Bedeutung, was jetzt in Rußland vor sich geht. Und noch etwas aus russischer Quelle: Der Mann, der innerhalb der russischen KP das Bauwesen unter sich hat, hat im Juli erklärt, daß für das Jahr 1964 und 1965 Baugenehmigungen nicht mehr gegeben würden; erst müßten die angefangenen Bauten durchgeführt werden. Derselbe Mann hat bei derselben Gelegenheit erklärt, daß sie 2 400 industrielle Bauten zu machen hätten, aber nur 600 anfangen könnten, und daß davon 200 wieder stillgelegt werden mußten aus Mangel an Material. Diese Vorgänge auf wirtschaftlichem Gebiet zusammen mit dem Druck Rotchinas verdienen unsere größte Aufmerksamkeit, und ich hoffe, daß alle freien Völker ihre Aufmerksamkeit diesen wirtschaftlichen Vorgängen und dem Druck Rotchinas zuwenden. Ich weiß aber – ich habe Ihnen vielleicht schon zu viel Zeit genommen, aber ich hoffe, daß dann das Sozialpaket heute schnell verabschiedet werden kann, wenn ich Ihnen einige Zeit gestohlen habe –: Alles in allem waren diese Besuche in Rom und Rambouillet ein großer Erfolg für das deutsche Volk.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> dankt dem Bundeskanzler für seine Rede und berichtet dann über die Vorstandssitzungen während der Ferien, in denen das Sozialpaket<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN001" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> vorbereitet und agrarpolitische und auch außenpolitische Dinge besprochen worden seien. Er wolle klar feststellen, daß es sich bei der Diskussion im Vorstand über den Atomteststopp nicht um eine Auseinandersetzung gehandelt habe. Es sei Pflicht des Vorstandes gewesen, sich mit diesem Thema zu beschäftigen, und die Gespräche hätten dazu geführt, daß man in der Beurteilung dieses Vorgangs völlig übereinstimme. Wenn es auch schon beinahe ärgerlich sei, immer wieder zu betonen, daß jeder vernünftige Deutsche ein echtes Interesse und einen echten Wunsch nach einer echten Entspannung habe, so solle man doch nicht zulassen, daß dieses Wort mißbraucht und mißdeutet wird. Man sei damals allgemein im Vorstand der Meinung gewesen, daß der wesentliche Inhalt dieses Abkommens<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN002" type="comment"><p>Moskauer Abkommen.</p></note></seg> eigentlich beklagenswert dürftig sei. Man habe eine jederzeit widerrufliche Vereinbarung getroffen, daß die Atomtests in der Atmosphäre gestoppt würden, während die unterirdischen Versuche weitergingen, an denen die Sowjetunion besonders interessiert ist. Irgendeine Kontrolle auf Einhaltung des Abkommens sei nicht vorgesehen, obwohl man früher allgemein der Meinung gewesen sei, auch die Amerikaner und Engländer, daß ein solches Abkommen nur glaubwürdig sei, wenn eine hinreichende Kontrolle vorhanden ist. Im übrigen handele es sich um ein Abkommen, das es erstmalig der Zone ermöglicht habe, einem solchen Vertrag beizutreten, und es sei in der Tat der gemeinsame Wunsch des Fraktionsvorstandes gewesen, dafür zu sorgen, daß dieses Abkommen nicht dazu mißbraucht werde, nun durch eine Hintertür die sowjetisch besetzte Zone als Völkerrechtsobjekt einzuführen. Es bestehe doch die Sorge, daß dann in der Vollversammlung der Vertragsmächte auch ein Außenminister der Sowjetzone sitzen würde ebenso wie der deutsche Außenminister. Mit den vorgebrachten Bedenken habe man erreicht, daß sowohl die britische wie die amerikanische Regierung ihren Standpunkt umrissen haben. Das habe seinen Niederschlag in den Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedys</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusks</name> und in dem gemeinsamen Kommuniqué <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>–Lord <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Douglas-HomeSirAlexanderFrederick">Home</name> gefunden.</p>
				<p>Es sei das Menschenmögliche geschehen, um die Welt daran zu erinnern, daß die gemeinsam übernommenen Verpflichtungen aus dem Deutschlandvertrag fortbestehen und nicht nur Deutschland, sondern auch die Alliierten binden. Niemand sei eher bereit als die Bundesregierung und das deutsche Volk, wenn es möglich wäre, mit der Sowjetunion einen Schritt weiter nach vorn zu gehen, um die Spannungen zu verringern. Aber jeder, der die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> gelesen habe, müsse bestätigen, daß von Verständigungsgeist sehr wenig zu spüren gewesen sei: Alles könne nur geschehen auf der Basis des Status quo, unter Zementierung des Status quo und auf der rechtlichen Anerkennung dieses Zustandes. Man tue seine Pflicht, wenn man die Welt darauf hinweise, daß das ein gefährlicher und falscher Weg zur Entspannung sei. Wenn man die Teilung Deutschlands nicht beseitigen wolle, sei jedes Gerede von Entspannung eine unredliche Lüge. Es sei unsere Aufgabe, das immer wieder zu sagen, weil man nicht durch Schweigen zulassen dürfe, daß die Welt einen falschen Weg gehe. Die Enttäuschung würde sehr groß sein, und die Folgen würden nicht abzusehen sein. Das gelte auch für Nichtangriffspakte und für Kontrollsysteme. Immer wieder müsse man die Erklärungen der Sowjetunion nachlesen. Man könne lesen, was das ausgesprochene Ziel der Sowjetunion sei: Nichts anderes als die Festschreibung des Status quo und die Schwächung des westlichen Verteidigungssystems, eine indiskutable Forderung. Wenn wieder der Wunsch geäußert werde, daß man besondere Kontrollen in beiden Teilen Deutschlands einrichten sollte, daß die Besatzungstruppen abziehen sollten und die Stützungspunkte aufgegeben werden sollten, wäre das nichts anderes als das Ende der Atlantischen Gemeinschaft und der Verteidigung der freien Welt in Europa. Dazu dürfe man keinen Beitrag leisten, auch nicht durch Schweigen. Auch werde eine solche Warnung in der Welt nicht mißverstanden. Wenn die Deutschen einmal etwas sagen, was sie sagen müßten, dann lese man immer »Störenfried«, aber nur in deutschen Zeitungen! Man habe diese Aufgabe, und wer uns als Störenfried bezeichne, leiste der Sache keinen guten Dienst.</p>
				<p>Er weise noch auf einen Film hin, der in der Zone gedreht worden ist. In dem Film werde dargestellt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> sei einem Mordkomplott von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlobkeHans">Globke</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> zum Opfer gefallen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe dazu gesagt, daß dieser Vorgang besonders beklagenswert sei; etwas derartig Infames sei nur in der SBZ, nicht einmal in der Sowjetunion möglich. Mit solchen Leuten könne man nicht über die Zukunft Deutschlands sprechen.</p>
				<p>Dann wendet er sich der Sendung »Mit Bayern leben« des WDR und NDR zu. Es sei ungeheuerlich, daß deutsche Rundfunkanstalten des öffentlichen Rechts etwas Derartiges senden (verliest den Text). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> sei gebeten worden, einmal die nötigen Erkundigungen einzuleiten und die nötigen Maßnahmen zu prüfen. Wenn man das zulasse, dann zerstöre man wirklich das staatliche Leben. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, werde sich ebenfalls an die Intendanten wenden und dagegen protestieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> bemerkt, daß hier nichts mehr zu prüfen sei. Die Sendung trage den Beweis in sich. Diese Sendung dokumentiere totalitäres Denken. Solche Leute müßten hinausgeworfen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> gebeten worden sei, als Verwaltungsrat die nötigen Maßnahmen einzuleiten. Man solle aus Erfahrungen lernen und die Verteidigung gegen die Angriffe, die sich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> richten, sehr offensiv führen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> solle alles auf den Tisch legen. Es sei unerträglich, daß ein Teil der Öffentlichkeit die Bundesregierung der Verfassungsfeindlichkeit bezichtige. Diesen Vorwurf könne man nicht stark genug ablehnen. Ein Teil dieser »Verfassungsschützer« habe kein Recht, diese Rolle zu spielen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Bundesamt für Verfassungsschutz, Abhör-Affäre]</head>
				<p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> teilt mit, daß im Bundesgebiet nach sehr gründlichen Erhebungen ungefähr 16 000 Ostagenten seien, obwohl die Alliierten und deutschen Stellen sich bemühten, hier Wandel zu schaffen. Im rechtsradikalen Bereich sei einiges erzielt worden, im linksradikalen Bereich jedoch nur recht Spärliches.</p>
				<p>Vor wenigen Wochen sei im »Stern« ein Artikel erschienen, in dem es hieß, daß im Bundesamt in Köln ein SD-Mann mit entsprechender Vergangenheit sitze und daß dieser gedeckt würde. Dem folgte kurze Zeit darauf ein Artikel in der »Zeit«: Die Grundrechte und das demokratische Verhalten der Bevölkerung würden überwacht, alte Pgs säßen dort an verantwortlichen Stellen, und bei einer umfangreichen Zahl von Bundesbürgern würde das Postgeheimnis verletzt. Nun komme seit gestern die Tatsache hinzu, daß ein Angestellter, der seit 1956 dem Amt angehört und in Abteilung IV (Spionage) tätig ist, seit dem 19. 9. geflohen sei und Mitteilungen gemacht hätte, daß er gegen sein Gewissen beauftragt worden wäre, Telefonleitungen abzuhören, und daß er dies nicht mehr verantworten könne. Er habe durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinJosef">Augstein</name> mitteilen lassen, daß er sich solange als beurlaubt betrachten müsse, bis er in einer anderen Abteilung beschäftigt würde.</p>
				<p>Es sei vorgesehen gewesen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PätschWernerKurt">Pätsch</name> eine Erklärung im »Panorama« abgeben würde. Dieser Fall sei dem Bundesanwalt übertragen worden, und »Panorama« habe daraufhin verzichtet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PätschWernerKurt">Pätsch</name> auftreten zu lassen. »Panorama« habe sich vorbehalten, diesen Auftritt nachzuholen.</p>
				<p>Seine, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name>, Feststellungen seien bisher: Das Amt bestehe seit September 1955. Es wurde gegründet zusammen mit den Ländern in Ausführung von Verfassungsvorschriften. Für die Personalpolitik sei entscheidend, wer an die Spitze berufen werde, damals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name>, der Vizepräsident sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RadkeAlbert">Radke</name>, der aus dem Amt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CanarisWilhelm">Canaris</name> komme und am 20. Juli 1944 Erhebliches zu erdulden hatte, weil er das Tagebuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CanarisWilhelm">Canaris</name>’ verbarg.</p>
				<p>Dann sei das Amt aufgebaut worden. Die Personalhoheit habe noch bei den Alliierten gelegen, wie auch die Zusammenarbeit aufgrund der Verträge sehr eng sei. Das Amt umfasse rund 800 Leute. Es seien mehr Planstellen vorhanden, aber die Möglichkeit, Leute zu bekommen, sei schwierig. Deshalb sei eine eigene Schule eingerichtet worden. Aufgabe des Amtes sei die Bekämpfung von Links- und Rechtsradikalismus und Spionageabwehr. Eine wesentliche Aufgabe bestehe darin, Nachrichten zu beschaffen, ohne daß das Amt polizeiliche Befugnisse habe. Dazu seien V-Männer und freie Mitarbeiter eingesetzt. Davon seien 16, die der Gestapo, SS und SD angehörten, der höchste sei Regierungsrat. Bei der Einstellung seien alle Kautelen angewandt worden, die möglich seien.</p>
				<p>Es gebe keinen unter diesen 16, der einen höheren SS-Rang als Obertruppführer aus der Zugehörigkeit zur allgemeinen SS gehabt hätte. Alle Ränge seien Angliederungsränge aus der Tätigkeit bei der Kriminalpolizei. Es sei in keinem Fall persönliche Schuld nachgewiesen worden, obwohl alles verwertet worden sei, um Beweismaterial zu bekommen.</p>
				<p>Die vier in der Zeitung Genannten seien: RR <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WengerErich">Wenger</name>, der in Spionage tätig sei, den Senatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferPaul">Pfeifer</name> aus Hamburg, ein Mann von eindeutig sozialdemokratischer Ausrichtung, sehr empfohlen habe; dieser habe erklärt, er halte ihn auch in allgemein politischer Beziehung für einwandfrei und er möge verbeamtet werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WengerErich">Wenger</name> sei für den 13. 9. nach Amerika eingeladen gewesen, aber dieser Besuch habe nun nicht stattgefunden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AretzWerner">Aretz</name> sei SS-Sturmbannführer gewesen; von diesem werde behauptet, er sei höherer SS-Führer in Elsaß-Lothringen gewesen. Das sei nicht wahr. Er habe 1944 auf seine Beamtenrechte verzichtet, weil er in die politische Abteilung versetzt werden sollte.</p>
				<p>Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuebingerOskar">Stübinger</name> und dem anderen handele es sich ebenfalls um Angleichungsränge. Sie befänden sich nicht in höheren Positionen.</p>
				<p>Im Jahre 1954, im Oktober, habe es im Rahmen des Untersuchungsausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN003" type="comment"><p>Untersuchungsausschuß betr. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name>.</p></note></seg> einen Landesministerkontrollausschuß gegeben, der von vier Landesministern gebildet worden sei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowackWilhelm_1949-09-07">Nowak</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN004" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Novak.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WegmannAugust">Wegmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersAdolf">Ehlers</name>. Dieser habe die Aufgabe gehabt, zu überprüfen, ob Leute beschäftigt seien, die ein Risiko bedeuten würden bzw. Bedenken erregen müßten. Es seien keine Beanstandungen in dieser Richtung erhoben worden. Dieser Bericht sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> zur Kenntnis gebracht worden und sei auch Gegenstand der abschließenden Beratungen des Untersuchungsausschusses gewesen. Es seien noch acht Leute im Amt, die ihren Wehrdienst durch Einberufung bei der Waffen-SS abzuleisten hatten, einer habe der Geheimen Feldpolizei ohne Belastung angehört.</p>
				<p>Dann berichtet der Minister weiter zum Thema Abhören von Telefonen und Öffnen von Briefen. Die Verfassung schreibe vor, daß für die Deutschen Abhören und Öffnen von Briefen neben den Vorschriften der StPO nur erlaubt sei, wenn ein durch einfaches Gesetz erlassenes Ausnahmegesetz vorliege. Das sei nicht der Fall. Nun werde in der Zeitung behauptet, die Bundesregierung hätte es gar nicht so eilig gehabt, ein solches Gesetz zu erwägen, obwohl darauf gedrängt worden sei, wohl weil sie den Weg über die Alliierten hätte.</p>
				<p>Die heutige Rechtslage sei die, daß sich die Alliierten aus der Besatzungszeit aufgrund des Art. 5 [Deutschlandvertrag] vorbehalten haben, gewisse Notstandsrechte, darunter auch das Recht der Inanspruchnahme des Postgeheimnisses, auszuüben. Diese Fassung des Art. 5 habe Ausführungsbestimmungen im Truppenvertrag bekommen (Zitat der Vorschrift).</p>
				<p>Auf dieser Basis sei bis zum 1. 7. 1963 gehandelt worden, also eine klare Verpflichtung, Nachrichten auszutauschen und engstens zusammenzuarbeiten. Aufgrund dieser Bestimmungen habe das Bundesamt in allen Fällen, in denen Mitteilungen zur Kenntnis kamen, die die alliierte Sicherheit betrafen, den Alliierten Mitteilung gemacht, den Amerikanern und Franzosen mündlich, den Engländern schriftlich. Diese Mitteilung sei Pflicht gewesen und habe Folgen gehabt: Mitteilungen aus Erkenntnissen, eventuell auch aus Eingriffen in das Post- und Fernmeldegeheimnis. Darüber hinaus hätten auch die Alliierten eine Reihe von Mitteilungen gegeben ohne Veranlassung von seiten des Bundesamtes. Es gebe keinen Zweifel, und auch von der Opposition sei es akzeptiert worden, daß die Kenntnisnahme von solchen Erkenntnissen nicht zu beanstanden sei; übrigens liege kein Fall vor, daß jemals in einem gerichtlichen Verfahren von solchen Erkenntnissen Gebrauch gemacht worden sei. Eine solche Verpflichtung bestand, und die Alliierten hätten rechtens und aufgrund der zugestandenen Rechte von ihren Sondermöglichkeiten Gebrauch gemacht und wiederum pflichtgemäß die deutschen Dienststellen informiert.</p>
				<p>Der Präsident des Bundesamtes habe angeordnet, daß alle Mitteilungen, die auf diesem Wege kommen und Eingriffe in das Postgeheimnis zur Grundlage hätten, vernichtet würden, soweit sie nicht unmittelbar die Sache beträfen.</p>
				<p>Seit dem 1. 7. 1963 sei eine neue Rechtsgrundlage geschaffen durch das NATO-Recht. Im Rahmen eines Zusatzabkommens vom 18. 8. 1961 sei es vom Bundestag ratifiziert worden und damit deutsches Recht geworden (zitiert Art. 3). Es gebe also nach wie vor keinen Zweifel darüber, daß die Verpflichtung zur gegenseitigen Unterrichtung bestehe, auch wenn die Alliierten die Möglichkeit haben, in das Postgeheimnis einzugreifen.</p>
				<p>1962/63 seien an das Bundesamt 15 000 Anregungen und Fälle herangetragen worden. Davon haben sich sehr viele rasch gelöst, 1 500 seien aber bearbeitet worden. Davon seien insgesamt mündlich und schriftlich 23 Mitteilungen an die Alliierten gemacht worden, und zwar nur in Fällen, in denen Name, Umstand und Verdachtsmoment auf Spionage und linksradikale Subversionen deuteten.</p>
				<p>Die Landesämter seien ebenso, ohne Ausnahme, denselben Weg gegangen.</p>
				<p>Insgesamt seien in den letzten fünf Jahren 65 derartige Mitteilungen ergangen. Daraus könne man ersehen, wie vorsichtig und zurückhaltend verfahren worden sei. Die Mitteilungen enthielten kein Ersuchen, sondern seien reine Mitteilungen des Tatbestandes gewesen.</p>
				<p>Die Alliierten, die eine sehr zufriedenstellende Zusammenarbeit praktiziert hätten, hätten sich geäußert (zitiert die Verlautbarung).</p>
				<p>Daraus ergebe sich, daß die Alliierten aufgrund eigener Initiative handelten und eine Mitteilung von deutscher Seite keine Aufforderung enthalte, was auch unbehelflich wäre, da die Alliierten sich ihr Verhalten nicht vorschreiben ließen.</p>
				<p>Im Untersuchungsausschuß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name> sei auch die Frage der Dienstaufsicht des Innenministeriums zur Sprache gekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name> habe sich beklagt, daß er durch zu strenge Dienstaufsicht in seiner Bewegungsfreiheit behindert sei. Der Untersuchungsausschuß habe daraufhin beschlossen, daß die Fachaufsicht zurückhaltender auszuüben sei. Dieselben Leute nähmen heute den gegenteiligen Standpunkt ein.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, habe unverzüglich, als erkennbar geworden sei, was mit diesen politischen Angriffen beabsichtigt sei, nämlich die Sache bis zur Regierungsbildung am Kochen zu halten, die maßgeblichen Beamten zusammengerufen und die Sache mit ihnen besprochen. Dann habe er sofort dem Innenausschuß schriftlich einen Bericht erstattet und die Fraktionsvorsitzenden persönlich unterrichtet. Die drei Vertreter der Fraktionen hätten erklärt, sie hätten erschöpfende Auskunft bekommen. Dann sei die Sitzung des Innenausschusses gekommen, in der eine sachliche Prüfung, die angeboten war, nicht verlangt worden sei. Es sei nicht zu dieser Aufklärung gekommen, weil eine heftige politische Auseinandersetzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> begonnen worden sei. Es sei ganz deutlich geworden, daß es ihm um politischen Streit ging, und er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, danke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, der intensiv und sachkundig die Debatte bestritten habe.</p>
				<p>Dann wendet sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> dem gegen ihn erhobenen Vorwurf zu, er habe sich leichtfertig zur Verfassung geäußert. Am Sonntag nach der ersten Untersuchung sei er von dpa (München) angerufen worden. Dabei habe er gesprächsweise gesagt: »Einzelheiten kann ich Ihnen nicht sagen, weil die Abgeordneten das erste Recht auf Information haben. Schon jetzt bin ich der Ansicht, daß gesetzliche Bestimmungen nicht verletzt worden sind. Ich würde es für richtig halten, wenn dem Verfassungsschutz ein Beirat zugeteilt würde.</p>
				<p>Wenn ich den Artikel in der ›Zeit‹ nehme, dann scheint mir eine große Verwirrung in der öffentlichen Meinung zu bestehen. In der ›Zeit‹ heißt es, das Amt habe für die Grundrechte zu sorgen. Dafür haben die Gerichte und das Parlament zu sorgen. Dort sind drei schwierige Aufgaben zu bewältigen, das sind nicht die Leute, die mit dem Grundgesetz unter dem Arm herumgehen. Es macht den Eindruck, als ob eine Elite von Nazis in das Amt hereingesetzt worden wären.« Das sei der Sinn seines Gesprächs gewesen.</p>
				<p>Ein Mißbrauch, wie ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HégerCharles">Heger</name> dann gemacht habe, sei ihm, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, noch nicht passiert und werde ihm auch nicht mehr passieren.</p>
				<p>Der Innenausschuß habe einen schriftlichen Bericht angefordert. Diesen werde er schon in dieser Woche bekommen. Der Ausschuß habe beschlossen, »unbeschadet der Rechte der Alliierten« die Bundesregierung aufzufordern, keine Mitteilungen mehr zu machen, die eine Verletzung des Postgeheimnisses herbeiführen könnten. Die Alliierten hätten aber ein Recht auf solche Mitteilungen, und Deutschland müsse die Gesetze erfüllen, die es selbst beschlossen habe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, könne den Beschluß des Innenausschusses nicht anerkennen. Um die Dinge aber zu erleichtern, habe er angeordnet, daß solche Mitteilungen nicht mehr von den Abteilungsleitern ausgehen, sondern daß der Präsident oder der Vizepräsident ein solches Ersuchen stellen müßten.</p>
				<p>Es sei eine Heuchelei der Opposition, wenn sie der Bundesregierung vorwerfe, daß sie gezögert habe, entsprechende Gesetze vorzulegen. Man habe die Notstandsgesetze vorgelegt und habe noch nicht feststellen können, daß die Opposition sich bereit gefunden hätte, dieses Gesetz in Angriff zu nehmen. Es sei nur die Absicht vorhanden, Stunk zu machen und Affären zu konstruieren.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wisse auch nicht, ob es ein Vorteil sei, auf die Ablösung dieser Rechte zu drängen. Man müsse den Alliierten zubilligen, wenn sie schon ihre Truppen schicken, daß sie alle Sicherungen bekommen, die sie für notwendig halten. Trotzdem werde er ein Gesetz vorlegen. Es werde sich dann zeigen, ob man mit den Alliierten zu einer Einigung kommen könne. Er sei für ein Gesetz, nach dem auch die deutschen Behörden ein Recht zum Eingreifen gegen Staatsfeinde hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Grundgesetzes – Artikel 10 – (Drs. IV/2633 vom 17. 10. 1964) und Gesetzentwurf zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses – Gesetz zu Artikel 10 GG – (Drs. IV/2634 vom 17. 10. 1964).</p></note></seg> Dann werde sich zeigen, ob der Eifer so groß sei, wenn es darum gehe, ein wirksames Gesetz im Interesse der Sicherheit zu verabschieden. Man beanspruche nicht außerhalb, sondern innerhalb der Verfassung eine Sicherung, aber eine wirksame.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bemerkt, daß es einen sonderbar anmute, wenn die Dinge so dargestellt würden, als sei der Rechtsstaat nur gefährdet von denen, die die Verfassung schützen. Darüber, daß man in der Gefahr der Unterwanderung lebe, würde überhaupt nicht gesprochen. Man könne die Alliierten nur beim Wort nehmen, wenn man ihnen auch die Garantie gebe, daß sie sich gegen Gefährdung wehren könnten. Gewiß brauche man ein Ausführungsgesetz zu Art. 10 GG, aber im Verhältnis zu den Alliierten habe man doch eine gesetzliche Formulierung im Zusatzabkommen zum Truppenstatut.</p>
				<p>Wenn etwas geschehen sei, was contra legem gewesen sei, dann werde man das sicherlich nicht in jedem Fall verhindern können. Man könne über diese Fehler sprechen, das habe aber nichts mit der Institution und der Notwendigkeit dieser Arbeit zu tun.</p>
				<p>In der »Panorama«-Sendung sei gesagt worden, daß die Telefonzentrale im Bundestag einen Abhördienst besitze und auf Intervention des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> abgeschaltet worden sei. Dazu habe Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> eine Erklärung abgegeben (zitiert).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> gibt eine Darstellung der »Panorama«-Sendung. Wenn weitere solche Sendungen mit dieser negativen, aber raffinierten Kritik liefen, dann brauche man sich nicht zu wundern, was 1965 geschehe. Man könne Hunderte von Versammlungen halten und werde nicht mehr aus dem Volk herausbringen, daß abgehört werde. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, sei dafür, daß abgehört werde, und zwar bei Spionage; das müsse man den Leuten klarmachen, und man müsse ihnen zeigen, daß man damit Erfolg habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> stellt fest, daß in dieser Sendung die Empfindlichkeit für Fragen der Rechtsstaatlichkeit ausgenutzt werde. Das müsse man berücksichtigen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> habe das »Augenzwinkern« aufgebracht. Die gestrige Sendung sei davon ausgegangen, daß systematisch abgehört werde. Es sei sogar möglich gewesen, die technischen Einrichtungen des Bundestages im Fernsehen vorzuführen, einschließlich »Abhörtaste«. Hier werde von der Bundesregierung aus nicht genügend informiert und der Kernpunkt herausgestellt, daß überhaupt nicht ein einziges Ersuchen an die Alliierten ergangen sei. Der Streitpunkt sei der Begriff Sicherheit. Es sei so dargestellt worden, als ob die Sicherheit nur durch eine Revolution gefährdet sein könne. Auf die Frage, ob ein solcher Fall der Gefährdung seit 1949 überhaupt vorgekommen sei, habe Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> mit Nein geantwortet. Daraufhin sei behauptet worden, man hätte nicht überwachen dürfen, auch nicht die Alliierten. Daß es dabei um Nachrichtenaustausch, der die Sicherheit fördern könne, gegangen ist, sei nicht zum Ausdruck gekommen. Was in der gestrigen Sendung passiert ist, sei nicht nur eine Fälschung, sondern eine Verletzung der Wahrheit schlechthin gewesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> stellt die Frage nach dem Hintergrund und weist darauf hin, daß ein hypertrophierter Freiheitsbegriff bei der Opposition und bei der FDP über dem Interesse der Staatssicherheit stehe.</p>
				<p>Dieses Prinzip sei von der SPD in einer amtlichen Urkunde des Bundesrates niedergelegt, in der die Vorrangigkeit der Pressefreiheit gegenüber der Pflicht der Staatsanwaltschaft festgelegt ist und gegenüber der gerichtlichen Aufklärungspflicht im Strafverfahren (hessischer Antrag zur StPO). Mit dieser klaren Offenlegung dieses Standpunktes könne man auch in der öffentlichen Diskussion bestehen, denn das Volk wolle gegen Verbrecher geschützt sein.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> vertritt die Meinung, daß man sich den Fall nicht gar so leichtmachen dürfe. Auch er sei draußen für eine scharfe Auseinandersetzung. Er halte aber die Beschäftigung von Männern, die im hitlerischen Nachrichtendienst tätig waren, auf die Dauer für falsch, und er bitte Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, die Herren anderweitig zu beschäftigen.</p>
				<p>Es sei in der Tat unerträglich, daß jeder damit rechnen müsse, daß seine Gespräche und seine Post überwacht werden. Es müsse irgendwie eine Regelung erfolgen, die das freie Ermessen der Alliierten in irgendeiner Weise einschränke. Es seien teilweise subalterne und auch suspekte Leute, die die Überwachung durchführten. Das vollkommen dem fremden Ermessen Ausgeliefertsein halte er nicht für gut, und man solle den Versuch unternehmen, zu einer Regelung dieser Frage zu kommen. Solange diese wunden Punkte blieben, sei man in der schwächeren Position.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> fragt, wie eigentlich eine ausreichende Sicherung der alliierten Truppen gewährleistet werden solle. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, habe nicht den Eindruck, daß er überwacht werde. Er erinnert an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzelAlfred_1953-10-06">Frenzel</name> und stellt die Frage, ob jeder Abgeordnete ausgenommen werden solle und wo man die Grenzen ziehen solle. Der Truppenvertrag und die Vereinbarung, die den Alliierten das Recht auf Überwachung gebe, seien vom Bundestag einstimmig beschlossen worden. Man werde diese Dinge diskutieren müssen, wenn ein Ausführungsgesetz zu Art. 10 GG komme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> erklärt, daß er es nicht für genügend halte, daß der Bundestagspräsident nach diesen Angriffen eine Pressemitteilung herausgibt. Er sollte verlangen, daß er selbst im Fernsehen, und zwar möglichst heute, zu diesen Dingen Stellung nehmen könne. Er bitte den Bundesinnenminister zu dem in der »FAZ« erschienenen Artikel und den dort gemachten Angaben über das Abhören etwas zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> führt aus, daß schon aus dem Artikel in der Zeitung, in dem Zeugen angeboten wurden, zu entnehmen gewesen sei, auf welchem Weg diese Dinge an die Öffentlichkeit gekommen seien. Man habe Untersuchungen angestellt und sei sehr bald auf den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PätschWernerKurt">Pätsch</name> gestoßen, der sich am 19. für krank erklärt habe. Dann sei das Schreiben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinJosef">Augstein</name> gekommen. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, habe sofort Untersuchungen anstellen lassen. Als vorläufiges Ergebnis könne er mitteilen, daß ein deutscher Auftrag zum Abhören nicht vorliege. Er habe absichtlich wiederholt auf die sehr enge Zusammenarbeit mit den alliierten Dienststellen hingewiesen und bitte, ihm zu erlassen, das eine oder andere in extenso vorzutragen. Es sei die Befürchtung aufgetreten, daß politische Nummern abgehört würden; das sei nicht der Fall, weder politische noch journalistische Nummern seien abgehört worden. Bei den Alliierten gebe es in dieser Hinsicht Tabus. Er habe keinen Zweifel gelassen, daß er bei der Untersuchung der Sache schonungslose Offenheit verlange. Noch am heutigen Nachmittag hoffe er, diesen Fall restlos aufklären zu können.</p>
				<p>Er verweise auf Amerika, England und die Schweiz, alles Länder, die nicht so gefährdet seien wie Deutschland. Bisher sei beim Verfassungsschutz nichts festgestellt worden, was gesetzwidrig wäre. Sollte etwas festgestellt werden, würden die notwendigen Konsequenzen gezogen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> verweist darauf, daß dem Bundesjustizminister in seiner Verantwortung bei der Prüfung des Truppenvertrags ja nicht verborgen geblieben sein könne, wieweit diese Dinge gehen.</p>
				<p>Er sei der Meinung, daß ein geschulter Kriminalbeamter für den Staatsbürger einen Schutz bedeute, weil diese Menschen geschult sind, begründeten Verdächtigungen nachzugehen und sich nicht auf Irrwege leiten zu lassen. Über der früheren Mitwirkung bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> sollte man nicht vergessen, daß es sich um Fachleute handele, die eher einen Schutz als eine Gefährdung darstellten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> kommt auf die Sendung »Mit Bayern leben« zurück. Er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> darauf hingewiesen, man möge doch bei der Reaktion darauf viel Hohn und Spott mit anwenden.</p>
				<p>Was die Bemerkung des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> »nicht mit dem Grundgesetz unter’m Arm« anbelange, so müsse man doch sagen, daß man wirklich nicht immer im Gouvernantenton hier in Bonn sprechen müsse. Ein etwas burschikoses Wort verletze doch wirklich nicht die Verfassung.</p>
				<p>Zu den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidts</name> bemerkt er, daß allmählich die ganze Rechtskonstruktion der Rundfunkanstalten fragwürdig geworden sei. Im öffentlichen Recht kenne man als Korrelat zu jeder Selbstverwaltung die Staatsaufsicht. Der Charakter als Anstalt des öffentlichen Rechts sei nicht aufrechtzuerhalten, und er glaube, daß man dabei die Unterstützung der Tageszeitungen erhalten werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> erklärt, daß es bei der Auseinandersetzung um den Verfassungsschutz der Opposition darum gehe, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchrübbersHubert">Schrübbers</name> gehen müßten. Jetzt würden Personalien in den Vordergrund geschoben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchrübbersHubert">Schrübbers</name> sei in den Jahren 1933 bis 1945 nicht tätig gewesen. Er habe dieses Amt bekommen, um dort im Sinne der Verfassung zu arbeiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchrübbersHubert">Schrübbers</name> habe niemanden ein- oder angestellt, der irgend etwas mit der Vergangenheit zu tun hätte. Diese Leute seien schon dort gewesen. Um diese Leute habe sich die SPD, besonders <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">März</name>, außerordentlich bemüht, und dieser sei bereit, auch heute noch dafür einzustehen.</p>
				<p>Am 12. 9. 1963 sei in Köln ein offener Brief ausgetragen worden, der die Absetzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> verlangt habe. Mit Ausnahme von einem werde er die Namen der 16 Unterzeichner einmal vorlesen, damit man sehe, wer mit wem stimme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> unterstreicht, daß es unter den internationalen Nachrichtendiensten einen gewissen Koeffizienten gebe, der die Berufsunfälle in Vergleich zu den zu behandelnden Fällen stelle. Wenn das bei 16 000 nur 23 Personen seien, dann sie die Sicherheit der hier arbeitenden Ostagenten sehr hoch. Er sei gern bereit, sein Telefon überwachen zu lassen.</p>
				<p>Dann wendet er sich »Panorama« zu. Bisher habe dieses Gremium hier nur protestiert, und nur einmal habe man erlebt, daß wirklich gehandelt wurde, und zwar im Fall »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaczenskyundTenczinGertvon">Paczensky</name>«. Er spreche sich dafür aus, den Fraktionsvorsitzenden zu beauftragen, daß er sofort mit dem Parteivorsitzenden alle Schritte ergreife, damit solche Leute verschwinden und dann diese Sendung eingestellt werde.</p>
				<p>In der Tat sei es so, daß man sich die Lunge ausreden, aber nur wenig gegen das Fernsehen unternehmen könne. Wenn man nicht in der Lage sei, dies zu ändern, und wenn solche Sendungen weitergingen und wenn man nicht auf die Redakteure dieser Sendung Einfluß nehmen könne, dann müßten die Gremien so neutralisiert werden, daß sie nicht gegen die CDU/CSU wirken können. Dann müßten solche Sendungen überhaupt verschwinden. Der Hinweis von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> biete hier einen Ausweg. Alle Zeitungsverleger sähen im Fernsehen und im Reklamefernsehen eine tödliche Gefahr für ihre Anzeigenplantagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß man in die Rundfunkhoheit der Länder nicht eingreifen könne, und er glaube auch nicht, daß man dort bereit sei, die Gesetze zu ändern. Er habe auch nicht den Eindruck, daß die CDU-Vertreter in den Rundfunkanstalten so arbeiteten, wie man das erwarte. Man habe darüber schon oft Klagen gehört.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> äußert sich zur Meldung in der »FAZ«. Sie halte es nicht für ausreichend, wenn der Minister sage, er nehme an, daß niemand von unseren Leuten solche Dinge in eigener Regie gemacht habe. Man sollte aus der »Spiegel«-Affäre lernen, daß nicht der Minister in die Situation gerate, daß er sage: »Ich möchte annehmen …«. Man solle offen sagen, daß das geschehe, was geschehen müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> warnt davor, die Sicherheitsforderung über die Rechtsstaatlichkeit zu stellen. Das deutsche Volk sei im Punkte der Rechtsstaatlichkeit sehr empfindlich. Man gerate in eine gefährliche Lage, wenn man die Regierung veranlasse, ein Ausführungsgesetz zu Art. 10 GG vorzulegen. Man solle feststellen, daß nichts Rechtswidriges im Rahmen der gegenwärtigen Grundlagen geschehen sei, und man solle es bei diesen Grundlagen belassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erläutert, daß der Staatsbürger gegenüber Rundfunk und Fernsehen geradezu vogelfrei sei. Er erinnere an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NevenduMontJürgen">Neven du Mont</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaczenskyundTenczinGertvon">Paczensky</name>. Die Gleichberechtigung des Staatsbürgers gegenüber Fernsehen und Rundfunk müsse festgelegt werden. In der Gesetzgebung selbst werde man wenig machen können, aber man könne ein Gesetz vorbereiten, in dem bei Angriffen gegen Staatsbürger die Anstalten verpflichtet würden, im gleichen Augenblick die Entgegnung zu bringen. Das würde sich bei den Anstalten günstig auswirken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> berichtet, daß jährlich 4 000 bis 5 000 der Verurteilung zugeführt werden. Der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PätschWernerKurt">Pätsch</name> müßte doch zu denken geben, wie schwer es sei, jemanden auszuwechseln.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, sei der Meinung, daß man bei der Wiederverwendung vorsichtig sein müsse. Aber bei diesen 16 Leuten handele es sich nur um Angleichungsdienstgrade.</p>
				<p>Solange mit Erfolg von einer Mehrheit des Parlaments die Rechtsgrundlage der Alliierten bestritten werde, müsse man sehen, wie man eine Kompetenz bekomme, keine Ausweitung, sondern eine Kompetenz.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bemerkt, daß man sich eine Vorstellung machen müsse von dem heute so strapazierten Freiheitsbegriff. Es gebe ein Korrelat zur Freiheit, und das könne nur die sittliche Bindung sein.</p>
				<p>Die Fraktionssitzung wird von 12.40 Uhr bis 15.10 Uhr unterbrochen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Sozialversicherung, Familienwesen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> führt aus, daß von den 150 Abgeordneten heute morgen nur noch 105 anwesend seien. Man stehe vor der Frage, ob das Sozialpaket verabschiedet werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, sei davon ausgegangen, daß man in einer Besetzung tage, die einen repräsentativen Querschnitt darstelle. Wenn man nicht zu einer klaren Auffassung komme, könne man nicht in der Koalition erwarten, daß man zu einer klaren Linie komme. Es bestehe die Gefahr, daß dann ein unglückseliges Ergebnis mit wechselnden Mehrheiten zustande komme. In der letzten Woche sei das Thema im Arbeitskreis behandelt worden, aber was nütze es, wenn die Fraktion nicht zur Beratung anwesend sei. Es sei auch notwendig, daß die Kabinettsmitglieder anwesend seien, nicht nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> weist auf die Notwendigkeit hin, die Landesverbände der Partei darauf hinzuweisen, daß die Teilnahme in Bonn vorrangig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erwidert, wenn er die Überzeugung gehabt hätte, daß alle, die nicht anwesend seien, im Wahlkreis arbeiten, dann hätte er das Vorherige nicht gesagt.</p>
				<p>Dann wendet er sich dem Sozialpaket zu, das in seinen Einzelfragen sehr intensiv besprochen sei. Man solle die Beratungen auf das unbedingt notwendige Maß beschränken und dann Entscheidungen herbeiführen. Sonst komme man nicht weiter.</p>
				<p>Es ständen drei Gesetze zur Diskussion, die in einem inneren logischen und finanziellen Zusammenhang ständen.</p>
				<p>Der AK IV empfehle, die Vorlage des Ausschusses zum Kindergeldgesetz anzunehmen, daß an die Stelle der Auszahlung durch die Finanzämter die Auszahlung durch die Arbeitsämter trete. Als Erinnerungsposten solle vorbehalten sein eine Erhöhung des Kindergeldes für das dritte Kind und eine Erhöhung der Freigrenze. Es erhebe sich auch die Frage einer Übergangszahlung.</p>
				<p>Zum Lohnfortzahlungsgesetz sei im AK IV noch die Frage aufgetaucht, die sich mit der Fassung der Vorlage in § 1 befasse. Dieser entspreche nicht ganz den Vorstellungen. Es könnte der Eindruck entstehen, als würde der Angestellte in seinen Rechtsverhältnissen berührt werden.</p>
				<p>Einmütigkeit bestehe auch, daß die arbeitsrechtliche Lösung kommen solle, die aus sozialpolitischen Gründen für richtig gehalten werde. Der Ausgleich solle durch die Errichtung von Ausgleichskassen erfolgen.</p>
				<p>Bei der Krankenversicherungsreform stehe im Mittelpunkt der Diskussion die Frage nach der Versicherungspflichtgrenze. Verschiebungen der Versicherungspflichtgrenze berührten nicht nur den Status des einzelnen, sondern bedeuteten auch finanzpolitische Verschiebungen, die in die Hunderte von Millionen gingen.</p>
				<p>Hier sei eine gemeinsame Entscheidung der Fraktion notwendig. Die übrigen Fragen seien von untergeordneter Natur.</p>
				<p>Dieses Gesetz könne nur verabschiedet werden, wenn die Fraktion zu Entscheidungen komme und dann so viel innere Disziplin aufbringe, daß sie das auch im Plenum durchstehe. Diese Frage werde er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, abschließend der Fraktion stellen, damit Klarheit bestehe.</p>
				<p>Man könne diese Gesetze nur verabschieden, wenn sie so rasch wie möglich durch die Ausschüsse gingen und bis zum April nächsten Jahres verabschiedet werden. Wenn sie erst später in Kraft träten, dann würden zunächst die negativen Auswirkungen sichtbar werden und die Vorzüge des Gesetzes erst, wenn die Wahlen vorbei seien.</p>
				<p>[Bundeskindergeldgesetz]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> dankt dem Fraktionsvorsitzenden, daß er an der Sitzung des AK teilgenommen habe. Zwei weitere stellvertretende Fraktionsvorsitzende und vier Minister seien außerdem anwesend gewesen.</p>
				<p>Das Kindergeldgesetz sei im Ausschuß für Arbeit abschließend beraten worden, allerdings mit dem Ergebnis, daß die Auszahlung über die Finanzämter erfolgen solle. Diese Lösung habe der Koalitionspartner ertrotzt. Inzwischen habe aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> deutlich gemacht, daß eine Auszahlung über die Finanzämter verfassungswidrig sei, und die FDP habe das inzwischen eingesehen. Der Haushaltsausschuß müsse diese Frage zurückverweisen.</p>
				<p>Die Regierungsvorlage hatte vorgesehen, daß das Kindergeld auf 50 DM angehoben werden soll. Es sei vernünftiger, die kinderreichen Familien stärker zu fördern. So werde das Kindergeld für das dritte Kind auf 50 DM erhöht, für das vierte Kind auf 60 DM, für die weiteren Kinder auf 70 DM. Diese Erhöhung erfordere einen Mehraufwand gegenüber der Regierungsvorlage von 118 Millionen DM jährlich. Die Heraufsetzung der Einkommensgrenze sei unterblieben, weil sie nur der Dreikinderfamilie eine Verbesserung gebe. Allerdings solle über diese Grenze später allgemein gesprochen und eine Übergangslösung für die Zeit bis zum Inkrafttreten noch gefunden werden. Die gesamten Mehraufwendungen betrügen 1 460 Millionen DM jährlich, der Gesamtaufwand 1 870 Millionen DM jährlich.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> bittet darum, einen Beschluß über die Übergangslösung ab 1. 10. herbeizuführen.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erwidert, daß diese Frage nur der Finanzminister beantworten könne. Es handele sich um rund 1 Milliarde DM, die noch für dieses Jahr verfügbar gemacht werden müßte. Er bezweifele, daß das die Regierung könne. Dazu müßte sich der Finanzminister äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> spricht sich dafür aus, daß alles, was zugunsten der Familie geschehen solle, schnell entschieden werden solle. Die Frage des Inkrafttretens solle später geklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> erklärt, daß die FDP die Erhöhung des Kindergeldes davon abhängig gemacht habe, daß die Finanzverwaltung auszahlen solle. Nachdem nun der Finanzminister auf die Verfassungsfrage hingewiesen habe, sei sie nun bereit, die Sache wieder in Ordnung zu bringen.</p>
				<p>Es seien Anträge von der Opposition zu erwarten, daß schon vom ersten Kind an gezahlt werden solle. Man solle an eine Übergangslösung denken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> erklärt, daß man schon im Juni die Erhöhung des Kindergeldes bei den Beamten gehabt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes (Drs. IV/625 vom 30. 8. 1962).</p></note></seg> Wenn dann das Weihnachtsgeld kommen solle und wenn die Kriegsopferversorgung verbessert werden solle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Gewährung von Weihnachtszuwendungen (Drs. IV/1649 vom 21. 11. 1963) und Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg>, sei es psychologisch besser, alle Punkte gleichzeitig zu behandeln, da man sonst mit dem Paket nicht fertig werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> regt an, eine Grundsatzentscheidung herbeizuführen, daß man beim Kindergeld auch zu einer Übergangsregelung kommen solle, wenn dies in anderen Bereichen der Fall sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erklärt sich damit einverstanden, man solle aber zum Ausdruck bringen, daß man die Gesetze als Einheit betrachte.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> schlägt vor, für das dritte Kind 60 DM, für das vierte 60 DM und für das fünfte 70 DM zu geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> spricht sich gegen den Antrag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> aus. Der gegenwärtige Zustand sei, daß der Haushalt 1963 noch auf 35% beruhe, nicht auf 41%.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1963 – Haushaltsgesetz 1963 – (Drs. IV/700 vom 31. 10. 1962) und Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beteiligungsverhältnisses an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. IV/1219 vom 3. 5. 1963).</p></note></seg> Man hoffe zwar, durch die Anrufung des Vermittlungsausschusses zumindest auf 38% oder höher zu kommen. Aber die Länder hätten noch nicht zugestimmt.</p>
				<p>Es sei taktisch sehr unklug, jetzt schon einen Beschluß zu fassen, der von vornherein auf die Kassen der Länder abzielen müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> habe ganz offen erklärt, daß die SPD einer Heraufsetzung des Verteidigungshaushalts zustimmen werde. Und wenn er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> richtig verstanden habe, dann beabsichtige er, den Haushalt nicht über den Realzuwachs des Bruttosozialprodukts heraus zu erhöhen. Man müsse überlegen, ob diese Beschlüsse also mit diesen Absichten übereinstimmen würden. Man habe große Schwüre abgelegt und sei nun drauf und dran, durch Einzelbeschlüsse alles wieder zu gefährden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erklärt, daß man Familienpolitik nicht um der Geburtenziffer willen treibe, sondern um der Gerechtigkeit willen. Es sei gesagt worden, daß diese Gesetze 1 640 Millionen DM mehr kosten, 1 Milliarde entstehe dadurch, daß die Aufbringung von der Wirtschaft auf den Haushalt verlagert werde. Man habe in der Fraktion über die Höhe des Kindergeldes im einzelnen noch nicht gesprochen.</p>
				<p>Man stehe vor der Tatsache, daß durch die Lohn- und Gehaltsentwicklung der Anteil der Familien mit Kindern am Sozialprodukt sich ständig verringert habe, weil die Löhne linear gestiegen seien, während seit 1959 das Kindergeld stehengeblieben sei. Der Durchschnittslohn des Arbeiters habe sich von März 1959 bis Mai 1963 um 51,9% erhöht. Da das Kindergeld stehengeblieben sei, habe sich das Einkommen bei der Drei- und Mehrkinderfamilie nicht im gleichen Maße erhöht. Dazu komme, daß die Kosten für den Unterhalt der Kinder stärker angestiegen seien als im Erwachsenenhaushalt. Wenn man für das dritte Kind nur eine 25%ige Erhöhung vornehme, dann sei deutlich, daß diese Verminderung am Anteil am Sozialprodukt gesetzlich verankert werde. Man solle mindestens den Status von 1959 wiederherstellen. Das mache die Erhöhung auch ab dem dritten Kind auf 60 DM notwendig.</p>
				<p>Man müsse auch bei der Krankenversicherung die Mehrkinderfamilien gelegentlich härter treffen als die anderen. Das setze aber voraus, daß wenigstens der Status von 1959 erhalten bliebe. Er wisse wirklich nicht, wie man das rechtfertigen wolle, daß man jetzt sanktioniere, daß die Mehrkinderfamilien zurückfallen. Aus diesem Grund hätten auch die Sozialausschüsse 60 DM gefordert und diese Forderung als unabdingbar bezeichnet. Er sei der Meinung, daß man an die FDP herantreten und die Erhöhung für das dritte Kind auf 60 DM fordern solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> wendet sich dagegen, mit der FDP zu verhandeln. Was das Gesetz bringe, sei doch ein enormer Fortschritt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> spricht sich ebenfalls für eine schnelle Verabschiedung des Sozialpakets aus. Dann dürfe man sich aber keine weiteren Schwierigkeiten machen. Die FDP werde sicher den Antrag stellen, die Einkommensgrenze bei den Zweitkindern zu erhöhen, was die Beratungen sehr belasten würde. Er schlage vor, zunächst einmal das Kindergeldgesetz zu verabschieden mit der Maßgabe, daß die Auszahlung über die Arbeitsämter erfolgen solle. Man solle dann anschließend die Initiative ergreifen und eine Aufbesserung um 10 DM noch vor den Wahlen herbeiführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erinnert daran, daß man sich entschlossen habe, unabhängig vom Sozialpaket die vier Gesetze in einem Vorschaltgesetz zu verabschieden. Er verweise auf die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name>, wenn es zu Verbesserungen kommen solle, daß es dann auch zu einem Kindergeldvorschaltgesetz komme.</p>
				<p>Er ist mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> der Auffassung, daß im Rahmen des Sozialpakets Erhöhungen vorgenommen werden sollten. In Oberhausen habe man sich nachdrücklich in diesem Sinne eingesetzt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN010" type="comment"><p>Bundestagung der Sozialausschüsse der CDA 1963 in Oberhausen.</p></note></seg> Es seien zwei Punkte, in denen man sich gegenüber der Opposition abgrenzen könne: Familien- und Eigentumspolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> erklärt, daß man gerade wegen der Einkommensentwicklung das gestaffelte Kindergeld vorgeschlagen habe. Bei der Dreikinderfamilie sei diese Verbesserung allerdings nicht so stark. Man müsse sich aber entscheiden, wohin man die zur Verfügung stehenden Mittel zuwende. Im Augenblick sei es nicht zu erreichen, daß schon ab drittem Kind 60 DM gezahlt werden könne. Eine solche Anhebung würde 267 Millionen jährlich bedeuten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> stellt fest, daß nicht mehr gesagt werde, daß diese Forderung in sich unbegründet sei. Diese Frage werde nun als Vormerkposten vorgemerkt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> trägt vor, daß das Kindergeld für Beamte bereits verbessert sei. Die Sache liege zwar noch im Vermittlungsausschuß; sie werde aber kommen, ebenso das Weihnachtsgeld für Beamte. Wenn an diese Vorgänge Konsequenzen geknüpft werden sollten, dann sollte man nicht mehr von Eventualitäten sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> erinnert daran, daß man beschlossen habe, wenn diese Regelung besprochen werde, daß dann die Frage der Übergangsregelung für das Kindergeld auch zur Sprache kommen solle.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> teilt mit, daß es in der Bundesrepublik 160 000 fünfte Kinder, aber 1 470 000 dritte Kinder gebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erwidert, daß man hier über Familienpolitik spreche. Wenn man Geld ausgeben wolle, müsse man auch welches haben. Die neue Kindergeldregelung bedeute eine große Verbesserung, sei also ein positiver Schritt. Aus finanzpolitischen Gründen könne man keine weiteren Verbesserungen geben. Man solle die Finanzsituation des Bundes sehr ernst nehmen. Man habe keine unbegrenzten Möglichkeiten. Wenn man diese Grenze überschreite, sei das der Weg in die Inflation und keine Wohltat für die Familie. Die Stabilität des Geldwertes und der Preise sei viel wichtiger als alles andere, und mit Wahlgeschenken könne man heute niemanden mehr locken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> berichtet, daß das Kindergeldgesetz bereits im Ausschuß verabschiedet sei und daß man an der Höhe gar nichts mehr ändern könne. Wenn das Gesetz ins Plenum komme, müßte man höchstens einen Abänderungsantrag stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> empfiehlt, der Vorlage des Ausschusses zuzustimmen mit der Änderung hinsichtlich der Auszahlung über die Arbeitsverwaltung. Dann müsse dieser Beschluß aber auch einstimmig im Plenum durchgezogen werden. Alle anderen Fragen würden später wieder erörtert werden.</p>
				<p>Die Mehrheit der Fraktion spricht sich gegen die Erhöhung von 50 auf 60 DM aus. Die Ausschußvorlage wird bei einigen Enthaltungen angenommen.</p>
				<p>Lohnfortzahlung (arbeitsrechtliche Lösung)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> berichtet, daß die FDP große Schwierigkeiten mache, die arbeitsrechtliche Lösung einzuführen. Die Regierungsvorlage nehme Angestellte und Arbeiter in eine Bestimmung hinein, so daß die entsprechenden Bestimmungen im BGB und HGB in dieses Gesetz mit hineingenommen würden. Es sei die Frage aufgetaucht, ob dadurch nicht die Rechtsstellung der Angestellten berührt werde. Aber auch hier zeichne sich eine Chance für eine Lösung ab. Er wolle die Zustimmung der Fraktion erbitten, daß der privatrechtliche Anspruch des Arbeitnehmers an seinen Arbeitgeber bestehe, für sechs Wochen das Arbeitsentgelt zu erhalten.</p>
				<p>Eine erhebliche Diskussion werde es noch geben, weil die FDP noch immer verlange, daß der Anspruch sich an die Kasse richten solle. Hier bitte er um Unterstützung für den Anspruch an den Arbeitgeber. Aber in der Frage des Ausgleichs des Risikos für den Arbeitgeber sollte man einen Ausgleich mit der FDP versuchen. Ein Ausgleich sollte für Betriebe bis zu 350 Arbeiter geschaffen werden. Die Ausgleichssumme solle nicht höher als 75% sein, andererseits sollen die Arbeitgebervertreter als Beschlußorgan auch eine geringere Quote beschließen können.</p>
				<p>Die FDP habe vorgeschlagen, daß die Betriebe die entstehenden Belastungen allein tragen sollen; wenn aber ein bestimmter Prozentsatz, etwa 6%, erreicht werde, solle dieser überschießende Betrag ausgeglichen werden. Näheres über diesen Vorschlag sei aber noch nicht bekannt. Hier seien noch Verhandlungen möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> erinnert daran, daß die Frage des Rechtsanspruchs an die Arbeitgeber auf den Parteitagen und auf den Fraktionssitzungen in Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 3. 10. 1962.</p></note></seg> entschieden worden sei. Von diesen Beschlüssen, die jetzt in der Regierungsvorlage ständen, könne man nicht mehr abweichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> erklärt, daß man sich erst schlüssig werden solle, was die FDP will. Wenn man jetzt ohne die FDP beschließe, dann werde es in den Kreisen des Mittelstandes schwierig werden, da man in der FDP die Rettung sehe. Im baden-württembergischen Wahlkampf werde es Schwierigkeiten geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> bemerkt, daß alle, die den privatrechtlichen Anspruch bejahen, zugeben werden, daß die technischen Einzelheiten wie Ausgleich, Höhe des Gehaltes usw. vorher besprochen werden sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> betont, daß man diese Diskussion nicht immer von vorn anfangen könne. Man habe sich immer für den Anspruch an den Arbeitgeber ausgesprochen. Dabei sollte man verharren. Zu den Einzelheiten werde es noch genug Schwierigkeiten geben, aber bei diesem Grundsatz sollte man bleiben. Es gehe doch um die Frage der Stärkung des persönlichen Verhältnisses zwischen Arbeitnehmer und Arbeitgeber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> weist darauf hin, daß die FDP gerade darauf spekuliere, daß man in diesem Punkte nicht einig sei. Er habe den Eindruck, daß die FDP längst diese Sache hätte fallenlassen, wenn sie nicht die Hoffnung hätte, daß sie bei der CDU/CSU noch Unterstützung finde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> erklärt, daß Einigkeit die Voraussetzung für ein Gespräch sei. Aber auch die FDP müsse sich als Fraktion zu diesem Grundsatz der arbeitsrechtlichen Lösung bekennen. Sonst könne er nicht zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> teilt mit, daß der Präsident des Bundesarbeitsgerichts, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MüllerGerhard">Müller</name>, diese Frage sehr eingehend behandelt habe. Man könne nicht zweierlei Recht schaffen. Man solle an dem Grundsatz festhalten, den der Präsident des Bundesarbeitsgerichts klargelegt habe. Sonst müßte man die Rechte der Angestellten verschlechtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erklärt, daß bei den ersten Beratungen mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> sich klar und eindeutig für die arbeitsrechtliche Lösung ausgesprochen hätten. Wenn die FDP sich jetzt anders entscheide, müsse sie das selbst vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> unterstreicht, daß weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> noch er sich gegen den privatrechtlichen Anspruch ausgesprochen haben. Ihm gehe es darum, daß auch die Einzelfragen geklärt würden. Bei dieser Entscheidung müsse die CDU/CSU die führende Kraft bleiben, und nicht die FDP.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> stellt fest, daß beim arbeitsrechtlichen Anspruch, den man in Berlin beschlossen habe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 3. 10. 1962.</p></note></seg>, die Krankenversicherung mitverbunden war: Das sei die Voraussetzung für die Selbstbeteiligung in der Krankenversicherung gewesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> bemerkt, daß die Handwerkskammern zwar gegen die arbeitsrechtliche Lösung Sturm gelaufen seien. Auch die Vertreter des Mittelstandes hier in der Fraktion seien jedoch bereit, einer arbeitsrechtlichen Lösung zuzustimmen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> führt aus, daß keine Veranlassung bestehe, von den Beschlüssen, die man in Berlin und Dortmund<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-09-24-t1010_EP_FN013" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1962 in Dortmund.</p></note></seg> gefaßt habe, abzugehen. Auch die FDP habe den gleichen Standpunkt vertreten. Sie sei aber unterdessen von diesen Beschlüssen abgerückt und habe diese Frage in einer Weise hochgespielt, daß sie der CDU/CSU große Schwierigkeiten gemacht habe. Man solle also diese grundsätzliche Diskussion nicht weiterführen, sondern feststellen, daß man von der gefundenen Einstellung nicht abgehe. Das schließe aber nicht aus, daß man in die Erörterung von Einzelfragen eintrete.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> betont, daß es nicht stimme, daß die FDP anderer Meinung sei. Er habe vor der FDP gesprochen, und maßgebliche Leute hätten damals ganz eindeutig erklärt, sie ständen auf diesem Boden. Diese Herren der FDP hätten ihm, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, telefonisch bestätigt, daß ihre Auffassung noch die gleiche sei. Dieser Grundsatz sei nicht der casus belli für die FDP.</p>
				<p>Die Frage des Ausgleichs werde die Hauptrolle spielen. Diese Frage sollte heute diskutiert werden, man solle aber die Verhandlungen nicht zu sehr einengen.</p>
				<p>Wenn man nicht den ehrlichen Versuch mache, die ganzen Dinge gemeinsam durchzuziehen, dann werde man eine Pleite erleben. Man werde draußen sagen, daß diese Fraktion nicht mehr fähig sei, sich zusammenzuraufen und Entscheidungen zu fällen. Wenn man noch ein paar Wochen vertue, dann könne man das Gesetz in den Papierkorb werfen. Wenn man zusammenstehe, könne man die Sache in ein paar Wochen durchbringen. Mit Perfektionismus bringe man nichts Gescheites zusammen. Man brauche eine klare Entscheidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> erklärt, daß man sich wohl nicht gegen die arbeitsrechtliche Lösung wende, sondern dagegen, daß das vereinbarte Arbeitsentgelt in diese Abrede mit aufgenommen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> trägt vor, daß in § 2 gesagt werde, daß das vereinbarte Arbeitsentgelt weiterzuzahlen sei. Es sei allerdings nicht das tarifliche Arbeitsentgelt. Es lasse sich nicht vermeiden, daß es gewisse Streitfälle gebe. Aber in keinem Falle dürfe das Arbeitsentgelt bei Krankheit höher sein als für den, der arbeitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> führt aus, daß dieses Gesetz eine Belastung vor allem für die mittelständische Wirtschaft sei. Aber man wolle das auf sich nehmen, wenn ein Normalstand der Krankheit wieder herbeigeführt werden könne. Deshalb sei er im Prinzip für die arbeitsrechtliche Lösung, wobei die Kosten kalkulierbar sein müßten. Wenn das Krankenversicherungsgesetz aber nicht über die Bühne gehe, müsse er ablehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> bemerkt, daß er nicht gegen die arbeitsrechtliche Lösung sei, man solle aber der FDP nicht den taktischen Vorteil geben. Er wende sich dagegen, sich heute so festzulegen, daß man hinterher wieder von der FDP von den Beschlüssen heruntergebracht werde.</p>
				<p>Beim Lohn müsse man an die Saisonbetriebe denken. Manche Leute nützten jede Gelegenheit aus. Sie seien dann in der Hauptsaison krank und bezögen dann die hohen Bezüge ohne Arbeit. Das hätte schlechte Auswirkungen auf die Arbeitsmoral. Man solle sagen: tarifliche und vertragliche Entlöhnung in tariflicher und vertraglicher Zeit, so daß Überstunden außer Betracht blieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> weist darauf hin, daß diese Forderung durch »vereinbartes Arbeitsentgelt« gedeckt sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> teilt mit, daß in der Begründung zu § 2 ausdrücklich gesagt sei, daß unter vereinbartem Arbeitsentgelt das gesamt Entgelt zu verstehen sei. Die Fraktion habe das zweite Lohnfortzahlungsgesetz beschlossen, aber die Auswirkungen zeigten, daß die guten und zuverlässigen Arbeitskräfte heute im Nachteil gegenüber den anderen seien, die dieses Gesetz im Zusammenhang mit dem Lohnsteuerjahresausgleich ausnützten. Wenn man eine Reform mache, sollte man auch in dieser Beziehung eine Angleichung an die Angestellten herbeiführen. Es sollte eine Verbindung mit der regelmäßigen Arbeitszeit hergestellt werden. Man müsse auch an Gefahrenzulagen, Schmutzzulagen usw. denken. In Berlin habe man beschlossen, auch an diese Dinge zu denken. Er würde es begrüßen, wenn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> seine Beamten zur Verfügung stellen würde, um hier eine Formulierung zu finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt sich bereit, an dieser Formulierung mitzuhelfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> betont, daß man nur das vereinbarte Entgelt zugrunde legen könne. Gefahrenzulage usw. steckten auch im vereinbarten Entgelt beim Akkordlohn. Also könne man sie im Krankheitsfall nicht herausnehmen. Im übrigen sei dadurch ein Riegel vorgeschoben, daß eine Vergleichsperiode von 13 Wochen vorgesehen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> führt aus, daß die heutige Regelung schlecht sei, weil sie nur auf die 13 Wochen abstellt. Dazu komme, daß der Bezug aus einer Kasse nicht zu versteuern sei. Das werde jetzt ausgeräumt. Der zweite Mißstand sei, daß die letzten 13 Wochen maßgebend seien, gleichgültig, wie die Krankheitszeit aussehe. Der Arbeiter bekomme, was er bekommen hätte, wenn er gearbeitet hätte. Die Schwierigkeit liege bei den Akkordlöhnen, weil diese wieder die letzten 13 Wochen als Maßstab haben, aber mit der Maßgabe, daß der Arbeiter höchstens Anspruch auf den Betrag habe, den er erhalten hätte, wenn er nicht arbeitsunfähig geworden wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> stimmt den Ausführungen des Vorredners zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> bemerkt, wenn das zutreffend sei, seien seine Bedenken ausgeräumt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> stellt die Zustimmung der Fraktion zu diesem Punkt fest.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> empfiehlt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zu folgen und bei der Frage der Angestellten sich nicht zu zerreden. Es handelt sich nur um arbeitsrechtliche Fragen. Wenn man sich einig sei, daß keine unterschiedliche Behandlung im Krankheitsfall vorgenommen werden solle, dann dürfe es nicht zu schwer sein, eine entsprechende Formulierung im Ausschuß zu finden.</p>
				<p>Wenn der Gleichheitsgrundsatz nicht verletzt werden dürfe und das dadurch vermieden werden könne, daß man die Angestellten aus dem Gesetz herausnehme, dann sollte man das aus politischen Gründen tun. Man solle sich nicht größeren Ärger machen als notwendig.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> erklärt, man solle nicht von der Vorstellung ausgehen, daß man mit dem Grundgesetz Komplikationen bekomme, wenn die Angestellten in ihren bisherigen Rechten belassen würden, nämlich Rechtsanspruch mit Vertragsabschluß, während bei den Arbeitern die Arbeitsaufnahme maßgebend sein solle. Die Fraktion solle in diesem Zusammenhang beschließen, das Recht der Arbeiter zu verbessern. Man solle den Freien Demokraten nicht die Möglichkeit geben zu sagen, daß sie für die Angestellten eingetreten seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> verweist darauf, daß er dafür eingetreten sei, die Angestellten aus dem Lohnfortzahlungsgesetz herauszunehmen. Nach einem Gespräch mit Herren des Arbeitsministeriums sei er aber in seiner Meinung schwankend geworden. Es sei nicht schön, wenn man ein Lohnfortzahlungsgesetz nur für die Arbeiter mache. Der Status der Angestellten dürfe aber nicht geschmälert werden. Man solle doch erwägen, ob § 7 nicht unter Bezugnahme auf das Recht der Angestellten wieder aus dem Gesetz herausgenommen werden könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) setzt sich dafür ein, aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes kein Dogma zu machen. Man müsse dafür Sorge tragen, daß die gesellschaftliche Gleichstellung erzielt werde. Das sei der wesentliche Punkt. Der DGB habe seit langem vor, das Bundesverfassungsgericht anzurufen, ob die unterschiedliche Behandlung von Arbeitern und Angestellten überhaupt verfassungsmäßig sei. Dies sei jedoch im Hinblick auf die bevorstehende Regelung bisher nicht geschehen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> führt aus, daß der Leistungswille eine Grundlage der Politik der CDU/CSU sei. Es sei die Gefahr, daß die Unterschiede zwischen dem Hilfsarbeiter und dem Facharbeiter sich in der Lohnhöhe immer mehr einebneten. Wenn man jetzt versuche, eine totale Gleichschaltung herbeizuführen, sehe sie gewisse Probleme. Arbeitsrechtlich sei die Gleichstellung zum Angestellten und Arbeiter noch nicht vollzogen, auch nicht durch dieses Gesetz. Man würde aber vielen Schwierigkeiten aus dem Weg gehen, wenn man die Angestellten aus diesem Gesetz herausnähme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> teilt mit, daß im Regierungsentwurf von »Arbeitnehmern« gesprochen werde. Er sei sehr überrascht, wenn man jetzt aus politischen Gründen nur für die Arbeiter ein Gesetz machen wolle. In dieser Frage träten doch so viele spezielle und feine Rechtsfragen auf, über die noch keine Klarheit bestehe. Man solle die Regierungsvorlage also weiterverfolgen und im einzelnen prüfen, wie diese Fragen endgültig entschieden werden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> widerspricht der Auffassung, daß diese Frage so viele Probleme aufwerfe. Man habe die Absicht, dem Arbeiter einen Anspruch für sechs Wochen zu sichern. Die Regierungsvorlage spreche von Arbeitnehmern. Im zweiten Abschnitt würden aber nur die Arbeiter in einen Kostenausgleich hineingenommen. Das habe zu einem Angriff der Angestelltenverbände geführt, weil gesagt werde, daß der Anspruch mit Aufnahme der Arbeiter entstehe, während die heutige Rechtsprechung bei den Angestellten einen Anspruch vom Vertragsabschluß an anerkenne. Außerdem wendeten sich die Angestellten gegen § 4, in dem es heiße, daß der Arbeitnehmer verpflichtet ist, am dritten Tage eine ärztliche Bescheinigung vorzulegen. Dieses Recht hätte der Arbeitgeber aber auch jetzt schon. Wenn man die Arbeiter auf einen Rechtsstand, den sie nicht haben, bringen wolle, müsse man dem anderen an seinem Rechtsstand nichts ändern. Dabei ergäben sich allerdings hinsichtlich der Vorlage der ärztlichen Bescheinigung verfassungsrechtliche Bedenken. Daß diese Vorlage verlangt werden müsse, sei unstrittig. Der Angestellte war dazu verpflichtet, wenn der Arbeitgeber es verlangt habe. Der Arbeiter aber müßte eine Bescheinigung vorlegen, die vom vertrauensärztlichen Dienst unterzeichnet ist. Man solle weiter nach einem Weg suchen. Die Gleichstellung von Arbeitern und Angestellten werde sicher herbeigeführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest, Arbeiter und Angestellte gleichzustellen; ob in einem Gesetz oder nicht, solle noch geprüft werden. Die Angestellten sollen nicht schlechter gestellt werden.</p>
				<p>Ausgleich für den Arbeitgeber</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> äußert Bedenken gegen die Ausgleichskassen. Ausgleichskasse bedeute, daß der Betrieb, der weniger Krankheitsfälle habe, zugunsten derjenigen zahle, die viele Krankheitsfälle haben. Der gute Unternehmer zahle also für den Unternehmer, der ein schlechter Unternehmer sein könne. Vielleicht könne man den Ausgleich von 75 auf 50% ermäßigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtKarl-Heinz_1957-10-15">Vogt</name> vertritt die Meinung, daß die Ausgleichskasse eine ausgezeichnete Angelegenheit sei. Die Fraktion solle hier beweglich bleiben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> spricht sich ebenfalls gegen die Ausgleichskasse aus. Mittelstand und Handwerk seien schlechtberaten, wenn sie glaubten, daß andere für sie die Zeche bezahlen werden. Die gutgeführten mittleren Betriebe werden die Zeche für die größeren Betriebe mitbezahlen. Jedenfalls sollte der Versuch über die Selbstverwaltung gemacht werden, daß man richtig auf die Praxis reagieren könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> empfiehlt, dem Vorschlag der FDP nicht beizutreten. Dieser wäre sicher nachteilig für die mittlere Wirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> weist darauf hin, daß die Frage des Ausgleichs für die Landwirtschaft nicht zur Debatte stehe, wenn sie ihr Risiko kalkulieren könne. Man sei bereit, dem Ausgleich zuzustimmen, und zwar in Abänderung der ersten Vorschläge, wenn die Ausgleichskassen nicht bei den Berufsgenossenschaften errichtet würden. Der Ausgleich sei nur annehmbar, wenn durch die Schaffung von Landversicherungskassen das Risiko ausgeschlossen würde. Wer die Statistik studiere, müsse der Ansicht sein, daß Betriebe über 50 Arbeitnehmer nicht in die Ausgleichskassen hineingehören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> versichert, daß man jederzeit darauf achte, daß nicht durch einen gesamtwirtschaftlichen Ausgleich die Risiken von den großen Betrieben auf die kleineren und mittleren verlagert werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> zu und betont, daß dieses Bemühen von der gesamten Fraktion im Interesse der Landwirtschaft unterstützt werden müsse.</p>
				<p>Der Vorschlag der FDP sei nicht annehmbar, weil ein solcher gesamtwirtschaftlicher Ausgleich zu Liquiditätsschwierigkeiten führen würde. Er vertrete die Meinung, daß nur Betriebe bis zu 350 Mann in den Ausgleich hineinkommen sollten. Auch müsse eine Verpflichtung für eine gewisse Zeit vorgesehen werden, und der Ausgleich müsse auch auf höchstens 75% begrenzt werden. Zu beachten sei noch, daß die Ausgleichs-kassen öffentlich-rechtlichen Charakter erhielten. Auch das müsse noch erörtert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> stellt fest, daß die Fraktion den Risikoausgleich bis höchstens 350 Beschäftigte, möglicherweise auch niedriger, bejahe. Der Ausgleich bis zu 75% könne durch die Arbeitgebervertretung auch niedriger festgesetzt werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt gegen zwei Stimmen bei einer Enthaltung so.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
