<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. März 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-03-16"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="17:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Rechtspflege. Verjährung von NS-Verbrechen, Strafrecht, Notstandsrecht.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Nahostkrise, Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Israel.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Landwirtschaft.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-5">E. TOP 5: Landwirtschaft. Weinbau, Nahrungs- und Genußmittel.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Rechtspflege. Verjährung von NS-Verbrechen, Strafrecht, Notstandsrecht]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> tritt dafür ein, den Entwurf eines Gesetzes über die Verjährungsfristen nun rasch zu verabschieden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN001" type="comment"><p>Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> u. a. (Drs. IV/2965 neu vom 9. 3. 1965) und SPD-Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes (Drs. IV/3162 vom 9. 3. 1965).</p></note></seg> Es sollte ein Weg gesucht werden, zu einer Verschiebung des Termins der Verjährung zu kommen.</p>
				<p>Auch die Notstandsgesetzgebung sollte nun baldigst zum Abschluß gebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Ergänzung des Grundgesetzes – Artikel 115 a–m GG – (Drs. IV/891 vom 11. 1. 1963).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[2. Nahostkrise, Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Israel]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich weiß nicht, ob das, was ich jetzt sage, zu Ihrer Beruhigung dienen kann, aber um so mehr lege ich Wert darauf, daß unsere Fraktion ruhig reagieren und besonnen bleiben soll in einem sicher nicht ganz leichten politischen Geschehen. Ich will nicht von der Kritik an der Bundesregierung und mir reden. Die einen sagen, wir hätten zu schnell, die anderen sagen, wir hätten zu langsam reagiert, die einen wollen die diplomatischen Beziehungen abbrechen, andere sind wieder anderer Meinung. Wir haben alles wohlgemut hingenommen, und ich freue mich, daß mein Entschluß die Zustimmung des Parteivorstandes wie der Fraktion gefunden hat. Das war die gemessene Antwort, und sie heilt auch eine Wunde, die seit 20 Jahren offenstand, nämlich die der Beziehungen zu Israel.</p>
				<p>Die Reaktion der arabischen Staaten ist bekannt genug, sie ist nicht einheitlich, aber hier einen Katalog aufzustellen, daß dieser oder jener dieser oder jener Gruppe zugehöre, hat keinen Sinn. Es wird Staaten geben, die es bei Protesten belassen, andere werden die Beziehungen abbrechen und Beziehungen zu Pankow aufnehmen. Aber sie werden nicht bereit sein, sofort oder überhaupt Beziehungen zur SBZ aufzunehmen. Sie lesen von einem Rätselraten, in welche Kategorien die einzelnen Staaten einzuordnen seien. Dadurch sollten wir uns nicht irremachen lassen. Aber sie sollten überzeugt sein, daß wir diese Dinge mit großer Sorgfalt beobachten. Das Auswärtige Amt hat laufend Berichte erhalten, die Vereinigten Staaten und Frankreich haben sich eingeschaltet, um besänftigend zu wirken.</p>
				<p>Sie wissen, daß unsere Aussage, zu Israel diplomatische Beziehungen anzustreben, am Sonntag eine Antwort gefunden hat, indem der israelische Ministerrat gesagt hat, er nehme an und sei interessiert daran, die Beziehungen aufzunehmen. Das Geschehen in Israel und Kairo ist nicht ohne gegenseitigen Bezug. Die rasche israelische Antwort hat sicher dazu beigetragen, die große Erregung in Kairo zu steigern. Aber es ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name> nicht gelungen, alle arabischen Staaten zu einer gleichen Auffassung zu bewegen und die gleiche Politik zu betreiben. Das wird das Geschehen der nächsten Zeit ausmachen. Wir werden in den arabischen Staaten in besonderer Weise aktiv werden, und wir werden das tun, ohne in einer untunlichen Weise die einzelnen Maßnahmen zu erläutern.</p>
				<p>Wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> zu danken, der die Fühler ausgestreckt hat, wie die Lage in Israel ist, ob Bereitschaft bestand, mit uns in ein Gespräch zu kommen wegen der Ablösung der Restlieferungen aus einem Waffenvertrag. Diese Fühlungnahme ergab eine Sicherheit für die Entsendung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbachs</name> nach Israel. Er hat seine Mission sehr gut erfüllt. Ob wir eine so schnelle Antwort erwartet haben, sei dahingestellt. Mitte der Woche wird er schon wieder nach Israel gehen, aber nicht um einen Vertrag zu unterschreiben. Es ist noch vieles auszuhandeln. Aber es wird weiter verhandelt. Heute tagt das israelische Parlament, und es ist zu erwarten, daß die Knesseth die Entscheidung bestätigen wird.</p>
				<p>Heute ist die deutsche Botschaft im Irak abgebrannt worden. Aber man sieht, wie die Leidenschaften hochgeputscht werden und daß es auch an dem nötigen Schutz gefehlt hat. Die Bundesregierung hat sofort protestiert. Aber das ist ja nichts Neues mehr in dieser Welt, die Amerikaner haben es erlebt und die Engländer auch. Jetzt kommt es darauf an, nicht Unsicherheit und Unruhe nach außen zu zeigen, sondern ruhig Blut zu bewahren. In der weiteren Verhandlung der Sache werden wir unseren Einfluß noch geltend machen.</p>
				<p>Wir haben guten Grund zu der Annahme, daß die Dinge mit Israel gut verlaufen werden. Jedenfalls ist im Ministerrat keine Kondition gefordert worden, und das wird auch in der Knesseth nicht geschehen. Wir finden dann auch eine Grundlage, die uns von der Lieferung von Waffen befreien kann.</p>
				<p>Es ist interessant: Auch beim Besuch des Bundestagspräsidenten war es noch so, daß die diplomatischen Beziehungen ein heißes Eisen waren; aber diese Frage war nicht so schlecht als die der Waffenlieferungen. Nun wechselt man auf einmal die Positionen, und jetzt ist auf einmal die Frage der diplomatischen Beziehungen der entscheidende Punkt. Das ist ein merkwürdiger Vorgang in der ganzen Sache, denn auch unsere westlichen Verbündeten unterhalten diplomatische Beziehungen zu beiden Seiten, ja, sie liefern noch Waffen dazu, und da haben die Araber keine Einwendungen. Aber uns machen sie Einwendungen sogar, wenn wir keine Waffen mehr liefern. Daraus sieht man, daß ihre Position auf die Dauer schwach sein muß.</p>
				<p>Aber damit genug, denn diese Dinge sind nicht dafür geeignet, in der Öffentlichkeit stark beredet zu werden. Nun fährt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> zu Verhandlungen, und Sie werden verstehen, daß alles, was hier geredet wird, natürlich die Atmosphäre verändert. Es ist selbstverständlich, daß wir um diese Entscheidung nicht herumkommen und auch nicht herumkommen wollen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diese Darlegung. Die Bundesregierung befinde sich mitten in einer Handlung, und es wäre schlecht, jetzt zu diskutieren. Man sollte sich hinter die Regierung stellen und ihr helfen. Zugleich sollte man daran erinnern, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> via Kairo durch die Sowjetunion in die Weltpolitik eingeführt worden sei. Darauf müsse es eine gemeinsame Antwort des Westens auch weiterhin geben. Wem es um Wiedervereinigung geht, der müsse gelegentlich nein sagen und hart sein können. Die arabischen Staaten sollten sich fragen, ob es in ihrem Interesse liegt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> Möglichkeiten einzuräumen, und ob es für sie gut ist, daß sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name> in eine Schwierigkeit mit Deutschland geführt hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> berichtet aus dem Arbeitskreis V, daß dort die erkennbar gewordene Zustimmung Israels zur Herstellung diplomatischer Beziehungen natürlich begrüßt worden sei. Es sei auch Verständnis dafür vorhanden gewesen, daß in Israel gewisse kontroverse Diskussionen stattgefunden hätten, als die Bundesregierung ihre Absicht bekanntgegeben hatte. Das müsse man respektieren, wenn man bedenke, was zwischen dem jüdischen und dem deutschen Volk bestehe.</p>
				<p>Aber der Arbeitskreis V sei auch der Meinung gewesen, daß folgendes klar gesagt werden müsse: Man gehe davon aus, daß diese Normalisierung nicht mit Bedingungen belastet werde, die mit diesen Beziehungen unmittelbar nichts zu tun haben, und daß in diesem Zusammenhang keinerlei Absprachen oder Vereinbarungen getroffen werden dürfen, die die deutsche Politik in diesem Raum wieder in ein Zwielicht bringen könnten. Nicht einmal das hätte allerdings gesagt werden müssen, wenn nicht in der Presse von Auflagen und Bedingungen die Rede gewesen wäre.</p>
				<p>Die zweite Klarstellung sei die gewesen, daß in keinem Augenblick dieser Beschluß, die Beziehungen zu Israel zu normalisieren, beherrscht gewesen wäre von dem Bestreben, irgendeinen unfreundlichen Akt gegenüber den arabischen Staaten zu begehen. Es bestehe der Wunsch, auch zu diesen ein gutes Verhältnis zu haben oder wiederherzustellen. Es sei tief zu bedauern, was in Kairo beschlossen worden ist. Dieser Beschluß zeige, wie ernst die Krise zwischen den arabischen Staaten und der Bundesrepublik ist. Man gehe davon aus, daß die Bundesregierung, trotz allem, was aus dem arabischen Raum angekündigt worden ist, was an Verdächtigungen ausgesprochen worden ist, daß sie trotz aller Drohungen ruhig, besonnen und zäh sich darum bemüht, dennoch zu versuchen, das, was sich zwischen der Bundesrepublik und den arabischen Staaten abspielt, abzufangen und eine Basis zu behalten, von der aus ein gutes Verhältnis wiederhergestellt werden kann.</p>
				<p>Der Arbeitskreis V habe – so sehr er die Revolution von Kairo beklage – mit einer gewissen Zufriedenheit festgestellt, daß die arabischen Staaten die äußerste Zuspitzung im Verhältnis zur Bundesrepublik vermieden hätten. Es sei nicht gesagt worden, daß Beziehungen zur SBZ aufgenommen würden. Natürlich seien solche Entwicklungen durchaus möglich, vielleicht sogar wahrscheinlich, wenigstens in bezug auf manche dieser Staaten. Aber andererseits sei zu begrüßen, daß alles noch heilbar sei, unheilbar würde es erst, wenn die Beziehungen zu Pankow aufgenommen seien.</p>
				<p>Schließlich sei im Arbeitskreis V das Verhalten der Bundesrepublik und der Bundesregierung behandelt worden für den Fall, daß ein arabisches Land die Beziehungen zu Pankow aufnehmen sollte. In einem solchen Fall sollte sofort von der Bundesregierung reagiert werden mit dem entsprechenden Zug, denn es sei kein Platz für zwei deutsche Botschafter in einem solchen Lande. Ohne Verzug müsse dann die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin durchgeführt werden. Auf diese Feststellung habe der Arbeitskreis Wert gelegt, weil es Verlautbarungen gibt, die die Annahme nahelegen, daß dort eine Denkweise virulent ist, die gegen diese Haltung steht. Deshalb habe der Arbeitskreis klar aussprechen wollen, daß er zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin steht.</p>
				<p>Der Arbeitskreis habe sich nicht auf Spekulationen darüber eingelassen, wie man die arabischen Staaten klassifizieren könnte. Es wäre ja töricht, wenn man sich darauf einließe, denn damit würde man den gemäßigten Staaten den schlechtesten Dienst tun.</p>
				<p>Der Arbeitskreis V sei auch kurz auf die wirtschaftlichen Drohungen eingegangen, auch auf die Boykott-Drohung. Das sei zwar nicht im einzelnen erörtert worden, aber selbst wenn diese wirtschaftlichen Beziehungen ein großes Gewicht hätten, müßte man in einer Situation wie dieser dem Prinzip Priorität und der Politik das entscheidende Gewicht geben.</p>
				<p>In der Entschließung von Kairo stehe ein Satz, den man verschieden auslegen könne, in dem aber versucht werde, zwischen die Bundesregierung und das deutsche Volk einen Keil zu treiben. Es werde so dargestellt, als ob auf der einen Seite die Bundesregierung ihre Politik betreibe, die Freundschaft des deutschen Volkes aber in eine ganz andere Richtung gehe. Wie immer aber dieser Satz auch auszulegen sei, in diesem Augenblick komme es darauf an, in dieser ernsten Stunde deutscher Politik, nachdem die Entscheidung der Bundesregierung gefallen sei, geschlossen hinter diesem Schritt der Bundesregierung zu stehen. Es gehe jetzt nicht um Rechthaberei im nachhinein. Es gehe darum, hinter diesem Entschluß zu stehen und der arabischen Welt zu zeigen, daß die Bundesregierung die volle Unterstützung habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß zu diesem Punkt das Wort weiter nicht gewünscht wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet den Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> fordert, daß die Beratung über die Verlängerung der Verjährungsfrist nicht unter Zeitdruck stehen dürfe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN003" type="comment"><p>Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> u. a. (Drs. IV/2965 neu vom 9. 3. 1965) und SPD-Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes (Drs. IV/3162 vom 9. 3. 1965).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> antwortet, daß die erste Lesung sieben Stunden gedauert habe. Auch jetzt werde genügend Zeit zur Verfügung stehen, in interfraktioneller Besprechung bemühe man sich um Klärung der Frage, ob in diesem Fall namentlich oder durch Handzeichen abgestimmt werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erläutert die Initiative aus der IPA zum Thema Baulärm. Die Fraktion stimmt einem Gruppenantrag zu.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf zum Schutz gegen Baulärm d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> u. a. (Drs. IV/3142 vom 3. 3. 1965).</p></note></seg></p>
				<p>Zum Thema Werbefernsehen erfolgen keine Wortmeldungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN005" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Werbesendungen in Rundfunk und Fernsehen (Drs. IV/3156 vom 8. 3. 1965).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EichelbaumErnstTheodor_1957-10-15">Eichelbaum</name> berichtet, daß das Beweissicherungs- und Feststellungsgesetz im Ausschuß einstimmig angenommen worden sei und daß Änderungsanträge nicht zu erwarten seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Beweissicherung und Feststellung von Vermögensverlusten in der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands und im Sowjetsektor von Berlin (Drs. IV/1994 vom 28. 2. 1964).</p></note></seg> Von der Fraktion werde eine Erklärung zu diesem Gesetz abgegeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erläutert, daß im Vermittlungsausschuß drei Dinge noch zu entscheiden seien. Das Ausländergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf über den Aufenthalt der Ausländer (Drs. IV/868 vom 28. 12. 1962).</p></note></seg> und die Vorsorgemaßnahme für die Reinhaltung der Luft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Vorsorgemaßnahmen zur Luftreinhaltung d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> u. a. u. Fraktionen der CDU/CSU, FDP (Drs. IV/2097 vom 19. 3. 1964).</p></note></seg> seien problemlos, offengeblieben sei ein Punkt beim Gesetz über Hilfsmaßnahmen für Personen aus der SBZ<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Hilfsmaßnahmen für Deutsche aus der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands und dem Sowjetsektor von Berlin (Drs. IV/1288 vom 31. 5. 1963).</p></note></seg>, namentlich die Finanzierungsbestimmungen in § 21. Er schlage vor, den Beschluß des Vermittlungsausschusses abzulehnen. Dann werde der Vorgang erneut an den Bundesrat gehen, der dann das Odium auf sich nehmen müsse, daß er diese Hilfsmaßnahmen verzögere. Lehne er erneut ab, so könne der Vermittlungsausschuß von der Bundesregierung oder vom Bundestag erneut angerufen werden. Diesen Versuch sollte man noch einmal machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt dazu mit, daß diese Auffassung vom Fraktionsvorstand und auch von der SPD geteilt werde.</p>
				<p>Bundesvertriebenenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> meint, daß die SPD hier ein Agitationsmanöver gemacht habe. Er bedauere, daß die Mitglieder des Bundesrates, die zur CDU/CSU gehören, offenbar ahnungslos solchen taktischen Manövern gegenüberstünden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß die Mitteilungen über den Gang der Beratungen im Vermittlungsausschuß vertraulich zu behandeln seien.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>[4. Landwirtschaft]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> berichtet aus dem Arbeitskreis II, dieser habe sich mit dem Entwurf eines Marktstrukturfondsgesetzes zu befassen gehabt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN010" type="comment"><p>CDU/CSU-Gesetzentwurf über die Errichtung eines Marktstrukturfonds für die Land- und Ernährungswirtschaft (Drs. IV/3244 vom 25. 3. 1965).</p></note></seg> Entgegen den Wünschen der Landwirtschaft könne ein Fraktionsantrag nicht empfohlen werden, der Arbeitskreis bitte darum, dieses Thema hier in der Fraktion noch einmal zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bemerkt, daß es nicht nur Kollegen aus der Landwirtschaft seien, die diesen Antrag unterstützen, sondern daß es sich um ein Anliegen der Bundespartei seit zwei Jahren handele. Die Sache sei beim letzten Bundesparteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN011" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1964 in Hannover.</p></note></seg> in einem besonderen Arbeitskreis behandelt, und die Anregung sei gegen zwei Stimmen dort gebilligt worden.</p>
				<p>Hinterher seien dann in der gewerblichen Wirtschaft Bedenken laut geworden, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> veranlaßt hätten, die Sache noch einmal vorzutragen. Schließlich sei die Sache auf dem Kongreß in Oldenburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN012" type="comment"><p>Bauernkongreß der CDU in Oldenburg, 4./5. 3. 1965.</p></note></seg> behandelt worden. Die Kritiker habe man dazu eingeladen. Nach langer Debatte sei dann dieser Gedanke einstimmig gebilligt worden.</p>
				<p>Man habe diese Sache lange verschoben, weil man gern die Zustimmung der Fraktion dazu gehabt hätte. Inzwischen sei zur Marktstrukturverbesserung ein Antrag der SPD und einer der FDP eingegangen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN013" type="comment"><p>SPD- und FDP-Gesetzentwürfe zur Anpassung der landwirtschaftlichen Erzeugung an die Erfordernisse des Marktes (Drs. IV/2822 und 3209 vom 8. 12. 1964 und 17. 3. 1965).</p></note></seg> Dazu sei festzustellen, daß das, was diese beiden Parteien wollten, auch Gegenstand des eigenen Antrages sei. Aber dieser gehe darüber hinaus. Er sei ausgerichtet auf die Entwicklung, die bis dahin von der Annahme ausging, daß man den Gemeinsamen Markt bis 1970 haben werde. Jetzt müsse man davon ausgehen, daß der Gemeinsame Markt schon im Juli 1967 vorhanden sein werde. Die Antragsteller seien der Meinung, wenn man schon im Rahmen der EWG gleiche Preise haben werde, dann müßten auch gleiche Bedingungen gegeben sein. Der Ministerrat, also auch die Bundesregierung, habe einem Vorschlag der Kommission zugestimmt, daß Einrichtungen, wie sie in diesem Antrag vorgesehen sind, in Frankreich wie in Holland nicht nur in der Übergangszeit, sondern auch darüber hinaus als genehmigt gelten. Die Antragsteller forderten gleiches Recht für alle Partner.</p>
				<p>Nun werde eingewandt, ein solcher Antrag verstoße gegen das Grundgesetz und gegen EWG-Recht. Die auf diese Frage angesetzten Staatsrechtler seien zu einem anderen Ergebnis gekommen. Die Antragsteller vertreten die Meinung, wenn den Franzosen und Holländern die gleichen Maßnahmen verboten würden, dann müßten auch die in der Bundesrepublik außer Kraft treten.</p>
				<p>Ein weiterer Vorschlag sei gewesen, den Gerichtshof anzurufen, ob dieser Antrag EWG-konform ist oder nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> meine, daß eine solche Klage zwar Aussicht auf Erfolg habe, daß es aber Jahre dauern werde, bis eine Entscheidung fällt.</p>
				<p>Die Antragsteller seien der Meinung, daß die deutsche Position in diese Frage sehr stark sei. Aber es sei wohl sehr schwierig, die ganze Fraktion bis in alle Einzelheiten dieser Sache aufzuklären. Die Fraktion habe zwischen zwei Alternativen zu entscheiden: Wenn eine Fraktionsmehrheit für einen Fraktionsantrag vorhanden wäre, würde eine Minderheit überstimmt. Im Wahlkampf hätte man sich auseinanderzusetzen mit den Ansichten, wie sie in den Anträgen der SPD und FDP niedergelegt sind. Der Antrag der FDP sei nicht so sehr zu befürchten, weil er sich mehr mit der großen Landwirtschaft auseinandersetzt. Beim SPD-Antrag sei die Sache kritischer. Für die CDU/CSU stehe mit der Struktur des Marktes die Existenz der Gemüse- und Obstbauern auf dem Spiel. Ein Fraktionsantrag nehme zwar die Überstimmung einer Minderheit in Kauf, ein Gruppenantrag bedeute aber in allen Wahlkreisen Sprengstoff, weil die Fraktion damit von einem Thema abweichen würde, das in mehreren Jahren behandelt und in Hannover bestätigt worden ist. Er halte es für ausgeschlossen, daß der Parteitag in Düsseldorf das Ergebnis von Oldenburg nicht bestätigen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> hält aus politischen und sachlichen Gründen einen Fraktionsantrag für das richtige. Die vorzeitige Angleichung des Getreidepreises habe die Landwirtschaft schwer getroffen. Das nütze die SPD nun aus. Sie sage, die Bundesregierung habe die Landwirtschaft nicht mit der Wahrheit bedient. Weiter würden die Kleinen gegen die Großen ausgespielt. Er selbst gebe zu, daß diese vorzeitige Getreidepreisangleichung durch andere Maßnahmen wieder ausgeglichen worden sei.</p>
				<p>Maßgebend für die Schaffung eines solchen Gesetzes sei, daß in den Partnerländern derartige Institutionen bestehen und daß sie auch nach der Angleichung des Getreidepreises weiter bestehen können. Wenn die deutsche Landwirtschaft gegenüber solchen Organisationen überhaupt existenzfähig bleiben solle, so müsse man schon jetzt ein solches Gesetz schaffen, um durch die Bereitstellung solcher Absatzorganisationen ein Kampfmittel für die Gleichstellung der deutschen Landwirtschaft zu gewährleisten.</p>
				<p>Wenn eingewendet werde, das gebe Schwierigkeiten mit der übrigen Landwirtschaft, so sei doch in den Beratungen des Arbeitskreises nicht sichtbar geworden, um welche Schwierigkeiten es sich handeln könnte. Nur auf die EWG-Schwierigkeiten sei hingewiesen worden. Er spreche sich dafür aus, diesen Antrag als Fraktionsantrag zu übernehmen, um der Unruhe in der Landwirtschaft entgegenzuwirken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> erklärt, er erblicke in diesem Antrag ein wirksames Mittel und empfehle deshalb einen Fraktionsantrag, und zwar aus sachlichen wie aus politischen Gründen. Er wisse, daß es einige prekäre Punkte gebe, weshalb er empfehle, diese Entscheidung erst zu fällen, wenn die Verhandlungen mit den betreffenden Verbänden geführt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> bemerkt, daß die Abgeordneten aus dem Bereich der gewerblichen Wirtschaft Verständnis für die Haltung der Landwirtschaft hätten, wenn sie auch zum Problem eines Marktstrukturfonds anderer Meinung seien. Man sollte in dieser Sache nichts tun, ehe nicht die Verbände der gewerblichen Wirtschaft gehört sind. Es sei ihm unerfindlich, warum die Landwirtschaft bisher diese Gespräche abgelehnt habe. Wenn man diese Gespräche nicht führe, würden es die Verbände als Affront ansehen, weil damit ihre Vorschläge völlig ignoriert würden. Man solle die Schwierigkeiten nicht unterschätzen, die die mittelständischen Abgeordneten mit den Verbänden der gewerblichen Wirtschaft haben. Die Stimmung draußen sei denkbar schlecht, es werde der Vorwurf erhoben, daß die Belange der Wirtschaft nicht genügend berücksichtigt würden. Um die Verbände nicht zu brüskieren, schlage er vor, diesen Antrag als Gruppenantrag laufen zu lassen. Im anderen Falle sollten aber die gewerblichen Verbände dazu gehört werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> führt aus, wenn die Verbände einen gemeinsamen Antrag erarbeitet und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorgelegt hätten, dann könne man doch nicht einfach von dieser Vereinbarung abgehen, ohne erneut mit den Verbänden gesprochen zu haben. Der Gruppenantrag werde doch vorgeschlagen, weil man an dieser Vereinbarung nicht mehr festhalten wolle. Es sei nicht so, daß man dies tun könne, ohne gegen das EWG-Recht zu verstoßen. Man sei einfach nicht in der Lage, ein solches Gesetz zu machen. Er halte es politisch für völlig unmöglich, einen Gruppenantrag zu stellen, bei dem dann auf der einen Seite die Landwirtschaft und auf der anderen Seite die gewerbliche Wirtschaft stände. Außerdem gebe es ja auch noch den Verbraucher, der auch Hoffnungen auf die EWG gesetzt habe. Das Interesse der Verbraucher spiele eine bedeutende Rolle. Bei dieser Sachlage schlage er vor, heute nicht zu entscheiden, sondern zuerst mit den Verbänden zu reden und dann die Sache erneut zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> verweist darauf, daß man gemeinsam stets die EWG begrüßt habe und draußen Erklärungen abgebe, daß die Wettbewerbsverzerrungen abgebaut werden müßten. Mit einem solchen Antrag könne man dahin wirken, daß die französischen und niederländischen Einrichtungen abgebaut werden. Man sollte seine Bedenken zurückstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> erläutert, daß Frankreich und Holland eine gut funktionierende Marktstruktur hätten, die ihnen die Kommission auch nicht wegnehmen wolle. Das bedeute aber für die Landwirtschaft schwere Nachteile. Ein Fraktionsantrag schaffe dagegen die Möglichkeit, draußen zu erklären, wie es weitergehen soll; mit einem solchen werde auch der SPD und FDP ihre Argumentation weggenommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyMartin_1949-09-07">Frey</name> betont, daß man nicht darauf warten könne, bis die Marktstrukturfonds in Frankreich und Holland abgebaut würden. Damit komme man politisch in eine ganz schlechte Situation. Er halte einen Fraktionsantrag für notwendig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name> erinnert daran, daß man jahrelang über den Getreidepreis geredet und auf die Wettbewerbsverzerrungen hingewiesen habe. Schließlich habe man im Interesse Europas ein Opfer bringen müssen. Am 1. 7. 1967 würde nun der Getreidepreis gesenkt, und gleichzeitig wollten die Partner ihre Marktstellung weiter festigen. Dem müsse man etwas entgegensetzen können. Wenn gesagt werde, ein Marktstrukturfonds sei EWG-widrig, so ziehe dieses Argument nicht. Außerdem habe der Bundesparteitag sich fast einstimmig für eine gesetzliche Regelung des Marktstrukturfonds ausgesprochen. Deshalb befürworte auch er einen Fraktionsantrag in dieser Sache.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> hält diesen Antrag für eine vorwiegend taktisch gemeinte Sache. Dessen inneren Gehalt müsse man noch eingehend erörtern. Man sei sich auch klar, daß dieses Gesetz in dieser Legislaturperiode nicht mehr verabschiedet werden könne. In den vorliegenden Anträgen der SPD und FDP sei kein Strukturfonds enthalten. Andererseits habe man eine Zusammenarbeit zwischen Bauernverband, Raiffeisenverband und DIHT erlebt, was zu einem sehr guten Entwurf geführt habe, den man nicht unnütz überbieten solle. Er sehe deshalb keine Notwendigkeit, ein Marktstrukturgesetz zu erlassen, weil ja die Sachverständigengremien der Verbände hier einen Entwurf vorgelegt hätten, den auch die FDP weitgehend aufgegriffen habe.</p>
				<p>Jeder wisse, daß diese Frage der Marktstruktur gesehen werde unter dem Gesichtspunkt vieler Wettbewerbsverzerrungen, denen die deutsche Landwirtschaft ausgesetzt gewesen sei. Der jetzt vorgeschlagene Fonds sei ein Abwehrfonds auf dem Binnenmarkt. Das sei seine Hauptaufgabe. Wenn das der Fall sei, dann müsse man prüfen, ob man das tun wolle im Hinblick auf die EWG oder ob man nicht noch andere Mittel habe, um die Franzosen und Niederländer zur Einstellung ihres Verfahrens bringen zu können. Es sei fragwürdig, ob man in diesem Augenblick einen solchen Fonds gründen könne, indem man wisse, daß die Kommission sich mit diesen Verordnungen befaßt und daß in wenigen Monaten ihr Beschluß zu diesen Fragen vorliegen werde.</p>
				<p>Dazu komme, daß dieser Fonds aus Beträgen für die Vorfeldbereinigung gespeist und ein bestimmter Betrag davon für die Werbung verwendet werden solle. Gewiß sei die Werbung bedeutend, man sollte sie aber nicht überschätzen. Geringere Qualität könne nicht nur über Werbung verkauft werden. Dieser Fonds sei nur sinnvoll, wenn die Möglichkeit bestände, ihn zu gegebener Zeit zu erhöhen. Wenn man ihn aber als einen Interventionsfonds im inneren Markt betrachtet, dann müsse man auch die landwirtschaftliche Erzeugungsstruktur berücksichtigen. Solche Fonds seien geeignet, die Produktion an den Bedürfnissen des Markts vorbeizusteuern.</p>
				<p>Bei dieser Sachlage spreche er sich gegen einen Fraktionsantrag aus, der die Arbeit der Verbände stören und die Zusammenarbeit mit ihnen unmöglich machen würde. Zuerst müsse man jedenfalls noch einmal mit den Verbänden sprechen. Das Wirtschaftskabinett werde sich am Freitag mit der Sache befassen, so daß noch weniger Anlaß bestehe, jetzt einen Beschluß der Fraktion herbeizuführen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> erklärt, irgendwelche Formen der Vermarktung seien nun einmal notwendig. Man habe sich viele Gedanken gemacht, wie man das tun könne, ohne wieder zu einem »Reichsnährstand« zu kommen. Es dürfe aber nicht so weit kommen, daß die deutsche Landwirtschaft hinterher hinke. Deshalb sei man zu Gegenmaßnahmen gezwungen. Der vorgeschlagene Fonds stelle keine Konkurrenz, sondern eher eine Hilfe für die gewerbliche Wirtschaft dar.</p>
				<p>Es sei mißlich, in den Wahlkampf zu gehen, wenn die beiden anderen Parteien eine Marktstrukturvorstellung hätten und die CDU/CSU nicht. Die Vorschläge der Verbände seien doch nur ein verbesserter Auszug aus den Plänen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnemannTheodor">Sonnemanns</name>. Der vorgeschlagene Fonds solle gespeist werden durch Mittel für die Vorfeldbereinigung und durch Umlagen. Er schlage vor, sofort mit den Verbänden zu verhandeln und diesen die Idee dieses Entwurfs klarzumachen. Dann könne man sicher eine tragfähige Basis finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> setzt sich dafür ein, jedenfalls mit den Verbänden noch ein Gespräch zu führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> meint, in Wirklichkeit seien auch in dieser Diskussion keine Einwendungen gemacht worden. In der CDU/CSU-Fraktion sitze die Mehrheit des Deutschen Bauernverbandes als Abgeordnete. Als Landwirtschaftspräsidenten verteidigten sie ihren Berufsstand. Trotzdem ließen sich diese Abgeordneten ihre eigene Meinung nicht nehmen. Man habe auch eine politische Meinung zu haben. Deshalb dürfe und könne man jetzt nicht erst bei den Verbänden anfragen, ob man etwa ein Gesetz einbringen dürfe oder nicht.</p>
				<p>Auch er habe begrüßt, daß der Versuch unternommen worden sei, diese Dinge durch Gespräche zu neutralisieren. Es sei gut, richtig und notwendig, miteinander zu sprechen, aber wenn man das Einigungswerk mit dem ersten Entwurf der Bauernverbände vergleiche, dann sehe man, daß noch zwei Dinge erhalten geblieben seien, nämlich daß Erzeugergemeinschaften gebildet und verankert werden können. Das geschehe aber schon nach dem Grünen Plan. Es handele sich also um einen Entwurf ohne Inhalt.</p>
				<p>Wenn vom Verbraucher gesprochen werde, so sei gerade an ihn gedacht bei den Vorschlägen, die jetzt gemacht werden. Von Anfang an habe man den Standpunkt vertreten, daß der europäische Markt das Angebot verbreitern und verbessern müsse. Man habe aber auch vor der Annahme gewarnt, daß zur gleichen Zeit der Lebensmittelpreis sinken würde. Man habe darauf hingewiesen, daß der Rohstoff Getreide seit 1951 im Preis unverändert geblieben sei; der Verbraucher zahle aber das Dreifache von damals. Die Schweinepreise seien ebenfalls seit 1951 unverändert geblieben. Der Verbraucher zahle hier das Zweieinhalb- bis Dreifache. Man wisse, daß dieser Prozeß, der sich im mittelständischen Bereich entwickelt habe, nicht aus der Welt geschafft werden könne, aber auch, daß die Entwicklung in den anderen EWG-Ländern eine völlig andere ist.</p>
				<p>Er habe den Eindruck, daß manche Leute meinen, im mittelständischen Bereich dürfe sich nichts ändern, und der deutsche Bauer solle Europa bezahlen. Diese Rechnung sei aber falsch. Wenn die Interessen der deutschen Verbraucher gewahrt werden sollen, dann biete der vorgelegte Entwurf eine Möglichkeit dafür, der Gemeinschaftsentwurf der Verbände jedoch nicht. Wenn die deutsche Landwirtschaft gleiches Recht im Verkauf bekomme, dann fürchte sie die Konkurrenz nicht, und man könne auch die Senkung des Getreidepreises draußen verteidigen. Was aber die Sache so schwierig mache, sei, daß man die Landwirtschaft nur auf Gerichtsverfahren, EWG-Widrigkeit und ähnliches hinweise, ohne daß die Fraktion einen politischen Willen bekundet und ohne daß die Bundesregierung in dieser Frage einig wäre.</p>
				<p>Er frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, was man dann eigentlich noch manipulieren könne. Wenn man keine Möglichkeiten habe, sich gegen die Franzosen und Holländer zu wehren, dann sei doch kein Platz mehr für die deutsche Landwirtschaft da. Früher habe man sich immer gegen Importe aus Drittländern gewehrt und auch die Unterstützung der Bundesregierung dabei gefunden. In Zukunft müsse man mit den sonderberechtigten Partnern auf gleicher Ebene, unter gleichen Rechten und Pflichten konkurrieren. Zu diesem Konkurrenzkampf sei man bereit, wolle dann aber auch das gleiche Recht.</p>
				<p>Die deutsche Landwirtschaft sei traditionell auf einen Binnenmarkt eingestellt und habe auch deswegen den Gedanken der Werbung völlig vernachlässigt. Die Industrie bekomme aus dem Haushalt noch Millionen dazu, um für Deutschland und die Industrie werben zu können, die Landwirtschaft stehe ohne Haushaltsmittel da. Solle man etwa bei 800 000 Betrieben die Mittel für die Werbung eintreiben? Das gehe doch nicht. Gewiß sei die deutsche Landwirtschaft bereit, zu einem gewissen Prozentsatz eigene Mittel für die Werbung aufzubringen, aber das müsse gesetzlich verankert werden. Was die Güte der Produktion anbelange, sei die deutsche Landwirtschaft schon jetzt voll konkurrenzfähig; diese solle nun mit der Werbung verbunden werden. Damit betrete man Neuland, und die Landwirtschaft hätte eigentlich gehofft, dafür Anerkennung zu finden.</p>
				<p>So wie die Sache stehe, trete er dafür ein, heute in der Fraktion eine Meinung zu bilden und dann noch einmal mit den Verbänden zu sprechen. Dabei müsse der Fraktionsvorsitzende diesen erklären können, was die Fraktion denkt. Es könne nicht umgekehrt sein, daß man nämlich die Verbände fragt, was die Fraktion dürfe und was nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärt, daß er niemals gesagt habe, daß das, was die Fraktion tue, von den Verbänden abhängig sei. Aber da deren Einvernehmen bestehe und diese bei ihm gewesen seien, habe er Hemmungen, nun etwas zu unterschreiben, ohne noch einmal mit ihnen gesprochen zu haben. In der Fraktion gebe es eine starke Meinung für einen Fraktionsantrag, andere seien für einen Gruppenantrag. Er empfehle, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> diese Tatsache mit den Verbänden besprechen und diesen ankündigen sollten, daß diese Frage jedenfalls in der kommenden Woche entschieden werde. Das halte er für eine faire Verfahrensweise.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> übernimmt den Vorsitz).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> weitgehend zu und tritt dafür ein, so zu verfahren, wie der Fraktionsvorsitzende vorgeschlagen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> teilt diese Meinung ebenfalls, weist aber darauf hin, daß die Entscheidung spätestens in der kommenden Woche fallen müsse, weil es sonst im Ausschuß Schwierigkeiten geben könnte, wenn die Anträge der SPD und FDP nicht beraten würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RichartsHans_1953-10-06">Richarts</name> bedauert, daß in dieser Sache ein Widerstand in den eigenen Reihen zu spüren sei, den er nicht verstehen könne. Wenn in dieser Diskussion von Fairneß gesprochen worden sei, so habe die gewerbliche Wirtschaft wirklich jeden Grund, in diesem Falle der Landwirtschaft gegenüber einen Akt der Fairneß zu vollziehen. Die deutsche Landwirtschaft habe sich den Erfordernissen Europas untergeordnet, und das sollte eigentlich auch einmal gewürdigt werden. Die Fraktion sollte diesen Antrag unterstützen: Ein Marktstrukturgesetz allein sei nichts, ein Fonds gehöre dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> stellt fest, daß damit diese Debatte beendet ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>[5. Landwirtschaft. Weinbau, Nahrungs- und Genußmittel]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> trägt vor, daß das Weingesetz in erster Beratung anstehe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN014" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Wein, Dessertwein, Schaumwein, weinhaltige Getränke und Branntwein aus Wein (Weingesetz) d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> u. a. (Drs. IV/3115 vom 25. 2. 1965).</p></note></seg> Für seine Behandlung müsse man einen Sonderausschuß bilden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt mit, nach Auffassung des Ältestenrates solle das Gesetz federführend an den Gesundheitsausschuß, mitberatend an den Ernährungsausschuß gehen. Aus beiden Ausschüssen solle dann ein Unterausschuß gebildet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> erklärt, diesem Verfahren könne zugestimmt werden.</p>
				<p>Schließlich wird eine Kleine Anfrage betreffend Konservenindustrie von der Fraktion gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-03-16-t1505_EP_FN015" type="comment"><p>Kleine Anfrage d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> u. a. betr. Absatz inländischer Gemüsekonserven (Drs. IV/3201 vom 16. 3. 1965).</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
