<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. November 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>14 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-11-04"><time type="start" when="11:15:00"/><time type="end" when="14:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-24" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_div_SVP-1">[Koalitionsabkommen].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_div_SVP-2">[Besetzung eines Ministeriums mit einer Frau].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_div_SVP-3">[Koalitionsabkommen, Fragen der Ressortverteilung].</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Koalitionsabkommen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schildert die Gründe, die diese Fraktionssitzung notwendig gemacht haben:</p>
				<p>Aufgrund des Beschlusses der Fraktion habe er am vergangenen Donnerstag dem Bundespräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als Kandidaten der CDU/CSU benannt. Am Freitag habe dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> den gleichen Vorschlag gemacht. Aber entgegen der Auffassung der CDU/CSU-Fraktion, daß das Abkommen, das dem Hauptausschuß der FDP vorgelegen hätte und aufgrund dessen sie zugestimmt haben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als Bundeskanzler zu akzeptieren, gemeinsam mit den anderen Abkommen und Papieren die Grundlage der Koalition sei, habe die FDP einen Beschluß gefaßt, daß lediglich das von ihnen entworfene und von der CDU/CSU redigierte Abkommen Grundlage sein solle.</p>
				<p>Er müsse jetzt an die Sitzung vom 24. 10. erinnern. Damals habe er nach langer Beratung im Vorstand und mit Zustimmung des Vorstandes den Vorschlag gemacht, die Fraktion möge dieses von ihm mitredigierte Papier der FDP als Grundlage der Koalition annehmen. »Grundlage« solle heißen: nicht etwa Gegenstand für Gegenstand, sondern Fundamentales, nicht mehr und nicht weniger. Der Bundeskanzler sei der Meinung gewesen, das genüge nicht. Er habe damals gemeint, das müsse noch ergänzt werden; daraufhin habe man sich noch am gleichen Abend mit der FDP zusammengesetzt, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hätten dabei mitgewirkt, aus dem Papier etwas Besseres zu machen; dieses Bessere sei dann von den Unterhändlern angenommen worden; diese hätten sich dann aber in der Fraktion der FDP nicht durchsetzen können.</p>
				<p>Jetzt gehe seine Anregung dahin, zu dem Vorschlag vom 24. 10. 1961 zurückzukommen. Dadurch werde das Abkommen, das man heute durch eine Indiskretion der FDP in der »FAZ« lesen könne, von der CDU/CSU-Fraktion übernommen, und dann werde aufgrund dieses Abkommens der Beschluß erneuert, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als Bundeskanzler vorzuschlagen.</p>
				<p>Ehe das Abkommen in der Zeitung gestanden habe, habe er gestern auf Wunsch einer großen Anzahl von Fraktionsmitgliedern drei Herren, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> gebeten, ergänzende Erklärungen vor der Fraktion abzugeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Fraktionsvorstandssitzung vom 3. 11. 1961.</p></note></seg> Zu den vielen Gesprächen besorgter Art, die inzwischen geführt worden seien, könne er nur folgendes sagen: Eine Frage habe besonders beunruhigt, nämlich, ob Innen- und Finanzministerium an die gleiche Partei gehen sollten. Das entspreche nicht der Auffassung der Fraktion und sei auch nicht beschlossen. Auch hinsichtlich der Abgrenzung von Ministerien und ihrer Funktion, besonders was die Einwendungen des Bundeswirtschaftsministers angehe, so sei noch kein endgültiges Wort gefallen; er hoffe, daß es zu einer Lösung komme, zu der auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ja sagen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> führt aus, daß er zu jenen gehört habe, die im Vorstand gefordert hätten, daß man das Abkommen kennenlernen müsse, als in den Berichten von der Absicht die Rede war, ein solches Abkommen zu treffen. Als man es dann durch Verlesen kennengelernt habe, habe er zu den schärfsten Kritikern des Abkommens gehört. Man habe sich dann so verständigt, daß man die Anregungen und Änderungswünsche den Verhandlungsführern an die Hand gebe, damit diese Anregungen eingebaut werden könnten. Dann sei die Fraktionssitzung vom 24. 10. gekommen, die vielleicht der Ausgangspunkt aller Schwierigkeiten gewesen sei.</p>
				<p>Als gestern die FDP darauf bestanden habe, daß sie bei ihrem Beschluß vom 21. 10. bleiben werde, habe er zunächst mit zehn Kollegen und im Meinungsaustausch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> den Inhalt des Abkommens noch einmal gründlich studiert. Man könne jetzt nicht noch einmal das ganze Abkommen erörtern. Jetzt gehe es darum, ob man den beschrittenen Weg, für den man schon einen hohen Preis gezahlt habe, konsequent weitergehen oder ob man unter völlig ungewissen Voraussetzungen noch einmal von vorn anfangen wolle. Das müsse man abwägen. In dem Abkommen befänden sich recht bittere Dinge gerade auf dem Gebiet der Finanzen, der Steuern und der Wirtschaftspolitik, und es falle ihm schwer, diese Dinge zu schlucken. Wenn man aber bedenke, daß es gelungen sei, der FDP den Finanzminister zuzuschieben, dann seien einige geradezu unsinnige Forderungen schon viel harmloser. Unter diesem Gesichtspunkt sei die Aufwertung der Altsparerguthaben leichter zu vertreten, da die FDP ja auch sehen müsse, wo sie die 90 Milliarden hernimmt. Sehr bitter sei auch die sehr prinzipielle Sache, daß die Verkehrsabgaben für den Straßenbau zweckgebunden seien, was man bisher abgelehnt habe. Es sei nicht ganz verständlich, daß man sich auf solche Einzelforderungen eingelassen habe. So wie die Sache jetzt aber liege und man eigentlich nur noch ein paar Groschen draufzulegen habe, solle man wie bei einem Ratifikationsgesetz verfahren: Einwendungen seien nicht mehr möglich, nun solle man kein Palaver um Einzelfragen anfangen, sondern dem Ganzen zustimmen, damit die Verhandlungen nicht scheiterten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> bemerkt, daß das »Papier« wohl überbewertet werde. Die FDP habe dieses Papier hochgespielt. Nachdem der Außenminister gefallen war, habe man den Versuch unternommen, auch noch den Regierungschef zu Fall zu bringen. Was die Sozialgesetzgebung anbelangt, so sei vorgesehen, im Jahre 1962 durch Gesetz das Kindergeld umzubauen und es aus dem Haushalt zu bezahlen. Das klinge eigenartig, wenn gleichzeitig von Steuersenkung gesprochen werde. Was die Krankenversicherung anbelangt, so sei von einer Stärkung der eigenen Verantwortung die Rede. Bei der Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle sollen die Mängel, die sich gezeigt haben, überprüft und das Gesetz entsprechend verändert werden; was solche Mängel seien, darüber könne man sehr verschiedene Überlegungen anstellen. Beim Lastenausgleich sollen die Voraussetzungen für eine beschleunigte Auszahlung der Hauptentschädigung geschaffen werden; die Zonenflüchtlinge sollen auf allen Gebieten den Heimatvertriebenen gleichgestellt werden. Das Jugendarbeitsschutzgesetz solle nach einem Jahr von einem interfraktionellen Ausschuß geprüft werden hinsichtlich seiner Auswirkungen. Die Sonntagsheiligung werde bejaht, und die gesamte weitere Einengung der Sonntagsarbeit solle durch Gesetz geregelt werden. Die Auswirkungen des Gesetzes über die Gewinnverteilung der Arbeitnehmer sollen nach zwei Jahren überprüft werden. Über Mitbestimmung sei in dem Papier nichts zu finden, diese Frage sei aber offengeblieben, und außerdem könne man in der »Welt« lesen, daß noch ein Negativkatalog im Papier enthalten sei. Er stelle hier ausdrücklich fest, daß ein solcher nicht vorhanden sei. Zusammenfassend komme er zu dem Ergebnis, daß man den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> annehmen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> legt dar, daß der Teil des Abkommens über die Außenpolitik und die Verteidigungspolitik von den Ministern erarbeitet worden sei. Der vom Verteidigungsminister erarbeitete Teil sei nicht wesentlich verändert, sondern nur geprüft worden. Im außenpolitischen Teil sei man von den Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> abgewichen in dem Punkt, der sich auf die französischen Vorstellungen der Europapolitik bezieht. Aber dabei sei man sich schon früher einig gewesen, daß diese Vorstellungen entwicklungsfähig seien, ohne daß das eine Gefährdung des angestrebten Zieles in der Grundlage bedeute. Beide Teile des Abkommens seien nicht geeignet, das politische Handeln der CDU/CSU negativ zu präjudizieren, so daß für diesen Teil die Annahme des Abkommens empfohlen werden könne.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, ich möchte zu dem einen Satz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> über die französische Vorstellung eine Bemerkung machen. Ich habe während der Diskussion der FDP sagen können, daß die französischen Vorstellungen schon wieder überholt sind. Das haben sie ruhig geschluckt. Sie können tatsächlich heute lesen, daß diese Vorstellungen bereits überholt sind und sich geändert haben. Und was die Bedenken in finanzpolitischer Hinsicht anbelangen, so gibt es dafür ein Sprichwort: ›Wo du nicht bis …‹.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_FN002" type="comment"><p>Fortgang siehe TOP 3.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Besetzung eines Ministeriums mit einer Frau]</head>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> weist darauf hin, daß ihr und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> gegenüber erklärt worden sei, man werde ein Ministerium für eine Frau einrichten. Aber gestern habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, ohne mit ihr ein Wort darüber gesprochen zu haben, gesagt, daß das nicht möglich sei. Sie müsse sich über dieses Vorgehen sehr beschweren. Sie stehe nach wie vor dazu, daß eine Frau Minister werden solle. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> sei eine tüchtige und gerechte Frau. Wenn man sage, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> sei nicht verheiratet und habe keine Kinder, dann schließe man doch gleichzeitig die Krankenschwestern, die Lehrerinnen und überhaupt alle unverheirateten Frauen aus. Über diese Haltung sei sie sehr empört. Die Frauen seien wohl recht, wenn es um Stimmen gehe, aber wenn es um ein Ministerium gehe, dann brauche man sie nicht. Sie habe leider das Vertrauen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> verloren, weil man sich nicht über dieses Thema ausgesprochen habe. Wenn das nicht ausgebessert werde und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> Genugtuung gegeben werde, dann werde sie, die Rednerin, keinen Wahlkampf für die CDU mehr führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, er sei überrascht, so angesprochen zu werden. Er selbst sei es gewesen, der dem Bundeskanzler gesagt habe, daß eine Frau ins Kabinett kommen solle. Er habe auch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> vorgeschlagen und angeregt, das Familienministerium mit Sport, Volksgesundheit und Jugendfragen zu ergänzen, so daß ein in sich geschlossenes Aufgabengebiet entstehe. Er habe Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name>, als sie gerade vom Bundeskanzler gekommen sei und sie sich begegnet seien, gesagt, daß auch er die Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> unterstütze. Wenn inzwischen in der Fraktion Bedenken gegen diese Lösung aufgetreten seien, so habe er wohl davon gehört und auch mit einigen Fraktionsmitgliedern darüber gesprochen. Aber bei der Behandlung dieses Themas solle man auch an das Grundgesetz denken und die Kompetenz des Bundeskanzlers respektieren. Trotz dieser Kompetenz haben die Fraktion und ihr Vorsitzender aber das Recht, dem Bundeskanzler einiges zu sagen. Er glaube, wenn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> diese Zusammenhänge in aller Loyalität zur Kenntnis nehme, daß sich dann auch das alte Vertrauensverhältnis aus der Weimarer Zeit und der Zeit nach Weimar wiederherstellen lassen werde. Das sei sein Wunsch.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> führt aus, daß sie nicht ungerecht sein und nicht sagen wolle: »die Männer«. Aber der Bundestagspräsident habe gesagt, das Familienministerium sei ein katholisches Ministerium, auch Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> habe den gleichen Standpunkt vertreten. Hier habe man diese beiden Namen; vor diesen beiden Männern solle man nicht weichen.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> greift die Erklärung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> auf, sie habe ihr Ehrenwort gegeben, daß eine Frau Minister werde. Man müsse sich doch klar sein, daß man in jedem Falle das Grundgesetz zu respektieren habe. Das Grundgesetz lege dem Bundeskanzler die Pflicht auf, die Bundesminister dem Bundespräsidenten zur Ernennung und zur Entlassung vorzuschlagen. Im übrigen sei er mit großer Entschiedenheit dagegen, daß das Familienministerium von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und damit von einem Protestanten übernommen werde. Dieses Ministerium sei gegen den Einspruch von Protestanten gegründet worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> habe sich seinerzeit dagegen gewandt. Er selbst würde heute nicht sagen, daß das Ministerium abgeschafft werden sollte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> habe es gut geleitet. Aber dieses Ministerium durch einen Protestanten übernehmen zu lassen, erscheine im Augenblick nicht ratsam. Die CDU habe genau 50 % der protestantischen Mandate verloren. Diese Partei könne ihre Situation nur behaupten, wenn Katholiken und Protestanten eisern zusammenhalten; aber es bedürfe auch der taktisch richtigen Verfahrensweise. Wenn eine Frau Minister werden solle, dann solle Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> doch das Justizministerium oder sonst ein Ministerium übernehmen. In das Familienministerium aber gehöre ein Mann, der auch einmal einen Fußball müsse anspielen können.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> begrüßt, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> sich zur Sprecherin der Frauen gemacht habe. Auch der Bundeskanzler habe bei einer Besprechung mit den Vorsitzenden der Frauenverbände es als ein ernstes Anliegen bezeichnet, eine Frau ins Kabinett zu nehmen. Diese Zusage sei gegeben worden. Nun sei bei den Koalitionsverhandlungen kein anderes Ministerium als das Familienministerium übriggeblieben. Wenn man jetzt für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> eintrete, dann habe das gar nichts mit Mißtrauen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> zu tun, dem man nur bescheinigen könne, daß er immer ein ausgezeichnetes Verhältnis zu allen evangelischen Stellen gehabt habe. Er habe aber selbst erklärt, daß er an dem Ministerium kein Interesse mehr habe, weil er als Abgeordneter vielleicht mehr für die Familien tun könne. Wenn nun kein anderes Ministerium zur Verfügung stehe, so solle man Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> das Familienministerium geben. Die Einwände, die man gegen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> vorbringe, solle man doch lieber fallenlassen. Gewiß habe der Bundeskanzler allein die Entscheidung, wer Minister werden solle; aber er solle dabei die Frauen nicht übersehen. Auch die Evangelische Arbeitsgemeinschaft stehe voll hinter der Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> weist darauf hin, daß in dieser Frage die Frauen von Nord bis Süd einer Meinung seien. Man dürfe die Frauen nicht enttäuschen. Sie habe es sehr bedauert, daß dieses Thema auf der Ebene von konfessionellen Überlegungen erörtert worden sei. Ihr sei es gleichgültig, ob die Ministerin katholisch oder evangelisch sei, die Hauptsache sei, daß es eine ausgezeichnete Frau sei, die das Vertrauen der Frauen genieße. Sie wehre sich auch dagegen, daß vom Familienministerium als von einem katholischen Ministerium gesprochen werde; dieses Argument solle man nicht gebrauchen. Auch das dumme Argument, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> nicht verheiratet sei oder daß man eine kinderreiche katholische Frau zur Ministerin machen solle, unterbliebe besser. Die kinderreiche Frau gehöre in die Familien, aber nicht in ein Ministerium. Man müsse sich auch darüber klar sein, daß es große Schwierigkeiten geben werde, die Frauenstimmen zusammenzuhalten, wenn es einmal eine gewisse Generation in der Frauenbewegung nicht mehr geben werde. Man solle bei dieser Frage nun die Frauen und besonders Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> respektieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> setzt sich dafür ein, das Anliegen der Frauen zu unterstützen. Man könne dem Bundeskanzler sagen, daß es ein Anliegen der Fraktion sei, eine Frau im Kabinett zu wissen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bezieht sich auf seine früheren Ausführungen, unterstreicht noch einmal die Bedeutung der Frau in der Politik und bittet, diesen Teil der Diskussion nun abzuschließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> fragt, ob man dann, nachdem man eine Reihe von Ministerien an die FDP abgegeben habe, nicht auch ein Ministerium an eine CDU-Frau abgeben könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> bedauert, wenn der Eindruck entstanden wäre, als ob sein Votum ein wohlbegründetes Recht der Frauen hätte schmälern sollen; das sei nicht seine Absicht gewesen. Aber wenn man eine Frau ins Kabinett nehme wolle, dann empfehle sich doch mehr das Justiz- oder das Innenministerium.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bittet noch einmal, dieses Thema nun abzuschließen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Koalitionsabkommen, Fragen der Ressortverteilung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> glaubt, daß man durch das Ergebnis der Koalitionsverhandlungen etwas auf die schiefe Bahn gekommen sei: Man diskutiere über die Berufung von Ministern, obwohl die Verfassung etwas anderes sage, man diskutiere über einen Koalitionsausschuß, obwohl die Verfassung anders aussehe. Diese schiefe Bahn solle man so schnell wie möglich wieder verlassen. Jetzt solle man den Bundeskanzler wählen, das sei vordringlich. Vielleicht könnten manche Bedenken bei der Regierungserklärung ausgeräumt werden. Gegen eine Überlassung des Innenministeriums an die FDP habe er Bedenken, lieber hätte er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> in diesem Ministerium gesehen. Auch gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> seien Bedenken vorhanden. Er wolle auch fragen, ob es zutreffend sei, daß die FDP ebenso viele Staatssekretäre wie Minister stellen solle. Was das Koalitionspapier anbelange, so halte er es staatspolitisch für bedauerlich und verfassungsrechtlich für unerheblich. Es könne keine Schranke für die Rechte der Abgeordneten und des Parlaments setzen: Allein maßgebend seien die Art. 38 und 46 GG.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1961-11-04-t1115_EP_FN003" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Art. 38 und 56 GG.</p></note></seg></p>
				<p>Jetzt gehe es ihm noch darum festzustellen, was wirklich vereinbart worden ist:</p>
				<p>Was in der »FAZ« über den Koalitionsausschuß stehe, bedeute eine Einschränkung der Rechte der Bundesminister und der Regierung; das sei verfassungswidrig. Diese Frage müsse klargestellt werden. Ein Koalitionsausschuß habe große Bedeutung, weil ja auch jede Personalie durch ihn gehe. Was in der Berichterstattung der »FAZ« über die Europapolitik, besonders über die wirtschaftliche Integration und über die Beibehaltung der Souveränität gesagt sei, sei doch hoffentlich nicht die Formulierung vom 20. 10. 1961. Bei der Behandlung des Friedensvertrages, der den Status des wiedervereinigten Deutschlands festlegen solle, sei an keiner Stelle davon die Rede, daß auch das wiedervereinigte Deutschland zum westlichen Bündnis gehören solle.</p>
				<p>Die Schlußformulierung über die Personalpolitik verstoße gegen Art. 33 GG.</p>
				<p>Die Formulierung über die Sonntagsarbeit verstoße gegen Art. 41 GG, weil es sich hier um ein Verfassungsgebot handele, so daß die Sache nicht zur Disposition des Gesetzgebers stehe.</p>
				<p>Wenn die von ihm angeschnittenen Fragen so beantwortet werden könnten, daß das nicht im Koalitionspapier stehe, dann sei er mit diesem Abkommen einverstanden. Diese Bedenken müßten aber spätestens bei der Regierungserklärung ausgeräumt werden.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, die Sätze, die ich jetzt sprechen werde, gelten vielleicht auch für die weiteren Wortmeldungen. Ich möchte einige Worte sagen zu dem Thema ›Frau im Kabinett‹. Ich stehe einer Frau im Kabinett – und das habe ich seit Jahren erklärt – sehr wohlwollend gegenüber. Ich werde mir erlauben, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> noch zu einer Besprechung einzuladen.</p>
				<p>Zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eben vorgetragen hat: Ich habe die ›FAZ‹ heute noch nicht gelesen, ich habe nur die ›Kölnische Rundschau‹ zu verdauen versucht. Was in den Zeitungen über das Koalitionsabkommen steht, ist nach meiner sicheren Überzeugung nicht in allen Punkten echt, sondern es ist da einiges durcheinandergemengt mit dem, was nicht wahr ist. Wenn Sie die Glosse der ›FAZ‹ lesen, so finden Sie dort den Satz, daß diese Zeitung an einer anderen Stelle Teile der Vereinbarung veröffentlichen könne.</p>
				<p>Wenn im Koalitionspapier wirklich etwas stehen sollte, was verfassungswidrig sei, dann gilt das selbstverständlich nicht. Das ist doch völlig klar. Das kann unterschrieben haben wer will, es gilt einfach nicht.« – Zum Zuruf des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> – »Ich will Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, etwas sagen, was sich mir eben auf die Lippen gedrängt hat: Wenn wir eine Frau im Kabinett haben werden, dann wird sie sich in erster Linie mit Ihrem Blatt, mit dem ›Stern‹ beschäftigen! (Beifall.) Meine Damen und Herren, über die Staatssekretäre ist überhaupt noch nicht gesprochen worden. Was den Koalitionsausschuß anbelangt, so habe ich bei den Verhandlungen vorgetragen, daß wir auch früher einen Koalitionsausschuß gehabt haben unter dem Vorsitz des Bundeskanzlers und unter Hinzuziehung der Ressortminister, deren Aufgaben gerade zu besprechen sind. Dieser Ausschuß habe sich sehr bewährt. Ich bin mir völlig klar darüber, daß namentlich die ersten Monate der Zusammenarbeit mit der FDP eine schwere Aufgabe sein werden, in der wir uns eben kennenlernen müssen, und dafür ist ein solcher Ausschuß ausgezeichnet.</p>
				<p>Dann noch folgendes: Ich habe vorgestern meine Ausführungen damit begonnen, daß wir einen Wahlkampf verloren haben. Das ist von einem Kollegen nachher bemängelt worden, daß so viele Redner mit dieser bekannten Tatsache beginnen. Diese Tatsache mag bekannt sein, sie ist aber noch nicht verdaut, und man zieht die Konsequenzen noch nicht. Wir wissen jetzt, was die absolute Mehrheit bedeutet, und wir wissen, was ihr Verlust bedeutet, und darum wollen wir dafür Sorge tragen daß die vier Jahre Politik vor uns, uns helfen, die Mehrheit wiederzubekommen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß er alle Fragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> positiv beantworten könne. Man solle aber das Koalitionsabkommen auch nicht zu sehr abwerten, weil in ihm auch der Satz stehe, daß die beschlossenen Gesetze bestehen bleiben sollen. Die Dinge, die im Koalitionsabkommen gegen die Verfassung seien, stammten nicht von der CDU und könnten natürlich nicht vollzogen werden. Alle anderen Fragen seien positiv zu beantworten. Die CDU habe nichts zuzugeben, was sie nicht habe zugeben können.</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> anerkennt, daß die Fragen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> berechtigt seien. Sie müßten in der Fraktion erörtert werden. Für den Koalitionsausschuß gebe es Modelle; der Koalitionsausschuß der Jahre 1949–1953 habe sich bewährt. Auch jetzt sei eine solche Einrichtung notwendig, da tatsächlich zwischen CDU/CSU und FDP eine divergierende Entwicklung festzustellen sei. Die neue Fraktion der FDP bestehe aus 67 Individuen sui generis, davon 30 Herren, die noch nicht im Parlament gewesen sind. Bei dieser Lage sei eine vorherige Abstimmung im Koalitionsausschuß notwendig, damit die Koalition nicht so leicht Beute der Opposition im Plenum und in den Ausschüssen werde. Die negativen Beispiele, die es ebenfalls für den Koalitionsausschuß gebe, seien allerdings nicht akut. Man müsse aber den Grundsatz beachten: principiis obsta! Wenn in diesem Koalitionsausschuß der Versuch gemacht werden sollte, Praktiken einzuführen, wie in der Viererkoalition in Bayern oder wie in Österreich, dann werde man ein hartes Nein sagen müssen, um nicht auf dem Weg der Gewöhnung untragbare Zustände einreißen zu lassen. Das wäre dann nämlich das Ende der Demokratie.</p>
				<p>Was die Europapolitik anbelange, so sei der nächste sich für den Ausbau der EWG anbietende Weg nicht die Föderation, die weder von England noch von Frankreich akzeptiert werde, sondern die Konföderation. Wenn man heute versuchen würde, einen deutschen Plan vorzulegen, durch den Hoheitsrecht auf politischem Gebiet berührt werde, würde man nie die Zustimmung Frankreichs finden. Dazu sei es noch zu früh. Auch das Verhältnis Englands werde von diesem Problem berührt.</p>
				<p>Was in der »FAZ« stehe, enthalte teilweise FDP-Wünsche, jedoch keine Abmachungen. Das beziehe sich vor allem auf die Ministerliste. Er habe große Bedenken, wenn der FDP zuviel Gewicht gegeben werde, was auch den Abmachungen widerspreche. Er halte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> als Finanzminister für bedenklich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> wäre dann wohl besser.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> schlägt vor, zunächst den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zu behandeln und dann, wenn noch Zeit sei, vielleicht die Frage der Minister weiterzubesprechen. Heute gehe es nur um ein Ja oder ein Nein zu diesem »Papier«, das »Koalitionspapier« heiße, für ihn aber nur eine Arbeitshypothese darstelle.</p>
				<p>Er teile die Bedenken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> alle, besonders die über die Europapolitik, aber auch über die Bedrohung der Gesellschaftspolitik. Man solle sich aber durch das Papier nicht erschüttern lassen: Die Eigentumspolitik werde in jedem Falle fortgesetzt werden. Könne man übrigens glauben, daß es ein Koalitionsabkommen geben könnte, das einem wirklich gefallen könnte? Weder eine Koalition mit der SPD noch ein Allparteienkabinett würde mehr Freude machen als diese Koalition. Wenn erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wieder Bundeskanzler sei, dann werde er, wie die Fraktion aus eigenen Erfahrungen wisse, dem Koalitionspartner wohl kaum mehr Rechte einräumen als unbedingt notwendig ist. Deshalb solle man das Abkommen klar bejahen. Das Ansehen der Partei und Deutschlands habe im Inland wie im Ausland in den vergangenen 14 Tagen bereits sehr gelitten. Es sei nicht gut, wenn es jetzt nicht zu einer schnellen Entscheidung komme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> führt aus, daß die Entwicklung dahin gehe, daß immer mehr Gutachterministerien entständen, weil die Federführung in allen gesellschaftspolitischen Fragen ja beim Arbeitsministerium liege. Auch das Entwicklungshilfeministerium werde ein solches Gutachterministerium werden, wenn auch nicht ganz klar sei, ob nicht schon das Wirtschaftsministerium in dieser Beziehung ebenfalls nur ein Gutachterministerium sei. Er wolle aber dieses Thema nicht vertiefen, da der Bonner Pragmatismus unter Anführung des Bundeskanzlers stärker sei als er.</p>
				<p>Was das Koalitionspapier anbelange, so werde er es sicher nicht in den Steuerausschuß mitnehmen, um sich in seinen Entscheidungen danach zu richten. Man solle es aber auch nicht als »Fetzen Papier« bezeichnen.</p>
				<p>Das Bundesfinanzministerium gehöre in die Hand der Freien Demokraten, damit sie selber ihre Wünsche ad absurdum führen müßten. In das Innenministerium, das ein Vereinheitlichungsministerium sei, gehöre ein Bayer. Die FDP habe Anspruch erhoben auf höhere Beamte. Das sei ein recht bedenkliches Zeichen. Aber die Hauptsache sei, daß jetzt der Bundeskanzler gewählt werde, das andere finde sich dann schon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erinnert daran, daß die Fraktion am vergangenen Donnerstag sowohl in Personalien wie sachlichen Fragen nachgegeben habe, weil man der Meinung gewesen sei, man müsse endlich zur Regierungsbildung kommen. Trotz erheblicher Bedenken wegen der Regierungsbildung habe man geschwiegen, um das Zustandekommen der Regierung nicht zu erschweren. Trotzdem habe dann die FDP neue Schwierigkeiten gemacht. Obwohl sie dauernd versichert habe, es sei ihr an einer schnellen Regierungsbildung gelegen, habe sie doch am Abkommen vom 20. 10. 1961 festgehalten und so eine weitere Verzögerung der Regierungsbildung herbeigeführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> müsse ausdrücklich widersprochen werden, wenn er meine, daß man weiter wäre, wenn man am 24. 10. das von der CDU/CSU mitredigierte Abkommen gebilligt hätte; das sei sachlich nicht richtig. Dieses Abkommen sei nicht von der CDU/CSU, sondern nur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mitredigiert worden. Er lege als Mitglied der Verhandlungskommission Wert auf die Feststellung, daß das Abkommen nicht einmal dieser Verhandlungskommission vorgelegt worden sei. Man habe es verweigert, dieses Abkommen vorzulegen. So sei man mit dieser Kommission verfahren. Erst nach langem Hin und Her sei es ihm gelungen, das Papier einmal zu bekommen. Er stelle fest, daß er deshalb so erbost sei, weil in allen Verhandlungen immer wieder gesagt worden sei, daß dieses Papier in den Panzerschrank wandern werde und daß es nur ein Stück Papier sei. Der Bundeskanzler habe aber recht gehabt, als er gesagt habe, er habe Bedenken gegen das »FDP-Papier«. Diese 16 Seiten seien ein FDP-Papier, das allerdings von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> redigiert sei; daran sei nicht zu zweifeln. Diese Verantwortlichkeit wolle er festgehalten wissen.</p>
				<p>Nun zwinge die Haltung der FDP zu erneuter Überprüfung der Haltung der CDU/CSU. Die Forderung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wieder Bundeskanzler werden solle, ergebe sich schon aus der Anlage des Wahlkampfes und sei nicht nur eine Laune der Fraktion; das sei auch der Beschluß des Parteitages in Köln gewesen. Nachdem die FDP ihre Forderung »nur ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>« aufgegeben hätte, habe man dann die sachlichen Verhandlungen geführt. In dem von der FDP vorgelegten Papier seien aber Formulierungen enthalten, die sehr wohl einen Riegel für die Fortentwicklung der erfolgreich begonnenen Gesellschaftspolitik darstellen könnten. Als man nach den dann erfolgten Verhandlungen geglaubt habe, nun sei alles in Ordnung, habe die FDP plötzlich wieder auf dem Abkommen vom 20. 10. bestanden. Wer garantiere, daß dies nun die letzten Forderungen der FDP seien? Sicher gebe es in der FDP einen koalitionswilligen Kern, die Mehrheit der Fraktion sei aber wohl nicht koalitionsfähig. Deshalb erkläre er ausdrücklich, daß er der Änderung der Einstellung der Fraktion, die nun gewünscht werde, seine Zustimmung nicht geben könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> antwortet, daß dieses Abkommen den Teil enthalte, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stamme, und den Teil, der vom Verteidigungsminister stamme. Damit sei der Bereich der Außen- und Sicherheitspolitik im Sinne der CDU/CSU gelöst. Dieses Abkommen enthalte auch die von der CDU/CSU hereingebrachten Klauseln, daß alle beschlossenen Gesetze einschließlich der Gesetze zur Eigentumspolitik, zur Lohnfortzahlung, das Jugendschutzgesetz, das Wohlfahrtsgesetz usw. bestehen bleiben und nur aufgrund gemachter Erfahrungen im Rahmen der Koalition geändert werden können. Im Bereich des Innern habe man wesentliche Korrekturen angebracht, und ein von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> formulierter Grundsatz sei auch noch eingebaut worden. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, wisse sehr wohl, was er der Fraktion schuldig sei. Er könne vor der Fraktion mit diesem Abkommen bestehen. Er bestehe nicht darauf, daß er klüger gewesen sei als der Bundeskanzler, als er zur Annahme des Papiers geraten habe. Er bitte nun die Fraktion, bei diesem Papier zu bleiben, das er bei seinem Gewissen verteidigen könne. Auch die Freunde von der Seite der Arbeitnehmerschaft bitte er, dieses Wort ernst zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Auch mir liegt sehr daran, daß die Herren, an die sich Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> eben gewandt hat, für diese Regelung gewonnen werden. Darum will ich in aller Ruhe folgendes sagen: Für uns – jetzt meine ich die Unterhändler – war das wichtigste unsere Außenpolitik und die Verteidigungspolitik. Das war richtig gesehen, das sind die wichtigsten Punkte und das sind die Punkte, die am besten zu formulieren waren. Alles andere, was in der Innenpolitik noch kommen wird: Glaubt denn einer von Ihnen, daß in drei Jahren die Welt noch so aussehen wird wie heute? Wenn dann in drei Jahren einer mit diesem Papier kommt und sich darauf beruft, was in ihm steht, dann wird das Gesetz eben nicht mehr gemacht werden können, weil sich die Welt so verändert hat. Wir drücken das anders aus, nämlich so: Wenn hier ›(finanziell) nichts drinnen ist, dann hören alle Utopien auf‹; das gilt auch von dem Papier. Sicher, das habe ich nie geleugnet, ich hätte das eine oder das andere auch gern anders formuliert gesehen. Aber die FDP – und das ist wahr – steht vor folgendem Dilemma: Sie haben dieses Papier von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> korrigiert bekommen, um es so ihrem Hauptausschuß vorzulegen. Sie haben es dann vorgelegt, und der Hauptausschuß hat beschlossen. In der Fraktion der FDP sind fanatische Gegner eines Zusammengehens mit der CDU/CSU, besonders unter mir. Die benutzten nun diese Situation und sagen: Wenn ihr nun dieses Papier ersetzen wollt durch ein neues, dann muß das dem Hauptausschuß vorgelegt werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat eben von dieser Fraktion gesprochen, und dem möchte ich ein Wort hinzufügen: Sie wissen doch, daß in dieser Fraktion nicht ein einziges Mitglied in direkter Wahl gewählt worden ist, alle sind sie über die Landesliste gewählt worden, alle sind über die Landesliste gekommen. Infolgedessen spielen die Landesparteien der FDP eine viel größere Rolle als bei uns. Bei den ganzen Besprechungen haben wir immer wieder gehört: Unsere Partei in Nordrhein-Westfalen ist dieser Ansicht, Baden-Württemberg jener und Hamburg jener Ansicht. Die haben es jetzt schwerer als wir, die wir doch durch die ganzen Auseinandersetzungen ein bißchen enger zusammengekommen sind. Und deswegen stehe ich auf dem Standpunkt, daß wir ruhig ja sagen können zu dem, was da steht. Es ist den Herren von der FDP auch gesagt worden, daß das, was wir später beschlossen haben, eine Erläuterung darstellt. Sie müssen bedenken, daß ich sehr vorsichtig mit dem sein muß, was ich sage: Ich will schließlich nicht vor den Freien Demokraten als ein Mann dastehen, der sein Wort nicht hält.</p>
				<p>Im übrigen entwickeln sich auch innenpolitisch die Verhältnisse so schnell, daß vieles von dem, was man heute für richtig hält, in sechs Monaten schon negativ erscheinen kann. Auch das muß man in Rechnung stellen. Gerade unsere Freunde von den Arbeitnehmern können sich darauf verlassen – das möchte ich nachdrücklich sagen –, daß die Arbeitnehmerschaft unter dieser Koalition nicht schlecht fahren wird. Wir haben im Kabinett die Mehrheit, und einen Satz habe ich den Herren von der FDP gesagt, und sie haben ihn akzeptiert: Wenn wir keine Sozialpolitik treiben, dann wird im Jahre 1965 die SPD die Mehrheit haben. Für mich habe ich hinzugefügt: Das ist nicht nur ein politisches Moment, sondern ein menschliches Moment und entspricht meiner inneren Überzeugung. Aber ich habe es so formuliert, und sie haben mir zugestimmt, daß das die richtige Sicht sei.</p>
				<p>Nun bitte ich auch Sie, machen Sie mit, sagen Sie nicht nein, es wäre sehr bitter, wenn gerade die Arbeitnehmerschaft nein sagen würde! Tragen Sie Vertrauen zu den Leuten, die hier und im Kabinett sitzen und die zu Ihnen gehören! Haben Sie Vertrauen und denken Sie daran, daß wir in einem sehr schnellen Wandel der Zeiten begriffen sind.</p>
				<p>Ein offenes Wort noch will ich sagen: Wenn Sie hier bis heute nacht um 12 Uhr reden würden, würde ich nicht sagen, daß gequatscht worden wäre. Man könnte vernünftige Gedanken noch stundenlang vorbringen, aber wir müssen zum Schluß kommen: Wir dürfen doch nicht jetzt den schwarzen Peter vor der gesamten Öffentlichkeit bekommen! Die Demokraten haben zugestimmt mitzuwählen – und das sogar mit einer ganz großen Mehrheit, besonders aber bei geheimer Abstimmung! Sie haben unsere Außen- und Verteidigungspolitik geschluckt. Das waren für die doch auch Brocken! Damals haben sie gegen das Wehrgesetz und gegen die EWG gestimmt, und jetzt schlucken sie das alles und sind auch einverstanden mit einer fortschrittlichen Sozialpolitik. Klammern Sie sich doch jetzt nicht an jede einzelne Formulierung! Man hätte die Formulierung vielleicht besser machen können. Aber es mußte ja auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> schnell gearbeitet werden. Aber damit komme ich zum Schluß: Kommen Sie auch zum Schluß!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EichelbaumErnstTheodor_1957-10-15">Eichelbaum</name> begrüßt die Wendung, die der Bundeskanzler der Debatte durch seine Aufforderung gegeben habe. Wenn man das Koalitionsabkommen auch nicht zu hoch einschätzen solle, so habe es doch seine Bedeutung für die Wählerschaft und für die Öffentlichkeit. Korrekturen seien noch hinsichtlich der Landwirtschaft notwendig im Hinblick auf die Übergangsschwierigkeiten, die sich im Bereich der Agrarpolitik ergeben würden. Man solle die FDP auch anhalten, die Wechsel einzulösen, die sie auf diesem Gebiet im Wahlkampf gegeben habe. Die Frage, ob man das Landwirtschaftsministerium der FDP angeboten habe und ob es die FDP abgelehnt habe; das sei von großer Bedeutung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, klipp und klar ist gesagt worden, wir wollen das Ministerium und den Staatssekretär behalten. Seien Sie überzeugt, daß wir auch wissen, was für die Landwirtschaft auf dem Spiele steht und ganz besonders für die kleinere Landwirtschaft, die jetzt zur Veredlungswirtschaft herübergeführt werden muß. Gerade die Frage, wer Minister und Staatssekretär in diesem Ministerium wird, hat mich mehr beschäftigt als die gleiche Frage bei anderen Ministerien.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> betont, daß es notwendig sei, nun Vertrauen zu haben, und daß man erwarten könne, daß die noch offenstehenden Fragen befriedigt gelöst würden. Der Beginn neuer Verhandlungen in Richtung auf die SPD bedeute das Ende des Ansehens der CDU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> erklärt, daß er diesem Koalitionsabkommen nicht zustimmen könne. Aus allen Winkeln des Bundeshauses krieche das Gerücht, daß dieses Papier der Preis sei für eine neue Kanzlerschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und daß man diesen Preis unter anderen Bedingungen nicht zu zahlen gehabt hätte. Hier liege der Grund, warum dieses Papier zu solcher Bedeutung gekommen sei und warum die FDP so stur sein könne.</p>
				<p>Nun heiße es, in dem Papier seien keine Negativbestimmungen vorhanden. Warum nenne man die Gesetze, jene gesellschaftspolitischen Gesetze, die überprüft werden müßten? Jedermann sehe doch, in welchem Sinne die FDP überprüfen wolle. Die CDU habe sich in Köln für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und ihre Mannschaft entschieden, und auch die Arbeitnehmergruppe habe unbeirrt zu diesem Programm gestanden. Aber dieses Koalitionspapier könne man vor den Menschen in den Betrieben nicht vertreten, die den weitaus stärksten Stand im Volke darstellen. Er sei nicht in der Lage, dieses auf Mißtrauen aufgebaute Papier zu bejahen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schlägt vor, daß doch die Fraktionsmitglieder, die Bedenken hätten, das Papier noch einmal gründlich prüfen sollten. Die eben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> angesprochenen Gesetze seien ja Dinge, die auch hier in der Fraktion noch nicht völlig ausdiskutiert seien. Er habe die Bitte an die Fraktion, daß man ihm doch auch einmal etwas glauben solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckOtto_1953-10-06">Fürst von Bismarck</name> spricht sich für eine möglichst baldige Abstimmung aus. Aus grundsätzlichen Erwägungen solle er feststellen, daß auch er das Papier nicht kenne und daß außerdem noch gesagt werde, der jetzt veröffentlichte Text sei nicht echt. Für ihn sei aber das Entscheidende, daß die außenpolitischen und die Verteidigungsfragen im Sinne der CDU gelöst seien. Er spreche sich noch einmal, obschon das bereits abgelehnt sei, gegen die Kontrolle der Minister durch Staatsminister aus. Es müsse sichergestellt bleiben, daß die Außenpolitik in Zukunft ausschließlich vom Bundeskanzler und vom Außenminister geführt werde und daß auch nicht durch einen beamteten Vertreter eine zusätzliche oder eine andere Außenpolitik Ausdruck finde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß dieses Anliegen für die Verhandlungsführer eine Verpflichtung gewesen sei und es bleiben werde.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> stellt fest, daß nach seiner Prüfung das in der »FAZ« veröffentlichte Papier bis auf einen unwesentlichen Punkt mit dem Papier in der Fassung vom 20. 10. übereinstimme. Er habe damals schon vorgeschlagen, daß die Fraktionen nicht in einer solchen Form miteinander kontrahieren sollten. Nicht die Fraktion der CDU/CSU sollte einen Vertrag mit der Fraktion der FDP schließen, sondern man solle das Papier als eine Art Skizze betrachten. Die Differenzen, die bei der Beurteilung des Papiers beständen, seien zu groß, als daß sie jetzt ausdiskutiert werden könnten. Deshalb schlage er noch einmal vor: Man habe die Auffassungen über das Papier gehört und stelle die Entscheidung in die Hand der zur Verhandlungsführung Ermächtigten; diese Ermächtigung sei ohne Einschränkung erfolgt. Nun soll man einen Beschluß fassen, der dieses Papier in Ruhe lasse, der nicht nein zu dem Papier sage, der aber auch eine exakte Mitverantwortung der Fraktion vermeide. Wenn die Fraktion eine solche Mitverantwortung übernehmen solle, dann müsse das Papier jedem vorgelegt werden. So, wie bisher verfahren worden sei, gehe es jedenfalls in einem Verfassungsstaate nicht; man solle nur beschließen: Die CDU/CSU habe nach gründlicher Beratung beschlossen, an der Koalition mit der FDP festzuhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß er aus politischen Gründen dem Vorredner entschieden widersprechen müsse. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, wolle, daß man in der nächsten Woche zur Kanzlerwahl komme, alles andere sei sekundär. Wenn man den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vorgeschlagenen Weg gehe, werde man nicht zu diesem Ziel kommen. Wenn man jetzt das Papier nicht übernehme, sei die ganze Sache kaputt. Das wolle er nicht, und das müsse man einsehen. In diesem Papier stehe doch nichts, was gegen das GG wäre. Es gebe keinen Koalitionsausschuß, der in die Rechte der Regierung eingreife, sondern es sei wieder so, wie das 1949 gewesen sei. Eine solche Regelung widerspreche nicht dem GG. Er schlage folgenden Beschluß vor: Die CDU/CSU habe beschlossen, mit der FDP eine Regierungskoalition einzugehen auf der Grundlage des am 20. 10. 1961 von beiden Seiten redigierten Koalitionsabkommens. Die übrigen im Laufe der Koalitionsverhandlungen erstellten Dokumente sollen dem Koalitionsausschuß zur weiteren Bearbeitung zugeleitet werden. Mit einem solchen Beschluß werde man das angestrebte Ziel erreichen.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> führt aus, daß er von tiefer Sorge erfüllt sei: Das bis jetzt gebotene Schauspiel sei zu traurig, als daß diese makabre Situation nicht so schnell wie möglich beendet werden sollte. Er selbst messe dem Papier nicht diese grundsätzliche Bedeutung zu und würde es trotz mancher Bedenken akzeptieren können. Es sei ja nicht das Materielle, das so geschadet habe, sondern die Art und Weise, wie dieses Papier hochgespielt worden sei. Die CDU/CSU habe nicht nur an Gewicht, sondern auch das Gesicht verloren. Er müsse auch noch einmal wiederholen, und zwar fernab von allen Ressortüberlegungen, daß man es nicht zulassen könne, daß die FDP die Federführung in einem selbständigen Entwicklungshilfeministerium bekomme. Auch er habe ja ein Gesicht zu verlieren; so wie er immer der CDU die Treue gehalten habe, so verlange auch er jetzt Treue. Er habe in zwei Briefen an den Bundeskanzler zum Ausdruck gebracht, daß er ein selbständiges federführendes Entwicklungshilfeministerium nicht akzeptieren könne. Er habe das wiederholt und wiederholt erklärt. Er hätte begrüßt, wenn der Bundeskanzler bei seinen Verhandlungen über dieses läppische Papier auch über die Frage der Funktionsteilung auch in anderer Hinsicht gesprochen hätte; noch immer sei Innen- und Justizministerium offen. Er würde es begrüßen, wenn der Bundeskanzler die Partner noch einmal zu Verhandlungen über diese Themen zusammenriefe. Noch einmal wolle er ganz deutlich erklären, daß er sich nicht imstande sehe, ein selbständiges Entwicklungshilfeministerium hinzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, seien Sie sich doch klar, daß, wenn wir am Montag über die Ministerien wieder ein Gespräch anfangen, dann die Wahl am Dienstag nicht stattfindet. Diese Besprechung muß nach der Wahl stattfinden. Ich glaube, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> noch einmal sagen zu müssen, daß er die Bedeutung dieses Ministeriums weit überschätzt. Was wird dann der Fonds sein, der 1962 und in den folgenden Jahren zur Verfügung stehen wird? Schon vor Monaten hat das Finanzministerium erklärt, daß mehr als 500 Millionen DM nicht in Frage kommen. Und inzwischen sind berechtigterweise zur Verfügung des Verteidigungsministeriums solche Summen verlangt worden, daß auch diese 500 Millionen DM nicht mehr in Frage kommen. In der Tat hat dieses Ministerium keine andere Aufgabe, als zusammen mit dem Außenministerium und dem Wirtschaftsministerium die Sache zu machen. Und es ist tatsächlich notwendig, daß jemand die beiden Ministerien in der ganzen Arbeit zusammenbringt, denn diese beiden Ministerien sind in dieser Frage nicht übereinstimmend. Ich will hier keine Einzelheiten ansprechen, aber in aller Offenheit folgendes sagen: Vor der Wahl des Bundeskanzlers jetzt wieder Fragen dieser Art mit der FDP anzuschneiden, heißt endlose Zeit verstreichen lassen; das können wir gegenüber unserem Volk und gegenüber dem Ausland nicht vertreten.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> versichert, daß er das Anliegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> weiterhin ernsthaft in die Hand nehmen wolle. Das verspreche er im Namen der Fraktion. Aber man solle diese Sache, über die man nach der Kanzlerwahl leichter weitersprechen könne, jetzt nicht vertiefen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> weist darauf hin, daß nach den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> die Frage »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> oder nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>« die Alternative sei, es gehe jetzt gar nicht mehr um das Papier. Es gehe darum, ob die CDU/CSU ihr Gesicht völlig verliere und den Bundeskanzler im Stich lasse oder nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> fragt, nachdem wohl das meiste gesagt worden sei, ob die noch gemeldeten Redner aufs Wort verzichten wollten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> erklärt, daß die ganze Fraktion und auch er als das Opfer helle Freude daran habe, wie der Bundeskanzler es verstehe, jemanden mit einem geschickten Lanzenstoß aus dem Sattel zu werfen. Er wolle nur feststellen, daß ein namhafter katholischer Theologe regelmäßiger Mitarbeiter des »Stern« sei; ganz so schlecht könne der »Stern« also nicht sein. Er habe vorhin versucht, einen Einwand des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> aufzunehmen; dann sei der Lanzenstoß gekommen, und schon sei die Frage der Verfassungsmäßigkeit des Koalitionsabkommens aus dem Raume geschafft gewesen. Er wolle nur den Satz zitieren, nach dem während der nächsten vier Jahre jeder Koalitionspartner Angebote von dritter Seite ablehnen werde. Wenn die Situation entstände, daß manche meinten, es sei eine breitere Koalition nötig, und wenn dann die FDP nicht dieser Meinung sei, dann müsse man wohl ein entsprechendes Angebot ablehnen, wenn man dieses Papier ernst nehme. Er halte es nicht für eine zulässige Verteidigung des Papiers, wenn man sage, es habe keine Gültigkeit, weil es gegen die Verfassung verstoße. Er wolle nur Verträge unterschreiben, die gültig seien. Die FDP habe die CDU in einigen Punkten festgelegt; er glaube zwar kaum, daß man um Steuererhöhungen herumkommen werde. Jedenfalls gebe es Steuern, die aus gesellschaftspolitischen Gründen erhöht werden müßten, nämlich die Vermögens- und die Erbschaftsteuer bei großen Vermögen. Er habe Bedenken dagegen, sich in diesen Punkten auf vier Jahre zu binden. Wenn man schon der Meinung sei, daß das Papier keine Wirkung haben werde, so hätten doch sicher die ausgewählten Personen Wirkungen. Die Fraktion habe vor zwei Tagen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> mit großem Beifall begrüßt und damit zum Ausdruck gebracht, daß Bedenken vorhanden seien, die man mit ihm teile. Er habe doch seinen Rücktritt unter anderem damit begründet, daß die Forderungen der FDP nicht eine Frage der Person, sondern auch eine Frage der Politik seien: weg von Europa und ein bißchen flexibler in der Außenpolitik. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gefragt, ob er der Meinung sei, daß durch die Person seines Nachfolgers seine Bedenken beseitigt seien oder nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe ihn ermächtigt mitzuteilen, daß seine Bedenken nicht beseitigt seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> antwortet, die Fraktion sei sich klar, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> persönlich die anstehenden Fragen entschieden wissen wolle; das habe er neulich in der Fraktion dokumentiert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> wolle nicht, daß am Dienstag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zum Kanzler gewählt werde. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> das nicht wolle, sei es sicher sein Recht, Argumente dafür anzuführen; dabei sei allerdings die Vermögensteuer ein recht interessantes Argument. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> solle aber weder schriftlich noch mündlich – er habe dazu große Möglichkeiten – mit dem Argument kommen, daß die Fraktion etwas tue, was gegen die Verfassung sei. Dagegen verwahre er sich. Die Fragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> seien beantwortet worden, und wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> nun sage, das sei contra legem, so gehe das nicht an. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> möge die Grundlage beachten, auf der er und die Fraktion arbeiten wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> bedauert, daß der Bundeskanzler wieder von der kleinen Landwirtschaft gesprochen habe. (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Auch der kleinen Landwirtschaft!«) Die Not sei in der mittleren und größeren Landwirtschaft am größten. Diese Einschränkung sei ihm sehr unangenehm aufgefallen; es handele sich doch um die ganze Landwirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> bemängelt, daß es bereits nicht mehr möglich sei, die anstehenden Fragen bei vollbesetzter Fraktion zu erörtern; andererseits wolle die Fraktion immer mehr unterrichtet sein. Zur Sache wolle er feststellen, daß die Öffentlichkeit eine weitere Verzögerung nicht mehr hinnehmen werde. Er teile die Meinung des Bundeskanzlers, daß das Koalitionsabkommen seine Berichtigung erhalten werde durch die Geschichte: Die Realitäten würden den Ausschlag geben und nicht das Papier. Die Sorge des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> verstehe er sehr wohl, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> habe Anspruch darauf, daß in der Regierungserklärung gewisse Dinge ganz klargestellt würden. Die FDP wolle natürlich alle jene Kreise zufriedenstellen, die sie im Wahlkampf besonders angesprochen habe. Demgegenüber müsse in der Regierungserklärung Klarheit geschaffen werden. Die Geschlossenheit der Fraktion müsse aber erreicht werden; ein Drittel bis zur Hälfte der Mitglieder der FDP würden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht mitwählen. Ein Scheitern der Wahl aber wäre eine Katastrophe für die CDU und für den Staat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarl-Theodor_2002-10-17">Frhr. von und zu Guttenberg</name> verweist auf die Notwendigkeit, daß bei der Wahl keine Gegenstimme aus den Reihen der CDU abgegeben werde dürfe. Die Frage des Papiers sei mit dieser Frage nicht identisch. Die FDP habe dieses Papier nicht einstimmig gebilligt, und wenn jemand glaube, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> seine Meinung geändert habe, dann täusche er sich. Um so mehr sei es notwendig, daß in der CDU/CSU-Fraktion eine große Mehrheit dieses Papier annehme. Er selbst habe sich trotz großer Bedenken entschlossen, dem Papier zuzustimmen; es könne aber nur Grundlage, nicht mehr sein, in keinem Falle könne es verpflichten, irgendeinem Gesetz zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> beantragt getrennte Abstimmung in zwei Teilen, damit Klarheit bestehe. Er sei dafür, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> Bundeskanzler werde; er sei nicht dafür, daß die Koalition mit der FDP eingegangen werde. Deshalb bitte er um getrennte Abstimmung, damit die Möglichkeit gegeben sei, dem einen Teil zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> warnt vor einem solchen Verfahren, weil nicht abzusehen sei, welche Auswirkungen das auf die Abstimmung in der FDP-Fraktion haben werde. Man solle doch zum Kanzler und zur Regierung das Vertrauen haben, daß diese Anliegen wirklich berücksichtigt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> regt an, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> seinen Antrag zurücknehmen solle. Über den ersten Teil habe die Fraktion schon vor zwei Tagen entschieden und daran habe sich auch durch diese Diskussion nichts geändert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> trifft für den Fall, daß nicht getrennt abgestimmt wird, die Feststellung, daß er in der letzten Fraktionssitzung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gestimmt habe und daß er im Plenum ebenso abstimmen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Freunde, ich habe selten eine so gute und treffende Formulierung über den Sinn dieses Papiers gehört als die eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>. Das verpflichtet keinen von uns zu einem bestimmten gesetzgeberischen Akt. Es ist tatsächlich nicht anders, das Papier enthält die Verpflichtung, im Geiste dessen, was da niedergelegt ist, zu verfahren. Dann kann jeder entscheiden, ob ein Gesetz diesem Geist entspricht oder nicht; und niemand verpflichtet sich, etwa ein soziales Gesetz nicht zu bejahen. In keiner Weise! Ich würde niemals etwas Derartiges hinnehmen, wenn etwas Derartiges in einem solchen Papier stände.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt folgende Formulierung zur Abstimmung:</p>
				<p>»Die CDU/CSU hat beschlossen, mit der FDP eine Koalition einzugehen auf der Grundlage des am 20. 10. 1961 von beiden Seiten redigierten Koalitionsabkommens. Die übrigen im Verlauf der Koalitionsverhandlungen erstellten Dokumente werden dem Koalitionsausschuß zugeleitet.«</p>
				<p>(Gegen vier Stimmen, bei acht Enthaltungen angenommen).</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
