<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. März 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-03-07"><time type="start" when="17:10:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_div_SVP-1"><p>[Kriegsopferversorgung]</p></item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_div_SVP-1">
				<p>[Kriegsopferversorgung]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> legt dar, daß diese Sitzung notwendig geworden sei, weil bei der letzten Fraktionssitzung bei nur sehr schwacher Besetzung die Behandlung der Großen Anfrage zur Kriegsopferversorgung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN001" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Neuordnung der Kriegsopferversorgung (Drs. IV/882 vom 9. 1. 1963).</p></note></seg> erörtert worden sei und dann während dieser Besprechung bekannt wurde, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> beabsichtige, ihren Antrag einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes – Zweites Neuordnungsgesetz – d. Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> u.a. (Drs. IV/1030 vom 5. 3. 1963).</p></note></seg> Gegen drei Stimmen sei beschlossen worden, von der Einreichung Abstand zu nehmen, weil es unmöglich zu sein schien, einen Antrag aus den eigenen Reihen in Umlauf zu haben, während der zuständige Minister die Beantwortung der Großen Anfrage vornimmt. Leider sei es nicht gelungen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> von der Einbringung ihres Antrages abzuhalten, der jetzt im Geschäftsgang sei.</p>
				<p>Der Vorstand habe über die Sache beraten und sei zu dem Ergebnis gekommen, daß es nicht möglich erscheine, daß einer der Unterzeichner des Antrages für diesen Antrag spreche, von dem die Fraktion abrücken müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Fraktionsvorstandssitzung vom 7. 3. 1963.</p></note></seg> Der Vorstand schlage vor, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> den Diskussionsbeitrag übernimmt und die Stellungnahme der Fraktion erörtert; das unterstütze die Antwort des Arbeitsministers und mache klar, daß die Initiative der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> keine Stellungnahme der Fraktion darstelle.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> verweist darauf, daß sich die Antragsteller nicht illoyal verhalten hätten, sondern sie hätten die Gremien der Fraktion sehr wohl in Anspruch genommen. Seit eineinhalb Jahren mindestens sei diese Sache im Gang. Zu Beginn dieser Legislaturperiode sei ihr erstes gewesen, zum Finanzminister zu gehen und ihm im Beisein des Staatssekretärs zu sagen, daß sie bei der Schwierigkeit der Finanzlage darum bitte, diese ganze Entwicklung energisch zu bremsen. Wenn man anfange, auf diesem Gebiet punktuell zu arbeiten, werde man die Sache nicht mehr stoppen können. Niemand werde der Auffassung widersprechen, daß es darauf ankomme, das Ganze zu sehen.</p>
				<p>Dann hätten Besprechungen zwischen dem Präsidenten des VdK und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stattgefunden, der als Vorsitzender gesagt habe, daß Gerechtigkeit geschehen müsse, auch wenn es Opfer koste, und der bei dieser Gelegenheit den Termin vom 1. 1. genannt habe. Für diese Äußerung gebe es mehrere Zeugen. Vor dem Präsidium habe sie dann darauf hingewiesen, daß diese Sache sehr kontrovers sei und etwa 1 Mrd. DM kosten werde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe sich dann für eine Vorlage der Bundesregierung ausgesprochen, und im Plenum habe dann sie, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, das auch begründet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe aber auch gesagt, wenn die Bundesregierung nicht rechtzeitig und ausreichend initiativ werde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg>, behalte sich die Fraktion eine Initiative vor, und er wünsche sich, daß diese interfraktionell eingebracht werden könnte. Diese Dinge müßten jetzt klargestellt werden, das sei so gesagt worden. In der Ferienzeit habe man dann in Gesprächen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> die Grundlinien besprochen, ohne Beschlüsse zu fassen, auch der Vorsitzende sei mit der Materie befaßt gewesen. In der Folgezeit sei das Thema dann zwar verschiedene Male auf die Tagesordnung gesetzt worden, aber nie rechtzeitig zur Verhandlung gekommen. Man habe die Sache immer vom Tisch geschoben, anstatt sich rechtzeitig mit dem Gesamtproblem als Ganzem zu befassen. Sie müsse das hier sagen, weil man ihr ja den Vorwurf mache, sie hätte in dieser Sache nicht offen gehandelt. Im Arbeitsministerium habe man ihr das Haus verboten, und ähnliche Abfuhren hätte sich auch der Vorsitzende des Ausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN005" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Bazille</name>, Vorsitzender des Ausschusses für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen.</p></note></seg> geholt. Als sie während der Ferien im Bayerischen Arbeitsministerium über Fragen der Durchführung verhandelt habe, habe der Arbeitsminister einen Beschwerdebrief über sie an den Ministerpräsidenten gerichtet, daß sie das gewagt hätte. Dann habe sie ein Gespräch mit einem Oberregierungsrat beim Bundesverband der Versorgungsbeamten geführt, und das habe einen Beschwerdebrief des Arbeitsministers an Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> zur Folge gehabt. Wenn man ihr jetzt vorwerfe, sie sei illoyal, so nehme sie diesen Vorwurf nicht hin.</p>
				<p>Inzwischen sei die Zeit vorgerückt, nie sei man zu einer Besprechung der gesamten sozialen Verhältnisse gekommen, nie sei ein Gesamtfinanzierungsplan gemacht worden. Bei der jetzt vorhandenen Finanzlage werde das lebensgefährlich. Das zu sagen, liege ihr am Herzen, und dazu zwinge sie ihr Gewissen. Wenn keine Gesamtkonzeption erarbeitet werde, werde man scheitern. Dazu bedürfe es freundschaftlicher Zusammenarbeit, und nur wenn jeder nachgebe, werde man draußen bestehen können. Statt dessen habe man ein uneinheitliches Gesetz zur Unfallversicherung gemacht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN006" type="comment"><p>CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Unfallversicherung – Unfallversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/120 vom 11. 1. 1962).</p></note></seg>, bei dem man offensichtlich nicht hinreichend berücksichtigt habe, daß man gleiche Verhältnisse auch gleich behandeln müsse. Eine Anpassung der Kriegsopferversorgung müsse deshalb jetzt vorgenommen werden. Das Kriegsopferrecht sei von Anfang an Geist vom Geiste der CDU und sei immer gegen die Einheitsrechtsvorstellungen der Linken verteidigt worden. Sie könne es nicht verantworten, wenn dieses Werk jetzt verraten würde.</p>
				<p>Man dürfe die Fraktion jetzt nicht der Gefahr aussetzen, daß die ganze Entwicklung über sie hinweggeht, daß sie in die Defensive kommt und daß sie das Erstgeburtsrecht verliert, das sie an diesem Kriegsopferrecht hat, an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name>, die Bundesregierung und die Fraktion mitgearbeitet haben.</p>
				<p>Vielleicht werde man einsehen, daß sie zu ihrem Schritt gezwungen gewesen sei, den sie für richtig halte. Sie habe nicht gesagt, das Geld sei da, sondern gerade, daß es nicht da sei. Sie habe an die Länder appelliert, hier mitzuwirken. Man habe auch nicht den Minister desavouiert, der sich ja auch vorher schon zur Grundrente bekannt habe, so daß also kein Gegensatz in der Konzeption vorhanden sei. Wenn ein solcher Gegensatz vorhanden wäre, könnte man wohl Vorwürfe machen; so aber habe sie ein gutes Gewissen. Man habe der Regierung die Zeit gegeben, ihrerseits eine Vorlage zu machen. Der Bundesminister sollte sich auf diesen Beschluß des ganzen Ausschusses berufen, den auch die Antragsteller mitgetragen hätten. Es gebe schon Vorgänge dafür, daß Einzel-initiativen zugleich mit Vorlagen der Regierung zur Debatte standen. In allen diesen Fällen habe man sich dann im Ausschuß verständigt und geeinigt. So hoffe sie, daß auch diesmal das Kriegsopferrecht einstimmig verabschiedet werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> bittet, die Sache doch nicht zu dramatisieren. Die Tatbestände seien einfach. Alle müßten sich ja daran gewöhnen, daß sie ihre Vorstellungen nur in einem bestimmten beschränkten Rahmen durchzuführen in der Lage seien. Niemand könne behaupten, daß sich die Mehrheit der Fraktion oder Arbeitskreis III nicht die ernste Mühe gegeben hätten, um eine tragbare Lösung herbeizuführen. Man sei so weit gegangen, nicht bei den 500 Mio. DM des Bundesfinanzministers stehenzubleiben, sondern die Verantwortung für eine Erhöhung bis zu 700 Mio. DM zu übernehmen im Vertrauen darauf, daß es Ersparnismöglichkeiten gibt. Das müsse doch auch anerkannt werden. Und man hätte damit gerechnet, daß auch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> sich damit einverstanden erklären könne.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erliege einer Illusion, wenn sie einen Antrag vorlege, für den es keine tatsächliche Deckungsmöglichkeit gebe. Man stehe doch jetzt schon vor der Tatsache, daß es Mühe kosten werde, den Beitrag für das vergangene Jahr von den Ländern zu bekommen, um den Haushalt abdecken zu können. Er halte es für eine Illusion anzunehmen, daß die Länder nun auch noch Gelder für die Kriegsopferversorgung aufbringen könnten und wollten. Sicher werde auch der Finanzminister gar nicht auf eine solche Gesprächsgrundlage eingehen, die übrigens die Tür für ähnliche Versuche öffnen würde. Man könne sich nur innerhalb der gesteckten Grenzen bewegen, und der Haushalt 1964<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1964 – Haushaltsgesetz 1964 – (Drs. IV/1700 vom 23. 12. 1963).</p></note></seg> werde das Schicksal der Wahl 1965 mitbestimmen. Diese weitere Entwicklung müsse ständig in die Betrachtung mit einbezogen werden. Er wolle kein Wort über die Methode sagen, mit der vorgegangen worden sei. Aber vor seinem Auge stehe das Schicksal der Französischen Republik, die diesen Weg gegangen sei. Wenn die Fraktion es für richtig halte, könne sie einen ähnlichen Weg gehen, aber sie müsse sich klar sein, wie das unvermeintliche Ende aussehen werde. Er bitte diejenigen Fraktionsmitglieder, die diese Initiative unterzeichnet haben, die wüßten, daß die Länder nichts geben werden, zu überprüfen, ob sie ihren Namen weiter unter diesem Antrag stehenlassen wollten. Dieser Antrag sei ein Vorspiel für die Haushalte 1963<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1963 – Haushaltsgesetz 1963 – (Drs. IV/700 vom 31. 10. 1962).</p></note></seg> und die weiteren. Wenn man sich jetzt nicht auf der Basis 700 Mio. DM zusammenfinde und damit die wesentlichsten Wünsche sowohl des Arbeitsministers wie Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probsts</name> verwirkliche, werde das der Einheit der Fraktion nicht dienlich sein.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt, er habe am kommenden Tag einen schweren Gang zu tun und werde ihn nur tun, wenn er auch sicher sei, das Vertrauen der Fraktion zu haben; im anderen Falle nicht. Schon dreimal habe man sich mit dieser Frage auseinandergesetzt und habe den SPD-Antrag des vergangenen Jahres, eine schematische Erhöhung vorzunehmen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN009" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über die Anpassung der Renten der Kriegsopferversorgung (Drs. IV/54 vom 5. 12. 1961).</p></note></seg>, abgelehnt. Damals habe man im Plenum einen Entschließungsantrag angenommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN010" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Zweites Neuordnungsgesetz zur Kriegsopferversorgung (Drs. IV/469 neu vom 13. 6. 1962).</p></note></seg>, gegen den er gewesen sei, weil er die vorgesehenen Termine in Anbetracht der finanziellen Situation für unmöglich gehalten habe. Auf Beschluß des Bundeskabinetts habe er dann, als die festgesetzten Termine überschritten waren, dem Bundestagspräsidenten mitgeteilt, daß sich die Bundesregierung zur Zeit außerstande sehe, wegen der ungeklärten finanziellen Fragen ein Gesetz vorzulegen. In der Zwischenzeit habe man dann in der Fraktion nach großen Auseinandersetzungen eine einmalige Überbrückungszulage beschlossen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN011" type="comment"><p>Gesetz über die Gewährung einer einmaligen Überbrückungszulage an Kriegsopfer für das Jahr 1962 vom 21. 12. 1962, BGBl. I, S. 763.</p></note></seg>, wobei man darauf hingewiesen habe, daß dies kein Modellfall sein sollte und daß die Bundesregierung einen Entwurf einbringen werde für diejenigen, die besonderer Berücksichtigung bedürften. Dieser Linie sei die Fraktion mit großem Beifall gefolgt.</p>
				<p>Dann sei klargeworden, daß die Dinge wieder so laufen würden, wie sie schon achtmal gelaufen sind, daß nämlich die drei Fraktionen durch einen Antrag auf ein finanzielles Ausmaß festgelegt werden sollten, das der SPD natürlich nur recht wäre, für die CDU/CSU aber lebensgefährlich werden könnte. Der hessische Staatsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HemsathHeinrich">Hemsath</name> habe sich im November in einer Rede ganz offen darüber ausgesprochen, durch einen gemeinsamen Antrag aller drei Fraktionen die Bundesregierung zu überrumpeln. Ein solches Vorgehen wäre allerdings ein politisches Freistilringen.</p>
				<p>Als dann noch der alte Antrag der SPD in der Verhandlung war, habe er den Bundesfinanzminister dazu gebracht, mit in den Kriegsopferausschuß zu gehen, weil dort unter Mißachtung der Wahrheit gesagt worden sei, der Bundesfinanzminister wolle dem Arbeitsminister mehr Geld geben, aber dieser wolle es nicht haben.</p>
				<p>Am 3. Januar habe er dann dem Fraktionsvorsitzenden einen Brief geschrieben und ihn darauf hingewiesen, daß hier eine gefährliche Sache komme. Er müsse ihn auf die Konsequenzen hinweisen und ihn, damit nicht Einzelinitiativen ergriffen würden, darum bitten, die Beteiligten zusammenzubringen. Tatsächlich habe der Fraktionsvorsitzende postwendend einen Kreis aus der Fraktion zu einem Gespräch zusammengebeten, das mit dem Ziele fortgesetzt wurde, ob nicht doch eine Erhöhung der Grundrente kommen könnte, die ja natürlich nicht vorgesehen war. Man sei dann zu der Überzeugung gekommen, das sei doch wohl notwendig, aber dann habe sich die Frage nach der finanziellen Realisierbarkeit gestellt. Um das zu klären, sei man zum Finanzminister gegangen, und dieser habe bindend erklärt, er könne 500 Mio. DM und keinen Pfennig mehr geben, und dies frühestens zum 1. 10. 1963. Diese Mitteilung habe eine Enttäuschung ausgelöst und mancher hätte gemeint, man werde wohl an 720 Mio. DM herankommen müssen. Aber es habe Übereinstimmung in der Fraktionskommission und unter Zustimmung der FDP gegeben, daß man eine Regierungsvorlage erwarte, an der natürlich das Parlament seinen Willen demonstrieren könne. Aber dann habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, der ja schon immer die Meinung vertrete, Familienpolitik sei nicht notwendig und die Kriegsopferversorgung müsse den Vorrang haben, erklärt, man müsse sich wohl in der Koalition fügen und werde deshalb auf eine Initiative verzichten, wenn die Regierung eine Vorlage bringe. Wenn aber Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> eine Initiative entwickele, dann habe auch die FDP die Freiheit zu einem eigenen Antrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN012" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes – Zweites Neuordnungsgesetz – d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> u. a. (Drs. IV/1033 vom 6. 3. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Leider sei festzustellen, daß auch die Geschäftsordnung der Fraktion nicht eingehalten worden sei. Eine Zustimmung der einzelnen Gremien habe sie nicht herbeigeführt. Es sei in dieser Situation unmöglich, die Bundesregierung vor vollendete Tatsachen zu stellen. Jedermann wisse, was er auf dem politischen Gebiet bisher schon getan habe. Aber er lasse sich nicht von seiner eigenen Fraktion der Lächerlichkeit preisgeben. Man solle sich keiner Täuschung hingeben, daß die Mehrheit im Bundestag bereits gegen die Regierungsvorlagen eingestellt sei. Wenn aber die Regierung aus den Angeln gehe, bevor sie handeln könne, dann werde in der Bundesregierung deutlich, welche Dissonanz hier innerhalb der Koalition vorhanden sei. Mit 700 Mio. DM könne man schon eine gute Regelung finden. Mit 500 Mio. DM wisse man nicht so recht, wie man zurecht kommen könne. Er sei bereit, all diese Erklärungen vor dem Plenum abzugeben, wenn die Fraktion ihrerseits feststelle, daß sie den Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> nicht deckt. Wenn nicht, sehe er sich dazu außerstande.</p>
				<p>Im Kabinett sei er mit der Forderung durchgedrungen, daß der neue Bundesfinanzminister eine genaue Übersicht über die Finanzen vorlegen müsse. Dieser Bericht müsse in wenigen Tagen vorliegen. Bei seiner Beratung müßten auch die führenden Herren der Koalitionsfraktionen teilnehmen, damit sie einen Überblick bekommen und mithelfen können, die Entscheidungen zu treffen. Diese Wünsche werde man zurückstellen müssen, und in dieser Situation gehe es nicht an, daß acht Tage vorher ein solcher Antrag wie der von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> kommt. Die Grundrente würde mit Sicherheit erhöht, weil das politisch anders nicht gehe. Dabei würde man über einer halben Millionen Menschen bestenfalls 5 DM geben und sei gleichzeitig nicht in der Lage, dem Familienvater mit fünf Kindern auch nur die bescheidene Erhöhung des Kindergeldes um 10 DM zu geben. Es widerstrebe ihm, das noch eine christlich-soziale Sozialpolitik zu nennen.</p>
				<p>Wenn man auf der einen Seite nicht einmal abwarten kann, bis die Regierung ihre Vorlage macht und dann 5 DM auf die Grundrente gelegt werden, während man dem Familienvater sagt, für dich ist nichts mehr drin, so etwas könne er nicht mitmachen. Deshalb solle die Fraktion von dem Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> abrücken und ihm das Vertrauen geben, aufgrund dessen er die Fraktionsmeinung vertreten könne. Es komme darauf an zu beweisen, daß die Fraktion im politischen Willen noch geschlossen und nicht in diese oder jene Gruppe aufgeteilt sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> weist darauf hin, daß die Abgeordneten der CDU draußen so hingestellt würden, als ob diese nichts für die Kriegsopfer täten. Er zweifele nicht daran, daß die Grundeinstellung des Arbeitsministers, daß man dem Schwerstbeschädigten mehr helfen sollte, der bessere Gedanke sei, aber die FDP und SPD haben draußen die Stimmung für die Grundrentenerhöhung gemacht, und nun sei tatsächlich die Fraktion so weit, daß sie das akzeptieren würde. Sicher wäre es am besten, wenn die Fraktion eine gemeinsame Haltung in dieser Frage fände. Man solle aber auch bedenken, daß das Geld eben dasein werde, wenn SPD und FDP gemeinsam die entsprechenden Beschlüsse fassen. Bei der Sachlage sehe er keine Möglichkeit, seine Unterschrift unter dem Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> zurückzuziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bedauert, daß die Unterzeichner des Antrages sich der damaligen Diskussion in der Fraktion entzogen hätten. Auch wenn man nach einer gemeinsamen Linie suche, gehe es nicht so, daß die eine Seite der anderen das Messer auf die Brust setzt, wie das geschehen sei. Niemand leugne die Verdienste von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, aber auch diese werde bescheinigen müssen, daß er als Vorsitzender des Arbeitskreises IV sich Mühe gegeben habe, ihren Vorstellungen entgegenzukommen. Deshalb empfinde er es als Affront, daß sie diese Bemühungen zunichte gemacht habe.</p>
				<p>Es werde ins Feld geführt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> Versprechungen gemacht habe. Das sei aber nicht richtig. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe ausgedrückt, daß die Kriegsopferversorgung verbessert werden müsse. Man könne aber nicht sagen, daß dieser Antrag der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> gemeint gewesen sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe sich auf Einzelheiten nicht eingelassen, sondern habe nur von Berufsschadenausgleich, von Elternrente, kurz von den Dingen gesprochen, denen die Fraktion schon immer ihre Zustimmung gegeben hätte. Da der Arbeitsminister durch die Regierung auf ein Limit von 500 Mio. DM festgelegt sei, habe man die Regierung darauf hingewiesen, daß man damit zwar nicht auskomme, daß man aber auch keine astronomischen Zahlen fordern wolle; wenn man eine gemeinsame Meinung vertreten hätte, hätte es eine Chance einer vernünftigen Regelung gegeben. Es gehe ja nicht nur darum, nur in diesem Jahr einen Kompromiß zu finden, sondern es handele sich um eine fortwirkende Leistung, die auch in den Haushalt 1964 eingehen werde. Auch könne nicht übersehen werden, daß man dann in der Familienpolitik nichts mehr tun könne. Wenn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> sage, daß jeder etwas nachgeben müsse, dann müsse man doch sagen, daß sie dazu leider nicht bereit sei. So gehe das natürlich nicht. Die Antragsteller hätten offenbar nicht erkannt, daß sie mit ihrem Antrag das Spiel der SPD betreiben, die ja eine Steuererhöhung herbeizwingen wolle. Er schlage vor, sich in der Plenardebatte dahin auszusprechen, daß die Fraktion die Erklärung der Bundesregierung billigt, daß der Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> nicht Fraktionsmeinung sei, daß die Fraktion aber auch die Wünsche der Kriegsopfer nicht mißachte, jedoch von der Gesamtverantwortung für den Haushalt ausgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> setzt sich für den Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> ein. Da die Kriegsopfer ja immer weniger würden, werde er bestimmt keine 1,2 Mrd., sondern höchstens 900 Mio. DM ausmachen. Wenn man diesen Antrag nicht annehme, werde man 1965 vor einer neuen Novelle stehen. Man solle doch auch die politische Seite des Ganzen sehen, die zu einer solchen Regelung zwinge. Jedenfalls dürfe man der FDP und SPD kein Agitationsmaterial liefern. Im übrigen solle man nicht so tun, als ob dies ein einmaliger Vorgang wäre. Vor Weihnachten sei die Regierung dagegen gewesen, daß die Beamten einen Antrag einbringen. Diese hätten es doch getan.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN013" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> u. a. (Drs. IV/673 vom 23. 10. 1962).</p></note></seg> Beim Grünen Plan habe Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> gebeten, den Antrag wegen der Altershilfe nicht einzubringen. Er sei trotzdem eingebracht worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN014" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte (Drs. IV/904 vom 16. 1. 1963).</p></note></seg> Das werde einem doch alles vorgehalten, und man werde sagen, daß eben die Fraktion den Kriegsopfern nicht gut gesonnen sei.</p>
				<p>Nun sei gesagt worden, er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, könne nicht sprechen, weil er den Antrag unterschrieben hätte, damit sei er einverstanden; er hätte schon kein Porzellan zerschlagen. Bisher habe er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> immer vertreten und werde es auch weiter tun. Er wolle nur darauf hinweisen, daß er als freier Abgeordneter auch ohne die Zustimmung der Fraktion das Wort ergreifen könnte. Er werde es aber nicht tun, um den Weg zu einer Einigung nicht zu erschweren.</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> berichtet, daß man sich in der Sitzung der Finanzkommission Bund – Länder über drei Stunden ohne Ergebnis über den Haushalt und seine Deckung unterhalten habe. Die Länder seien nicht bereit, über einen Anteil von 35% hinauszugehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN015" type="comment"><p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beteiligungsverhältnisses an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. IV/1219 vom 3. 5. 1963).</p></note></seg> So habe man die Verhandlungen abgebrochen. Das Loch im Haushalt sei noch nicht gedeckt, und die Länder hätten noch keine Zusagen gegeben. Deshalb sollte man sich sehr hüten, über die Vorschläge der Bundesregierung hinauszugehen. Eine andere Haltung sei nicht möglich. Die Auffassung, daß die Länder etwa einen Teil übernehmen würden, entbehre jeder Grundlage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> setzt sich ebenfalls dafür ein, den Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> nicht zu unterstützen. Man solle sich darüber klar werden, was jetzt an Mitteln zur Verfügung stehe, und in diesem Rahmen müsse man disponieren. Vielleicht sollte man auch einmal überlegen, wie man diejenigen besonders besteuere, die eine dritte Villa an der Adria bauen. Er jedenfalls könne keiner Finanzvorlage mehr zustimmen, wenn er nicht genau wisse, was an Mitteln zur Verfügung steht. Im übrigen solle man die Stimmung in den Kriegsopferverbänden nicht mit der Stimmung bei dem Wähler verwechseln. Bisher habe man für die Kriegsopferpolitik immer Lob bekommen, und es habe in den Verbänden Ruhe geherrscht. Wenn man trotzdem bei den Wahlen verloren habe, könne es nicht an diesen gelegen haben, sondern das liege daran, daß die Fraktion nicht das Vertrauen erwecke, daß sie führen könne; vor allem bei jüngeren Leuten höre man immer den Vorwurf, die CDU sei nicht in der Lage, nein zu sagen, bekomme das Problem nicht mehr in den Griff und verteile nur Geld. So sei die Stimmung beim Wähler. Diese Erhöhung der Grundrente von 35 auf 45 DM werde keinen politischen Erfolg bringen. Das werde mehr Stimmen kosten, als es bringt. Dazu komme, daß man das Problem nun schon lange vor sich hergeschoben habe, so daß er sich fragen müsse, warum es jetzt innerhalb von 24 Stunden gelöst werden muß. Man sollte die Sache doch tatsächlich in der Fraktion in aller Breite diskutieren. Niemand habe etwas gegen eine gute Kriegsopferversorgung, aber sie müsse im Gesamtzusammenhang gesehen werden. Deshalb solle man diese Sache im Geiste einer vernünftigen Zusammenarbeit erledigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> betont, daß der Arbeitsminister im Plenum nur werde bestehen können, wenn die Fraktion sich hinter ihn stelle und von dem Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> abrücke. Das sei die einzige Möglichkeit. Er stelle den formellen Antrag, in dieser Form zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> bedauert, daß es nicht zu einer Einigung habe kommen können. Aber das sei nun einmal geschehen. Dem Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> sollte man aber nicht folgen. Man sollte sagen, daß die Regierung nicht mehr geben könne, als sie habe. Dabei dürfe man nicht vergessen, daß in jeder Regierungserklärung gestanden habe, daß die Kriegsopferversorgung fortentwickelt werden solle. Man sollte und könnte sich auch verständigen. Dazu werde auch jeder bereit sein. Deshalb wäre es besser, sich weder nach der einen Seite noch nach der anderen festzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> bedauert, daß die Antragsteller sich festgelegt und damit die Verständigung erschwert hätten. In den Verhandlungen hätte sich eine Lösungsmöglichkeit bei 750 Mio. DM abgezeichnet, mit der man gut hätte in die FDP gehen können. Er halte es für einen bedauerlichen Verstoß gegen die Loyalität, wenn nun 48 Stunden vor der Debatte dieser Antrag eingebracht werde. Es gehe nicht darum, daß man nichts tun wolle, schließlich seien ja 500 Mio. oder 700 Mio. DM auch etwas. Es sei auch nicht richtig, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> seinen Antrag nicht eingebracht hätte, wenn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> nicht ihren Antrag gebracht hätte. Das sei eine schmerzliche Niederlage für die Fraktion ganz unabhängig davon, ob man nachher 750 oder 800 Mio. DM ausgeben werde. Richtig sei, daß die Antragsteller selbst gesagt hätten, die 1,2 Mrd. DM seien nicht vorhanden und deswegen müßten die Länder herangezogen werden. Aber jeder wisse, daß dieser Vorschlag nicht zu realisieren sei. Also müsse man dem Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> folgen und diese Meinung ohne Schärfe und Polemik klarstellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> wendet sich an Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> und erinnert sie daran, daß er bei deren vorletzten Antrag mit zu den 77 Rebellen gehörte und mit unterschrieben habe. Diesmal habe er aber gefragt, wo denn die Deckung herkommen solle, und deswegen habe er auch seine Unterschrift nicht gegeben, weil es unmöglich sei, diesen Betrag aufzubringen. Eigentlich müßte Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> doch den angebotenen Kompromiß von 700 Mio. DM annehmen können. Auch für die Kriegsopfer bedeute das doch einen beachtlichen Vorteil. Und auch diese könnten einsehen, daß neben ihren Problemen auch die Gesamtheit gesehen werden müsse. Wenn man nicht bei allen Ausgaben so bescheiden wie möglich sei, dann falle man jetzt auch denen in den Rücken, die jetzt glauben, alles zu haben; denn tatsächlich sei die Situation nicht so fest, wie dies manche glaubten. Man bewege sich auf schwankendem Boden. Die Sparer und Bausparer wüßten das, und auch auf diese Sorgen müsse hingewiesen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> regt an, daß nach dem Gang der Debatte es doch am besten wäre, wenn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> ihren Antrag zurücknähme und damit den Weg zur weiteren Diskussion freimache. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erinnert daran, daß sie jetzt 13 Jahre auf diesem Gebiet gearbeitet habe, und wegen der Größe des Personenkreises sei das immer eine schwere Sache gewesen. Was sie jetzt betreibe, sei die Wiederherstellung der inneren Realität, wie sie ursprünglich von der Bundesregierung vorgeschlagen gewesen sei. Das Gesetz nähere sich jetzt seinem Reifestadium. Immer wieder habe sie versucht, die Einführung der Dynamik zu verhindern, weil sie sich über die haushaltsmäßigen Auswirkungen klargewesen sei. So sei dieses Gesetz in seinen finanziellen Auswirkungen immer in den gegebenen Grenzen geblieben, und auch die Rente könne man nicht als übertrieben bezeichnen. Wenn jetzt versucht werde, beim 100% Geschädigten um 15% zu verbessern, dann sei das recht bescheiden, und man könnte sagen, daß man versucht habe, Gerechtigkeit zu üben wie auch Rücksicht auf den Haushalt zu nehmen. Sie würdige die schwere Arbeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenbergs</name> im Haushaltsausschuß, wolle aber erinnern, wie oft sie schon für die Fraktion eingesprungen sei, wenn es heiß hergegangen sei. Dem Vorstand wolle sie sagen, daß man die Türen etwas offenlassen sollte. Es gebe da sehr gute Vorzimmerdamen, die verstünden, Türen zuzuschlagen, ja zuzuhauen. Sie hoffe, daß dies die Herren des obersten Vorstandes nicht wüßten, sonst könnte es nicht verantwortet werden, daß Obleute von Ausschüssen wiederholt abgewiesen werden. Das sei mit ein Grund, warum es zu dieser Situation gekommen sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> könne gar nicht wissen, wie sie um einen Ausgleich gerungen habe. Aber jetzt wolle man ausgerechnet hier in der Fraktion den Ausgleich versuchen. Man solle sich doch den Unterschied ansehen zwischen der Unterhaltssicherung und dem Bundesversorgungsgesetz. Dieser Vergleich nötige sich doch einem auf, und man müsse sich darüber klar werden, daß es sehr schiefgehen werde, wenn nicht das Gesamttableau auf den Tisch komme und wenn dann nicht überall gebremst werde. Wenn aber auf der einen Seite alles durchgehe und niemand bremse und ausgerechnet beim Personenkreis der Kriegsopfer das Fallbeil falle, so sei das sehr schwer zu ertragen. Ein verlorener Fuß rechne mit 30%, ein verlorenes Auge auch. Das seien doch ungeheure Tatbestände. Hier stehe man doch mit seinem Gewissen vor diesen Verpflichtungen. Kein Mensch könne ihr sagen, daß sie nicht immer und immer wieder gefordert habe, daß die Harmonisierung der Sozialpolitik betrieben werden müsse, weil man sonst ins Rutschen kommen werde. Aber leider sei dieses Gespräch nie zustande gekommen.</p>
				<p>Ihr Antrag habe den Zweck, unguten Entwicklungen einen Riegel vorzuschieben. Sonst werde man am Schluß einen Scherbenhaufen vor sich haben, und zwar kurz vor den Wahlen. Man müsse sehen, daß es sich um eine breite Front von Soldatenverbänden und Kriegsopferverbänden handele. Es sei eine Binsenwahrheit, daß man im luftleeren Raum keine Politik machen könne. Ihr Antrag schirme ungute Entwicklungen ab, so daß die Regierung ihre Maßnahmen verteidigen und man sich mit ihr dann auf eine gute Lösung einigen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> bemerkt, daß man nicht gut dem Vorstand Vorwürfe machen und sich gleichzeitig auf Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> beziehen könne. Wenn im übrigen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hier den Auftrag gehabt habe, dann hätte sich auch nicht jeder andere in die Sache hineinmischen können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sei auch weitgehend zu einer Einigung gekommen. Das sei festzustellen. Jetzt müsse er den Vorschlag des Fraktionsvorstandes zur Abstimmung stellen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> in seiner Rede die Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-03-07-t1710_EP_FN016" type="comment"><p>Regierungserklärung zur Innen- und Außenpolitik vom 6. 2. 1963.</p></note></seg> billigen und darauf hinweisen solle, daß der Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> kein Fraktionsantrag sei. Leider habe sich nicht erreichen lassen, daß dieser Antrag zurückgenommen wurde. Die Fraktion stimmt gegen drei Stimmen bei einigen Enthaltungen diesem Vorschlag zu.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
