<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
                  <author>Corinna Franz</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2004</date>
                  <idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001-1010/2</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 26. Mai 1965</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1965-05-26">
               <time type="start" when="09:15:00"/>
               <time type="end" when="09:55:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_div_SVP-1">A. Wiedergutmachung.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[Wiedergutmachung]</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGeorg_1961-10-17">Böhme</name> erstattet einen Bericht zum Bundesentschädigungsgesetz und teilt mit, daß die Regierungsvorlage bereits Mehraufwendungen in einer Größenordnung von rund 3 Mrd. DM vorgesehen habe, über die der Ausschuß aus der sachlichen Notwendigkeit und vor allem, um zu einem Schlußgesetz zu kommen, noch um weitere 700 Mio. DM hinausgegangen sei.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (Drs. IV/1550 vom 21. 10. 1963).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Von Anfang an habe sich die Frage der sogenannten post-fifty-three-Gruppe als strittig erwiesen. Für diese Gruppe, die nach dem im Gesetz vorgesehenen Stichtag 1. 11.1953 aus dem Gebiet hinter dem Eisernen Vorhang, insbesondere aus Ungarn, Rumänien und Polen, ausgewandert sei, habe die jüdische Weltorganisation und auch der Staat Israel die volle Einbeziehung in das Entschädigungsgesetz gefordert, was wahrscheinlich einen Aufwand zwischen 6 bis 8 Mrd. DM zur Folge habe. In der Regierungsvorlage sei für diese Dinge ein Fonds von 600 Mio. vorgesehen, der durch den Ausschuß um weitere 100 Mio. DM aufgestockt wurde. Es zeigte sich aber dann, daß dieses Gesetz nicht als Schlußgesetz verabschiedet werden konnte, wenn nicht zumindest noch einige andere Dinge mitberücksichtigt würden. Aufgrund dieser Tatsache habe ein interfraktionelles Gespräch unter Beteiligung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGeorg_1961-10-17">Böhme</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> (SPD), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HamacherHeinrich_1957-10-15">Hamacher</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_h5n_ckg_3rb" type="comment">
                     <p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Hammer.</p>
                  </note>
               </seg> (SPD), Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> (FDP) stattgefunden. Wesentlicher Inhalt dieses Gesprächs war die Lösung bei der sogenannten post-fifty-three-Gruppe, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoldmannNahum">Goldmann</name>, als Vertreter der Claims-Conference, in einem Gespräch mit dem Bundestagspräsidenten eine Mindestaufstockung des für diesen Personenkreis vorgesehenen Fonds auf 1,5 Mrd. DM verlangt. Außerdem forderte die jüdische Weltorganisation die Einbeziehung aller derjenigen, die bisher ausgeklammert waren. Man hatte sich nämlich entschlossen, die zur Verfügung stehenden 700 Mio. DM an die am schwersten Geschädigten zu verteilen, nämlich an die Witwen der Ermordeten und an diejenigen, die einen schweren Gesundheitsschaden davongetragen hatten. Mit diesem Fonds von 700 Mio. DM hätte man natürlich nur ganz kleine Grundbeträge und geringe Steigerungsbeträge auswerfen können, und durchschnittlich gesehen wäre auf den Verfolgten ein Betrag zwischen 5 000 und 6 000 DM entfallen. Um nun endlich einen Schlußstrich unter die ganze Sache ziehen zu können, habe das Gespräch stattgefunden, das folgendes Ergebnis brachte: Der Fonds sei aufgestockt worden auf 1,2 Mrd. DM, weiter habe man für die in selbständiger Tätigkeit und die in unselbständiger Tätigkeit Geschädigten einen Rentenhöchstbetrag ab 1. 1. 1966 von 1 000 DM pro Monat vorgesehen, dann werde eine Soforthilfe von 3 000 DM an diejenigen deutschen Verfolgten gezahlt, die nicht in den Genuß der 6 000 DM nach § 141 BEG kommen. Zur Abgeltung besonderer Härten, die sich aus der NS-Verfolgung ergeben haben, werde für juristische Personen und Personenvereinigungen die Möglichkeit gegeben, einen bestimmten Härteausgleich zu bekommen. Es handele sich hier größtenteils um jüdische Religionsgemeinschaften aus dem Gebiet der SBZ. Für die Zwecke stehe ein Fonds von 10 Mio. DM zur Verfügung.</p>
            <p>Zu dieser interfraktionellen Einigung sei es nur gekommen, weil die SPD auf die Einbringung ihrer 24 Änderungsanträge verzichtet habe, die einen Mehraufwand von 8 Mrd. DM erforderlich gemacht hätten.</p>
            <p>Die Sache werde nun zusätzlich zu den 3 Mrd. der Regierungsvorlage noch 700 Mio. DM kosten. Durch den Wegfall des § 30 Abs. 3 des Gesetzes (Problem der Ersatzansprüche der Krankenkasse) kommen insgesamt Aufwendungen in einer Größenordnung von 60 Mio. DM auf einen zu. Inzwischen liege dazu ein Vergleichsvorschlag der israelischen Gewerkschaftskrankenkasse vor, die sich mit einer Summe von 30 Mio. zufriedengeben wolle. Wenn diese Kasse, die in Israel 90% der Verfolgten in ihrem Bereich betreue, in jedem einzelnen Fall tätig werden und die entsprechenden Ersatzansprüche an Deutschland stellen würde, müßte man mit einer Summe von 120 bis 250 Mio. DM rechnen.</p>
            <p>Die Abänderungsanträge der Rentenhöchstbeträge in den §§ 83 und 95 BEG kosten, da das Inkrafttreten auf den 1. 1. 1966 verschoben wurde, 440 Mio., die Änderung des § 116 erfordere 10 Mio., die Änderung in § 141 a (Eingliederungsbeihilfe) 20 Mio., der § 148 a (Sonderfonds für die Personengesellschaften) 10 Mio., die Änderung im § 171 5 Mio. und die Aufstockung des Fonds 500 Mio. DM, so daß dieses Schlußgesetz auf ein Volumen von mehr als 4,7 Mrd. DM komme.</p>
            <p>Bis zum 1. 2. 1965 habe man allein nach dem Entschädigungsgesetz 17,7 Mrd. gezahlt, dazu kommen durch die neue Novelle weitere Beträge, so daß die Gesamtsumme des BEG bis zum Ablauf des Gesetzes mehr als 30 Mrd. DM betragen werde. Durch laufende Renten erhöhe sich der Betrag bis 1974 noch um weitere 4,8 Mrd. DM.</p>
            <p>Wenn man nun alle Beträge zusammenrechne, Bundesrückerstattungsgesetz mit 4,3 Mrd.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Drittes Gesetz zur Änderung des Bundesrückerstattungsgesetzes vom 2. 10. 1964, BGBl. I, S. 809.</p>
                  </note>
               </seg>, Israelvertrag mit 3,5 Mrd., die Globalverträge mit den 12 westeuropäischen Nationen und dem Hohen Flüchtlingskommissar der Vereinten Nationen mit 1 Mrd. und sonstige Leistungen (öffentlicher Dienst) mit 3 Mrd., komme man auf eine Gesamtsumme einschließlich der sich jetzt noch ergebenden Höherschätzungen auf rund 47 Mrd. DM. Um dem Gesetz den echten Charakter eines Schlußgesetzes zu geben, wurde vermerkt, daß ab 1970 keine Entschädigungsanträge mehr entgegengenommen werden. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGeorg_1961-10-17">Böhme</name>, glaube, daß man mit diesem Gesetz einen würdigen Schlußstrich unter diese Dinge gezogen habe.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> berichtet, der Haushaltsausschuß habe einstimmig die Ausschußfassung in einem Volumen von 3,7 Mrd. DM verabschiedet. Er sei jetzt natürlich in einer etwas schwierigen Situation. Wenn er dieser sehr beachtlichen Erhöhung von weiteren 1,1 Mrd. zustimme, müßte die Regierung dartun, wie die Deckung in künftigen Haushaltsjahren erfolge.</p>
            <p>Weiter wolle er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, gerne wissen, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoldmannNahum">Goldmann</name> sich mit einem Schlußgesetz einverstanden erkläre und wie sich der Bundesrat verhalte, der bisher seine Zustimmung nicht einmal zu den Erhöhungen des Ausschusses, die auf 3 Mrd. DM basieren, gegeben habe.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> antwortet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoldmannNahum">Goldmann</name> sich auf telefonische Anfrage des Ausschußvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> mit einem Schlußgesetz einverstanden erklärt habe. Eine schriftliche Bestätigung an die drei Fraktionen sei unterwegs.</p>
            <p>Hinsichtlich des Verhaltens des Bundesrates wisse er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name>, nicht, ob der Vermittlungsausschuß angerufen werde.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erläutert, daß der gefundene Kompromiß über die Erwartungen des Vorstandes und die Gespräche, die er, der Redner, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoldmannNahum">Goldmann</name> hatte, hinausginge. Und in Anbetracht der angespannten Haushalte der nächsten Jahre könne er diesen Antrag nur unterschreiben, wenn man zu einem Schlußgesetz komme.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> entgegnet, daß von seiten der Juristen gegen ein Schlußgesetz Bedenken erhoben werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> spricht sich jedoch dafür aus, einen Antrag zu formulieren.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> bemerkt, daß er sich auch unter dem Aspekt der Forderung nach einem Schlußgesetz nicht ohne weiteres mit der jetzigen Regelung einverstanden erklären könne. Dieser Kompromiß, der weit über das hinausgehe, was zunächst gewünscht und erwartet war, werde eine ganze Reihe von Folgen nach sich ziehen, nicht nur im Hinblick auf die Heimkehrer und den Lastenausgleich.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hält das Ende einer Legislaturperiode nicht für den richtigen Zeitpunkt, um zu einer Schlußgesetzgebung zu kommen, da man den künftigen Gesetzgeber mit einer solchen Bemerkung nicht binden könne. Er werde weder im Haushaltsausschuß noch im Plenum dieser Lösung seine Zustimmung geben.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> empfiehlt, bei der 3. Lesung einen Antrag der CDU/CSU zu stellen, um das Wort »Schlußgesetz« in die Überschrift zu bringen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-26-t0915_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Sten. Ber., 188. Sitz. am 26. 5. 1965, S. 9467.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>