<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juni 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Februar 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>14 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1963-02-12">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="19:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Ergänzungswahl zum Vorstand, Einrichtung eines AK VI.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Steuern und Abgaben. Verkehrsteuern.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Forschung und Wissenschaft, Hochschulen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-5">E. TOP 5: Gewerbliche Wirtschaft.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-6">F. TOP 6: Privatversicherungen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-7">G. TOP 7: Landwirtschaft. Landwirtschaftsgesetz und Grüner Bericht.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-8">H. TOP 8: Bau- und Wohnungswesen. Wohnungs- und Mietrecht.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-9">I. TOP 9: Steuern und Abgaben. Personensteuern.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-10">J. TOP 10: Filme.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_SVP-11" corresp="#cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-11">K. TOP 11: Arbeit. Arbeitsrecht.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Ergänzungswahl zum Vorstand, Einrichtung eines AK VI]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> ruft die Ergänzungswahl zum Vorstand auf. Zu wählen seien ein stellvertretender Fraktionsvorsitzender und die Vorsitzenden der Arbeitskreise IV und VI. Mit der Errichtung des letzteren AK habe sich der Fraktionsvorstand befaßt und es für vernünftig gehalten, diesem die Aufgabengebiete:</p>
				<p>1. Kulturpolitik und Publizistik,</p>
				<p>2. Kommunalpolitik und öffentliche Fürsorge,</p>
				<p>3. Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht,</p>
				<p>4. Atomenergie und Wasserwirtschaft,</p>
				<p>5. Familien- und Jugendfragen,</p>
				<p>6. Gesundheitswesen</p>
				<p>zuzuweisen.</p>
				<p>Das sei dann der korrespondierende Ausschuß zu den drei beteiligten Ministerien. Für den stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> vorgeschlagen; es erübrige sich, etwas zur Person zu sagen, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> sei gesprochen, dieser sei bereit, das Amt zu übernehmen, und habe zugesagt, daß er mit der Übernahme des Amtes es als seine Pflicht ansehen werde, hier in Bonn zu sein und dieses Amt auszuüben. Für AK IV werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, für AK VI auf Vorschlag der CSU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> als Vorsitzender vorgeschlagen. Als Stimmzähler werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldGottfried_1961-10-17">Arnold</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>Weiter sei die Kooptierung zum Vorstand vorzunehmen. Im vergangenen Jahre habe man das Problem nur dadurch lösen können, indem man die Zahl etwas ausgeweitet habe, also über die vorgesehene Zahl hinausgegangen sei. Nach Rücksprache mit der Fraktion und mit dem Vorstand lege er nun eine Liste vor, die die Namen enthalte, die der Vorstand zur Kooptierung vorschlage.</p>
				<p>Anstelle des aus dieser Liste ausscheidenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>Der Wahlgang wird eröffnet. Die Wahl ergibt folgendes Ergebnis: abgegebene Stimmen 148, ungültige Stimmen 2.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>
						</cell>
						<cell>132 Stimmen ja,</cell>
						<cell>14 Stimmen nein</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>
						</cell>
						<cell>139 Stimmen ja,</cell>
						<cell>7 Stimmen nein</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>
						</cell>
						<cell>125 Stimmen ja,</cell>
						<cell>21 Stimmen nein (bei 13 Ablehnungen des AK VI als solchen).</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Die Kooptierung der Vorstandsmitglieder wird durch Handaufheben bei einer Gegenstimme und wenigen Stimmenthaltungen durchgeführt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> trägt kurz vor, zu welchen Vereinbarungen es im Ältestenrat hinsichtlich der Beratungen der nächsten Plenarsitzungen gekommen ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>[3. Steuern und Abgaben. Verkehrsteuern]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wendet sich dann dem Thema Reform der Umsatzsteuer zu und weist darauf hin, daß diese Sache jeden existentiell angehe, nicht nur den Gewerbetreibenden oder den freien Beruf, sondern jeden Verbraucher und vor allem jeden als Politiker. Seit 1953 habe man ständig Fragen nach der Reform der Umsatzsteuer beantworten müssen und habe immer erklärt, daß die wettbewerbsneutrale Umsatzsteuer kommen müsse. Bei der Klärung des Problems sei man an der Frage hängengeblieben, ob man mit einer Reform des gegenwärtigen Systems zurecht käme oder ob ganz andere Wege gegangen werden müßten. Dann hätten sich in den vergangenen Monaten Dinge zugetragen, die es notwendig gemacht hätten, zu einer Entscheidung zu kommen: FDP und SPD hätten Große Anfragen gestellt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN001" type="comment">
							<p>Große SPD-Anfrage betr. Umsatzsteuer-Systemreform (Drs. IV/548 vom 26. 6. 1962) und Große FDP-Anfrage betr. Reform der deutschen Umsatzsteuer (Drs. IV/684 vom 25. 10. 1962).</p>
						</note>
					</seg>, ein Entwurf zum Umsatzsteuergesetz mit 80 Unterschriften (Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>)<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN002" type="comment">
							<p>Entwurf eines Umsatzsteuergesetzes – Mehrwertsteuergesetz – d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> u. a. (Drs. IV/660 vom 12. 10. 1962).</p>
						</note>
					</seg> liege vor. Darüber hinaus sei man innerhalb der EWG dabei, zu einer Harmonisierung der Umsatzsteuer zu kommen. In vier Klausurtagungen habe der AK III dieses Thema geprüft und sich mit den Vor- und Nachteilen des gegenwärtigen Rechts und des Entwurfs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> befaßt. Bei der Abwägung der Vor- und Nachteile habe man anerkennen müssen, daß die kumulative Allphasenumsatzsteuer sehr einfach und ertragreich sei und eine Steuer darstelle, die das Risiko auf breiteste Schultern verteile. Es sei höchst problematisch, eine Finanzmasse von 20 Milliarden DM zu beunruhigen, so daß eventuell nach einer Reform das Ergebnis den Haushalt erschüttern könne. Auf der anderen Seite stünden die Nachteile der kumulativen Allphasenumsatzsteuer. Jeder wisse, daß das Bruttoentgelt in der gegenwärtigen Besteuerung im Unternehmen versteuert werde, ganz unabhängig davon, welchen Weg die Ware durchschreitet. Werde also in einer Unternehmenseinheit auch im Organzusammenhang vom Rohstoff bis zum Einzelhändler alles zusammengefaßt, dann liege die gesamte Wertschöpfung beisammen und gelange mit 4 % Umsatzsteuer an den Verbraucher. Gliedere sich aber der Vorgang in Stufen mit Einzelbearbeitung, Großhandel usw., dann ergebe sich eine ständig kumulierende Umsatzsteuer, mit Steuer von der Steuer. Die Folge sei, daß die Ware nach dem Endverlauf mit 12 bis 14 % belastet ist, während im anderen Falle (Salamanderfall) nur 4 % anfielen. Es leuchte ein, daß das nicht wettbewerbsneutral ist und erhebliche Nachteile mit sich bringt, insbesondere wo der Satz von ursprünglich 0,1 % auf 4 % pro Phase hinaufgegangen sei. Außerdem sei das System so stark durchlöchert, daß man es als geradezu chaotisch bezeichnen könne. Auch gingen von ihm Konzentrationswirkungen unbestreitbar aus. Am bedenklichsten sei jedoch die Tatsache, daß im grenzüberschreitenden Verkehr die Umsatzsteuer nicht zuverlässig entlastet oder belastet werden könne. Die Franzosen hätten ein Mehrwertsteuersystem, das es gestatte, an der Grenze exakt festzustellen, in welchem Umfang die Ware mit Umsatzsteuer belastet ist, so daß Entlastung möglich ist und umgekehrt. Es sei deswegen schon aus Gründen des schärferen Wettbewerbs in der Zukunft nicht möglich, weiterhin so zu verfahren wie bisher, und man müsse ein System finden, um vor allem auch im grenzüberschreitenden Verkehr zu einer gerechteren Lösung zu kommen.</p>
				<p>Der AK habe sich mit der Mehrwertsteuer befaßt, die davon ausgeht, daß jeder das versteuere, was er selbst an Wert geschaffen hat. Alles andere, der Vorumsatz, werde nicht einbezogen. Das könne man auf zwei Weisen erreichen, nämlich, indem man vom Bruttoumsatz den Vorumsatz abziehe oder vom Bruttoentgelt des Betriebes die Bruttolast ermittelt und davon die Vorzahlungen abziehe, die auf den Vorlieferanten entfallen sind (Nettoumsatzsteuer).</p>
				<p>Auch hier seien Vorteile und Nachteile abgewogen worden. Die Nettoumsatzsteuer fördere jedenfalls die Konzentration nicht, sondern vielmehr die Tendenz zur Arbeitsteilung und zur Spezialisierung, sie werde der Wettbewerbslage gerecht, gestatte auch, verschiedene Zahlungssätze anzuwenden und durch das Prinzip der Nachholwirkung dafür zu sorgen, daß jeder versuchen wird, in den Besitz von Steuerguthaben zu kommen. Natürlich dürfe, wenn man den Wertschöpfungsvorgang in verschiedene Teile gliedere, keinesfalls der Steuersatz durch zu viele Befreiungen oder Minderungen so hoch werden, daß die Zahlung dann nicht mehr abgewälzt werden kann und auf irgendeinem hängenbleibt. Von dieser Nachholwirkung gehe eine gewisse Tendenz zur Gleichmäßigkeit und zur allgemeinen Gerechtigkeit aus.</p>
				<p>Durch systematische Fragestellung sei man zu dem Ergebnis gekommen, daß das gegenwärtige Steuersystem nicht mehr tragbar sei. Die Gründe brauchten hier nicht wiederholt zu werden. Dann habe man die Frage geprüft, ob sich das gegenwärtige System irgendwie so reparieren lasse, daß es erträglich wird im Sinne der Milderung der Konzentration, der Schwierigkeiten beim grenzüberschreitenden Verkehr und der allgemeinen Steuergerechtigkeit. Dazu gebe es nur einen Weg, der schon einmal versucht worden sei, nämlich den der Zusatzsteuer oder der Phasenpauschalierung. Der Versuch, gewisse Phasen pauschal zu behandeln, bedeute, daß man praktisch den gesamten Wirtschaftshorizont abtasten müsse nach solchen Möglichkeiten. Zur Zeit lägen 18 Anträge auf Phasenpauschalierungen vor, wobei immer wieder Interessenspannungen aufträten. Man könne sich gut vorstellen, wie dabei das ganze System aufgelöst würde. Die scharfen Auseinandersetzungen mit der Textilwirtschaft wiesen schon darauf hin, daß man wahrscheinlich nie zur Ruhe kommen werde. Dabei sei aber immer noch nicht die Frage des grenzüberschreitenden Verkehrs gelöst. Es könne sicher einiges verbessert werden, es würde sich jedoch nicht lohnen, diese Reform zu versuchen, weil gewisse Fragen eben nicht gelöst werden könnten. Also sei auch hier die Antwort: nein.</p>
				<p>Weiter sei die Frage geprüft worden, ob es außer der Mehrwertsteuer noch ein anderes System gebe, das die Nachteile befriedigend lösen könnte. In Frage kämen Umsatzsteuer auf die Produktionsteuer, Einzelhandelsteuer oder Großhandelsteuer oder kombinierte Produktion- und Großhandelsteuer. Alle diese Möglichkeiten schieden aber aus in einer Wirtschaft, die gewohnt sei, die Steuerlasten auf breiteste Schultern zu verteilen.</p>
				<p>So sei man also bei der Mehrwertsteuer geblieben, und dann sei die Frage gekommen, wie diese ausgestaltet werden solle. Es habe sich die Alternative gestellt zwischen dem Vorumsatzabzug und dem Vorsteuerabzug. Der AK habe sich für das letztere, vor allem aus verfassungsrechtlichen Gründen entschieden. Der Sinn der Sache sei, daß die Mehrwertsteuer in Zukunft nicht mehr Kostenbestandteil sein solle, sondern als durchlaufender Posten an den letzten Verbraucher weitergegeben wird. Es werde also keine Steuer von der Steuer mehr geben. Gewiß würden dadurch Dienstleistungen noch teurer als bisher. Gewiß werde es natürlich Verschiebungen geben. Dies müsse aber auch so sein, und dies lasse sich nicht vermeiden. Wenn man zum Beispiel Dienstleistungen frei ließe, wäre die Folge, daß der Schneider, der den Stoff mitliefert, mehrwertsteuerpflichtig wäre, der andere jedoch nicht. Damit würde das Schneidergewerbe reines Dienstleistungsgewerbe. Wie man das Problem auch ansehe, es habe überall Grenzprobleme, die logisch gelöst werden müßten. Aber jetzt sei die Stunde da, wenn man den Mut habe, den Weg zu gehen, der für Wirtschaft und Gesellschaft notwendig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> dankt allen an der Vorbereitung dieser Arbeit Beteiligten im Namen der Fraktion.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erklärt, daß er diesen Ausführungen wenig hinzuzufügen habe. Im Einvernehmen mit dem Anliegen der Fraktion sei er aus seiner eigenen Verantwortung heraus immer dafür eingetreten, endlich das kumulative System abzuschaffen und eine Lösung in Richtung Mehrwertsteuer zu finden. Die bisherige Umsatzsteuer sei mit der betriebenen Wirtschaftspolitik nicht in Einklang zu bringen. Wenn er frage, was die Grundlagen der sozialen Marktwirtschaft seien, dann laute die Antwort: daß in der deutschen Volkswirtschaft zwischen vergleichbaren Wettbewerbern gleiche Startbedingungen gegeben sein müßten. Aus der Konzentration entstünden Schäden, und man müsse Sorge dafür tragen, daß auch der selbständige Unternehmer im Wettbewerb nicht benachteiligt werde. Der einstufige Betrieb sei gegenüber den Massierungen von mehreren Stufen im schweren Nachteil. Das komme deutlich zum Ausdruck in manchen Industriezweigen, in denen die Verarbeiter, die mit Konzernen in Verbindung stünden, bereit seien, ihre Selbständigkeit aufzugeben und sich unter die Fittiche von Großunternehmen zu begeben, wobei letztere gar nicht aktiv würden. Hier sei das Umsatzsteuersystem einer der elementarsten Faktoren.</p>
				<p>Bei dem Gespräch über die Konzentration habe man oft gesagt, es sei das Anliegen, den Mittelstand zu schützen und ihm zu gleichen Startbedingungen zu verhelfen. Er könne nicht einsehen, warum nur aus Gründen der steuerlichen Belastung der Mehrstufenbetrieb so begünstigt werden solle. Sowohl wegen der Wettbewerbsgleichheit im Innern wie wegen der Schäden einer zu großen Konzentration, wie wegen der Erhaltung des Mittelstandes und wegen der Sicherung der Wettbewerbsfähigkeit im Welthandel müsse das System geändert werden. In diesem Zusammenhang werde man sich auch über die Umsatzausgleichsteuer zu unterhalten haben, und man sei übereingekommen, daß diese Diskrepanz beseitigt werden müsse. Jedes Manipulieren auf diesem Gebiete löse bei den Handelspartnern Mißvergnügen aus, und man müsse mit Gegenmaßnahmen rechnen. Durch kleinere Korrekturen werde man nichts erreichen. Deshalb müsse er als Wirtschaftsminister darauf drängen, daß endlich einmal auch im internationalen Verkehr eine bessere Gleichheit der Startbedingungen hergestellt werde. Gewiß werde man nicht in allen Ländern zu gleichen Spielregeln gelangen können, weil die Steuerdisziplin auch nicht in allen europäischen Ländern gleich ist. Aber den jetzt vorgeschlagenen Sprung durch den Systemwechsel solle man unter allen Umständen vollziehen. Sorgen aus den mittelständischen Kreisen wegen des Systemwechsels seien bestimmt übertrieben. Er frage sich, wie es eigentlich die übrige Gesellschaft belasten solle, wenn die mehrstufigen Betriebe, die jetzt zu sehr entlastet seien, stärker belastet würden. Wenn von den 20 Milliarden DM, mit denen man rechne, ein großer Teil auf die mehrstufigen Betriebe entfalle, dann könne das für die übrigen ja eigentlich nur eine Entlastung bedeuten. Insgesamt könne man sicher sagen, daß ein wirtschaftspolitischer Fortschritt mit dem Systemwechsel erreicht werde und daß ein gesellschaftspolitisches Anliegen der CDU/CSU damit seine Verwirklichung finde. Er könne also aus seiner Sicht und seiner Verantwortung dieser Änderung nur mit einem gläubigen Ja zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> stimmt diesen Ausführungen zu. Heute gehe es nicht um Einzelheiten, sondern um die Grundsatzfrage; je nachdem wie man sich entscheide, werde sich alles andere ergeben. Jetzt hänge es von der Zufälligkeit ab, durch wie viele Stufen eine Ware läuft; daraus ergebe sich die steuerliche Endbelastung, und man habe errechnet, daß sämtliche Endprodukte durchschnittlich sechs Stufen durchlaufen haben. Dort sei die Belastung beinahe das Vierfache des Normalsatzes, also 16 %. Dieser Unterschied sei so enorm, daß einstufige Unternehmen in der Konkurrenz mit dem Großbetrieb (Salamander) nicht mehr konkurrieren könnten. Eine weitere Schwierigkeit sei die beim grenzüberschreitenden Verkehr, weil man nicht wisse, wie hoch die steuerliche Belastung ist. Das führe dazu, daß der französische Stahl vor den Toren der deutschen Hütten billiger angeboten werden könne, als deutscher Stahl verkauft werden kann. Dieser Zustand sei auf das jetzige System zurückzuführen. Außerdem habe dieses System 416 Ausnahmen, so daß man nur von der Anhäufung einer systemlosen Kasuistik reden könne. Man müsse sich fragen, wie dieses System sich auf den Haushalt und auf die Volkswirtschaftsstruktur auswirke. Die Organschaft sei 1958 in der Bundesrepublik wieder eingeführt worden. Dadurch sei im Jahre 1958 für den Haushalt ein Ausfall von 4,3 Milliarden DM entstanden, nur aufgrund der Prämie für den Großbetrieb. Gewiß seien diese Schätzungen ohne endgültigen Beweiswert. Das Bundesfinanzministerium habe diese Berechnungen nicht anerkannt, jedoch auch nicht widerlegt. Für die Frage, was die Organschaft koste, gebe es authentische Beweismittel seit der Aktienrechtsreform. Er selbst habe für 1961 für sieben große Konzerne nach deren Berichten eine Überprüfung durchgeführt und Kosten von 2,8 Milliarden DM festgestellt. Dabei seien in 1961 88,7 Millionen DM an Umsatzsteuer gespart worden. Die gesamte Eisen- und Stahlindustrie habe in diesem Jahr 1983 Millionen DM Umsatzsteuer abgeführt; dem stehe gegenüber, daß nur die sieben geprüften Konzerne 88,7 Millionen DM gespart haben. Hier sehe man deutlich, um welche Größenordnungen es gehe und was man mit dem Geld hätte anfangen können, das auf diese Weise nicht in die Staatskasse kam. Ein weiteres Beweismittel finde sich im statistischen Jahrbuch 1962 auf Seite 470: Unternehmen mit einem Jahresumsatz von 50 bis 100 000 DM haben durchschnittlich 3,02 % Umsatzsteuer bezahlt, Unternehmen mit 100 000 bis 250 000 DM Umsatz haben 3,27 % bezahlt. Die Firmen mit 250 Millionen DM und mehr Umsatz hätten durchschnittlich eine Umsatzsteuerbelastung von 1,88 %. Man könne sagen, daß der das jetzige System beherrschende Grundsatz der sei, je kleiner das Unternehmen, desto höher sei die Umsatzsteuer; so gehe das nicht weiter.</p>
				<p>Was könne der Steuerzahler tun? Leid könne er einem tun! Die Folge des Systems sei Konzernierung und allgemeines Mittelstandssterben. Er kenne einen Konzern, bei dem zur Zeit 500 Bewerbungen mittelständischer Unternehmen vorlägen, die fusioniert werden wollten. Wie vollzögen sich denn solche Fusionen? Früher sei das Erfordernis 51 % der Beteiligung der Muttergesellschaft gewesen. Wenn man unterstelle, daß die Tochter ihr Kapital fünfmal im Jahr umschlägt, dann bedeute das, daß die Mutter diesen Kapitalaufwand innerhalb von sechs Jahren aus der Staatskasse aufgrund der Steuerersparnisse zurückerstattet bekomme.</p>
				<p>Die Unzulänglichkeiten des Systems führten dazu, daß die deutsche Exportware an der Grenze nicht eindeutig entlastet werden kann. Deshalb könne die Umsatzsteuerrückvergütung nur pauschal erfolgen. Es gebe auch Fälle, in denen die Rückerstattung höher ist als die Umsatzsteuerbelastung: Der Exporteur bekomme also laufend Geschenke aus der Staatskasse. Das komme überwiegend dort vor, wo die Belastung am niedrigsten ist, nämlich bei den Konzernen und bei gewissen Firmen, deren Namen in der ganzen Welt symbolische Bedeutung für deutsche Leistung und Finanzkraft haben. Diese Beispiele sollten genügen, um nachzuweisen, daß das jetzige System nicht länger erträglich sei. Es gäbe nur einen Maßstab, und das sei der Mehrwert. Bisher sei es für einen großen Betrieb lohnend gewesen, sich zusätzliche Beteiligungen anzugliedern, was konzentrierend gewirkt habe. In Zukunft werde das nicht mehr interessant, sondern gleichgültig sein. Er vertrete hier keinen Kampf der Kleinen gegen die Großen, es gehe um die Gerechtigkeit. Man müsse den gerechten Steuermaßstab finden, und das sei der Mehrwert. Justitia, Gerechtigkeit in Rechtssachen, und Aequalitas, Gerechtigkeit in Ermessenssachen, das müßten die obersten Richtlinien für Regierung und Parlament sein.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> führt aus, daß nach den drei Reden, die hier gehalten worden seien, er es nur noch als ein glückliches Ereignis bezeichnen könne, hier die Ankündigung dieser Umstellung auf die Mehrwertsteuer mitzuerleben. Seit dem Erlaß des Kartellgesetzes<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen vom 27. 7. 1957, BGBl. I, S. 1081.</p>
						</note>
					</seg> stehe man im Wort. Damals habe man der Politik der CDU/CSU gegenüber eingewendet, daß das Kartellgesetz mittelstandsfeindlich sei, weil es die konzernmäßigen Konzentrationen und Verschachtelungen und die Trustbildung nicht erreiche, sondern sie nur einer wahrscheinlich unwirksamen Kartellaufsicht unterstelle. Man habe damals gesagt, daß man das Konzernproblem noch zurückstellen wolle, um wenigstens zunächst diejenigen Konzernbildungen auszuklammern, die sich nur oder ausschlaggebend aus steuerlichen Gründen gebildet hätten. Es sei immer von seiten der Wirtschaft behauptet worden, die steuerlichen Überlegungen spielten bei der Konzernbildung überhaupt keine Rolle. Dazu wolle er ausführen, daß bei der Summierung der phasenweise erfolgenden Besteuerung wesentliche Umsatzsteuerbeträge durch die Konzentration und die Ausnutzung des Schachtelprivilegs und der Organschaft eingespart werden könnten. Der vertikal aufgebaute Konzern sei in der Lage, diese Ersparnisse in der Preisbildung dahin zu verlegen, wo er gerade Außenseiter aus dem Feld schlagen will. Es sei ein hartes und gefährliches Brot für einen spezialisierten Unternehmer, neben einem Vertikalkonzern zu konkurrieren. Entweder unterwerfe er sich der Marktstrategie dieses Konzerns, oder er gliedere sich ihm an. Hier werde also der Wirtschaftskampf in Faustrecht verfälscht, und zwar mit Hilfe eingesparter Umsatzsteuer. Erst das Ergebnis der Enquete werde genauere Ergebnisse ermitteln, wie viele Konzernbildungen vorgenommen wurden, um Steuern zu sparen. Natürlich sei es schwierig, zu einem solchen Umbau des Steuersystems zu kommen, weil der Finanzminister und der Haushalt und die staatlichen Einnahmen weitgehend auf die Umsatzsteuer angewiesen sind, die außerdem noch schnell eingehe. Das habe es den Experten ermöglicht, schwerwiegende Einwände vorzubringen, so daß es Jahre gedauert habe, bis nun die Sache spruchreif werde. Zwar erziele man durch diesen Übergang noch keine internationale Vergleichbarkeit in Europa, jedoch werde man einen sehr entscheidenden Fortschritt in dieser Richtung erzielen. Was den Schutz des Mittelstandes anbelange, den man nicht gegen wirtschaftlich fortschrittliche Kombinationen, sondern gegen nicht gerechtfertigte Kombinationen schützen wolle, so sei zu sagen, daß man es leichter haben werde zu unterscheiden zwischen nützlichen und nichtnützlichen Konzernen, weil diejenigen Konzerne zur Rückbildung veranlaßt würden, die sich hauptsächlich aus steuerlichen Gründen konzerniert haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> anerkennt, daß es richtig sei, daß bei dieser Systemänderung auch gewisse Verschiebungen und Strukturveränderungen sich ergeben würden und daß diese besonders bei Dienstleistungen zu Buche schlagen würden. Er selbst und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> hätten bei der Vorbereitung der Vorlage mitgewirkt; gerade aus der Mittelstandsgruppe der Fraktion hätten viele diesen Entwurf mit unterschrieben, weil es sich nicht um einen Schutzzoll für den Mittelstand handele, sondern um die Frage der Startgleichheit. Er sei überzeugt, daß auf die Dauer sich auch Entlastungen ergeben würden. Man müsse sich überlegen, wie man bei einem systematischen Umbau aller Steuern Entlastungen dort finden könne, wo jetzt die Steuerzahllast sich auf Schultern verlagere, wo sie bisher nicht war. Im übrigen müsse man von dieser Verhätschelung des Verbrauchers herunterkommen, die so tue, als ob Dienstleistungen billig sein müßten. In einer gehobenen Wohlstandswirtschaft mit einem ständigen Ausverkauf der Arbeitskräfte müßten Dienstleistungen eben teurer werden, ohne daß man das Gespenst der Inflation an die Wand malt. Eine besondere Berücksichtigung bedürfe die Tatsache, daß 66 % nicht mehr als 250 000 DM jährlich umsetzen. Man tue sich nicht weh, wenn man bei diesen Umsatzgrößen eine Erleichterung schaffe, vor allem auch deshalb, damit die Dienstleistungen nicht unvernünftig verteuert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> weist darauf hin, daß die vorhin erwähnten 380 Ausnahmen im Steuerrecht ihren Grund darin hätten, daß man damit mittelstandsfördernd wirken oder auf die schlechte Situation einzelner Wirtschaftszweige Rücksicht nehmen wollte. Frankreich habe über 3 000 Ausnahmen in seinem Steuerrecht. Auch sei das jetzige System nicht schuld an der Konzentration. In Frankreich sei die Konzentration am stärksten, obwohl dort die Mehrwertsteuer herrsche. Er selbst bekenne sich zu den erarbeiteten Grundsätzen, also zur Mehrwertsteuer, müsse aber darauf hinweisen, daß dieses System nur schwer praktikabel sei. Der Ausschuß habe ein chemisch reines Mehrwertsteuersystem vorgeschlagen. Er wünscht, daß möglichst keine Ausnahmen gemacht würden. Erst dann werde dieses System in der Wirtschaft weithin Zustimmung finden; denn dieses System lasse Befreiungen oder Ermäßigungen nicht zu. Trotzdem sei zu erwarten, daß außerordentlich viele Interessenten Sonderbestimmungen für sich haben wollten. Man müsse dieses System aber chemisch rein durchführen und dürfe keine Wünsche berücksichtigen, weil es sonst nicht mehr praktikabel ist; je mehr Ausnahmen man mache, um so höher würden die Steuersätze werden. Er selbst glaube nicht, daß Strukturwandlungen erfolgen würden, weil ja nur die Zahllasten verschoben würden, nicht jedoch die Unkostenlasten. Er bitte die Fraktion, den Vorschlag zu unterstützen und dabei darauf zu achten, daß das System praktikabel bleibe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> erklärt, daß er jedenfalls für einige Ausnahmen sei. Er frage, ob etwa daran gedacht sei, die Umsatzsteuerpflicht für die Landwirtschaft wieder einzuführen und in weiten Bereichen der Land- und Forstwirtschaft alle Vergünstigungen wegfallen zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> antwortet, daß man diese Fragen nur so beantworten könne: Man habe sich über keinen einzelnen Wirtschaftszweig unterhalten mit Ausnahme der Banken, und auch dort habe man festgestellt, daß man noch weiteres Material brauche. Folgender Gesichtspunkt müsse beiseite gelegt werden, daß nämlich alle Besitzstände übertragen werden müßten und so tabu seien, daß nicht alles neu und von der Wurzel an auf das neue System bezogen durchdacht werden könne. Der Fraktion würden heute Grundsatzbeschlüsse empfohlen, nicht aber Befreiungen oder Belastungen für einzelne Gruppen. Auch die Landwirtschaft müsse überlegen, wieweit sie ein Interesse daran habe, Vorsteuerabzüge zu bekommen über ihre Investitionen und ob sie diese eventuell abziehen wolle. Jede Stufe und jede Branche, die nicht beteiligt ist oder sich hinaus manövriere, lastet der nächsten Stufe die nicht gezahlte Vorsteuer an. Der Nächste zahle also doppelt so viel, als wie die Vorstufe belastet wäre. Darin liege der Reiz der Sache. Wenn man einem zu viel auflaste und die Zahl derjenigen zu klein werde, die Steuern tragen solle, gehe das System nicht. Wenn man jetzt im Arbeitskreis zu einmütigen Beschlüssen gekommen sei, dann nur deshalb, weil er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, habe sagen können, daß man nicht nach der Mehrbelastung fragen könne, sondern darüber nachdenken müsse, wie man unter Hinblick auf das allgemeine Wohl zu einem System komme, das den Anspruch erheben könne, gleichmäßig und gerecht zu sein. Dann könne man im Rahmen dieses Systems versuchen, im Interesse des Verbrauchers das eine oder andere zu tun; dies gelte zum Beispiel hinsichtlich des lebensnotwendigen Bedarfs.</p>
				<p>Wenn man dies ins Auge gefaßt habe, könne man hinterher überlegen, welche systemgerechten Ausnahmen möglich sind. Man müsse darauf achten, daß man die benötigten 20 Milliarden DM zusammenbekomme und daß diese auf breite Schultern gelegt werden in einer wirtschaftlich und sozial vernünftigen Weise. Die Einzelfragen ließen sich aber heute nicht entscheiden. Man müsse vom Größeren her zum Detail kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name> begrüßt den gemachten Vorstoß, weist aber auf die sicher entstehenden Schwierigkeiten hin. Gerade im Bereich des Handwerks müsse auf den Widerstand hingewiesen werden, der besonders aus dem Bauhauptgewerbe komme. Es sei aber notwendig, das Problem anzupacken und dabei dann bei den Kleinbetrieben eine größere Freigrenze zu schaffen. Das werde man beraten müssen. Er halte es für notwendig, für bestimmte Gruppen zu bestimmten Ausnahmen zu gelangen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> führt aus, daß vor einem Jahr noch die Mehrwertsteuer so umstritten gewesen sei, daß man keine Vorlage habe bringen können. Heute sei man aber im großen und ganzen sich darüber einig, daß das System geändert werden müsse. Dabei solle man die auftretenden Schwierigkeiten sicher nicht unterbewerten, sich aber zutrauen, daß man sie lösen werde. Wenn man das System rein durchführe, werde die Sache einfach, sonst werde sie sehr schwierig. Er selbst stehe der Stahlindustrie nahe und wisse, daß die Großkonzerne sicher mehr bezahlen müßten. Diese Firmen hätten sich gegen die Umstellung bisher gewehrt, hätten sich unterdessen aber auch davon überzeugt, daß sie im Hinblick auf die Steuergerechtigkeit keine vernünftigen Argumente mehr gegen die Systemänderung vorbringen könnten.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> begrüßt die Vorlage ebenfalls, warnt aber davor, etwa im Sinne des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> so zu tun, als ob Industrie und Produktion auf der Anklagebank säßen. Die CDU stelle seit jeher den Finanzminister bis ins Jahr 1961, und man solle die Sache nicht so polemisch zur Diskussion stellen, sonst schieße man Eigentore. Vor zwei oder drei Jahren schon habe der Bundesverband der Industrie beschlossen, die Frage der Mehrwertsteuer in sein Programm hineinzuschreiben, und zwar mit der größten Anzahl der Verbände. Von 37 Verbänden hätten sich 17 dafür und 11 dagegen ausgesprochen; das sei ein sehr gutes Ergebnis, das er hier feststellen wolle. Der große Gegner sei nicht die produzierende Wirtschaft, sondern die Finanzbürokratie, die wisse, daß es um 20 Milliarden DM gehe. Deren Widerstand müsse so überwunden werden, daß nicht der CDU/CSU dann am Schluß der Vorwurf übrigbleibe, es habe an ihr gelegen, daß es so lange gedauert hat.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> bezeichnet die Mehrwertsteuer zweifellos als gerecht. Er frage jedoch, ob typische Fälle der verschiedensten Branchen und Betriebe durchgerechnet worden seien. Wenn nicht, dann empfehle er das, weil er den Eindruck habe, daß sich mancher nicht zutreffende Vorstellungen über die Auswirkungen einer solchen Umstellung mache. Er frage weiter, ob in Betracht gezogen worden sei, daß bei einer Mehrwertsteuer, deren Satz selbstverständlich höher liegen müsse, ein verschiedenes Gewicht in der steuerlichen Tragbarkeit entstehe, je nachdem, ob die Schöpfung des Mehrwerts aus technischen Kräften oder aus Lohnarbeit stamme. Schon wiederholt habe man die reine Lohnbezogenheit als unlogisch empfunden, und man müsse sehr genau prüfen, ob es wirklich gleich sei, ob jemand durch Patente einen großen Mehrwert schafft oder etwa zu 90 % aus Lohnarbeit seinen Mehrwertanteil zuwege bringt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> weist auf die Drucksache III/737 hin, wo man im Anhang eine große Übersicht zu diesem Thema finde. Das Lohnproblem sei zwar noch nicht ausdrücklich behandelt; das werde zu den allgemeinen wirtschaftspolitischen Überlegungen gehören. Unter die Wertschöpfung falle ja alles einschließlich des Reingewinns, so daß auch der mühelose Gewinn mitgetroffen sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> begrüßt die Vorlage ebenfalls. Es sei aber richtiger, nicht von Mehrwertsteuer, sondern von Nettoumsatzsteuer zu sprechen. Die Gegner der Vorlage würden sich sicher auf das Urteil des Bundesfinanzhofs berufen. Beim Handwerk werde zwar in den meisten Fällen ein Vorteil eintreten, anders werde das jedoch bei den freien Berufen liegen. Auch im Bereich der Landwirtschaft werde es gewisse Probleme geben. Im übrigen würden in den nächsten Tagen Beispiele für die Durchführbarkeit der Umsatzsteuer geliefert werden; es gebe keine Umsatzsteuer, die einfacher sei als die Nettoumsatzsteuer. Man solle sich an die Erfahrungen an der Saar halten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> weist darauf hin, daß Bedenken angeklungen seien, ob durch die Nettoumsatzsteuer die Zahllast nicht auf schwächere Schultern verlagert werde. Die Umsatzsteuer sei jedoch eine Verbrauchsteuer, deren vorausgesetzte Funktion sei, daß sie auf den Verbraucher überwälzt werde. Man könne also nicht damit argumentieren, daß einer mehr bezahlen muß, wenn gleichzeitig deutlich ist, daß die Überwälzung gelingt. Diese müsse vom Konsumenten getragen werden. Die Tatsache der Zahllast besage also nicht zuviel, es komme auf die Steuertraglast an, die der Konsument tragen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> stellt klar, daß er gesagt habe, es geht nicht um einen Kampf der Kleinen gegen die Großen, sondern um einen Kampf der Nichtprivilegierten um mehr Steuergerechtigkeit. Schuld an diesen Verhältnissen seien nicht die Großbetriebe, sondern die Steuergesetze.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> unterstreicht, daß es darauf ankomme, diesen Beschluß als einen Erfolg der CDU/CSU herauszubringen und nicht zu viel am Vergangenen herumzukritisieren. Es werde noch schwierige Einzelfragen geben, heute jedoch komme es auf den Grundsatzbeschluß an. Die Fraktion solle ausdrücklich einen Beschluß fassen wie folgt:</p>
				<p>Die Fraktion billigt das Arbeitsergebnis des Arbeitskreises III und ersucht den Arbeitskreis, alle Anstrengungen zu unternehmen, ein Nettoumsatzsteuergesetz im Sinne der vorgetragenen Grundsätze noch in dieser Legislaturperiode zu verabschieden.</p>
				<p>Er stellt fest, daß dieser Beschluß gegen sechs Stimmen bei neun Enthaltungen angenommen wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>[4. Forschung und Wissenschaft, Hochschulen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> trägt kurz vor, wie AK I die Beantwortung der Großen Anfrage zur Wissenschaftsförderung behandelt sehen will.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN004" type="comment">
							<p>Große SPD-Anfrage betr. Wissenschaftsförderung (Drs. IV/735 vom 13. 11. 1962).</p>
						</note>
					</seg> Er schlägt der Fraktion eine Resolution vor, die zusammen mit der Resolution der SPD den Ausschüssen überwiesen werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> erhebt Einwendungen gegen eine Resolution zugunsten Bremens, die auf anderen Gebieten sicher auf Widerstand stoßen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> weist darauf hin, daß der Bund nicht finanzielle Lasten übernehmen könne, wenn man gleichzeitig von ihm verlange, daß er auf jede Mitwirkung verzichte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> sagt, daß natürlich zu bedenken sei, daß auch alle anderen Länder schließlich mit Ansprüchen kommen würden. Am schlimmsten scheine ihm der Punkt Bildungsrat in der Resolution zu sein; dagegen solle man sich wenden, weil dies der erste Schritt zum Bundeskultusministerium wäre.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> sprich sich dafür aus, mit Rücksicht auf die Niedersachsenwahl eine Festlegung der Bundesregierung auf Bremen mit laufenden Kosten zu vermeiden. Im übrigen habe man stets abgelehnt, daß sich der Bund an laufenden Kosten beteilige; das wäre auch ein zu tiefer Eingriff in die Kulturhoheit der Länder. Man werde Niedersachsen die Frage vorlegen müssen, was es tun würde, wenn eine Universität nach Bremen käme. Man solle Niedersachsen nicht aus dieser Zwangslage entlassen, wenigstens nicht in diesem Augenblick. Im übrigen werde in der kommenden Woche die Fraktion die Haushaltslage erörtern müssen und dabei sehen, daß es darauf ankomme, Aufgaben abzubauen, die der Bund freiwillig übernommen hat; jedenfalls könnten keine neuen Aufgaben übernommen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> weist als Bremer Abgeordneter darauf hin, daß es sich hier um einen Vorschlag handele, der vom Wissenschaftsrat komme und um den sich Bremen nicht gerissen habe. Bremens Finanzkraft reiche für eine Universität nicht aus. Man komme bei den laufenden Kosten auf ein Defizit von rund 30 Millionen DM. Man müsse vermeiden, daß das Nichtzustandekommen der Universität in Bremen schließlich am Bunde hängenbleibe, während die Verantwortung in Wirklichkeit bei den Ländern liegt. Auch müsse der Eindruck vermieden werden, daß das föderative System mit solchen Schwierigkeiten nicht fertig wird. Das solle durch die Entschließung klargestellt werden, um mögliche Dilemmata zu vermeiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> kommt zu dem Schluß, daß dann Bremen eben wohl nicht der geeignete Platz sei. Man müsse auch an die politischen Auswirkungen einer solchen Resolution denken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> spricht sich gegen eine Festlegung des Bundes aus, die man im Hinblick auf die Haushaltslage unter allen Umständen vermeiden müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> spricht sich ebenfalls gegen eine Resolution aus, die sich im Wahlkampf in Niedersachsen ganz nachteilig auswirken müsse. Er habe sowieso nicht verstehen können, daß der Wissenschaftsrat empfohlen hat, die Universität nach Bremen zu legen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> weist darauf hin, daß sich das Innenministerium und das Bundeskanzleramt in dieser Sache stark engagiert und entsprechende Angebote gemacht hätten. Von dieser Tatsache müsse man ausgehen. Wenn der Bund Mittel gebe, müsse er auch ihre Verwendung kontrollieren können, was allerdings nicht mehr verfassungskonform sei. Hinsichtlich des Bildungsrats vertrete auch er den Standpunkt, daß man diesen ablehnen müsse. Im übrigen sei es Tatsache, daß die Aufgaben der Wissenschaftspolitik nur gemeinsam von Bund und Ländern gelöst werden müssen. Beispiele dafür seien das Honnefer Modell und der Wissenschaftsrat. Ohne die Beteiligung des Bundes seien derartige Unternehmungen nicht möglich gewesen. Gerade bei diesen Dingen solle man aber nicht den Versuch machen, Etatmittel einzusparen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> stellt fest, daß es keine Empfehlung des Wissenschaftsrates für Bremen gebe; dieser habe sich für eine Universität im nordwestdeutschen Raum ausgesprochen und die Standortfrage den zuständigen Ländern überlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> erklärt, daß es ihm darum gehe klarzustellen, daß die Verantwortung bei Bremen und den Ländern liege.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> fragt, ob man sich unbedingt mit der Frage Bremen speziell befassen müsse. Wer verpflichte denn die Fraktion, ein Bekenntnis zu Bremen abzugeben? Der Bund habe doch keine Veranlassung, sich mit dieser Frage überhaupt zu befassen. Man solle also keine Resolution beschließen und die Frage offenlassen, wo im nordwestdeutschen Raum eine Universität gegründet werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> erklärt, daß es wohl schwer zu vermeiden sei, daß das Thema angesprochen werde. Dann müsse man die Lage schildern und die Verantwortung dorthin schieben, wohin sie gehöre.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> erinnert daran, daß vor mehr als Jahresfrist auch Mannheim eine Universität gefordert habe. Dort solle nun eine medizinische Fakultät geschaffen werden. Man habe aber keine Forderungen an den Bund herangetragen. Was dem einen recht sei, sei dem andern billig. Selbstverständlich müsse man mit Berufungen rechnen, selbstverständlich werde dann auch Konstanz auftreten. Er halte es für einfach paradox, diesen Bremer Plan zu verfolgen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>[5. Gewerbliche Wirtschaft]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> trägt zum Wirtschaftssicherstellungsgesetz vor, daß dieses Gesetz am 31. 3. auslaufe.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN005" type="comment">
							<p>Gesetz über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft vom 22. 12. 1959, BGBl. I, S. 785.</p>
						</note>
					</seg> Ein neues Gesetz sei im Zusammenhang mit dem Notstand am 24. 1. den Ausschüssen überwiesen worden, könne jedoch bis 31. 3. nicht fertiggestellt werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN006" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft sowie des Geld- und Kapitalverkehrs – Wirtschaftssicherstellungsgesetz – (Drs. IV/892 vom 14. 1. 1963).</p>
						</note>
					</seg> Da man aber der Bundesregierung für Notfälle eine Eingriffsmöglichkeit geben müsse, solle man das alte Gesetz entsprechend einem interfraktionellen Antrag bis zum 31. 12. 1963 verlängern.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN007" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft (Drs. IV/979 vom 13. 2. 1963).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>[6. Privatversicherungen]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> referiert über den Entwurf eines Gesetzes über die Aufbesserung von Leistungen aus Renten- und Pensionsversicherungen sowie aus Kapitalzwangsversicherungen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN008" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur weiteren Aufbesserung von Leistungen aus Renten- und Pensionsversicherungen sowie aus Kapitalzwangsversicherungen (Drs. IV/810 vom 6. 12. 1962).</p>
						</note>
					</seg> Im Wirtschafts- und Haushaltsausschuß sei dieser Entwurf behandelt worden. Obwohl die drei Arten von Versicherungen gleich seien, sei nun unterschiedlich verfahren worden, indem man für die Kapitalzwangsversicherungen nur eine Aufbesserung von 45 % vorsehe. Um zu einer Gleichbehandlung zu kommen, solle ein Koalitionsantrag auf entsprechende Abänderung gestellt werden. Die Kapitalzwangsversicherungen hätten einen gewissen Personenkreis dazu gezwungen, diese Leistungen zu erbringen, und sollten deshalb gleichbehandelt werden wie die anderen Versicherungen, sollten also 1 : 1 umgestellt werden. Die Kosten betrügen 3 Millionen DM jährlich mehr, aber schon bisher seien die angesetzten Summen nicht verausgabt worden.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>[7. Landwirtschaft. Landwirtschaftsgesetz und Grüner Bericht]</p>
				<p>Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> teilt mit, daß der Grüne Bericht vorliege.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN009" type="comment">
							<p>Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gem. § 4 des Landwirtschaftsgesetzes – Grüner Bericht 1963 – (Drs. IV/940 vom 1. 2. 1963).</p>
						</note>
					</seg> Das Kabinett habe die Zusage gemacht, 240 Millionen DM mehr auszugeben. Das andere sei in der Schwebe, weil verschiedene Vorschläge für die Verwendung weiterer Mittel vorhanden seien. Was die Große Anfrage anbelange<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN010" type="comment">
							<p>Große FDP-CDU/CSU-Anfrage betr. gemeinsame Agrarpolitik in der EWG (Drs. IV/742 vom 15. 11. 1962).</p>
						</note>
					</seg>, sei es natürlich schwierig, etwa ähnliche Marktordnungsgesetze zu schaffen wie in Holland und Frankreich. Für die Debatte seien Vorbereitungen getroffen worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> berichtet, daß AK II das Anliegen der Landwirtschaft, den Zuschuß bis zu 400 Millionen DM zu erhöhen, also über die 240 Millionen DM hinaus, begrüßt habe. Alle aufgetauchten Probleme der Landwirtschaft seien eingehend behandelt worden, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> sei bereit, den Vortrag vor der Fraktion zu übernehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> Verhandlungen mit der FDP geführt habe und daß es gelungen sei, Einmütigkeit herbeizuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> bemerkt, daß die Frage, ob 400 Millionen DM, also 160 Millionen DM mehr, gegeben werden können, im AK III nicht behandelt worden sei. Der Vorstand habe sich gestern gründlich mit dieser Frage befaßt. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, hätte nichts gegen diesen zusätzlichen Betrag für den Grünen Plan, wenn der Bundesfinanzminister sage, wo er das einspare. Aber es gehe um den Haushaltsausgleich. Er erinnert daran, daß die Fraktion sich im August in einer Sondersitzung für Einsparungen ausgesprochen habe. Dieser Schwur sei dann noch einmal zu Beginn des Herbstes wiederholt worden. Er fühle sich verpflichtet, gegen eine solche Formulierung Stellung zu nehmen, da die Fraktion sich hinter die 400 Millionen DM stellen müsse. Er verweise auf die 2 Milliarden, die ungedeckt seien, und die 2 Milliarden, die die Länder geben müssen. Er sei der Meinung, daß die Fraktion, solange das Haushaltsproblem nicht gelöst sei, solche Beschlüsse nicht fassen dürfe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> erklärt, daß man jahrelang um kostendeckende Preise gekämpft habe, nicht um gewinnbringende Preise. Man wolle nur einen gerechten Lohn im Verhältnis zum Vergleichslohn. 61,9 % habe man erreicht. 2,1 Milliarden DM neue Schulden habe man gemacht, und er mache sich Gedanken, wohin dieser Weg führen solle. Der Grüne Bericht habe die Aufklärung gegeben. Man mache sich Gedanken darüber, ob man die Düngerprämie erhalten solle, weil die chemischen Konzerne noch 18 % Dividende geben.</p>
				<p>Bei dieser Disparität müsse man den Grünen Plan um 400 Millionen DM aufstocken. Die Ansprüche würden auf gesetzlicher Grundlage beruhen. Man müsse der Landwirtschaft einigermaßen die Parität garantieren. Man dürfe sie nicht völlig in die Disparität hineindrücken lassen. Es müsse etwas geschehen, wenn man den Leuten überhaupt den Glauben an ihre Wirtschaft erhalten wolle. Deshalb habe man diese 400 Millionen DM eingesetzt, über die weitgehende Einigung bestehe. Über diese 160 Millionen mehr sei Streit entbrannt. Man habe mit der FDP Gespräche geführt, und sie sei jetzt auch für diesen Vorschlag. Von Niedersachsen aus werde gefordert, den Lastenausgleich fallenzulassen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN011" type="comment">
							<p>Entwurf eines Sechzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes (Drs. IV/395 vom 11. 5. 1962).</p>
						</note>
					</seg>, und neuerdings hätten sich die FDP-Abgeordneten dieser Meinung angeschlossen. Wenn man von den 400 Millionen abgehe, komme man in die größten Schwierigkeiten. So könne man keine Politik machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> stellt fest, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> mehrere Wochen nicht dagewesen sei. Der Bundeskanzler habe ihn, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, gebeten, aus allen Landesverbänden Agrarier zu benennen, nachdem er sich vorher mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> und ihm verständigt hatte. Es seien dann verschiedene Besprechungen gewesen. Im Auftrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> sei auch von den Mitgliedern des Haushaltsausschusses eine Verhandlung im Bundesfinanzministerium geführt worden. Dann habe man im engsten Vorstand über die Einnahmen und Ausgaben diskutiert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> hätte sich darüber aufklären lassen müssen. Im Rahmen dieser Gespräche seien 350–400 Millionen DM diskutiert worden. Es solle nicht der Eindruck entstehen, als ob nun auf einmal 400 Millionen verlangt würden. Die FDP habe heute morgen mitgeteilt, daß sie sich im Rahmen der 400 Millionen geeinigt und Beschluß gefaßt habe. Jetzt solle man sich mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> wegen der nicht bewilligten 140 Millionen arrangieren.</p>
				<p>Seit 1948 hätten sich die Erzeugerpreise der Landwirtschaft um 1 % erhöht, in anderen Bereichen um 8–9 %. Wie stelle man sich die weitere Entwicklung vor, wenn diese Lohn-Preis-Treiberei weitergehe. Wenn ab 1. Juli 1962 der Agrarpreis von Brüssel aus geregelt werde, bestehe keine Chance mehr, die Einnahmenseite über den Preis für den Erzeuger zu erhöhen. Man müsse zur Kenntnis nehmen, daß durch diese Gesetzgebung der Preis im landwirtschaftlichen Bereich international festgehalten werde, während er sich im gewerblichen Bereich national weiterentwickele.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> bemerkt, daß der Vorstand zwar keinen Beschluß gefaßt habe, aber man habe sich zu den 400 Millionen bekannt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> habe wohl nichts gegen die 400 Millionen, sondern weise nur auf die haushaltsmäßigen Konsequenzen hin. Die Fraktion müsse sich wohl zu den 400 Millionen bekennen, weil sonst die FDP darüber hinausgehen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> anerkennt, daß niemand ernsthaft gegen die 400 Millionen sei. Der AK III habe aber Bedenken, ob man die Frage der Deckung isoliert bei diesem Problem ansprechen könne. In einer Woche kämen dann die Kriegsopferforderungen, dann die Beamten und der Bergbau. Es sei nicht möglich, morgen die Sympathie für diese 400 Millionen zum Ausdruck zu bringen und weiterzudebattieren, wenn alle Forderungen auf dem Tisch lägen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> wehrt sich dagegen, immer als Feind der Landwirtschaft hingestellt zu werden. Er habe als Bundesfinanzminister von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> das Lob bekommen, viel für die Landwirtschaft getan zu haben. Er sehe sehr wohl die Probleme der Landwirtschaft. Wenn der Bundesfinanzminister sage, er habe nur 240 Millionen, dann gehe es doch um die Frage, wo das restliche Geld herkommen solle. Die Grundlage sei der Beschluß, daß die Ausgaben im Rahmen des realen Zuwachses des Sozialproduktes bleiben müssen. Es müsse doch möglich sein, diese 160 Millionen irgendwo einzusparen und sie dem Grünen Plan zuzuweisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> teilt mit, daß der AK II die Sache unter dem Gesichtspunkt der Ertragslage der Landwirtschaft sehen müsse, während AK III die Dinge unter einem anderen Gesichtspunkt zu untersuchen habe, nämlich nach der Etatlage. Das entscheidende Wort habe aber die Fraktion und das Parlament.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> spricht sich dafür aus, selbst bei dieser schlechten Besetzung der Fraktion, die Sache zu entscheiden. Natürlich habe auch er Bedenken; aber man hätte ehrlicher bei der Aufstellung des Etats sein müssen. Jedermann hätte gewußt, daß in der Landwirtschaft ein ungeheures Defizit bestehe. Aus politischen Gründen solle die Fraktion den 400 Millionen zustimmen. Die übrige Wirtschaft marschiere dauernd voraus, und man könne nicht nachkommen. Man habe keinen Automatismus im Landwirtschaftsgesetz, sonst müßten jetzt 4 Milliarden DM mehr gegeben werden.</p>
				<p>Morgen würden auch die EWG-Fragen besprochen werden. Man wisse, daß die Angelsachsen sich den europäischen Markt erhalten wollten, gleich, ob es einen europäischen Bauern geben werde oder nicht. Dann könne man aber gleich kommunistisch werden, wenn man die Säulen des Staates zerstören lasse. Er bitte darum, den 400 Millionen DM zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> spricht sich ebenfalls dafür aus, das Geld zu geben, da man am Ende doch zahlen werde. Er schlage vor, eine klarere Formulierung, als sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> vorgeschlagen habe, zu treffen, solle aber dabei die Etatlage mit berücksichtigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyMartin_1949-09-07">Frey</name> stellt fest, daß man nichts gegen die 400 Millionen DM habe, daß sie aber gedeckt sein müßten. Seit 1958 würden sich die Einkünfte der Landwirtschaft nach unten entwickeln. Das müsse doch irgendwie ausgeglichen werden, wenn man auch immer wieder höre, daß an den Preisen nichts zu machen sei. Es sei vielleicht nicht sehr glücklich, daß man am Anfang der Forderungen stehe. Es sei aber doch etwas anderes, wenn die Koalition zusammen auf dem Standpunkt stehe, der Landwirtschaft diese Hilfe von 400 Millionen zu geben. Man halte sich doch im Rahmen des Maßhaltens, da es gegenüber den anderen Ausgaben noch sehr bescheiden sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> erklärt, daß keiner der Agrarier darüber beglückt sei, daß der Grüne Plan jedes Jahr aufgestockt werden müsse. Das sei aber eine Notwendigkeit, die darin begründet liege, daß die CDU/CSU nach außen glaubwürdig bleiben müsse. 1962 habe die Landwirtschaft an sichtbarer und unsichtbarer Hilfe rund 2,5 Milliarden DM bekommen, die gewerbliche Wirtschaft ohne Sozialversicherung an sichtbaren Subventionen und unsichtbaren anderen Zahlungshilfen 13,5 Milliarden. Es sei politisch undenkbar, die 400 Millionen weiter zu vertagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> bemerkt, daß gestern im Vorstand gesagt worden sei, daß der Bundesfinanzminister von den 400 Millionen 240 zur Verfügung stellen könne, die restlichen 160 Millionen würden fehlen. Es gehe ihm darum, daß die Fraktion keine Inflationsfraktion werde. Wenn der Finanzminister sage, er könne die 400 Millionen bereitstellen, dann sage er kein Wort mehr dagegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> meint, daß man das mit der Koalitionsfraktion besprochene Ergebnis billigen solle.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p>[8. Bau- und Wohnungswesen. Wohnungs- und Mietrecht]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> berichtet über das Gesetz über Miet- und Lastenbeihilfen. Nach Absprache mit den beteiligten Ministern sei man übereingekommen, dieses Gesetz als Koalitionsinitiative einzubringen; die FDP habe diesem Antrag bereits entsprochen; der Vorstand empfehle, ebenfalls so zu verfahren.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN012" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Wohnbeihilfen (Drs. IV/971 vom 13. 2. 1963).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-9">
				<head>I.</head>
				<p>[9. Steuern und Abgaben. Personensteuern]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> trägt vor, daß das Änderungsgesetz zum Einkommensteuergesetz (Antrag der FDP) vorsehe, daß das Gesetz um ein Jahr verlängert wird.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN013" type="comment">
							<p>FDP-CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Drs. IV/974 vom 13. 2. 1963).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-10">
				<head>J.</head>
				<p>[10. Filme]</p>
				<p>Das Filmwirtschaftsgesetz wird, weil niemand zum Vortrag anwesend ist, zurückgestellt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN014" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über Maßnahmen auf dem Gebiet der deutschen Filmwirtschaft d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> u. a. u. Fraktion d. CDU/CSU u. d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> u. a. u. Fraktion d. SPD (Drs. IV/1172 vom 29. 3. 1963).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_div_SVP-11">
				<head>K.</head>
				<p>[11. Arbeit. Arbeitsrecht]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> teilt mit, daß beim AVAVG die Abgeordneten aus dem Saargebiet für das Schlechtwettergeld eine Weiterentwicklung vorschlügen. Er empfehle, daß sich die Fraktion diesem Antrag anschließe.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-04_1963-02-12-t1515_EP_FN015" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Änderung des Zweiten Änderungsgesetzes zum AVAVG d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> u. a. (Drs. IV/744 vom 16. 11. 1962).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
