<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. Mai 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>15 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-05-08"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="19:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Volkswagenwerk]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-3">[3. Bericht des Fraktionsvorsitzenden über seine Amerika-Reise]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Bericht des Außenministers]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Geld und Kredit. Kapitalmarkt]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-6">[6. Steuern und Abgaben. Einzelsteuern]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-7">[7. Nahrungs- und Genussmittel]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-8">[8. Gewerbeordnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-9">[9. Streiks im Bergbau]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gedenkt des verstorbenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinckhHermann_1953-10-06">Finckh</name> und würdigt dessen Verdienste um Partei und Fraktion.</p>
				<p>Dann schlägt er vor, einen Bericht des Wirtschaftsministers über die Preissituation entgegenzunehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Volkswagenwerk]</head>
				<p>Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> führt aus, daß er über die allgemeine Preissituation nicht viel sagen brauche, so interessant eine Analyse sein könnte. Zu diesem Thema habe er am 21. 3. 1962 im Rundfunk gesprochen. Die damals zum Ausdruck gekommenen Sorgen seien indessen nur noch berechtigter geworden. Die deutsche Wirtschaft komme gegenüber der ausländischen Konkurrenz in immer weitere Bedrängnis. Darauf müsse er hinweisen in ehrlicher Sorge um die deutsche Volkswirtschaft, um die Stabilität der Währung und um die soziale Sicherung des Volkes. Bei dieser Rede habe er wirklich an alles gedacht, nur nicht an die Möglichkeit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> die Volkswagenpreise erhöhen könnte. Er habe es für unmöglich gehalten, daß der Vorstand des größten deutschen Unternehmens mit 40% öffentlicher Beteiligung der amtlichen Politik derartig in den Rücken fallen könnte. Es sei falsch, wenn man ihm nun vorwerfe, er habe in die Preispolitik eingegriffen. Daran denke er gar nicht. Aber wenn sich der Wirtschaftsminister an Hunderte und Tausende von deutschen Unternehmen wenden könne, dann sei es sein Recht, auch das größte deutsche Unternehmen anzusprechen.</p>
				<p>Er habe im April im Kabinett eine Vorlage eingebracht, die die Preiserhöhung in der Automobilindustrie mit einer Zollsenkung durch Zollaussetzung beantworten soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Entwurf einer Einundzwanzigsten Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1962 – Kraftwagen zum Befördern von Personen – (Drs. IV/410 vom 16. 5. 1962).</p></note></seg> Das Bundeskabinett sei aber der Meinung gewesen, daß man erst das Gespräch mit der Automobilindustrie abwarten sollte. Diese Gespräche hätten am 26. 4. stattgefunden, und zwar unter den liebenswürdigsten und freimütigsten Formen. Das Ergebnis sei so gewesen, daß niemand habe daran zweifeln können, daß das Volkswagenwerk seine Preiserhöhungen zurücknehmen würde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> habe dabei erklärt, daß er sich allerdings nicht festlegen könne, ohne die Frage mit dem Aufsichtsrat erörtert zu haben.</p>
				<p>Nach der Sitzung habe man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> gefragt, ob er etwas dagegen habe, wenn man die Aufsichtsratmitglieder wegen der Preiserhöhungen anspreche; dem habe er zugestimmt. Dann sei eine von beiden Seiten gebilligte Schlußerklärung herausgegeben worden, die eine Darstellung über das Gespräch vom 26. 4. gegeben habe.</p>
				<p>Am 27. 4. habe dann der Aufsichtsrat des Volkswagenwerks getagt, wobei sich allerdings keine Einigung über die volle Zurücknahme der Preiserhöhung ergeben habe, doch habe der Aufsichtsrat einstimmig eine Korrektur der Preise empfohlen. Am 28. 4. sei er, der Wirtschaftsminister, dann nach Hannover gegangen, und dort habe er Dinge erfahren, die ihn besorgt gemacht und zu seinem Telegramm an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> geführt hätten. Daraufhin habe er nach zwei Stunden eine Antwort erhalten, die er nur als unqualifizierbar bezeichnen könne (verliest den Text). Darauf habe er bei seiner Eröffnungsrede gesagt, daß er nach Treu und Glauben damit rechnen dürfe, daß die Entscheidungen des Volkswagenvorstandes in seinem Sinne erfolgen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> gebärde sich so, als ob er den VW in der Retorte produzieren könne und als ob alle anderen wirtschaftlichen Dinge nichts gewesen wären. Das VW-Werk habe seine Produktion in den Jahren von 1948 bis 1962 verfünfzigfacht; bei dieser Mengenkonjunktur könne man auch Preisdisziplin erwarten, wie sie auch von anderen geübt werde, ob das nun in der Textil- oder in der chemischen Industrie gewesen ist. Er, der Wirtschaftsminister, lehne es aber überhaupt ab, diese Auseinandersetzung als Auseinandersetzung zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> in der Welt stehen zu lassen: Er, der Wirtschaftsminister, vertrete hier die Autorität des Staates. Es müsse ihm möglich sein, auch einen großen Unternehmer unmittelbar anzusprechen, wie er das mit Zustimmung der Bundesregierung getan habe. Die Bundesregierung bemühe sich darum, dem Kostenauftrieb Einhalt zu gebieten. Aber was habe man dann noch in der Hand, wenn das größte und ertragreichste Unternehmen, das VW-Werk, glaube, daß es Kostenerhöhungen einfach auf die Preise abwälzen könne?</p>
				<p>Das VW-Werk setze 5,1 Milliarden DM im Jahre um. Nach allen Abschreibungen, die bei einer Investition von 500 Millionen nicht gerade bescheiden seien, bleibe ein Bruttogewinn von über 500 Millionen, netto also 250–280 Millionen bei einem Aktienkapital von 600 Millionen DM. Wenn ein solches Werk seine Kostenerhöhungen auf den Preis abwälzen müsse, dann sei das doch eine Aufforderung zum Tanz. Wie solle man noch eine ernste Mahnung an die deutsche Wirtschaft richten können, wenn sich solches ereigne? Die Gewerkschaften würden sofort auf solche Dinge hinweisen, wenn man sie durchgehen ließe. Diese Dinge müßten durchgestanden werden. Er, der Wirtschaftsminister, greife nicht in unternehmerische Entscheidungen ein, aber wenn schon die Unternehmer in dieser Frage kein Stehvermögen hätten, da<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: das.</p></note></seg> könne man nicht vom Wirtschaftsminister erwarten, daß er einfach die Segel streiche. Wenn das Wirtschaftsministerium eine Maßnahme durchführe, dann bemühe er sich um Abstimmung mit den betroffenen Kreisen; so wäre es auch nur fair, wenn die großen Unternehmen ihre Politik auch mit dem Wirtschaftsminister abstimmen würden. Auch die Politik der Unternehmen sei ein Stück der deutschen Politik überhaupt, und man müsse sich klar sein, daß die Zeiten des Wachstums vorüber seien. Es sei notwendig, die Gesetze der sozialen Marktwirtschaft auf diese Situation auszurichten, und diese Gesetze könne man nicht nur mit dem Rechenstift fixieren. Er wolle darauf verzichten zu prüfen, welches Instrumentarium der Bundesregierung zur Verfügung stehe; es sei nicht sehr umfassend. Aus diesen Gründen habe er den Gedanken einer Zollsenkung angeregt. Jeder andere Eingriff wäre gezielt und würde sich in Richtung auf einen Sozialisierung auswirken. Die Zollsenkungsmaßnahme sei eine allgemeine wirtschaftspolitische Maßnahme und solle Rotlicht setzen für die, die glauben, das Beispiel VW zeige, daß die Bundesregierung ihnen nicht entgegentreten könne. Er hoffe, daß ihn die Fraktion bei diesen Bemühungen unterstützen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> versichert dem Wirtschaftsminister, daß er rückhaltlose Unterstützung in der Fraktion finden werde. Hier werde nicht über die Sünde gegen die soziale Marktwirtschaft diskutiert, zu der sich die Fraktion bekenne und auf die auch die Unternehmer Rücksicht zu nehmen hätten. Es gehe auch nicht um eine Auseinandersetzung zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name>, sondern um eine sehr grundsätzliche Frage. Wenn man das so hingehen lasse, gebe man Grünlicht für alle.</p>
				<p>Im Bundestag werde das Aktienrecht behandelt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Entwurf eines a) Aktiengesetzes, b) eines Einführungsgesetzes zum Aktiengesetz (Drs. IV/171 vom 3. 2. 1962).</p></note></seg>, und Opposition sei bereits angemeldet. Mit solchen Vorgängen, wie jetzt beim VW, schafften solche Unternehmen die Voraussetzungen für ungünstige Entwicklungen auf diesem Gebiet. Weil die CDU/CSU eine in der Sozialbindung freie Wirtschaft wolle, müsse sie solchen Entwicklungen entgegentreten. Sicher könne die Fraktion nicht über die geeigneten Mittel entscheiden, was Sache des Kabinetts sei. Aber die Bundesregierung müsse unverzüglich alle geeigneten Maßnahmen ergreifen. Sie finden dabei die volle Unterstützung der Fraktion. Ebenso könne der Wirtschaftsminister sicher sein, daß die Fraktion seine Stellung im Kabinett stärken würde, wenn das notwendig sein sollte.</p>
				<p>Er wolle noch feststellen, daß es nicht angehe, so mit dem Sprecher der Bundesregierung umgehen zu können, wie das das VW-Werk geglaubt habe. Das sei eine Mißachtung der Autorität. Über unternehmerischen Interessen müsse das Interesse des Ganzen stehen. Hier müsse eine klare Grenze gesetzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) fügt dem an, daß man auch das Verhalten des Aufsichtsrats des VW-Werks rügen müsse. Wenn der stellvertretende Aufsichtsratsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> das Verhalten des Vorstandes noch verteidigt habe, dann bestehe Anlaß dazu, auch den Aufsichtsrat zu rügen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> weist auf die schädlichen Folgen dieses Vorganges für die Gestaltung des Aktienrechts hin. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> verhalte sich ja wie eine Diva, die jedesmal eine besondere Behandlung für sich beanspruche. Schon mindestens zwanzigmal habe sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> ähnlich verhalten. Auch diesmal habe er bewußt Sabotage geübt an den allgemeinen Bestrebungen. Bei der Privatisierung des Volkswagenwerks habe man damit gerechnet, daß der Gewinn doppelt so hoch sein werde wie die zur Verteilung kommende Dividende; infolgedessen sei auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoffs</name> Einwand, man habe ihm die Reserven genommen, nicht zutreffend; diese habe reichliche Polster und könne sich die notwendigen Reserven ohne weiteres wieder anschaffen. Was mit dieser Preiserhöhung erzielt werde, sei minimal zu dem sich normal bildenden Polster. So sei diese Preiserhöhung zu diesem Zeitpunkt nicht notwendig gewesen.</p>
				<p>Schon am kommenden Tage werde im Wirtschaftspolitischen Ausschuß ein Antrag der SPD behandelt werden, der Maßnahmen gegen das VW-Werk zum Ziele habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>SPD-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1962, Epl. 09, betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Veranlassung einer Rücknahme der Preiserhöhung und um zollpolitische Maßnahmen […], Sten. Ber., 26. Sitz. am 12. 4. 1962, S. 1150 (Umdr. 80).</p></note></seg> Mit diesen Anträgen sei man mitten im Aktienrecht, weil die SPD verlange, daß eine Erhöhung der Preise der Genehmigung des Aufsichtsrats bedarf. Es sei aber ziemlich unstreitig, daß man dem Vorstand diese Entscheidungen nicht abnehmen könne. Es wäre nun ganz schlecht, wenn aus diesen Vorgängen heraus der Gedanke in das Aktienrecht hineinkomme, daß es einer Zustimmung des Aufsichtsrats bedarf.</p>
				<p>Was die vorgeschlagene Zollsenkung anbelange, so sei eine Sprachregelung notwendig. Anträgen, den Zoll auf Null zu senken, könne man nicht zustimmen. Eine solche Maßnahme würde im Augenblick keine Wirkung haben, weil das VW-Werk auf ein Jahr hinaus voll beschäftigt sei. Berührt würde nur die Konkurrenz aus Italien und Frankreich. Andere Unternehmen würden dadurch geschwächt, und es könnten ernste Schwierigkeiten bei anderen Firmen auftreten. Vielleicht hätte dann das VW-Werk sogar noch Nutzen von einer solchen Maßnahme. Er schlage eine Erklärung vor, aus der hervorgeht, daß die Fraktion eindeutig hinter dem Wirtschaftsminister steht und daß man das Verhalten des Vorstandes des VW-Werks scharf verurteilt. Daneben sollte man die Bundesregierung ersuchen, die notwendigen und geeigneten Maßnahmen zu ergreifen. Auf eine Zollsenkung solle man sich aber nicht festlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> glaubt, daß eine solche Beschlußfassung zu schwach sei. Wenn man auf die Zollsenkung verzichte, bedeute das zu erklären, daß man am Ende des Lateins sei.</p>
				<p>Es bleibe keine andere Möglichkeit marktkonformen Eingreifens als die Zollsenkung. Unter dieser Drohung müsse man noch einmal versuchen, mit mehr Autorität zu reden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> fordert eine klare Reaktion der Fraktion, auch ohne daß man wisse, was die Regierung tun wolle oder nicht tun wolle. Mit neuen Ermahnungen und Appellen könne man sich nicht zufrieden geben. Auf dem Weg der Verhandlungen könne man sicher nichts erreichen. Das einzige Instrument sei die Zollsenkung in der Form einer Suspendierung der Autozölle. Das sei sicher die Auffassung der Mehrheit dieser Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> bezeichnet Zollsenkungen als einen Ausfluß der staatlichen Hoheitsgewalt. Der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> scheine ihm nicht ganz neu zu sein. 1957 habe der Kohlenbergbau die Preise heraufgesetzt, und damals habe man ja auch schon erlebt, wie man mit dem Staat umgegangen sei. Dann habe man einen Kohlenzoll und eine Heizölsteuer geschaffen. Stark berühre ihn in diesem Zusammenhang der Streik an der Saar. Auch hier handele es sich doch um einen Versuch, die Energiepolitik der Bundesregierung zu konterkarieren. Es wäre dankenswert, wenn der Bundeswirtschaftsminister auch dazu seine Meinung sagen wollte.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> führt aus, bei einer Frage von so grundsätzlicher Bedeutung solle man die Sache von allen Seiten beleuchten. Er spreche hier als Abgeordneter, aber jeder Abgeordnete habe außer seinem Gewissen auch Provenienz, und dies erscheine ihm als eine Verpflichtung, auch in diese Diskussion den Grundsatz »audiatur et altera pars« zu setzen. Er unterstreiche jedes Wort, was bis jetzt hier gesagt worden ist. Die politische Situation, in die man gekommen sei, sei eine fast unmögliche. Sie bedürfe aber guter Überlegung, wie man sie löst. Dieser VW-Preis sei zu einem politischen Preis geworden. Er sei überzeugt, daß es nicht die Absicht des VW-Werkes gewesen ist, daß sie ohne Rücksicht auf die Maßnahmen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> absichtlich diesen Preis durchgesetzt haben. Diesen Dolus vermute er nicht, dem wolle er widersprechen. Er sei autorisiert, hier im Auftrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> ausdrücklich zu erklären, daß dieser den Zeitpunkt und das Zusammenfallen des Zeitpunktes mit der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> ausdrücklich bedauert. Der Minister habe das Fernschreiben nicht vollständig verlesen. Im letzten Satz steht, was er jetzt sage: »Ich bedauere wiederholt das unglückliche Übereintreffen zwischen Ihrer Rede und dieser Maßnahme.« Das sei hier nicht verlesen worden. Der Tatbestand sei der, daß hier ein unglückliches Zusammentreffen ist.</p>
				<p>Die zweite Frage sei die, was geschehen könne. Das Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoffs</name> an den Minister sei nicht qualifizierbar. Er sei aber auch der Ansicht, er hätte am Samstag dieses Fernschreiben an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> nicht mehr gerichtet, denn damit wurde die Staatsautorität in eine Diskussion gebracht, von der man nicht wußte, wie sie ausgeht. Er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> sagen lassen, daß er nicht in der Lage wäre, Ausführungen zu machen, wenn nicht die Möglichkeit besteht, daß man erneut in eine Diskussion komme. In eine Diskussion müsse man kommen, weil die Maßnahmen des VW-Werks – im Vorstand und im AR sitzen Leute der CDU – der CDU mit angelastet würden. Man müsse hier das politische Gesicht der CDU wahren, auch weil man eben gehört habe, daß die Frage der Zollsenkung, die im Grunde das einzige Mittel ist, in ihrer Anwendbarkeit sehr schwierig ist und eine Reihe kleinerer Firmen mit trifft. Eine Aussetzung der Zölle müsse auch im Zusammenhang mit den Vorschriften der EWG geprüft werden. Man müsse prüfen, was im Rahmen der Koalition möglich ist. Die FDP sei heute in der Frage der Zollsenkung nicht so entschlossen wie die CDU/CSU, auch darauf müsse man hinweisen. Die nächste Maßnahme müsse so sein, daß sie sich auswirkt und das Ansehen der Regierungspolitik wiederherstellt.</p>
				<p>Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht in der Lage sei, die Verhandlung wieder aufzunehmen, sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> in eine Diskussion mit der CDU gezwungen werden. Als ihm die Herren nahelegten, hier das Wort zu ergreifen, habe er zur Bedingung gemacht, daß er sich hier zur Diskussion stellt. Darüber müsse die Fraktion entscheiden. Er sei mit der Fraktion der Ansicht, daß die Stimmung im Volk eine Klärung verlangt. Die Presse sei aber durchaus verschiedener Ansicht. Es sei seine Sorge, daß man nicht weitere Einbuße an politischem Ansehen erleide.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> glaubt, daß es nicht nur um die Autopreise, sondern um die Preisspirale überhaupt gehe. In diesem Zusammenhang sei ein Gutachtergremium in Vorschlag gebracht worden, was bei den Sozialpartnern wie in der Fraktion ein gutes Echo gefunden habe. Man habe aber nun schon seit Wochen nichts mehr davon gehört. Diese Diskussion sollte zu Ende geführt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß der Fraktionsvorstand dieses Thema um eine Woche zurückgestellt habe. Dann solle der Vorschlag mit der CSU erörtert und schließlich mit dem Wirtschaftsminister zusammen zum Abschluß gebracht werden.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hält es nicht für vorteilhaft, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> ein Gespräch zu beginnen. Das würde einen Stilbruch darstellen, den man aus Gründen der Staatsräson nicht wünschen könne. Was das Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> anbelange, so herrsche draußen die Auffassung, daß er sich auch eines Stilbruchs schuldig gemacht habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> habe mit der ganzen Geschichte der deutschen Wirtschaft einen schlechten, ganz schlechten Dienst erwiesen. Es sei ein Konflikt zwischen Staatspolitik und Wirtschaftskapitänen sichtbar geworden. Der Fraktion sei es dabei aufgegeben, an das Wohl aller zu denken. Es sei eine unerhörte Arroganz der Wirtschaftskapitäne, wenn sie den Standpunkt vertreten, die Politiker sollten bei ihren Leisten bleiben; diese Arroganz könne man nicht hinnehmen. Es sei doch gar nicht so, daß das Staatsinteresse gegen das Firmeninteresse stände. Schließlich werde doch die Wirtschaft vom Staate getragen und beziehe die Voraussetzungen für ihre Entwicklung von der staatlichen Politik.</p>
				<p>Wenn allerdings der Staat nicht mehr tun könne, als zornig oder mit Engelszungen zu reden, dann sei das zu wenig. Es müsse für den Staat eine ultima ratio, ein Eingreifen geben. Die Maßnahmen der Regierung müßten allerdings auch genau ins Ziel treffen. Er sei sich als Laie in solchen Dingen allerdings nicht klar, ob die Absichten des Wirtschaftsministers das Ziel wirklich treffen würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name> stellt dar, daß die Initiative für zollpolitische Maßnahmen, die von der Fraktion begrüßt würden, bei der Bundesregierung liege. Man solle also die Bundesregierung auffordern, solche zollpolitischen Maßnahmen vorzulegen, ohne sich in Einzelheiten festzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> schlägt vor, die Fraktion solle den Bundeswirtschaftsminister beauftragen, die von ihm für richtig gehaltenen Maßnahmen vorzulegen. Er habe die Zusicherung der Fraktion, daß diese die Beschlüsse des Kabinetts akzeptieren werde. Auch ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> solle nicht stattfinden, weil das eine Umgehung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> bedeuten würde; dieser habe die Verantwortung, habe Maßnahmen angekündigt, und die Durchführung dieser Maßnahme müsse in seiner Hand bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> legt dar, daß es sich bei dieser Frage um das Verhältnis zwischen Staat und Wirtschaft handele. Es gehe darum, ob der Staat erklären müsse, daß er einer solchen Situation einfach ausgeliefert ist. Das VW-Werk sei nicht irgendein Unternehmen, sondern es sei dank der Initiative dieser Fraktion privatisiert worden, was gegen den erbitterten Widerstand der Gewerkschaften geschehen sei; schon höre man rufe des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name>, jetzt sehe man, was man getan habe. Jetzt dürfe die Fraktion nicht kapitulieren, sondern müsse ihren Weg fortsetzen. Die Fraktion müsse der Regierung einen klaren Auftrag geben, daß sie nicht nur überlegen, sondern handeln solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß die Initiative für eine Zollsenkung bei der Regierung liege. Die Fraktion könne der Regierung nur sagen, daß sie eine solche Maßnahme mittragen werde. Auch er könne sich nicht für ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> einsetzen, weil das eine Desavouierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> darstelle. Das habe aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> nicht im Sinne gehabt. Wenn Gespräche notwendig würden, dann müßten diese von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und der Bundesregierung geführt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> setzt sich dafür ein, konkret für Zollsenkungsmaßnahmen Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> regt an, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> doch erst einmal zu fragen, was er sich von einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> versprechen könne. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zukommen wolle, werde dieser doch sicher dazu bereit sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaßmannWalter_1957-10-15">Gaßmann</name> teilt mit, daß er bei der Preiserhöhung der Mercedes-Werke nicht beteiligt gewesen sei. Auch er sei der Meinung, daß diese Preiserhöhung zu diesem Zeitpunkt nicht hätte kommen dürfen.</p>
				<p>Nun sei die Frage gestellt, ob man Zollsenkungen zustimmen wolle oder nicht. Er selbst könne solchen Maßnahmen nicht zustimmen, selbst, wenn er der Meinung sei, daß es außer dieser Maßnahme keine andere Möglichkeit gebe, die Situation wenigstens einigermaßen zu retten. Er sei leider überzeugt, daß Zollsenkungsmaßnahmen das Ziel nicht treffen würden. Wenn man den Binnenzoll im EWG-Raum senke, bedeute das eine Disqualifikation der Nicht-EWG-Länder und eine sehr erhebliche Begünstigung gerade der Länder, die im Automobilbau die schärfsten Konkurrenten sind und die durch Jahrzehnte hindurch durch staatliche und steuerliche und zollpolitische Maßnahmen geschützt waren. Frankreich und Italien, die ihre Automobilindustrie mit Hilfe von Marshall-Plan-Geldern aufgebaut haben, hätten sich durch Zölle und Kontingente jahrelang gegen die deutsche Automobilindustrie abgekapselt. Italien erhebe diesen Zoll von 45,8%, Frankreich von 49,3% auf deutsche Automobile, bei der Einfuhr von Automobilen nach Deutschland müsse 18,3% Zoll gezahlt werden. Die jährliche Ausfuhr betrage nach Italien 11 000, nach Frankreich 16 000, die Einfuhr aus Italien 72 000, aus Frankreich 46 000 Fahrzeuge. Die italienische Regierung gebe 15%, die französische 20% Exportrückvergütung, die deutsche Regierung 7,5%. Frankreich habe außerdem eine Vorschrift, nach der wertvollere Fahrzeuge aus dem Ausland nicht abgeschrieben werden dürfen. Wenn man an Zollmaßnahmen denke, müsse man diese Zahlen kennen.</p>
				<p>Im allgemeinen gehe es der deutschen Automobilindustrie nicht so glänzend, und man treffe mit solchen Maßnahmen einen Wirtschaftszweig, der in preispolitischer Hinsicht vorbildlich gewesen sei. Vom Index 1950 aus gerechnet, stehe das deutsche Automobil heute in seinem Preis bei 88 Punkten; dazu komme die Verbesserung der Qualität; das seien nicht zu bestreitende Tatsachen.</p>
				<p>Er halte es für notwendig, diese Zahlen mitzuteilen, damit eine Abstimmung über die Frage von Zollmaßnahmen nicht ohne Kenntnis dieser Dinge erfolge. In Frankreich und in Italien würde man sich sicher freuen, wenn man sich zu solchen Zollmaßnahmen verstehen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> weist auf die Unruhe hin, die im Volke durch die Empfindung entstehe, daß die Bundesregierung nicht in der Lage sei, Löhne und Preise zu stabilisieren. Nun sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in dieser Weise brüskiert worden.</p>
				<p>Deshalb müsse ihn die Fraktion in seinem Kampfe möglichst wirkungsvoll unterstützen; Appelle allein genügen nicht mehr. Die jetzt vorgenommenen Preiserhöhungen seien nicht durch Löhne und Kosten ausgelöst worden, sondern seien eine Frage kommender Investitionen. Damit sei das Problem der Selbstfinanzierung angesprochen, und man müsse sich überlegen, welcher Weg hier weiterhin gegangen werden solle. Er stelle sich im Augenblick die Frage, ob es neben zollpolitischen Maßnahmen noch andere Möglichkeiten gebe, hier eine Wirkung zu erzielen. Jedenfalls müsse erzielt werden, daß Fraktion und Bundesregierung eindeutig hinter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> erklärt, daß sein Ärger über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> viel größer sei, als ihm mancher in der Fraktion wohl glauben werde. Es sei bedauerlich, daß sich dieser Mann so instinktlos gezeigt habe. Nun sei die Frage, was man unternehmen könne. Er selbst sei nicht gegen Zollmaßnahmen, bitte aber, das Problem vorher sorgfältig zu überlegen. Was werde geschehen, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> in drei Monaten immer noch den gleichen Preis nehme, andere Firmen aber in Schwierigkeiten geraten würden? Jedenfalls müsse man aus der Situation die Erkenntnis ziehen, daß die Möglichkeiten zu einem Eingreifen des Staates sehr beschränkt sind; daraus folgere doch, daß gesetzgeberische Maßnahmen notwendig sind, um diesen Zustand zu ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> betont, daß man sich hier ja nicht über die Wettbewerbsfähigkeit der Automobilindustrie unterhalte, sondern über Maßnahmen, die bei der Bevölkerung und bei der Wirtschaft richtig ankommen. Der Appell des Wirtschaftsministers zum Maßhalten sei von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> konterkariert worden. Nun erwarte die Öffentlichkeit eine entsprechende und entschiedene Reaktion der Fraktion. Deshalb solle man eine Aussetzung der Zölle beschließen. Das werde gewiß im Augenblick das VW-Werk nicht treffen, werde aber politisch-psychologisch seine Wirkung tun. Vielleicht könne das zu einer Zurücknahme der Preise führen. Wenn Mercedes-Benz sich zu einem solchen Schritt entschließen könnte, würde das VW-Werk unter Druck geraten.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> antwortet auf die Frage, was er von einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> erhoffen könne. Die Handlung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoffs</name> sei eine politische Fehlleistung, keine wirtschaftspolitische Entscheidung gewesen. Für Fragen der Politik sei das Parlament zuständig, dann erst komme die Exekutive. Er persönlich stelle sich ganz hinter die Entscheidung der Fraktion, habe sich aber verpflichtet gefühlt, auch die andere Seite zu Wort kommen zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> schließt die Debatte mit der Feststellung ab, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gemeinsam eine Erklärung der Fraktion verfassen sollen, die keinen Zweifel daran lassen darf, was die Fraktion in dieser Sache meint.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht des Fraktionsvorsitzenden über seine Amerika-Reise]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erstattet einen Bericht über seine Amerika-Reise. Diese Reise sei seit Wochen geplant gewesen und habe also nicht aus besonderem Anlaß stattgefunden. Wenige Tage vor dieser Reise sei eine Diskussion in Gang gekommen über gewisse Überlegungen der USA im Gespräch mit der Sowjetunion. Er wolle hier kein Wort zu den angeblich vorgekommenen Indiskretionen sagen; keiner der Beteiligten käme dafür in Frage, weil man sich im klaren gewesen sei, daß man über solche Dinge nicht auf dem Marktplatz reden könne. Er wolle nur feststellen, daß er am Freitag morgen nach Genf geflogen sei und dort am Abend einen Bericht aus Washington gelesen habe, der die wesentlichen Punkte dessen enthalten habe, was am Donnerstag hier in Bonn besprochen worden sei. Er könne nicht glauben, daß diese Indiskretion in Bonn geschehen sein könne.</p>
				<p>Über einige Punkte der amerikanischen Haltung habe es Sorgen gegeben. Über diese Punkte sei ein freimütiges Gespräch geführt worden. Es sei dabei um die »Zugangsbehörde« gegangen, deren Zusammensetzung man deutscherseits nicht für glücklich gehalten habe, weil das zu einer politischen Aufwertung der Zone führen würde. Er habe nicht Bedenken gegen die »Zugangsbehörde« als solche geäußert, aber gegen den Gedanken einer Gesamtdeutschen Kommission mit umfassenden Aufgaben. Eine solche Konzeption habe die deutsche Politik von Anfang an abgelehnt, und man werde sie weiter ablehnen. Es sei einfach nicht möglich, mit weisungsgebundenen Funktionären der Zone über die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands zu sprechen. Früher habe man einmal die Möglichkeit von solchen Kommissionen erörtert. Damals sei aber vorgesehen gewesen, daß ein bestimmter Auftrag der Vier Mächte vorliegen müsse und daß am Ende eines gewissen Zeitablaufs freie Wahlen stehen sollten. Das sei ein großer Unterschied gegenüber den jetzt erörterten Kommissionen.</p>
				<p>Er habe in Washington Gelegenheit zu vielen und wichtigen Gespräche gehabt, besonders mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, der ihm, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, seine Intervention nicht für übel genommen habe. Eine Koalition der freien Völker könne ja tatsächlich nur bestehen, wenn man seine Meinungen austauschen und auch seine Bedenken äußern könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> habe ihn nicht nur angehört, sondern wohl auch sehr gut verstanden.</p>
				<p>Besonders erfreulich seien die Gespräche mit Mitgliedern beider Häuser gewesen. Dort, besonders bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>, habe man mehrere Stunden lang diese Fragen besprochen. Auch Besprechungen mit den Beratern des Präsidenten seien durchgeführt worden. Überall habe er große Bereitschaft gefunden, sich die deutschen Argumente anzuhören; das Ergebnis sei die Feststellung, daß die amerikanische Politik völlig gleich geblieben ist. Die Eindeutigkeit, mit der man darüber gesprochen habe, daß Berlin in Freiheit und Sicherheit gehalten werden müsse, daß kein Vorschlag über den Kopf der deutschen Regierung hinweg gemacht würde, habe nichts zu wünschen übriggelassen. Er könne nur seinen Dank und seine Befriedigung über diese Gespräche zum Ausdruck bringen. Er sei sicher nicht mit Mißtrauen nach den USA gefahren. Schließlich habe er ja mitgewirkt, dieses Vertrauen zu den Vereinigten Staaten herzustellen zu einer Zeit, als gewisse Leute, die jetzt vor Mißtrauen warnen, noch gegen das Vertrauen zu den Amerikanern kämpften.</p>
				<p>Sehr großes Interesse habe man auch der Frage der Entwicklung des Gemeinsamen Marktes entgegengebracht. Heute sei die Tendenz der amerikanischen Regierung, daß sich der Markt der Sechs durch Einbeziehung Englands erweitern solle, weil man ein geeintes Europa als starken Partner wünsche; man wolle einen starken Partner, der Europa heißt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> brauche diesen Partner im Hinblick auf seine trade-bill, die revolutionär sei. Dies sei also auch eine Frage des gesunden eigenen Interesses der amerikanischen Regierung.</p>
				<p>Diese Reise habe nur dazu gedient, das Verständnis zwischen der Bundesrepublik und den Vereinigten Staaten zu fördern. Zwischen seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name>, Sprache und der Sprache des Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> bestehe kein Unterschied. Selbstverständlich mache man eine gemeinsame Politik, er unterstütze die Politik der Bundesregierung und dieser Fraktion; das sei eine Selbstverständlichkeit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Bericht des Außenministers]</head>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> bezieht sich auf das Kommuniqué über die NATO-Tagung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Tagung des NATO-Ministerrats in Athen.</p></note></seg> und stellt besonders die Erklärung der Amerikaner heraus, daß sie fünf Polaris-U-Boote der NATO zur Verfügung stellen wollte und daß auf dem Gebiet der atomaren Information und Konsultation weitere Fortschritte gemacht worden sind.</p>
				<p>Die Amerikaner seien bei ihrem Angebot geblieben, der NATO ein gewisses Mittelstreckensystem zur Verfügung zu stellen, wenn daran Interesse bestehe. England und Frankreich hätten zu erkennen gegeben, daß sie diese Frage nicht für vordringlich hielten. Über diesen Punkt werde es wohl noch eine lange Diskussion geben.</p>
				<p>Bei seinem amerikanischen Besuch habe er einen sehr starken Eindruck von der Überlegenheit Amerikas auf atomarem Gebiet erhalten. Offenbar seien die USA der Sowjetunion weit überlegen. Die Sowjets seien aber sehr bestrebt, diesen Vorsprung aufzuholen. Man müsse also damit rechnen, daß dieses gigantische Wettrennen im Gange bleiben werde, bis vielleicht einmal ein Stillstand eintreten werde.</p>
				<p>Zu welchen Ergebnissen sei man in der Berlin- und Deutschlandfrage gekommen? Die Amerikaner erklärten, daß sie in Berlin seien und bleiben würden, während die Sowjets erklärten, man könne sich akkordieren, wenn die westlichen Besatzungstruppen aus Berlin weg seien. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> habe folgendes gesagt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> seien die Männer, die 24 Stunden am Tage mit dem Bewußtsein herumliefen, daß etwas passieren könnte, was sie zwingen könnte, an diesem Tage den ganzen Erdball zu zertrümmern. Diese Verantwortung sei furchtbar. Man dürfe die Einsatzbereitschaft der Amerikaner nicht als bloße Theorie betrachten. Aber eines müsse man deutlich sehen: Demokratische Regierungen seien niemals stärker als die öffentliche Meinung in ihren Völkern.</p>
				<p>Man müsse erkennen, welche gigantische Anstrengung der Amerikaner für seine Rüstung mache. Sie geben nicht nur 47 bis 48 Milliarden Dollar aus, sondern gerade wegen der Berlinkrise haben sie auch 60 000 Reservisten eingezogen. Die Amerikaner sagen, sie könnten diesen hohen Aufwand nur durchhalten, wenn sie unentwegt dem eigenen Volke klarmachten, daß dies geschehe, um einen modus vivendi aufrechtzuerhalten.</p>
				<p>Was bedeute dies für die deutsche Politik? Es dürfe nicht die Gefahr entstehen, daß ein von Teilen der Weltöffentlichkeit als notwendig anerkannter Versuch daran scheitern könnte, daß die Deutschen auch wirklich zu gar nichts bereit sind. Wenn dieser Eindruck entstünde, würde das vom deutschen Volk schwer bezahlt werden müssen. Es wäre die größte Gefahr, wenn man sich auch ohne die Deutschen arrangieren würde. Die deutsche Position sei nicht so absolut gefestigt, daß man es einfach darauf ankommen lassen könne. Das Schicksal Berlins hänge daran, daß die Amerikaner mit ihrem ganzen Engagement in Berlin bleiben und dazu müsse man mithelfen.</p>
				<p>Es sei natürlich eine taktisch sehr schwierige Frage, welche Linie man finden könne, um an die Sowjets herantreten zu können. Als je langfristiger man den Prozeß ansehen könne, um so weniger dürfe man riskieren, Positionen verwittern zu lassen, die vorhanden sind; je kurzfristiger das alles sein werde, um so realistischer müsse man an die Sache herangehen. Die amerikanische These sei, daß die Amerikaner in Berlin seien und dort bleiben würden. Das sei das Kardinale in dieser Sache, die Realität, von der das Schicksal Berlins abhänge. Was werde angestrebt? Man wolle einen sichereren und besseren Zugang nach Berlin schaffen. Während nach Auffassung der Amerikaner 95% des Verkehrs bereits von der »DDR« kontrolliert würden, gehe es darum, die Straße nach Berlin in ein besseres Verhältnis zu bringen und unter eine internationale Autorität zu stellen, also die sowjetzonalen Kontrollen verschwinden zu lassen. Es sei zwar ausgeschlossen, daß die andere Seite einen solchen Vorschlag annehmen werde, aber das müsse man ja nicht breittreten. Es habe Diskussionen über die Zusammensetzung dieser »Zugangsbehörde« gegeben. Die Bundesregierung habe sich das bisher relativ leicht gemacht gehabt, indem sie erklärte, das gefalle ihr so nicht und sie hielte es für das beste, wenn in der Spitze einer solchen Behörde die Vier Mächte säßen. Daß die Sowjets darauf nicht eingehen würden, liege auf der Hand. Daß die Bundesregierung nicht die Sowjetzone an der Spitze der Behörde sehen wolle und daß diese nur bei der technischen Durchführung mitwirken könnte, sei klar. Wenn man das bedenke, dann schmelze die ganze Diskussion etwas zusammen. Es habe wenig Zweck, von deutscher Seite aus ein Bild dieser Spitze der Behörde zu entwerfen. Zunächst müsse einmal versucht werden, ein paar Ideen zu skizzieren, die dann später intensiv diskutiert werden könnten. Alle anderen Fragen lägen noch ein gutes Stück hinter der Frage des verbesserten Zugangs. Die Amerikaner seien nur darauf bedacht, ein paar solcher Gedanken in die Diskussion einzuführen, um auch noch über andere Punkte sprechen zu können, immer mit der Tendenz, daß es vielleicht so gelingt, die Krise einzuschläfern und die Frage zu vertagen, die man jetzt nicht meistern kann.</p>
				<p>Auch von deutscher Seite habe man schon seit langem verschiedene Ausschüsse für möglich gehalten, zum Beispiel einen Ausschuß für wirtschaftliche Beziehungen, über die Freizügigkeit aller Deutschen innerhalb ganz Deutschlands und zur Ausarbeitung eines Wahlgesetzes; daß die beiden letzten Ausschüsse vom Osten nicht akzeptiert würden, sei klar.</p>
				<p>Was bedeute es, wenn die Amerikaner erklären, sie geben atomare Waffen nicht in die Verfügung anderer Nationen? Das sei alte amerikanische Politik, unbeschadet der Tatsache, daß innerhalb der NATO ein Bewaffnungssystem geschaffen ist, in dem man Atomträger, aber keine Sprengköpfe habe. Es sei zu fragen, wie die Amerikaner dazu kommen, diesen Punkt überhaupt in die Verhandlungen mit den Sowjets einzubeziehen. Das werde in Genf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Konferenz der 18-Mächte-Abrüstungskommission.</p></note></seg> geschehen, und man wolle versuchen, unmittelbar mit den Sowjets zu sprechen, um die Sache weltweit regeln zu können und um die Sowjets zu hindern, ihre atomaren Waffen in andere nationale Verfügungsgewalt zu geben.</p>
				<p>Das deutsche Interesse würde an der Stelle berührt werden, wenn man zu einseitigen Festlegungen käme, und wenn nur die Deutschen ausgeschlossen blieben. Die Bundesregierung habe nicht die Absicht, noch weiter einschränkende Erklärungen abzugeben über den Verzicht auf die Produktion von ABC-Waffen hinaus. Dies nicht deswegen, weil man glaubte, man könne sich durch den Kauf von atomaren Waffen selbständig machen, sondern weil man sich in der Auseinandersetzung um atomare Fragen nicht noch weiter nach hinten drängen lassen möchte. Hier liege die Grenze.</p>
				<p>Die Frage, ob man zu einer Nichtangriffserklärung zwischen NATO und Warschauer Pakt kommen könnte, stehe noch nicht zur Debatte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> habe erklärt, wenn man in der Frage des modus vivendi weiterkomme, könne man über diese Frage sprechen; dies sei jedoch dann Gegenstand einer Diskussion innerhalb der Partner der NATO, die gleichberechtigt seien.</p>
				<p>Dies sei das realistische und praktische Bild dessen, worum es gehe. Wie groß die Chance sei, daß man an irgendeiner Stelle zusammenkommen könne im Sinne einer Verschiebung auf ein anderes Gleis, hänge von der inneren sowjetischen Situation ab. Die Sowjets hätten eine Schwäche in der landwirtschaftlichen Produktion, auch seien machtpolitische Auseinandersetzungen spürbar; schließlich gebe es die Frage, wie das Verhältnis zu den Satelliten und zu Rotchina ist. Jedenfalls müsse die Sowjetunion jetzt mehr Rücksicht auf die Stimmung bei den Satelliten nehmen als bisher.</p>
				<p>In den Vereinigten Staaten habe man diese Position mit aller Klarheit zum Ausdruck gebracht, vor allem auch, daß die Sondierungsgespräche fortgesetzt werden müßten; dagegen habe sich Frankreich gerade in diesem Punkt zurückhaltender ausgedrückt, und er wisse nicht, ob dieses Verhalten sehr hilfreich sei; das sei eine andere Frage. Schließlich hänge alles davon ab, daß die USA in Berlin engagiert bleiben, wenn auch die Franzosen ebenfalls zu den Garantiemächten gehören und ein Wort mitzureden haben. Vielleicht könne es auch einen Vorteil bedeuten, wenn die Westmächte etwas gestaffelt marschieren würden, weil dann der Verhandlungsführer sich darauf berufen könnte, daß er sich erst mit den anderen abstimmen müsse. Wenn man aber meine, man könne die deutsche und französische Politik addieren und dann als besonderen Faktor in die Rechnung einführen, dann sei das ein Irrtum. Der Bundeskanzler habe in den Vereinigten Staaten einen kompletten Pessimismus zum Ausdruck gebracht hinsichtlich der Frage, ob man einander näher kommen würde. Dagegen hätten die Herren der Vereinigten Staaten gemeint, daß die Sowjets wohl etwas zurückhaltender agieren würden, so daß das ein gewisses Einschläfern der Krise geben könnte.</p>
				<p>Es seien Einwände erhoben worden, ob es überhaupt richtig sei, in den Sondierungsgesprächen fortzufahren. Alle Mitgliedsstaaten der NATO mit Ausnahme der Franzosen hielten das jedoch für notwendig. Man müsse sich aber auch einmal die Frage stellen, was passiere, wenn keine weiteren Sondierungen mehr stattfinden. Das würde einen Zugzwang auf die Sowjets ausüben und dazu führen, daß diese ein separates Arrangement mit den eigenen Satelliten treffen würden. Man müsse sich überlegen, ob dann die Auswirkungen auf Berlin im deutschen Interesse liegen würden. Wenn man dann nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> verhandeln wollte, könnte es eventuell zur Gewalt kommen. Dann würden die Völker in aller Welt ihre Regierungen unter Druck setzen, um eine gewaltsame Auseinandersetzung zu vermeiden. Es gebe Situationen, in denen die öffentliche Meinung stärker würde als die Regierungen. Deshalb sei es wohl besser, mit einem vorsichtigen Konzept weiterhin Fühlung mit der Sowjetunion zu halten. Das sei alles, was von seiten der USA geschehe, und das müsse die Bundesregierung unterstützen, soweit es mit den Lebensinteressen des deutschen Volkes identisch und vertretbar sei. Es gehe um nichts weiter, als daß man diese Dinge richtig sehe, eine klare und sichere Position habe und auf kein Mittel einer geschmeidigen Politik verzichte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stimmt der Auffassung zu, daß die USA richtig handelten, wenn sie Gespräche mit der Sowjetunion führen. Die sehr harte öffentliche Meinung Amerikas verlange diese Gespräche ebenso wie die ungeheuren Anstrengungen zur Verteidigung Amerikas. Nicht ganz der gleichen Meinung sei er mit dem Außenminister in der Frage, daß es nicht notwendig sei, sich mit den Details zu befassen. Es wäre nicht ungefährlich, die Vorstellung von der »Zugangsbehörde« zu bagatellisieren. Wenn eine solche Behörde vorhanden sei, dann werde die Entscheidung auf diese Behörde übergehen, und kein Alliierter könne mehr auf ein ursprüngliches Recht rekurrieren. Dann könne es zu unerträglichen Entscheidungen kommen. Das solle man bedenken. Auch bestehe kein Anlaß, solche Vorschläge zu machen. Das gelte auch für eine Gesamtdeutsche Kommission. Alle solche Vorschläge würden von der Sowjetunion wohl kassiert, nicht aber honoriert. Deswegen solle man vor solchen Vorschlägen warnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> habe unterstrichen, daß die deutsche Existenz von dem Engagement Amerikas abhänge. Das sei wohl richtig. Es sei auch in Amerika die Erkenntnis vorhanden, daß man in Berlin Europa und mit Europa Amerika verteidige. Hier bestehe eine Schicksalsgemeinschaft. Auch die Amerikaner könnten es sich nicht leisten, Europa mit einer Politik der Vorleistung zu verlieren.</p>
				<p>Sicher sei es richtig, daß die öffentliche Meinung in der Welt einen Druck ausüben würde, wenn es zu einer Verschärfung der Situation komme. Der Frieden hänge aber davon ab, daß die Sowjetunion davon überzeugt ist, daß die amerikanische Regierung und das amerikanische Volk reagiert, wenn die Sowjetunion agiert. Wenn diese Überzeugung verloren gehe, werde die Sowjetunion geradezu ermuntert. Das Wort »München« sollte warnen. Damals habe man auch geglaubt, dem Druck eines brutalen Diktators nachgeben zu sollen, um den Frieden zu retten. Auch damals habe man sich getäuscht. Davor müsse man warnen, nicht nur weil es um deutsche Fragen gehe, sondern um das gemeinsame Ziel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> erklärt – zur Vermeidung von Mißverständnissen –, daß die Bundesregierung einer Zusammensetzung der Kommission in dieser Form in keiner Weise zugestimmt habe. Auch ein Gesamtdeutscher Ausschuß sei nicht von der Bundesregierung ins Spiel gebracht. Und werde auch von den Amerikanern nicht präsentiert werden.</p>
				<p>Eben sei »München« erwähnt worden: Vor Wiederholung sei man natürlich nicht geschützt. Zu dieser Art von Situation dürfe es erst gar nicht kommen; darum gehe es. Es gehe darum, eine überlegene und eindrucksvolle Machtposition aufzubauen und aufrechtzuerhalten und deutlich zu machen, daß von dieser Machtposition Gebrauch gemacht werde. Ohne einen Millimeter nachzugeben, sollte man den Versuch machen, die Krise einzuschläfern. Das halte er für eine gesunde Linie der Außenpolitik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name> bezieht sich auf angebliche Äußerungen des Innenministers von Nordrhein-Westfalen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>, der sich mit den acht Deklaranten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>»Memorandum der Acht«.</p></note></seg> solidarisch erklärt haben solle und bittet, mit ihm Verbindung aufzunehmen, um in solchen Fällen doch ein Auseinanderfallen zu vermeiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> diese Mitteilungen dementiert habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> regt an, bei der Beurteilung der Rolle Frankreichs doch vielleicht etwas freundlichere Formulierungen zu wählen, als das der Außenminister getan habe. Frankreich sei der andere wesentliche Pol im außenpolitischen Bau seit 1945.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> erklärt, daß man natürlich die Sondierungen jetzt nicht abbrechen könne, nachdem sie einmal angelaufen sind. Man müsse aber sehen, daß die Maßnahmen der Amerikaner nicht geeignet seien, um den Test zu vermeiden. Die amerikanische Politik vermittele den Sowjets eher den Eindruck, daß der Westen sich in Berlin so schwach fühle, daß man nur noch etwas mehr drängen müsse, um noch mehr zu erreichen. Gerade das würde dann den Test hervorrufen, den man vermeiden wollte. Die amerikanischen Vorschläge hätten eine Vielzahl von Konzessionen enthalten, die sich auf wesentliche Punkte der bisherigen Politik bezögen: Verhältnis zur Zone, Stellung Berlins, Weitergabe atomarer Waffen, Nichtangriffspakt, was mit einer Verfestigung des Status quo in Europa identisch sei. Man müsse wissen, was man für diese Konzessionen einhandele.</p>
				<p>Eine internationale Kontrolle der Zugangswege wäre gewiß ein Fortschritt; man müsse aber auch fragen, wie diese Behörde zusammengesetzt sein solle. Wenn man dabei zu einer Anerkennung der Souveränität der »DDR« komme, dann sei dies kein Fortschritt. Was hätte also mit diesen Vorschlägen erreicht werden können? Er habe nichts entdecken können, was ihn hätte bewegen können, solche Vorschläge zu erörtern. Man müsse doch von der Gegenseite etwas bekommen, wenn man Entgegenkommen zeige und dürfe sich nicht durch den Druck der Sowjets in eine Haltung hineinmanövrieren lassen, aus der heraus man den Versuch unternimmt, die Sowjets zufrieden zu stellen, nur damit sie einseitige Aktionen unterlassen.</p>
				<p>Aus den Ausführungen des Außenministers habe man nun gehört, daß diese Vorschläge weitgehend nicht mehr akut seien. Aber gewisse Punkte seien doch noch negotiabel. Bei der Frage der Nichtweitergabe von Atomwaffen könne man sich vielleicht einen Augenblick vorstellen, in dem ein solcher Pakt in Frage kommen könnte. Offenbar verspreche sich aber die Sowjetunion jetzt etwas von einer solchen Sache, die wohl mehr ihren Interessen als denen des Westens entspreche. Sie hätten im Augenblick ein Interesse daran, eine Entschuldigung dafür zu finden, daß sie ihren eigenen Satelliten diese Waffen nicht geben. Jedenfalls müsse auch ein solches Abkommen zu einer Gegenleistung des Kremls führen. Die Haltung Frankreichs in dieser Frage sollte dabei berücksichtigt werden und auch der eigenen Politik eine gewisse Zurückhaltung auferlegen.</p>
				<p>Der Gedanke einer Nichtangriffserklärung klinge im Augenblick ganz schön. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> verlange das jedoch seit Jahr und Tag, weil auch damit der Status quo befestigt und in der Welt der Eindruck erweckt würde, als seien der Westen und der Osten mit dem zufrieden, was sie erreicht haben. In Wirklichkeit würde man dabei aber den Kommunismus gründlich mißverstehen. Eines Tages würde die Sowjetunion dann glauben, sie könne ohne Risiko den nächsten Schritt tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name> weist darauf hin, daß eine durch eine »Zugangsbehörde« etwa erfolgende Kontrolle des Luftweges keine Verbesserung darstellen würde, weil der Luftweg bisher völlig unkontrolliert sei. Man müsse auch bedenken, daß durch die Erörterung solcher Pläne die Resistenzkräfte in der Zone und Ost-Berlin berührt würden. Dort könnte [der] Eindruck entstehen, als wollten sich die Alliierten von ihren übernommenen Verpflichtungen distanzieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> teilt mit, daß die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> vorgebrachten Bedenken alle in dem Telegramm zum Ausdruck gebracht seien, das die Bundesregierung an die amerikanische Regierung gesandt habe. Die Amerikaner hätten für diese Bedenken alles Verständnis gehabt. Sie seien allerdings in der Bewertung einzelner Punkte anderer Meinung.</p>
				<p>Auch er sei der Meinung, daß es eine falsche Vorstellung wäre, wenn man sich darauf einließe, irgendeine Art von atomarer Begrenzung zu akzeptieren. Für die Amerikaner stelle sich dieses Problem aber etwas anders dar. Die großen Atommächte wollten die Entscheidung für sich behalten. Auch diese Frage hänge nicht unmittelbar mit der Situation in Berlin zusammen.</p>
				<p>Die Nichtangriffserklärung enthalte sowohl negative wie positive Elemente. Das sei eine Frage für alle 15 NATO-Mächte. Diesen Punkt müsse man als Gesprächsthema betrachten, aus dem heraus vielleicht etwas zur Entspannung getan werden könne.</p>
				<p>Was die »Zugangsbehörde« anbelange, so solle diese sich mit der Autobahn und dem Luftverkehr befassen. Der Verkehr solle für alle und jeden frei sein. Nur die technische Abwicklung solle geregelt werden. Diese Idee müsse man wohl für positiv halten, nur die Ausgestaltung der Spitze dieser Behörde sei nicht befriedigend. Wenn es gelinge, den Verkehr auf der Straße von jeder Art von sowjetzonaler Kontrolle zu befreien, dann wäre das eine großartige Verbesserung für alle.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Geld und Kredit. Kapitalmarkt]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> trägt vor, daß ein SPD-Antrag zum Sparprämiengesetz vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über die Gewährung von Prämien für Sparbeiträge (Drs. IV/273 vom 20. 3. 1962).</p></note></seg> Die Arbeitskreise II, III und IV hätten sich mit dem Thema befaßt und Verbesserungen vorgeschlagen, die der Fraktion zur Annahme empfohlen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> regt an, auf dieser Basis mit dem Koalitionspartner zu verhandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erläutert, daß diese Entscheidung nicht verschoben werden könne. Man solle den Antrag jetzt annehmen, ihn jedoch nicht veröffentlichen, sondern am kommenden Tage mit der FDP über die gemeinsame Einbringung verhandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> stellt fest, daß die Fraktion dieser Anregung folgen will.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Spar-Prämiengesetzes (Drs. IV/407 neu vom 16. 5. 1962).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Steuern und Abgaben. Einzelsteuern]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> berichtet, daß die FDP ohne Absprache in der Koalition einen Antrag zu § 7 b EStG eingebracht habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Drs. IV/342 vom 6. 4. 1962).</p></note></seg> Im Grunde sei auch diese Fraktion der Auffassung, daß Auswüchse, die sich bei der Handhabung dieses Paragraphen ergeben haben, beseitigt werden müßten, daß dann aber eine andere Regelung eintreten müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> stellt fest, daß die Fraktion dieser Auffassung zustimmt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Nahrungs- und Genußmittel]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> erklärt, daß in AK II ein Antrag zur Änderung des Mühlengesetzes besprochen worden sei, bei dem es darum gehe, die Klein- und Mittelmühlen zu erhalten. Nach Rücksprache mit dem Bundesernährungsminister werde die Einbringung als Fraktionsantrag empfohlen. Mit der FDP solle über ihre Beteiligung gesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Mühlengesetzes (Drs. IV/2472 vom 15. 7. 1964).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Gewerbeordnung]</head>
				<p>Der Antrag, durch eine Änderung der Gewerbeordnung die Schausteller versicherungsmäßig günstiger zu stellen, wird zur erneuten Beratung zurückverwiesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-SPD-Gesetzentwurf zur Änderung der Gewerbeordnung (Drs. IV/559 neu vom 23. 10. 1962).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Streiks im Bergbau]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GotteslebenLeo_1957-10-15">Gottesleben</name> gibt zu Beginn seines Berichts über den Streik an der Saar der Befürchtung Ausdruck, es könnte zu Sympathiestreiks an der Ruhr kommen. Die Bundesregierung sei nicht gewillt, den 45 000 streikenden Bergleuten ihre Forderungen zu erfüllen.</p>
				<p>Die Saargruben seien zu 74% im Besitz des Bundes, zu 26% im Besitz des Saarlandes. Auch eine Erhöhung der Löhne um 8% würde den Abstand der Saarbergleute zu den Bergleuten an der Ruhr noch nicht beseitigen. Wenn man die notwendige Lohnangleichung vollziehe, bestehe nicht die Gefahr einer allgemeinen Lohnbewegung. Stimmungsgemäß handele es sich bereits um einen politischen Streik, der sicher mit aller Brutalität ausgetragen würde.</p>
				<p>Der Wirtschaftsminister neige dazu, so schnell wie möglich zu helfen, während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> anderer Ansicht sei. Dieser sage, die Saargruben seien ein Subventionsbetrieb, und es sei unmöglich, den Arbeitern ihre Forderungen zu erfüllen. In AK IV habe man die Lage besprochen und empfohlen, daß eine Delegation beim Bundeskanzler vorsprechen solle. Nur noch ein Wort des Bundeskanzlers könne die Situation retten. Es sei eine Pflicht, dafür zu sorgen, daß der Streik so rasch als möglich beendet werde. Schließlich habe man ja bei der Totenfeier für die verunglückten Bergleute versprochen, daß man helfen wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bedauert, daß diese Frage so spät am Abend erörtert werden müsse. Die Sache sei auch schon im Vorstand besprochen worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-05-08-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>Siehe Fraktionsvorstandssitzung vom 7. 5. 1962. Dort findet sich allerdings nur ein genereller Hinweis auf den Lohnstreit bei den Saarbergwerken; eine Diskussion darüber ist nicht protokolliert.</p></note></seg> Dort habe der Wirtschaftsminister erklärt, daß jedes Prozent Lohnerhöhung 5 Millionen weiteren Verlust bedeute. Der Vorstand habe 4% Lohnerhöhung für möglich gehalten, Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> sei jedoch auf 6% gegangen und habe weitere 2% in Aussicht gestellt, was also einen Mehrverlust von ungefähr 50 Millionen bedeute. Man müsse auch überlegen, wie sich ein Nachgeben an der Saar auf andere Bereiche auswirken würde. Man solle zusammen mit dem Bundeswirtschaftsminister diese Sache noch einmal besprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> befürchtet, daß sich dieser Streik zu einem Politikum ersten Ranges auswachsen könnte. Man stehe vor den Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen. Deshalb müsse man alles versuchen, um an der Saar zu einer vernünftigen Regelung zu kommen. Bei den Bergleuten sei die Stimmung wegen der Energiepolitik sowieso schon sehr geladen. Das sollte man ins Auge fassen und deshalb die Gefahr an der Saar abwenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> bezeichnet es als unverständlich, daß man den Gewerkschaften diese Möglichkeit zum Streik gegeben habe. Man hätte diesen Streik wohl verhindern können. Die Saarbergleute seien doch nicht schuld daran, daß nach der Rückgliederung der Saar 250 Millionen DM investiert werden mußten und daß deshalb keine Gewinne erzielt werden können. Auch an künftigen Investitionen seien die Bergleute an der Saar nicht Schuld. Eine Beziehung zur Besoldung im öffentlichen Dienst oder in anderen Bereichen bestehe nicht. Man solle zum Bundeskanzler gehen und ihm die Sache vortragen. Die Gefahr eines Sympathiestreiks an der Ruhr sei groß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> weist darauf hin, daß dies eigentlich keine Frage der Wirtschaftspolitik, sondern daß der Bund als Anteilseigentümer gefragt sei. Hier müsse der Schatzminister sagen, was er wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> schlägt vor, die von AK IV benannte Delegation um zwei Herren aus dem AK II zu erweitern. Diese sollte dann gemeinsam dem Bundeskanzler die Sache vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> befürchtet, daß neue Schwierigkeiten entstehen könnten, wenn nun eine Delegation zum Bundeskanzler gehen würde. Es sei zu fragen, ob man nicht besser zuerst mit den zuständigen Ministern sprechen sollte, um nicht gleich die letzte Karte auszuspielen. Er bitte um Verständnis, daß er angesichts der Tatsache, daß noch 30 Mann in der Fraktionssitzung anwesend seien, nach einem Ausweg suche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> setzt sich dafür ein, eine Delegation zum Bundeskanzler zu senden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> weist auf die Gefahr hin, daß auch noch die Fraktion angeschlagen werde, wenn bei dieser Vorsprache nichts erreicht würde. Wenn sich die Fraktion engagiere, müsse der Erfolg sichergestellt sein; sonst werde die Sache nur noch schlechter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> verweist darauf, daß es ja keine offizielle Delegation der Fraktion sein müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> unterstützt diesen Gedanken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> erklärt, daß gegen eine solche Handhabung nichts einzuwenden sei.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
