<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Mai 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-05-04"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Berichte zur Außen-, Deutschland- und Europapolitik]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-3">[3. Arbeit. Arbeitsrecht]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Ziviler Bevölkerungsschutz]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Grundgesetz]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-6">[6. Verschiedenes]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt einen Bericht über die Sitzung des Ältestenrates und einen Überblick über den Verlauf der Plenarsitzungen in der nächsten Woche.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Berichte zur Außen-, Deutschland- und Europapolitik]</head>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »137 Tage bleiben uns noch bis zu den Wahlen, und wir müssen uns bewußt werden, daß wir keinen Tag mehr versäumen dürfen. Es wird zu einer großen Auseinandersetzung kommen. Diesmal geht es um das Ganze. Und jeder muß sein Bestes tun, um diese Wahl für uns erfolgreich zu gestalten.</p>
				<p>Ich nehme an, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, wie gestern im Fraktionsvorstand, einen Bericht geben wird. Es ist nicht nur das Problem um Deutschland, um die Viermächteverantwortung, um die Wiedervereinigung – hier ist ja allmählich eine philologische Studie angebracht, was die einzelnen Wörter überhaupt noch bedeuten sollen, wie Europäisierung und dergleichen mehr. Das würde sich jetzt zu einem Vortrag nicht eignen. Aber ich werde in den nächsten Tagen noch Gelegenheit finden, mannigfach zu sprechen, so auch am 7. Mai abends, d. h. am Vorabend des Tages, der von manchen unserer Gegner sicher als ein Sieg gefeiert wird ob der Kapitulation im Jahre 1945. Aber es sind in der ganzen Welt Unsicherheitsfaktoren in Erscheinung getreten. Die NATO ist ein Gebilde, das zweifellos einer eingehenden Beratung bedarf, um sie wieder in einem höheren Maße funktionsfähig zu machen, wir müssen uns über die Strategie innerhalb der NATO unterhalten und nicht nur bilateral, sondern auch auf umfassenderer Ebene.</p>
				<p>Wir sehen auch zu unserem Bedauern, daß sich Frankreich aus der NATO zurückgezogen hat, und nicht zuletzt darf ich darauf hinweisen, daß auch innerhalb der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft der Fortgang nicht ohne weiteres ganz störungsfrei vor sich gehen wird, so sehr wir auch bestrebt sein wollen, das zu einem Gelingen werden zu lassen. Ich habe dem französischen Botschafter gesagt – und ich habe das vorher auch schon in der Presse geäußert –, daß man mir eine gewisse Enttäuschung nicht verargen kann; denn ich mußte der Meinung sein, daß die Vereinbarungen von Rambouillet und die Aussagen, die der französische Staatspräsident noch einmal dem deutschen Botschafter gemacht hat, während wir unseren Parteitag in Düsseldorf abhielten, eigentlich keinen Zweifel zuließen, und ich hoffe immer noch, daß das letzte Wort darüber nicht gesprochen sein wird.</p>
				<p>Schließlich wäre auch noch das Thema des Besuchs von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> mit allem, was damit zusammenhängt, der Erörterung wert. Ich sage Ihnen gleich, ich habe heute noch einen weiteren Empfang, nämlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ShinnarFelix">Shinnar</name> aus Israel. Er ist zurückgekommen. Und wir hoffen sehr, daß die Wiederaufnahme der diplomatischen Beziehungen jetzt endgültig geregelt werden kann, d. h., daß der Austausch des Briefwechsels zwischen dem Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EshkolLevi">Eshkol</name> und mir so bald wie möglich erledigt werden kann. Ich möchte hier – entgegen anders lautenden Meldungen – eindeutig sagen, daß von deutscher Seite aus zu keiner Phase eine Verzögerungstaktik betrieben worden ist. Im Gegenteil, wir haben so zügig weiterverhandelt, als es die Materie überhaupt gestattet hat, und ich hoffe sehr, daß wir uns einig werden. Ich darf in diesem Zusammenhang, ich habe es schon einmal in seiner Abwesenheit getan, ein Lob für unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hier aussprechen, der sich wirklich mit ganzer Kraft und mit großem Geschick eingesetzt hat, auch mit viel Geduld, um hier diese Beziehungen zwischen Israel und uns auf eine gedeihliche Grundlage zu stellen. Mein Antwortbrief, mein Brief an den israelischen Ministerpräsidenten, liegt schon seit geraumer Zeit fest. Nur der Antwortbrief, den der israelische Ministerpräsident mir gibt, bedarf da und dort noch einmal einer gemeinsamen Durchsicht. Ich hoffe aber, daß wir zu Rande kommen.</p>
				<p>Das Israel-Problem ist eingebaut in die Nahost-Probleme. Erlassen Sie es mir, meine lieben Freunde, darüber zu sprechen, denn ich möchte nicht Gefühlswallungen, negative oder positive, da oder dort aufrühren. Aber ich glaube, wenn wir mit Israel zu diesem guten Ende gefunden haben, daß es uns auch gelingt, unsere Freundschaft mit der arabischen Welt über manche Prüfungen und über manche Zwischenphasen doch aufrechtzuerhalten, so daß wir im ganzen gesehen, doch den Gewinn haben, daß wir endgültig zu Israel diplomatische Beziehungen hergestellt haben, ohne damit die Freundschaft der arabischen Welt auf etwas längere Sicht zu verlieren oder zu gefährden.</p>
				<p>Das ist es, was ich Ihnen einleitend sagen möchte, und ich darf Sie noch einmal ermuntern, jetzt zusammenzustehen, denn diese Entscheidung, ich wiederhole es noch einmal, ist schicksalhaft für Deutschland, und alles, was die Opposition bisher dazu gesagt hat, erscheint mir zu wenig fundiert zu sein, wenn zum Beispiel Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagt: ›20 Jahre sind Zeit genug‹. Der Meinung bin ich auch, aber wir können den Terminkalender der Weltgeschichte nicht selbstherrlich bestimmen; wir sind eingebaut. Und ich glaube, manche Töne, die in den letzten Wochen gefallen sind, bedürfen einer gewissen Korrektur. Sie werden davon von mir hören. Damit auf einen guten Beginn zum guten Ende!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt dem Bundeskanzler für seinen Bericht.</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> berichtet zunächst über sein Gespräch mit dem amerikanischen Botschafter über die Ereignisse in der Dominikanischen Republik. Bei dieser Gelegenheit habe er den Amerikanern gedankt, daß sie etwa 30 Deutsche aus den Wirren in Sicherheit gebracht haben.</p>
				<p>Zum Israelproblem und dem Problem der arabischen Welt unterstreiche er den Dank des Bundeskanzlers an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>. Zu den häufig der Bundesrepublik in letzter Zeit gemachten Vorwürfen, sie bediene sich der Abgeordnetendiplomatie, wolle er bemerken, daß die Reisen der Abgeordneten in die arabische Welt einem sehr nützlichen Zweck dienten und außerordentlich wertvoll seien, damit die zahlreichen Beziehungen und Freunde, die der einzelne sich im Laufe langer Jahre erworben hat, zum Teil auch durch geschäftliche Reisen, im allgemeinen Interesse, wie eben bei der Nahostkrise, eingesetzt werden können. In der Tat denke man aber nicht daran, die ganze Diplomatie auf eine neue Basis zu stellen, denn es sei natürlich doch ein großer Unterschied zwischen Berufsdiplomaten und Abgeordneten, die sich zur Verfügung stellten. Er spreche nicht von qualitativen Unterschieden, sondern einfach vom Status der Beteiligten, die Beamte seien und somit weisungsgebunden. Einen Abgeordneten dagegen werde man nie so an die Kette legen können, wie man einen amtlichen Vertreter an die Kette legen könne.</p>
				<p>Zur Deutschland-Erklärung, über die sich die Washingtoner Botschaftergruppe unterhalten habe, könne er leider nichts besonders Günstiges berichten, denn die Dinge liefen dort nicht ganz so, wie man sich das gewünscht hätte. In der Botschaftergruppe und den beteiligten Regierungen gäbe es seit einiger Zeit die Vorstellung, daß etwa Anfang Mai eine gemeinsame Erklärung veröffentlicht werden sollte, um den Standpunkt in der Deutschlandfrage wieder einmal zu präjudizieren. Dafür habe ein amerikanischer Entwurf vorgelegen, für den der französische Vertreter allerdings keine Weisung hatte, so daß man nicht zu Rande kam. Etwa eine Woche später legte dann der französische Vertreter einen eigenen Entwurf vor. Dieser Entwurf wurde von deutscher Seite ebenso wie der amerikanische im Grunde bis auf gewisse Nuancen positiv beurteilt und sollte in der Botschaftergruppe weiterbehandelt werden. Im Zuge dieser Erörterungen habe die französische Seite etwas pointiert darauf hingewiesen, daß ihr Entwurf ein neues Element enthalte, nämlich einen besonderen Hinweis auf das Interesse der Beteiligung der europäischen Völker. Gegen diese Sache sei insoweit nichts einzuwenden gewesen, als sie nicht etwa einen Ausschließlichkeitscharakter bekam im Sinne eines neuen veränderten Elements. Von deutscher Seite sei dann der Vorschlag gekommen, »europäische Völker und der übrigen Völker« oder »europäische Völker und im Interesse des Weltfriedens« zu sagen, der aber auch keine Einigung brachte.</p>
				<p>Das habe nun dazu geführt, daß von höchster amerikanischer Stelle nachdrücklich der Wunsch erhoben wurde, einen ganz klaren Satz über die Viermächteverantwortung einzufügen, der folgendermaßen lauten solle: »Die drei Regierungen bekräftigen erneut ihre fortbestehende Verantwortung, sich für die Wiedervereinigung Deutschlands einzusetzen, eine Wiedervereinigung, die nicht nur von ihren eigenen Bemühungen, sondern auch von denen der Sowjetunion abhänge.« Diese Sache sei leider von französischer Seite unter Hinweis auf den Krieg, der den anderen Staaten eine gewisse Verantwortung zukommen lasse, abgelehnt worden, so daß man sich bis heute nicht habe einigen können. Er, der Minister, habe dem amerikanischen Botschafter gegenüber den Wunsch geäußert, daß der Botschafterlenkungsausschuß noch einmal zusammentrete, damit dieser Block des Anstoßes und der Auseinandersetzung bis zur NATO-Ministerratstagung in London nächste Woche beseitigt werden könne. Wenn es nicht zu einer gemeinsamen Erklärung komme, tauche die Frage auf, wie das Problem weiter behandelt werde und was für eine Wirkung es auf die Sowjetunion und die anderen Staaten habe.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang wolle er auf das in letzter Zeit aufgekommene Schlagwort von der Europäisierung der deutschen Frage zu sprechen kommen. In Schlagworten liege etwas Verführerisches, da sie den Anschein von neuen Lösungsmöglichkeiten bieten. Wenn mit dem Wort Europäisierung gesagt werden solle, daß das deutsche Problem selbstverständlich ein europäisches Problem ist, weil Deutschland im Herzen Europas liege und die Teilung Deutschlands gleichzeitig auch eine Teilung Europas bedeute, sei das nichts Neues, und wenn andere Völker in Ost und West und auch über den NATO-Rahmen hinaus zur Lösung dieses Problems herangezogen werden sollen, werde damit auch nur eine Selbstverständlichkeit angesprochen. Dieses Wort werde unter Umständen aus zwei Gründen aber außerordentlich gefährlich, wenn es sozusagen neue Mitbestimmungsrechte schaffen solle, neue Akteure oder gar die Verdrängung der bisherigen Akteure zur Folge habe. Denn es gäbe für diese Frage eine klare Verantwortung der vier Siegermächte, und für die drei westlichen Mächte zusammen mit Deutschland existiere eine klare Bündnisverpflichtung, die noch durch das NATO-Bündnis unterstrichen werde. Ganz und gar gefährlich werde aber ein solches Schlagwort, wenn es etwa den Gedanken auslöse, als ob sich dieses Problem auf die Europäer beschränke, also ohne die Amerikaner. Deshalb warne er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, nachdrücklich vor dem unbedachten Gebrauch eines solchen Begriffs, der unter Umständen sehr gefährliche Entwicklungen heraufbeschwören könne.</p>
				<p>Dem Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> in Paris, dem ein Besuch in London vorausgegangen sei, könne er, der Redner, keine sensationelle Unterstreichung geben. Das seien Kontakte, wie sie im Rahmen der nationalen Politik durchaus üblich und notwendig seien. Um keinen Zweifel aufkommen zu lassen, wolle er noch einmal hervorheben, daß die Haltung der französischen Regierung in der Deutschlandfrage während des Besuches keine Änderung erfahren habe. Die französische Regierung habe den Äußerungen des sowjetischen Außenministers, daß die französische Regierung von der Existenz zweier deutscher Staaten ausgehe, widersprochen: Sie gehe von der vorhandenen Teilung Deutschlands aus; das bedeute aber nicht, daß sie jeden Teil Deutschlands als Staat oder als Regierung anerkenne. Zwei Feststellungen des sowjetischen Außenministers seien allerdings unwidersprochen geblieben, und zwar, daß es ein Einverständnis gebe über die Endgültigkeit der deutschen Grenzen und ein Einverständnis über die nichtatomare Bewaffnung der Bundesrepublik. Das sei bedauerlich.</p>
				<p>Über die Grenzerklärung brauche er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, nicht viel zu sagen, denn es gebe eine Vereinbarung mit den Westmächten, daß über die Grenzen eines wiedervereinigten Deutschlands erst im Rahmen eines Friedensvertrages entschieden werde.</p>
				<p>Was die Aussage hinsichtlich der nichtatomaren Bewaffnung der Bundesrepublik anbelange, gebe es kein schwierigeres und wichtigeres Problem als dieses. Zur Zeit gebe es für die Bundesrepublik zwei Dinge, nämlich einen schon vor mehr als 10 Jahren erklärten Verzicht, auf dem Gebiet der Bundesrepublik keine ABC-Waffen herzustellen – nichts weiter als einen Waffenherstellungsverzicht –, und den Anschluß an die internationale Vereinbarung über ein Teststoppverbot.</p>
				<p>Mit der Frage, welche Art von militärischem Status eines Tages ein wiedervereinigtes Deutschland habe, habe sich die Bundesrepublik nicht zu beschäftigen. Eine solche Frage beinhalte die ganz große Gefahr, daß irgendeine Beschreibung eines militärischen Status für ein wiedervereinigtes Deutschland für die Bundesrepublik einen Status minderer oder ihren Status bedrohender Qualität enthalte. Deshalb müsse man außerordentlich vorsichtig und bedacht sein und mit allen Mitteln zu verhindern suchen, daß es schon zu diesem Zeitpunkt eine west-ost-europäische Verständigung darüber geben könnte, wie heute die Bundesrepublik in nuklearer Beziehung zu behandeln sei.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich damit einverstanden, daß die einzelnen angeschnittenen Fragen im Arbeitskreis [V] behandelt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Arbeit. Arbeitsrecht]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß die Verabschiedung des 312-DM-Gesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer – II. Vermögensbildungsgesetz – (Drs. IV/2814 vom 7. 12. 1964).</p></note></seg> als wichtigste Entscheidung im Plenum anstehe. Der Bundeskanzler werde dazu das Wort ergreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> erklärt, daß sich der Arbeitskreis Finanzen und der Ausschuß für Arbeit mit diesem Problem weiter beschäftigt haben, und erinnert daran, daß seinerzeit bei den Beratungen in der Fraktion zwei Fragen ausgeklammert wurden. Das eine sei die Mittelstandsfrage, über die inzwischen eine Einigung im Rahmen des § 14 herbeigeführt wurde, das andere die Eigensparleistung, über die nun im Ausschuß für Arbeit eine Entscheidung erfolgte.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name>, halte das 312-DM-Gesetz für außerordentlich wichtig und habe sich seinerzeit auch für das erste Gesetz erklärt, das novelliert werden mußte, und zwar in Richtung auf die Lohnfreiheit und auch in Richtung auf die Tariffähigkeit. Hier brauche man aber praktisch eine Eigensparleistung, um dem Prinzip der Subsidiarität gerecht zu werden. Wenn seitens der Fraktion kein Antrag hinsichtlich der Eigensparleistung gestellt werde – er persönlich werde keinen stellen –, könne er dem Gesetz insgesamt nicht zustimmen, wohl einigen Paragraphen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> teilt mit, daß er ebenfalls dem Gesetz nicht zustimmen werde, da es erstens ein weiterer Verzicht auf das Subsidiaritätsprinzip [sei] und zweitens die Übertragung einer Verantwortung für die Eigentumsbildung auf die Tarifpartner bedeute, die dort nicht hingehöre, und drittens eine Belastung der Wirtschaft zur Folge habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt durch Abstimmung fest, daß die Fraktion mit großer Einmütigkeit dem Gesetz ihre Zustimmung gibt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Ziviler Bevölkerungsschutz]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> teilt zum Erkennungsmarkengesetz mit, daß der Arbeitskreis beschlossen habe, die Regierungsvorlage wiederherzustellen, damit die Kostenregelung nicht zuungunsten des Bundes vorgenommen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Erkennungsmarken (Drs. IV/2105 vom 20. 3. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Gegen diesen Antrag erhebt sich kein Widerspruch.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Grundgesetz]</head>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name>: »Arbeitskreis I hat heute die Frage der Änderung des Art. 5 des GG besprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes d. Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> u. a. (Drs. IV/3399 neu vom 12. 5. 1965).</p></note></seg> Wir sind dabei einmütig, und zwar auch in Übereinstimmung mit dem Arbeitskreis VI für Familien und Gesellschaftspolitik, zu folgendem Ergebnis gekommen, einen Antrag auf Änderung des GG folgenden Inhalts einzubringen, daß in Art. 5 der Abs. 3 Satz 2 eine neue Fassung erhält. Bisher lautet dieser Abs. 3 Satz 2 des Art. 5:</p>
				<p>›Kunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei. Die Freiheit der Lehre entbindet nicht von der Treue zur Verfassung.‹</p>
				<p>Der Änderungsantrag will diesem Abs. 3 nunmehr folgende Fassung geben:</p>
				<p>›Diese Freiheit von Kunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre entbindet nicht von der Treue zur Verfassung und von der Beachtung des Sittengesetzes. Für die öffentliche Darbietung und Verbreitung von Werken der Kunst gelten die im Abs. 2 des Art. 5 gezogenen Grenzen.‹</p>
				<p>Diese Grenzen, die jetzt bereits für die Pressefreiheit, für das Recht der freien Meinungsäußerung gelten, sind im Abs. 2 des Art. 5 wie folgt bestimmt:</p>
				<p>›Diese Rechte finden ihre Schranken in den Vorschriften der allgemeinen Gesetze, den gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der Jugend und in dem Recht der persönlichen Ehre.‹</p>
				<p>Der Arbeitskreis I ist zu dem Ergebnis gekommen, daß, wenn wir diese Änderungsvorschläge durchbringen, unsere Rechtsprechung die Möglichkeit hat, gegenüber diesen Fluten von Schmutz, die sich unter dem Vorwand der Kunst insbesondere auf dem Gebiet des Films und sonstwo darbieten, nun in den Griff bekommen und die entsprechenden Abwehrmaßnahmen auch auf dem Polizeigebiet erzielen können [sic!]. Wir dürfen diesen Punkt unter gar keinen Umständen unterschätzen.</p>
				<p>Ich habe diese Initiative bei einem politischen Frühschoppen in Bad Kreuznach angekündigt. Diese Ankündigung ist durch die ganze Presse gegangen, und ich habe bisher über 400 Einzelbriefe aus allen Teilen des Bundesgebietes erhalten, die sich meistens auf folgender Grundlinie bewegen: Endlich kann man bei der CDU/CSU erkennen, daß sie noch gewillt ist, dem ›C‹ in ihrem Namen Rechnung zu tragen. Es sind Lehrer, es sind Universitätsprofessoren, es sind Mitglieder der Akademie der bildenden Künste in München, es sind Ärzte, es sind junge Leute. Also aus allen ernst zu nehmenden Schichten des Volkes wird diese Initiative unterstützt. Sie wissen, daß der Antrag der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, der hier in einer erweiterten Form vorliegt, bereits über 100 Unterschriften aus der Fraktion erhalten hat. Ich möchte die dringende Bitte an die Fraktion richten, nun den Antrag in der vom Arbeitskreis I beschlossenen Formulierung als einen Fraktionsantrag einzubringen. Ich glaube, das ist eine unbedingte Notwendigkeit. Ich weiß nicht, nachdem sogar die SPD wegen des Konkordats die Regierung in Hannover hat platzen lassen, ob sie sich nicht entschließt, auch diesem Antrag zuzustimmen. Tut sie es nicht, und wir fordern namentliche Abstimmung, wissen wir genau, was von dieser angeblichen Wandlung der SPD zu halten ist. Wir erleben es nämlich daß sozialdemokratische Oberbürgermeister die Aktion ›Saubere Leinwand‹ mit ihrer Unterschrift unterstützen. Hier soll den Herren der SPD auch Gelegenheit gegeben werden, nun tatsächlich zu pfeifen und Farbe zu bekennen. Selbstverständlich werden wir mit einer gewissen Opposition rechnen müssen. Man wird uns Rückfall in die Inquisition und ähnliche Dinge vorwerfen. Aber ich glaube, das muß uns unter allen Umständen kaltlassen. Ich darf noch auf ein Argument, die Freiheit der Kunst unter die allgemeinen Gesetze zu stellen, hinweisen, daß auch in unserem GG die Freiheit der Lehre und die Verkündung und die Selbständigkeit der Kirchen durch den Rahmen der allgemeinen Gesetze gebunden ist. Und ich glaube, auch die Kunst kann hier nicht mehr Freiheit beanspruchen, als sie für jeden Staatsbürger einschließlich der Kirchen gilt.«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name>: »Arbeitskreis VI hat sich heute morgen mit demselben Thema befaßt. Mir war allerdings die erweiterte Formulierung, die Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> eben vorgetragen hat, nicht bekannt. Wir sind der Meinung, daß unbedingt in dieser Richtung etwas geschehen soll, und haben uns in längeren Ausführungen auch mit der Auslegung des Begriffs Sittengesetz befaßt. Eine sehr schwierige Angelegenheit! Außerdem ist vorgeschlagen worden, ehe wir eine rechtsformulierte Fassung finden, die Vertreter der beiden Kirchen zu hören. Wir haben also beschlossen, den Vorsitzenden des Rates der EKD und den Vorsitzenden der Fuldaer Bischofskonferenz zu bitten, uns Vertreter zu benennen, mit denen einmal die Sache besprochen werden kann, ehe wir der Fraktion einen endgültigen Vorschlag unterbreiten. In der Sache sind wir ganz mit den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> einverstanden. Wir sind nur der Meinung, wenn wir das tun, muß es so hieb- und stichfest sein, daß es für die Fraktion auch eine gute und fest fundierte Sache ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Darf ich ein ergänzendes Wort sagen, über das, was wir im Vorstand gestern besprochen haben. Ich selbst habe – ich glaube, es ist allen bekannt – mich sehr beteiligt an dieser Idee, die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> ja im Oktober in Berlin aufgebracht hat. Ich habe ein paar Bedenken geäußert, den Begriff Sittengesetz in die Debatte zu bringen, bevor wir hier nicht völlig klar unter den Konfessionen sind. Es könnte dann nämlich ein Bumerang werden. Ich weiß aus unserer Fraktion, daß z. B. bei gewissen Paragraphen des StGB unterschiedliche Auffassungen bei uns gelten, die jeder aus dem Sittengesetz beurteilt, der eine nennt es Schwangerschaftsunterbrechung, der andere Tötung ungeborenen Lebens. Beides wird sittengesetzlich begründet. Wir dürfen hier nichts tun, was uns in Schwierigkeiten hineinmanövrieren könnte an dieser Nahtstelle. Deshalb bin ich sehr dankbar, sowohl für die Verdeutlichung, die im Arbeitskreis I gekommen ist, wie über den Vorschlag, die Kirchen noch einmal zu hören. Ich würde vorschlagen, daß wir hier nicht lange warten, sondern heute noch oder morgen Bischof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunstHermann">Kunst</name> und Prälat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WissingWilhelm">Wissing</name> bitten, uns für die nächste Woche Sachverständige zu benennen. Ich möchte nur, daß wir hier eine gute Sache auch gut betreiben und nicht am Schluß hier eine Schwierigkeit in uns selbst haben.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name>: »Ich möchte darauf hinweisen, daß wir das Wort Sittengesetz nicht zum ersten Mal in das GG einfügen. Wenn das der Fall wäre, dann würde ich in vollem Umfang die Bedenken oder Erwägungen, die der Herr Vorsitzende angestellt hat, teilen. Das Wort Sittengesetz befindet sich bereits im Art. 2 des GG. Wir bringen also keinen neuen Begriff in das GG hinein, sondern wir sagen lediglich, daß dieser bereits in Art. 2 enthaltene Begriff, daß die durch das Sittengesetz errichteten Schranken nicht nur für den Art. 2, sondern auch für die im Art. 5 garantierte Freiheit der Kunst gilt. Wir werden letzten Ende erleben, daß bei der Auslegung des Begriffs des Sittengesetzes ober bei der Definition dessen, was dem Sittengesetz konform ist oder zuwider ist, unsere Gerichte nicht von heute auf morgen nun auf eine einheitliche Linie kommen werden. Aber wir beenden die bisher unklare Rechtsprechung, die bisher ein Eingreifen unmöglich gemacht [hat], weil sie sich auf den Standpunkt stellte, die in Art. 2 vorgesehene Bindung an das Sittengesetz ist im Art. 5 für die Freiheit der Kunst nicht ausdrücklich erwähnt.</p>
				<p>Dann darf ich weiter darauf hinweisen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> im Arbeitskreis I Bericht erstattet hat über die Beratungen des Arbeitskreises VI. Es wurde der Vorschlag gemacht, nicht nur mit den Vertretern der beiden Kirchen, sondern auch mit Vertretern der Humanistischen Union dieses Hearing zu machen, und ich darf bitten, auf dieser mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> vereinbarten Linie zu bleiben. Ich darf noch hinzufügen, Herr Bundesinnenminister, daß diese Formulierung, die wir im Arbeitskreis I beschlossen haben, in dieser Form auch die volle Zustimmung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LechnerHans">Lechner</name> (BMI) gefunden hat, der ja die vorliegenden Formulierungen mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erarbeitet hat.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>: »Ich darf folgendes dazu sagen: Im Arbeitskreis VI wurde überlegt, ob wir nur die beiden Kirchen hierher bitten sollten oder ob nicht auch andere Kreise herangezogen werden sollten. Ich verhehle nicht, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> den Vorschlag gemacht hat, auch einen Vertreter der Humanistischen Union hierher zu bringen. Man glaubte, daß auch dorthin das Gespräch in dieser Richtung geführt werden sollte, und ich bitte, auch das mit zu überlegen, in welchem Rahmen wir einberufen und die Kreise interessieren, die nicht diesen beiden Arbeitskreisen angehören. Denn wenn wir die Leute hier haben, müssen wir eine gute Präsenz aufweisen, um zu dokumentieren, wie wichtig uns dieses Anliegen [ist] und wie bedeutsam wir die Rufe aus der Bevölkerung verstehen, die an uns gekommen sind.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: »Ich bin dem Fraktionsvorsitzenden sehr dankbar, daß er einige Bedenken bereits geäußert hat, die gegen einen solchen Gesetzentwurf sprechen. Ich bin mit ihm der Überzeugung, daß dieser Gesetzentwurf erhebliche Reaktionen in dieser Fraktion ausüben wird. Ich halte es für utopisch, anzunehmen, daß wir eine Grundgesetzänderung durchbekommen. Insofern bedauere ich, daß wenige Monate vor der Bundestagswahl diese Frage aufgekommen ist, die uns politisch sicherlich in den Verdacht bringen wird, der Kunst und der Wissenschaft einen Maulkorb anzulegen. Aufgrund der Darstellung, die hier gegeben worden ist, muß ich darauf hinweisen, daß außer den vielen Zustimmungen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> bekommen hat, doch erhebliche Bedenken in der Presse geäußert worden sind, und zwar in einer Presse, die fern vom Verdacht ist, etwa nun dem Obszönen das Wort zu reden. Ich erinnere an einen Aufsatz im ›Evangelischen Sonntagsblatt‹, wo ganz unmißverständlich herausgestellt wird, daß Prämissen zu einer solchen Maßnahme gar nicht zutreffen, daß nämlich die Gefahr, die heraufbeschworen wird, offenbar nicht gegeben ist. Weiterhin mache ich darauf aufmerksam, daß das, was Sitte ist, kaum zu definieren ist, weil es sich dauernd in Fluktuationen befindet. Wie wollen Sie Normen anlegen? Und dann frage ich mich, was ändert sich denn, wenn wir so etwas machen? Nach meiner Meinung hat jetzt schon der Staatsanwalt die Möglichkeit, bei flagranten Verstößen einzuschreiten. Wenn jetzt die Kunst und die Wissenschaft in ihren Darstellungen auch einbezogen werden sollen, wer entscheidet dann, was Kunst und Wissenschaft ist[?] Meine Damen und Herren, ich warne davor, aus politischen und aus sachlichen Gründen hier eine solche Frage aufzurollen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>: »Ich gehöre sicher zu den Kollegen in der Fraktion, von denen man annehmen könnte, daß sie die vom Herrn Vorsitzenden gefürchteten Bedenken haben. Ich möchte aber sagen, daß ich mich schon seit einem Jahr mit dieser Frage befasse und daß ich hier von evangelischer Seite sagen möchte, daß ich gegen diesen Vorschlag keine Bedenken sehe. Wenn Sie, Herr Vorsitzender, um alle Schwierigkeiten zu vermeiden, Sachverständige hören wollen, dann bitte ich aber sicherzustellen, daß das nicht nur die zufällig erreichbaren Vertreter der Kirchen sind, sondern [die] für diese Gebiete zuständigen Sachverständigen der einzelnen Kirchen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name>: »Das sogenannte Hearing, das zunächst im Arbeitskreis VI aufgekommen ist, wurde von uns im Arbeitskreis I auch grundsätzlich bejaht und begrüßt. Allerdings muß eine sehr sorgfältige Auswahl derjenigen Persönlichkeiten und Institutionen, die angehört werden sollen, überlegt werden. Es darf auch nicht bei den Kirchen allein bleiben, denn es ist schließlich nicht nur, wenn auch sehr stark, eine religiös-sittliche Frage. Ich möchte aber nun doch zu bedenken geben, ob man auf dieselbe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: derselben.</p></note></seg> Bank neben den Kirchen die Humanistische Union setzen kann. Das scheint mir doch unangebracht und einfach nicht möglich. Ich bin dafür, daß mit den Persönlichkeiten der Humanistischen Union ein informatives Gespräch geführt wird, aber nicht bei demselben sogenannten Hearing. Aber auch andere Institutionen aus dem Geistesleben müßten nach meiner Meinung repräsentativ gehört werden.«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name>: »Ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> sagen, daß ich überzeugt bin, daß dieser Schritt der CDU/CSU eine sehr große Reaktion in der Öffentlichkeit hervorrufen würde, aber keine negative, sondern eine positive Reaktion. Wir sind uns gar nicht klar darüber, wieweit in unseren Bevölkerungskreisen das Unbehagen über das Überhandnehmen der schmutzigen Filme ist. Und wenn wir einen Weg finden, der Bevölkerung zu zeigen, daß die CDU/CSU mit ihr empfindet, ist dieser Weg meiner Meinung nach eine absolute Notwendigkeit und eine im Charakter unserer Partei liegende Angelegenheit. Was nun das Anhören der Vertreter der Kirchen anbelangt, so haben wir nicht daran gedacht, einzelne Persönlichkeiten aufzufordern, sondern die beiden Institutionen, die je einen Vertreter benennen sollen, den sie als den Sachverständigsten auf diesem Gebiet ansehen. Ich selbst habe sogar den kühnen Vorschlag gemacht, ob wir nicht wieder einmal einen Abend in der ganzen Fraktion zu einem Glas Wein zusammenkommen können, um uns über dieses aktuelle Thema zu unterhalten, damit die ganze Fraktion Gelegenheit hat, sich selbst ein Urteil zu bilden. Diesen Antrag stelle ich hiermit.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: »Ich wäre sehr dankbar, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name>, wenn es möglich wäre, den Text in der Abänderungsform sämtlichen Mitgliedern der Fraktion zugänglich zu machen, und möglichst auch mit den Gesichtspunkten, die juristisch dafür und dagegen sprechen, damit wir uns anhand dieser Unterlagen damit beschäftigen können. Ich glaube, wenn wir eine so wichtige Frage entscheiden sollen, müssen wir zumindest genau wissen, worüber wir entscheiden wollen. Ich will zur Sache kein Wort sagen, obwohl ich mich, insbesondere nach den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, veranlaßt gefühlt sehe, einiges Kritische anzumerken. Worum es mir im Augenblick geht, ist folgendes: Die Situation in Niedersachsen, die zur Opposition der FDP geführt hat, als Folge einer kulturpolitischen Entscheidung, wird ganz sicher Rückwirkungen haben zum Beispiel im evangelischen Bereich. Ich kann das in Wuppertal sehr deutlich spüren, wo wir eine FDP haben, die in der letzten Bundestagswahl doch immerhin 18% Stimmen aufgebracht hat und die bestimmte antichristliche Komplexe zu entwickeln vermag.</p>
				<p>Was ist geistesgeschichtlich in den letzten 20 Jahren geschehen? Die CDU/CSU hat sich durch innere Integration mit liberalen Kräften auch einen Status verschafft, der eine anerkannte Liberalität gewährleistet. Ich halte es geistesgeschichtlich für entscheidend, daß wir diese Position nicht aufgeben oder irgendeinen Anlaß zu einer Aktivierung des Liberalismus in Deutschland geben. Wenn wir jetzt eine Position beziehen, die über die Filmselbstkontrolle und Bewertung hinaus in die Bereiche der Literatur und der Kunst zensierend und regulierend einwirken will, dann können Situationen entstehen, die von größtem Ernst sind. Darauf möchte ich in diesem Augenblick aufmerksam gemacht haben.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: »Ich bin einigermaßen verwundert darüber, daß man daran denkt, Leute der Humanistischen Union auf eine Bank mit den Vertretern der Kirchen zu setzen. Ich halte das für völlig undiskutabel. Ich meine, wenn der eine oder andere Vertreter unserer Fraktion das Bedürfnis hat, mit diesen Leuten zu sprechen, mag er es tun.</p>
				<p>Was die Entwicklung in Niedersachsen anbelangt, auf die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hingewiesen hat, bedeutet es ein[en] Rückschritt auf der ganzen Linie, den die FDP mit diesem Kulturkampf anschlägt. Die CDU/CSU ist auch deshalb gegründet worden, weil wir über diese Kulturkampfsituation zwischen den Konfessionen hinwegkommen wollen. Und ich glaube, bei dem Antrag, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> hier begründet hat, handelt es sich um eine geistesgeschichtliche Angelegenheit allerhöchsten Ranges. Wenn die CDU/CSU zu dieser Sache nichts zu sagen hat, dann kann sie nach Hause gehen und einpacken. Eine Fraktion, die sich nicht in dieser Frage zum Anwalt des Volkes macht, hat keine innere Existenzberechtigung mehr.«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>: »Meiner Meinung nach hat die Entwicklung der letzten zwei Jahre gezeigt, daß es notwendig ist, daß wir uns mit diesen Problemen einmal befassen. Und damit wir nicht Gefahr laufen, hier etwa nur Sachverständige der Kirchen zu hören, möchte ich bitten, ob wir vielleicht bei der gleichen Sitzung einen Jugendrichter, einen Pädagogen und einen Psychologen zu uns bitten.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich hoffe nicht, daß ich hier in den falschen Verdacht komme. Ich bin natürlich bereit, die Vorlage von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> zu unterschreiben.</p>
				<p>Aber ich habe das Gefühl, daß ich als Vorsitzender die Verpflichtung habe, darauf hinzuweisen, daß hier möglicherweise ein Problem hochkommt. Ich würde doch glauben, daß wir gar nicht so weit auseinander sind, daß wir folgendes tun sollten: Wir sollten Abstand nehmen von der Idee, die Humanistische Union einzuladen. Da kann jeder mit sprechen, wer lustig ist. Aber ich glaube, wir sollten das nicht tun, aus diesen Gründen, die wir nicht zu erörtern brauchen. Wir sollten zum zweiten die Ausarbeitung, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> vorgetragen hat, allen Kollegen der Fraktion zugänglich machen. Wir haben leider nicht die Möglichkeit, am nächsten Dienstag abend einen solchen Abend zu machen. Was die Einladung von Pädagogen und Psychologen anbelangt, könnte man sie zu Ausschußsitzungen bitten.«</p>
				<p>Was die Situation in Hannover anbelange, spreche er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sich dafür aus, dort von seiten der Fraktion nicht einzuwirken. Die Herren an Ort und Stelle hätten die größere Übersicht, und er sei ganz sicher, daß die CDU in Hannover den nötigen Bedacht wenige Monate vor der Bundestagswahl nehme und überlege, daß es nicht nur in Bonn, sondern auch dort Gelegenheiten nicht nur von Koalitionen, sondern auch von anderen Möglichkeiten gebe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Verschiedenes]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> weist darauf hin, daß zum EWG-Anpassungsgesetz vor der Behandlung in der Fraktion noch Gespräche notwendig seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Förderung der Eingliederung der deutschen Landwirtschaft in den Gemeinsamen Markt – EWG-Anpassungsgesetz – (Drs. IV/3387 vom 11. 5. 1965).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> macht darauf aufmerksam, daß seitens der Filmtheaterbesitzer gegen das Filmhilfegesetz Sturm gelaufen werde, da die Belastungen nicht tragbar seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Maßnahmen auf dem Gebiet der deutschen Filmwirtschaft d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> u. a. und Fraktionen d. CDU/CSU und SPD (Drs. IV/1172 vom 29. 3. 1963).</p></note></seg> Der Arbeitskreis Finanzen habe nun einstimmig beschlossen, den Filmtheaterbesitzern für Filme, die prädikatisiert worden seien und für gute Unterhaltungsfilme einen Umsatzsteuererlaß zu bewilligen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> teilt mit, daß zum Erkennungsmarkengesetz keine Debatte stattfinde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-04-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Erkennungsmarken (Drs. IV/2105 vom 20. 3. 1964).</p></note></seg> Es sei aber eine Sache, die 12 Mio. Kinder und deren Mütter betreffe, so daß diese Aktion nicht ohne Resonanz in der Öffentlichkeit bleibe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
