<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. Juni 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-06-23"><time type="start" when="13:08:00"/><time type="end" when="14:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-1">[1. Anträge, Suche nach Kompromiß mit der FDP]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-2">[2. Bericht des Bundeskanzlers]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-3">[3. Bundesvermögen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-4">[4. Sozialversicherung]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Anträge, Suche nach Kompromiß mit der FDP]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, die Fraktion habe wegen der Geschäftsordnungsdebatte zusammenkommen müssen, da die FDP sich nicht imstande sehe, dem gestern im Ältestenrat gefaßten Beschluß hinsichtlich der Nichteinbringung von Anträgen zu folgen. Sie versuche nun, die Frage der Pflichtversicherungsgrenze bei den Krankenkassen und die Privatisierung der VEBA auf die Tagesordnung zu setzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN001" type="comment"><p>Entwurf eines Fünften Gesetzes über Änderungen und Ergänzungen von Vorschriften des Zweiten Buches der Reichsversicherungsordnung – Drittes Einkommensgrenzengesetz – d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> (Hamburg) u.a. (Drs. IV/3555 vom 15. 6. 1965) und FDP-Entwurf eines Fünften Gesetzes über Änderungen und Ergänzungen von Vorschriften des Zweiten Buches der Reichsversicherungsordnung – Drittes Einkommensgrenzengesetz – (Drs. IV/3579 vom 16. 6. 1965) sowie Antrag des Schatzministers auf Zustimmung des Deutschen Bundestages […] zur Veräußerung weiterer VEBA-Aktien […] (Drs. IV/3616 vom 19. 6. 1965).</p></note></seg> Das bedeute, daß dann auch die SPD ihre angekündigte Heimkehrergesetzgebung von 500 Mio. DM auf den Tisch bringe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN002" type="comment"><p>SPD-Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes (Drs. IV/3605 vom 18. 6. 1965).</p></note></seg> Ein Koalitionsgespräch habe bereits stattgefunden, jedoch ohne Erfolg; ein weiteres werde folgen.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sehe einen Kompromiß darin, mit der FDP die Heimkehrerentschädigung jetzt abzulehnen – die FDP sei dazu bereit – und mit der FDP die VEBA-Sache zu machen unter der Voraussetzung, daß diese darauf verzichte, ihren Antrag zur Pflichtversicherungsgrenze auf die Tagesordnung zu bringen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht des Bundeskanzlers]</head>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich möchte etwas Grundsätzliches sagen, und zwar gilt es nicht nur für die Anträge, die wir hoffentlich verhindern oder ordnen können, sondern überhaupt für das, was der Bundestag noch zu beschließen hat. Gestern ist schon gesagt worden, daß ich in 50 verschiedenen Orten an der Saar gesprochen habe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN003" type="comment"><p>Landtagswahlen im Saarland.</p></note></seg>, und Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> ist mein Zeuge: Ein Thema habe ich immer wieder vor jeder Versammlung angeschnitten, auch wenn ich nur 10 Minuten in irgendeinem Dorf gehalten habe, daß das Miserabelste, was allmählich einreißt und um sich greift, das ist, wenn vor den Wahlen nun jeder noch einmal durch Trinkgelder und kleine Gaben bedacht werden soll. Und ich habe dazu gesagt: Ich halte es für eine Beleidigung des deutschen Staatsbürgers, wenn man glaubt, durch solche Mittel Wähler kaufen zu können. Außerdem ist es eine Korrumpierung der Demokratie. Ich habe mit keiner Aussage so durchschlagende Zustimmung und Beifall gefunden wie damit. Und ich versichere Ihnen, meine Damen und Herren, was hier getrieben wird, findet nicht die Hochachtung und die Anerkennung der Bevölkerung, sondern es erweckt geradezu Abscheu draußen im Lande. Wenn wir etwas tun wollen, dann müssen wir es jetzt tun. Es ist fast eine Bewährungsprobe für unsere CDU/CSU, jetzt hart zu sein und in den Maßen des Möglichen und in den Grenzen zu bleiben. Wir hatten eben eine Kabinettssitzung, und ich habe den Finanzminister gebeten, er solle mal die Lage darstellen, so wie sie ist, und ich habe die Herren Fraktionsvorsitzenden morgen mittag eingeladen, damit wir auch noch mal an Hand von Zahlen die Dinge besprechen. Wir haben in diesem Jahr 1965 noch eine ungedeckte Lücke von 2 Mrd. DM, die mit keinen Mitteln zu schließen ist, weil es der Kapitalmarkt nicht hergibt. Sie wissen genau, daß wir nach Art. 110 des GG verpflichtet sind, den Haushalt auszugleichen. Wir wissen noch nicht, wie wir das tun sollen. Und wenn noch neue Ausgaben beschlossen werden, dann wird die Situation geradezu hoffnungslos. Aber ich will jetzt nicht in Trübsal machen. Aber ich könnte vorausschauend auf 1966 und 1967 auch einige Zahlen nennen. Ich tue es nicht, um die Welt nicht verrückt zu machen. Aber es ist wirklich eine ganz ernste Situation. Die finanzielle Sicherheit dieses Staates kommt allmählich in Gefahr, wenn wir uns nicht besinnen. Ich muß sagen, was muß eigentlich noch passieren, ehe wir das alle zusammen einsehen? Ich spreche niemanden schuldig; die Regierung ist auch nicht ganz unschuldig daran. Aber so geht das nicht weiter. Ich hoffe, daß morgen, wenn in diesem kleinen Kreise die Zahlen auf dem Tisch liegen, das doch noch einige Wirkung haben wird, auch auf das, was wir in dieser Legislaturperiode in diesen letzten Tagen wirklich noch zu verabschieden haben. Ich bin auch mit Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, der Meinung, ich wollte, es wäre Nacht und es wäre alles vorbei. Es wäre ein wahrer Segen.</p>
				<p>Es geht jetzt wirklich an die Grenze, es geht an die Substanz. Es geht an die Grundlagen des Staates, und wenn Sie daran denken, dann kommt es jetzt nicht darauf an, ob der eine jetzt noch einmal 100 Mio. DM bekommt oder ob man ein Gesetz um 200 Mio. aufbessert. Das ist alles völlig falsch betrachtet, und ich sage Ihnen, wir machen uns draußen unglaubhaft, wir gewinnen keinen Wähler, sondern sie sagen, so geht man mit uns um.</p>
				<p>Im übrigen meine ich, wir können ja von der VEBA nicht abrücken; wenn wir die Sache gegenüber den Heimkehrern einhalten können, die ja in diesem Augenblick indiskutabel ist, neben allem anderen, sollte man vielleicht noch diesen letzten Versuch machen. Ich würde das als einen noch tragbaren Kompromiß betrachten.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt dem Bundeskanzler für seinen Bericht und bekräftigt diese Linie.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bundesvermögen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> bedauert, dem Bundeskanzler in Sachen VEBA widersprechen zu müssen. Seine Bedenken richteten sich gegen die weitere Privatisierung von VEBA aus folgenden sachlichen Gründen:</p>
				<p>a) Wenn über 51% hinaus VEBA weiter privatisiert werde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN004" type="comment"><p>Antrag des Schatzministers auf Zustimmung des Deutschen Bundestages […] zur Veräußerung weiterer VEBA-Aktien […] (Drs. IV/3616 vom 19. 6. 1965).</p></note></seg>, entfalle ein Vertrag, der mit der Bundesbahn und einer Tochtergesellschaft der VEBA, nämlich der Hibernia, abgeschlossen sei und eine Liefergarantie für die Abnahme von Kohle vorsehe. Das bedeute für den VEBA-Konzern den Wegfall einer Abnahmegarantie an Kohle von 1,5 Mio. t. Das wiederum hätte im westfälischen Bereich der Hibernia die Stillegung einer Zeche zur Folge.</p>
				<p>b) Die Stärke der Privatisierungspolitik der CDU liege doch darin, daß man durch die Teilprivatisierung stabile Papiere geschaffen habe, die das absolute Vertrauen der Bevölkerung genießen. In diesem Zusammenhang wolle er an die Zeit unmittelbar nach Ausgabe der Preussag-Aktien erinnern, die damals zu einem Kurs von 145 ausgegeben wurden bei einem Stand von 150 DM. Was das für die Privatisierungspolitik und die Eigentumspolitik bedeute, wenn man unterhalb oder nur an die Grenze des Ausgabekurses komme, solle man sich doch vor Augen führen und reiflich überlegen, ob man jetzt alle Wünsche erfüllen solle oder doch lieber jedes Risiko ausschalte.</p>
				<p>c) Die Frage der Mitbestimmung sei auch angesprochen. Wenn jetzt ein VEBA-Konzern geschaffen werde anstelle der bisherigen reinen VEBA-Holding-Gesellschaft, bedeute das, daß die Mitbestimmung [in der] Holding rechtlich beim VEBA-Konzern Platz greifen könne. Das habe eine Aushöhlung der Mitbestimmung zur Folge, die nicht gewollt ist.</p>
				<p>Außerdem erachte er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, diesen Zeitpunkt für günstig, um der Privatwirtschaft klarzumachen, wie sie an das notwendige Kapital komme.</p>
				<p>Weiterhin sei im Ausschuß für wirtschaftlichen Besitz des Bundes die weitere Privatisierung einstimmig abgelehnt worden, obwohl der Bundesschatzminister sich für eine weitere Privatisierung stark gemacht habe, so daß keine Möglichkeit bestehe, im Ausschuß ein anderes Ergebnis zu erzielen.</p>
				<p>Deshalb schlage er vor, die Sache in der nächsten Legislaturperiode zu verabschieden und jetzt alle Möglichkeiten nutzbar zu machen, um die Privatwirtschaft aufzufordern, diesen Weg der Kapitalbeschaffung auch für sich anzuwenden. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, sehe sich nicht in der Lage, dieser Vorlage in der Form seine Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Ich möchte die Bedenken, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, und die Argumente, die er vorgebracht hat, nicht geringschätzen. Ich möchte nur eines dagegen halten. Die Höhe der Überzeichnung ist nicht bloß ein Ausdruck der Begehrtheit dieser Aktie, sondern ist der Ausdruck einer übermäßigen Geldflüssigkeit. Das ist auch ein alarmierendes Zeichen, daß der Konsum in diesem letzten Jahr um 15 % gestiegen ist, das ist eine Höhe, die wir noch nicht gehabt haben. Das bedeutet, daß die Sparneigung abnimmt und die Konsumneigung zunimmt. Darum würde ich es als eine richtige Politik halten, wenn wir alles tun, um die Kaufkraftschöpfung vom Konsum in die Investition, in die Produktionsanlagen [zu] lenken.</p>
				<p>Wenn es noch weiteren Beweises bedürfe, dann verfolgen Sie mal die deutsche Außenhandelsstatistik, die Überschüsse in der Handelsbilanz gehen dauernd zurück. Wir stehen knapp in der Mitte der Zuwachsraten von Jahr zu Jahr. Auch das ist ein Ausdruck einer im ganzen stabilen Situation – Abschöpfung von Kaufkraft hin in die Vermögensbildung. Ein gutes und probables Mittel, um es zu heilen.</p>
				<p>Nun macht es VEBA nicht allein. Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, ich meine, der Gedanke, den Sie erwähnt haben, ist schon in der Realisierung begriffen. Ich weiß, daß solche Überlegungen auch draußen in der Privatwirtschaft lebendig sind. Ich würde das nicht mit großem Aplomb verkünden. Aber ich glaube, dieser Prozeß wird sich in dieser Richtung stabilisieren. Ich will aber noch sagen, gegen jedes Argument gibt es ein Gegenargument; und ich möchte meinen, die Stabilität unserer Wirtschaft und vor allen Dingen das deutsche Preisniveau ist ein wichtiger Faktor, den ich auch unter dem Gedanken der Kaufkraftabschöpfung und der Hinlenkung der Kaufkraft für produktive Zwecke sehe.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist darauf, daß auch die beiden anderen Fragen, Heimkehrer und Versicherungspflichtgrenze, in diesem Zusammenhang eine Rolle spielen. Auf der anderen Seite könne man der Fraktion nicht raten, gegen die Regierungsvorlage in Sachen VEBA zu stimmen.</p>
				<p>Bundesschatzminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> gibt zu bedenken, daß sich seit Vorlage des Regierungsentwurfs am 18. 12. 1964<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN005" type="comment"><p>Antrag auf Zustimmung des Deutschen Bundestages zur Teilprivatisierung der Vereinigten Elektrizitäts- und Bergwerks-Aktiengesellschaft (VEBA) gemäß § 47 Abs. 3 und 4 der Reichshaushaltsordnung (Drs. IV/2861 vom 18. 12. 1964).</p></note></seg> einiges geändert habe. Die energiewirtschaftliche Entwicklung habe sich so gestaltet, daß nicht ein einziges Unternehmen mehr die Aufgabe lösen könne, sondern nur eine Gesamtenergiepolitik der Regierung.</p>
				<p>Weiter habe man bisher nur Teilprivatisierungen durchgeführt und sei niemals bei 51 % stehengeblieben. (Bei VW-Aktien waren es 20 %, 20 % Niedersachsen, bei der Preussag 17 %). Was die Mitbestimmung anbelange, sehe der Ausschuß hierin keine Frage von 51 oder 26 %.</p>
				<p>Das vorläufige Endergebnis der Zeichnung liege vor. 2 794 976 Anträge wurden gestellt, davon entfielen auf die Belegschaft 24 063, auf die Einkommensgruppe I 244 800. Das bedeute praktisch eine 88 %ige Zeichnung der Belegschaft und der Gruppe I, im Ganzen eine durchschnittliche Zeichnung von 4,5 Aktien.</p>
				<p>Mit diesem Zeichnungsergebnis habe man den Erwartungen der Zeichner und der Öffentlichkeit entsprochen, nämlich für die Privatisierung zu sorgen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Sozialversicherung]</head>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> kommt auf den Gruppenantrag zur Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines Fünften Gesetzes über Änderungen und Ergänzungen von Vorschriften des Zweiten Buches der Reichsversicherungsordnung – Drittes Einkommensgrenzengesetz – d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> (Hamburg) u.a. (Drs. IV/3555 vom 15. 6. 1965).</p></note></seg> Dabei gehe es um ganz erhebliche Mittel.</p>
				<p>Die Krankenkassen befänden sich in einer schwierigen finanziellen Lage. Leider sei es in den vergangenen acht Jahren nicht gelungen, dieses Übel an der Wurzel zu packen. Mit einer Beitragserhöhung oder der jetzt geforderten Methode der Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze lasse sich die finanzielle Misere der Krankenkassen nicht lösen. Denn wie die Krankenkassen selbst in aller Offenheit erklärt haben, könnten sie auch bei einer Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze von ihrem derzeitigen Beitragssatz, der fast die Höhe von 10 % für die allgemeinen Krankenkassen erreiche, gar nicht abweichen.</p>
				<p>Die Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze nach dem FDP-Antrag von 660 auf 900 DM<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN007" type="comment"><p>FDP-Entwurf eines Fünften Gesetzes über Änderungen und Ergänzungen von Vorschriften des Zweiten Buches der Reichsversicherungsordnung – Drittes Einkommensgrenzengesetz – (Drs. IV/3579 vom 16. 6. 1965).</p></note></seg> würde für die Krankenkassen ein Mehr von 2,2 Mrd. DM bedeuten, das sich aber durch eine ganze Reihe von Leistungen, Krankengeld, Wochengeld, Sterbegeld usw., auf einen Nettobetrag von 1,38 Mrd. DM reduziere. Auf die Arbeitgeber würde dadurch eine Belastung von 1,38 Mrd. DM zukommen, die sich dann aber wieder um einige hundert Millionen verringere, da die Arbeitgeber geringere Zuschüsse zum Krankengeld geben. Somit blieben noch 832 Mio. DM neue zusätzliche Belastungen für die Wirtschaft übrig. Außerdem würden die Versicherten selbst mit 15 DM pro Monat belastet.</p>
				<p>Aus volkswirtschaftlichen Gründen erhebe sich die zwingende Notwendigkeit, eine Krankenkassenreform vorzunehmen. Wenn man aber jetzt diesem Antrag folge, helfe man den Krankenkassen ein oder zwei Jahre aus ihrer akuten Finanzmisere heraus. Damit entfalle der heilsame Zwang, sich bei Zusammentreten des Parlaments erneut mit dieser Materie zu befassen. Und wenn im dritten Jahr der Legislaturperiode dieses Problem wieder zur Erörterung anstehe, reiche die Zeit nicht aus, um damit fertig zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> glaubt, der Kompromißvorschlag gehe nur dann, wenn die Fraktion in der Sache einig gehe. Aber niemand könne garantieren, daß es bei VEBA bleibe und die anderen Punkte nicht auch kommen. Man solle den Appell, nicht im letzten Moment Wahlgeschenke zu machen, aber auch konsequent zu Ende führen. Deshalb wäre er bereit, in diesem Falle gegen die Regierung zu stimmen und die VEBA-Sache abzulehnen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN008" type="comment"><p>Antrag des Schatzministers auf Zustimmung des Deutschen Bundestages […] zur Veräußerung weiterer VEBA-Aktien […] (Drs. IV/3616 vom 19. 6. 1965).</p></note></seg>, um die damit verbundenen Konsequenzen nicht vertreten zu müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> beklagt, daß die Fühlungnahme zwischen dem Schatzminister und der Fraktion verlorengegangen sei. Der Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-06-23-t1308_EP_FN009" type="comment"><p>Ausschuß für wirtschaftlichen Besitz des Bundes.</p></note></seg> habe erwartet, daß die Regierung keine weitere Initiative ergreife, jedenfalls nicht ohne vorherige Verständigung.</p>
				<p>Durch die Überzeichnung der VEBA-Aktien werde man aber nun gezwungen, sich politisch zu stellen. Sicher liege in der ganzen VEBA-Sache ein Wahlgeschenk, aber in umgekehrter Richtung. Die Überzeichnung bedeute doch einen Vertrauensvorschuß auf diese Regierung und die diese tragende Partei. Aus diesem Grunde spreche er sich für den Kompromißvorschlag aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> sieht in der ganzen Angelegenheit eine einmalige politische Entscheidung, die ohne Ausschußberatung und 2. und 3. Lesung über die Bühne gehen könne. Wenn man jetzt nicht privatisiere, könne man es später nicht mehr durchführen, da dann ein ganz anderer Kurs bestehe.</p>
				<p>Der Kompromiß, den Fragenkomplex Heimkehrer und Pflichtversicherungsgrenze abzulehnen und für die VEBA-Vorlage zu stimmen, findet die Zustimmung der Fraktion.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
