<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. Mai 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-05-24"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="17:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-1">[1. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-2">[2. Steuern und Abgaben. Länder- und Gemeindesteuern]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-3">[3. Lastenausgleich]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-4">[4. Wiedergutmachung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-5">[5. Gesetzgebung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-6">[6. Grundgesetz. Artikel 29 und 118]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-7">[7. Rechtspflege. Berufsrecht der Rechtspflege]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-8">[8. Kriegsfolgen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-9">[9. Ostpolitik]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-10">[10. EWG-Agrarpolitik]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet aus dem Ältestenrat und gibt einen Überblick über den Ablauf der kommenden Plenarsitzungen.</p>
				<p>Zur Verblüffung des Ältestenrates habe die Sozialdemokratie angekündigt, sie werde voraussichtlich keinerlei Abänderungsanträge zum Aktienrecht und zum Urheberrecht stellen, falls auch die CDU/CSU davon Abstand nehme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN001" type="comment"><p>Entwurf eines a) Aktiengesetzes, b) eines Einführungsgesetzes zum Aktiengesetz (Drs. IV/171 vom 3. 2. 1962) und Gesetzentwurf über Urheberrecht und verwandte Schutzrechte – Urheberrechtsgesetz – (Drs. IV/270 vom 23. 3. 1962).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß der Vorstand zur Frage der Aktienrechtsreform empfehle, die Fassung der 2. Lesung unverändert anzunehmen. Die Materie sei ausdiskutiert und könne nun zügig das Licht der Öffentlichkeit erblicken.</p>
				<p>Hinsichtlich der Notstandsgesetzgebung sehe er keinen Anlaß, aus sachlichen Gründen diese Sache nicht zustande zu bringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Ergänzung des Grundgesetzes um Artikel 115 a–m (Drs. IV/891 vom 11. 1. 1963).</p></note></seg> In die Einzelberatung solle jetzt allerdings nicht eingetreten werden, da es nun darauf ankomme, zügig voranzukommen. Auf jeden Fall solle die 2. Lesung stattfinden und erst zwischen der 2. und 3. Lesung Absprachen über den sachlichen Inhalt getroffen werden, damit für die 3. Lesung jedermann wisse, wie das ganze Tableau aussehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PflaumbaumWalter_1957-10-15">Pflaumbaum</name> spricht sich dafür aus, noch zwei Anträge zum Aktienrecht zu stellen, die aber keinerlei Bedeutung im grundsätzlichen hätten. Er bitte darum, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> zu beauftragen, im Einvernehmen mit der SPD zu versuchen, die Zahl der Aufsichtsratsmitglieder von 10 auf 15 bei Konzernen zu erhöhen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> erklärt, daß dieser Antrag nur dann in Frage komme, wenn die Fraktion zustimme und die SPD trotz dieses Antrages keine weiteren Anträge stelle. Sachlich wende die SPD zwar gegen diesen Antrag nichts ein, befürchte aber, daß ihm weitere Anträge folgten. Auch bei der FDP werde sich wohl keine Mehrheit für einen solchen Antrag finden. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, halte von der Sache, obwohl sie sachlich gerechtfertigt sei, aus politischen Gründen nicht allzuviel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt diesem Vorgehen nur unter der Bedingung seine Zustimmung, daß eine interfraktionelle Verständigung erfolge und nicht die Schleusen für alle möglichen Anträge geöffnet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> glaubt, daß die CSU, obwohl hier noch keine abschließende Äußerung vorliege, auf der gleichen Linie stehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beendet die Diskussion um diesen Punkt mit dem Dank an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, der acht Jahre an diesem Gesetzgebungswerk tätig war.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PflaumbaumWalter_1957-10-15">Pflaumbaum</name> teilt mit, daß der Arbeitskreis [I] die Beschlüsse des Rechtsausschusses zur Urheberrechtsreform gebilligt habe mit einer einzigen Ausnahme hinsichtlich der Frage der Reimporte. Deshalb habe der Arbeitskreis beschlossen, zusammen mit der SPD folgenden Abänderungsantrag einzubringen:</p>
				<p>»Dem Hersteller haftet als Gesamtschuldner, wer die Geräte in den Wirkungsbereich dieses Gesetzes einführt oder wieder einführt.«</p>
				<p>Damit bleibe der Sinn des Gesetzes erhalten. Im übrigen vertrete der Arbeitskreis die Auffassung, daß das Gesetz ohne Debatte im Plenum durchkommen sollte und nur zur 3. Lesung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> eine Erklärung der Fraktion abgegeben werde.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit dieser Verfahrensweise einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Steuern und Abgaben. Länder- und Gemeindesteuern]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> kommt auf den Finanzausgleich zu sprechen und betont, daß die Mitglieder aller Parteien im Finanz- und im Haushaltsausschuß einmütig diesen Gesetzentwurf verabschiedet haben, wie ihn die Bundesregierung nach dem Gang durch den Bundesrat beschlossen habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN003" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Länderfinanzausgleichsgesetzes 1961 (Drs. IV/3396 vom 12. 5. 1965).</p></note></seg> Es wird empfohlen, diese Sache ohne Debatte über die Bühne zu bringen.</p>
				<p>In der Fraktion erhebt sich kein Widerspruch.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Lastenausgleich]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist auf, daß die Lage bei der 18. Novelle LAG sich ein wenig kompliziert gestalte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines Achtzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes (Drs. IV/3383 vom 10. 5. 1965).</p></note></seg> Entgegen Koalitionsabsprachen brachte eine Gruppe von FDP-Abgeordneten eine weitergehende Novelle ein, die sehr hohe Ausgaben vorsah.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN005" type="comment"><p>Entwurf eines Achtzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> u. a. (Drs. IV/3346 vom 4. 5. 1965).</p></note></seg> Es sei allerdings gelungen, diese Novelle wieder von der Tagesordnung abzusetzen.</p>
				<p>In der 1. Lesung solle die Vorlage der Bundesregierung an den Ausschuß überwiesen und versucht werden, in Koalitionsgesprächen eine gemeinsame Basis zu finden, nicht eine Basis des wünschbar Irrealen.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich damit einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Wiedergutmachung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> trägt vor, daß das BEG im Arbeitskreis [I] eingehend erörtert wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (Drs. IV/1550 vom 21. 10. 1963).</p></note></seg> Der Arbeitskreis habe davon Kenntnis genommen, daß der Wiedergutmachungsausschuß darum bemüht war, den Wünschen der Verfolgtenverbände bis an die Grenze des finanziell Möglichen entgegenzukommen, und habe das nun vorliegende Werk im ganzen gebilligt. Die weitergehenden zahlreichen Wünsche, die aus den Reihen der SPD zutage getreten seien und eine Belastung von 8 bis 9 Mrd. DM nach sich ziehen, wurden für untragbar gehalten, da, wie zum Ausdruck kam, der Etat des Bundes in den nächsten Jahren aus allen Nähten zu platzen drohe.</p>
				<p>Weiter würde der Arbeitskreis es begrüßen, wenn bei der abschließenden Besprechung eine Einigung über den Härtefonds zustande käme.</p>
				<p>Als Berichterstatter im Plenum sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGeorg_1961-10-17">Böhme</name> vorgesehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß zu dieser Frage noch interfraktionelle Gespräche stattfinden, bei denen, wie er glaube, sich Lösungen abzeichnen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Gesetzgebung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> teilt weiter mit, daß der Arbeitskreis [I] der Vorlage eines Gesetzes zur Beseitigung der Diskontinuität zustimme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN007" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Dieses Gesetz habe zur Folge, daß die gesetzgeberischen Körperschaften in einer neuen Legislaturperiode nicht jedes Problem erneut aufgreifen müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet, der Ältestenrat habe sich gegen ein solches Gesetz gewendet, da es keine Aussicht habe, die erforderliche Mehrheit im Plenum zu finden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name> bittet darum, in dieser Frage mit den anderen Fraktionen im Gespräch zu bleiben mit dem Ziel, diesen Beschluß der Fraktionsführungen über Bord zu werfen und die sehr vernünftige Regelung, so wie sie das Bundesjustizministerium vorschlage, durchzubringen. In der Sache selbst bestehe vollkommene Einigkeit, nur die Form sei noch unklar.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Grundgesetz. Artikel 29 und 118]</head>
				<p>Das Problem der Badenfrage werde nun in einem Unterausschuß des Rechtsausschusses behandelt, und dort werde versucht, diese Sache noch rechtzeitig zu einem guten Ende zu bringen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Rechtspflege. Berufsrecht der Rechtspflege]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name> kommt auf das Rechtsanwaltsversicherungsgesetz zu sprechen, das bereits mehrere Male Gegenstand von Erörterungen im Vorstand war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Alters- und Hinterbliebenenversicherung der Rechtsanwälte (Drs. IV/2298 vom 3. 6. 1964).</p></note></seg> Schließlich habe der Sozialminister und das Kabinett eine Regierungsvorlage eingebracht, die nun dem Bundestag vorliege und auch schon in 1. Lesung federführend an den Sozialpolitischen Ausschuß und mitberatend dem Rechtsausschuß überwiesen wurde.</p>
				<p>Bisher habe der Rechtsausschuß zu dieser Materie noch nicht Stellung genommen, da die Möglichkeiten für die Beratungen hier sehr begrenzt seien. Auch liege die eigentliche Problematik auf sozialpolitischer Ebene, so daß nur der Sozialpolitische Ausschuß eine Entscheidung treffen könne. So wie er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name>, die Dinge beurteile, habe der Sozialpolitische Ausschuß überhaupt keine Chance, dieses Gesetz für den Bundestag noch plenumsreif zu beraten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Kriegsfolgen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> berichtet aus dem Arbeitskreis III zur Frage der Reparationsschädenregelung. Beide Entwürfe, der Regierungsentwurf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden (Drs. IV/1456 vom 13. 8. 1963).</p></note></seg>, der eine Lastenausgleichsregelung vorsehe, und der Initiativantrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN010" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Entschädigung von Reparations-, Restitutions- und Rückerstattungsschäden d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) u. a. (Drs. IV/1762 vom 12. 12. 1963).</p></note></seg>, der im wesentlichen eine Entschädigung nach den Grundsätzen der Enteignung nach § 14 GG beinhalte, seien federführend an den Lastenausgleichsausschuß und mitberatend an den Wirtschafts- und Rechtsausschuß zugeleitet worden. Der Lastenausgleichsausschuß habe inzwischen seine Beratungen abgeschlossen und sei weitgehend der Regierungsvorlage gefolgt, also der Lastenausgleichsregelung, bei der allerdings einige zusätzliche Verbesserungen in Richtung auf juristische Personen eingebaut seien.</p>
				<p>Wegen Arbeitsüberlastung im Rechtsausschuß und Wirtschaftsausschuß drohe nun die Gefahr, daß die Verabschiedung des Reparationsschädengesetzes in dieser Legislaturperiode fraglich werde. Da dieses Gesetz aber von großer politischer Bedeutung ist, werde nun als Alternative vorgeschlagen, gewisse soziale Tatbestände vorzuziehen und ein Vorschaltgesetz zu machen. Die Dinge seien neben der politischen Bedeutung aber auch rechtlich und finanziell von großem Gewicht. Rechtlich deswegen, weil in der Kriegsschädenregelung bis jetzt ein Klagestopp bestehe, solange bis ein Gesetz existiere. Wenn dieses Gesetz nun nicht komme, könne man mit einiger Sicherheit erwarten – einige Ansätze zeigten sich schon –, daß die Gerichte Entscheidungen treffen, die den Gesetzgeber präjudizierten. Auch die Initiatoren erhoben Bedenken, daß die vom Lastenausgleichsausschuß vorgeschlagene Fassung ihrer Rechtsauffassung nicht Rechnung trage und sie bei Annahme des Gesetzes festlege. Das Finanzministerium sei bereit, gegebenenfalls auch im Gesetz selbst, eine Erklärung aufzunehmen, daß künftig rechtliche Erkenntnisse oder neue Entwicklungen einer Novellierung nicht im Wege ständen, d. h. also, daß diese Regelung keine endgültige zu sein braucht. Auch die FDP, bei der eine große Mehrheit für den Initiativantrag bestehe, würde auf diese Grundlage gehen. Komme es nicht zur Verabschiedung des Gesetzes, und nach Lage der Dinge bestehe auch für ein Vorschaltgesetz keine Aussicht, werde im Wahlkampf ein schwerer Stand zu überwinden sein. Wenn jetzt nicht eine vernünftige Regelung gefunden werde, komme man rechtlich in eine schwierige Situation. Der Arbeitskreis, der diese Situation noch einmal überdacht habe, schlage der Fraktion daher einstimmig vor, dem Vorschlag des federführenden Lastenausgleichsausschusses zu folgen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> hält das Reparationsgesetz, so wie es jetzt erarbeitet wurde, für ein schwieriges Gesetz, insbesondere auch hinsichtlich des Auswegs, der für die Aktiengesellschaften gesucht worden sei. Diese Problematik lasse sich nicht ohne vorherige Beratung im Rechtsausschuß lösen. Hinzu komme, daß das Gesetz in seiner jetzigen Gestalt die Schäden, die sich hinter dem Eisernen Vorhang abspielten, mit denen, die im Westen vorgekommen sind, gleichstelle.</p>
				<p>Was die Angelegenheit eines Vorschaltgesetzes anbelange, sei dies eine Frage des Wollens. Heute schon bestehe eine Überbrückungsregelung nach Lastenausgleichsrecht, die seitens der Bundesregierung 1960 und 1962 erlassen wurde. Es gehe nun darum, diese Überbrückungsregelung auszubauen. Dazu komme, daß die Bundesregierung im Überleitungsvertrag es übernommen habe, für die Entschädigung Sorge zu tragen. Denn schon die Alliierten hatten das Gefühl, daß ihr Vorgehen nicht ganz rechtmäßig war. Er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, schlage deshalb vor, daß den mittlerweile alten Leuten, die seit 20 Jahren auf eine Entschädigung warteten, durch Ergänzung der Überbrückungsregelung eine Kriegsschadenrente gewährt werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_FN011" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur vorläufigen Entschädigung von Reparations-, Restitutions- und Rückerstattungsschäden (Überbrückungsgesetz) d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> u. a. (Drs. IV/3601 vom 18. 6. 1965).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> teilt mit, daß bei den Beratungen mit den Experten des Finanz- und Justizministeriums sich Schwierigkeiten ergaben. Diese hätten davor gewarnt, ein Vorschaltgesetz zu machen, da es verfassungsmäßig sehr angreifbar sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Ostpolitik]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> kommt auf das Fernsehinterview des Bundesaußenministers am 21. d. M. zu sprechen, in dem sich dieser für die Aufnahme diplomatischer Beziehungen auch mit den anderen östlichen Staaten ausgesprochen habe. Er habe zwar an anderer Stelle hinzugefügt, daß dann zu befürchten sei, daß die Sowjetunion die diplomatischen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und den Ostblockstaaten als eine Veränderung des Bonner Standpunktes auslegen und für sich Reklame machen könnte. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, hätte nun gerne gewußt, ob es sich bei einem solchen Vorgehen um die Politik der kleinen, mittleren oder großen Schritte handele, denn die Fraktion und die Partei müßten Klarheit bekommen, was mit diesen Äußerungen gemeint sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> unternimmt den Versuch, von sich aus dazu Stellung zu nehmen und Antwort zu geben, und verweist auf die Pressekonferenz von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">von Hase</name> zu dieser Frage, daß diese Äußerung nur so aufzufassen sei, wie sie der Außenminister am 14. Mai vor dem Deutschen Bundestag getan habe. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, glaube, es gebe keinen Anlaß, an einer Veränderung der Linie der CDU/CSU zu zweifeln.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-05-24-t1507_EP_div_SVP-10">
				<head>[10. EWG-Agrarpolitik]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> berichtet über die Verhandlungen zur Entwicklung der EWG mit den Vertretern der Länderjustiz- und -finanzministerien. Bekanntlich bestehe die Absicht, künftighin Einnahmen für die Gemeinschaft zu schaffen, um die Einheit des Gemeinsamen Marktes verfechten zu können. Diese Einnahmen setzen sich zusammen erstens aus den Abschöpfungsbeträgen des Agrarsektors und zweitens aus den Zöllen für Agrar- und Industrieprodukte. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, schlage vor, daß sich der zuständige Außenpolitische Ausschuß und der Außenhandelsausschuß mit den Anregungen befassen, wie Agrarsektor und Industriesektor gleichzeitig ausgebaut werden können.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> hält es für gut, wenn die Fraktion diese Unteilbarkeit auch feststellen würde. Das bedeute zwar, daß in den Gesprächen mit der französischen Regierung und dem französischen Präsidenten ein kritischer Punkt eintrete. Man habe aber nun die Pflicht, klar zu sagen, daß man unter dem Gemeinsamen Markt nicht nur die Vollendung und Finanzierung des Agrarmarktes allein verstehe, sondern auch die Vollendung der Römischen Verträge, also auch des Handels- und des Industriemarktes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> meldet Bedenken gegen eine Beschlußfassung an, die auch gar nicht notwendig sei, da, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> bei einem Gespräch mit dem Bundeskanzler mitteilte, der Parlamentsbeschluß des EWG-Rats sich auf der gleichen Linie bewege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> befürchtet, daß zu viele Zugeständnisse an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> im Hinblick auf den gemeinsamen Agrarmarkt erfolgten und der Industriemarkt dann zurückbleibe, denn in dem Augenblick, in dem die französischen Wünsche im Agrarmarkt erfüllt seien, habe man keine Aussicht mehr, in der Frage des gemeinsamen Industriemarktes und in der Stärkung der Rechte des Europäischen Parlaments voranzukommen. Aus diesen Gründen sollte unter keinen Umständen das Paket aufgeschnitten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verspricht, Gelegenheit zu nehmen, dem Bundeskanzler den Wunsch der Fraktion für die Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zu übermitteln, daß das Ganze des Pakets bestehen bleibe und die Unteilbarkeit des Gemeinsamen Marktes und die Unteilbarkeit der gemeinsamen Finanzierung und die Stärkung der Rechte des Parlaments nicht auseinandergetrieben werden dürfe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
