<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Oktober 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>15 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-10-02"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="18:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-1">[1. Bürgerschaftswahl in Bremen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-2">[2. Abhör-Affäre]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-3">[3. Bericht zur außenpolitischen Lage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-4">[4. Landwirtschaft]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Bürgerschaftswahl in Bremen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> berichtet zu Beginn der Fraktionssitzung über die Wahlen in Bremen und bemerkt, daß es von vornherein deutlich sei, daß diese Wahlen als Stimmungsbarometer gewertet würden. Man habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> im Wahlkampf stark herausgestellt, und es habe sich gezeigt, wie stark das Vertrauen, besonders bei den Vertretern der jüngeren Generation, zu ihm sei. Die Bremer CDU habe ihre Stimmen mehr als verdoppeln können; mit der jetzigen Mandatsverteilung sei etwa die Position erreicht wie in Berlin und Hamburg. Es sei festzustellen, daß der Stimmenzuwachs über die Einbuße der DP weit hinausgehe, so daß ein Einbruch in das sozialdemokratische Lager erfolgt und somit die Aufwärtsentwicklung der SPD zum Stoppen gebracht worden sei. Die FDP habe ihren Stimmenanteil um etwa 2% anheben können. Sie habe aber gegenüber den Bundestagswahlen 1961 mehr als die Hälfte ihrer Stimmen eingebüßt. Im übrigen sei die Form der Wahlkampfführung durch die FDP zum Teil sehr unangenehm gewesen. Die DP habe 5,2% gegenüber 16% vor vier Jahren erreichen können.</p>
				<p>In Bremen werde es bei der bisherigen Koalition bleiben, da die CDU kein Interesse daran habe, in diese Koalition einzusteigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> dankt dem Redner für diesen Bericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Abhör-Affäre]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht über die Ältestenratssitzung und erklärt, daß durch die Sendung des »Panorama« das Ansehen des Deutschen Bundestages schwer geschädigt worden sei. Der NDR habe daraus personelle Konsequenzen gezogen. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> anbelange, sei festzustellen, daß er der zweite Informant ist, der die Information eines nicht bekannten Informanten bestätigt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> habe zwar versucht, die Sendung zu verhindern, man sehe sich aber nicht in der Lage, ihm zu bestätigen, daß er an dieser Affäre schuldlos sei. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, glaube nicht, daß man in der Lage sei, aus dieser Feststellung Konsequenzen hier im Hause zu ziehen. Man sollte eher bedauern, daß durch sein leichtfertiges Verhalten dieser Schaden entstanden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> erklärt, daß draußen im Lande die Dinge so ausgesehen haben, daß man einen großen Anlauf gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> genommen habe und nun doch wieder nichts geschehe. Wenn auch der NDR Konsequenzen gezogen habe, so sei doch zu fragen, ob nicht der Bundestagspräsident noch weiter an dem Vorhaben der Klage festhalte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> führt aus, daß man weit davon entfernt sei, den Ablauf dieser Sache als befriedigend zu empfinden. Die Ablösung der Redaktion des »Panorama« sei keine Genugtuung. Aber dieses Thema solle nach einer Besprechung mit den Vertretern der CDU in den Rundfunkanstalten weiter erörtert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Neven-DuMontReinhold">Neven du Mont</name>, der sich in keiner Weise von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProskeRüdiger">Proske</name> unterscheide, Nachfolger werden solle. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name>, sei der Meinung, daß »Panorama« überhaupt verschwinden solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> Mitglied des Ältestenrates sei. Wenn er geglaubt habe, Informationen zu haben, die zu der Vermutung Anlaß gaben, daß hier überwacht werde, dann hätte sein erster Weg zum Präsidenten des Bundestages führen müssen. Wenn man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> jetzt eine Ehrenerklärung gebe, dann hätte man sagen müssen, daß man ihn zumindest einer leichtfertigen Verdächtigung, wenn nicht mehr, überführt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erwidert, daß man ausdrücklich erklärt habe, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> des leichtfertigen Umgangs und an dem Schaden für den Deutschen Bundestag schuldig sei. Mehr als festgestellt sei, könne nicht festgestellt werden.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, bedauere es, daß der stellvertretende Vorsitzende der Hamburger CDU sich für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Neven-DuMontReinhold">Neven du Mont</name> als Nachfolger für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProskeRüdiger">Proske</name> eingesetzt habe. Man solle aber hier jetzt keine Personaldiskussion ohne Rücksprache mit den in den Rundfunkanstalten tätigen Vertretern der CDU führen.</p>
				<p>Weiter erklärt er, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> beim WDR vorstellig geworden sei. Dieser habe die Ausstrahlung von »Panorama« bedauert und habe erklärt, daß er »Panorama« nicht weiter übernehmen werde, wenn sich die Verhältnisse in Hamburg nicht ändern würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> stellt die Frage, ob die Möglichkeit einer gerichtlichen Verfolgung gegen die Herren, die für die Ausstrahlung verantwortlich seien, bestehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> antwortet, daß der Bundestagspräsident prüfen lasse, ob ein solcher Prozeß Aussicht habe. Prozesse soll man aber nur führen, wenn man etwas gewinnen könne und wenn sie nicht jahrelang anhängig seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> teilt mit, daß von verschiedenen Journalisten und Zeitungen die Behauptung aufgestellt werde, daß ganze Abhöraktionen in der Vergangenheit gestartet worden seien. Man habe von seiten der Zeitungen dazu erklärt, sie erhöben diese Behauptung und man könne ja dann gegen sie vorgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt zur Antwort, daß bisher leider weder der »Zeit« eine Gegendarstellung übermittelt worden sei, noch sei eine Klage auf Unterlassung erwirkt worden, noch die »Zeit« aufgefordert worden, die Zeugen zu nennen. Hier sei auch das Bundesinnenministerium nicht in der zweckmäßigsten Form vorgegangen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bittet um Auskunft, welche Informationen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> an den NDR gegeben habe, wann und in welcher Form. Wenn man das Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfers</name> verurteilen wolle, müsse man das wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erwidert, daß »Panorama« sich am Donnerstag mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> in Verbindung gesetzt habe und von diesem die Bestätigung erhalten habe, daß das, was »Panorama« aus anderen Quellen erfahren habe, richtig sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hatte 1960 mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalveramHeribert">Kalveram</name> gesprochen und aufgrund dieses Gespräches den Bericht bestätigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sei dann aufgefordert worden, ein Interview zu geben. Das habe er mit der Begründung abgelehnt, daß er glaube, daß die Sendung falsch sei. Der Fall hätte sich zu einer Zeit ereignet, in dem noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> Präsident war. Daraufhin habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WockerKarl-Heinz">Wocker</name> gesagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> habe ja bestätigt; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> könne nicht verlangen, daß er auf diesen Knüller verzichte.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sei dann am Montag bei Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gewesen und habe ihm Bericht erstattet. Der Präsident habe Untersuchungen angestellt und habe dann um 19.45 Uhr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroßmannHans">Troßmann</name> angewiesen, in Hamburg zu intervenieren. Trotzdem sei die Sendung dann ausgestrahlt worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bittet um Aufklärung, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> am Donnerstag erstmalig mit »Panorama« gesprochen oder ob er die Aufnahmen für »Panorama« veranlaßt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erklärt, daß man den Eindruck habe, daß der erste Kontakt mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> am Donnerstag war. Wer der erste Informant von »Panorama« gewesen sei, wisse man nicht; dagegen wisse man, daß »Panorama« sich unter falschen Angaben in das Bundeshaus eingeschlichen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> führt aus, daß bei Richtigkeit der Auskünfte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasners</name> sich folgendes ergebe: Entweder habe die Sendung wider besseres Wissen stattgefunden, dann sei es eine Verleumdung oder mindestens grobe Fahrlässigkeit. In beiden Fällen gebe es keinen Schutz aus der Wahrung wichtiger Interessen. Wenn je ein Ausgangspunkt für einen Prozeß günstig war, dann in diesem Fall. Außerdem werde sich dann ergeben, wer nun die Wahrheit gesagt habe und wer nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt mit, daß die CDU-Fraktion als einzige dem Präsidenten empfohlen habe, zu klagen, die SPD sei dagegen gewesen, die FDP sei der Meinung, daß es sich nicht lohne. Die Entscheidung darüber liege aber beim Präsidenten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> warnt davor, einen Presseprozeß zu beginnen; auch er sei der Meinung, daß nichts Vernünftiges dabei herauskomme. Man solle diese Dinge nicht zu sehr aufwirbeln. Jetzt sei es das Beste, »Panorama« einzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hält die objektive Voraussetzung für eine Strafanzeige für vorliegend. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, werde dem Präsidenten über die heutige Diskussion Bericht erstatten und ihn um Auskunft bitten, ob er ein Strafverfahren einleiten werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> gibt zu bedenken, daß »Panorama« sich ausgerechnet am Donnerstag an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gewandt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> müsse sich doch vorher geäußert haben, sei [er] es selbst oder durch dritte. Dieser Punkt müsse geklärt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> spricht sich dagegen aus, daß es sich hier um einen Presseprozeß handele. Im Grunde gehe es um die Feststellung der Wahrheit. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wiedergegeben habe, sei doch nur die Darstellung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Warum solle man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> ersparen, was die andere Seite niemandem ersparen würde, nämlich mit den Zeugen konfrontiert zu werden. Hier müsse die Wahrheit geklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GedatGustav-Adolf_1953-10-06">Gedat</name> ist auch der Meinung, alles zu unternehmen, um die Angelegenheit bis zum Letzten zu untersuchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sage, er glaube seit 1960, daß abgehört werde. Es werfe ein bestimmtes Licht auf seinen Charakter, daß er in diesen drei Jahren seiner Pflicht nicht nachgekommen sei, diese Dinge zu bereinigen.</p>
				<p>Zu diesem Punkt liegen keine Wortmeldungen mehr vor.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht zur außenpolitischen Lage]</head>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> führt aus, daß der entscheidende Punkt zwischen Deutschland und den Verbündeten der sei, daß man eine Vertrauensgrundlage und eine effektive und rechtliche Bindung brauche. Die effektive Bindung sei das unmittelbare Engagement der USA, und die rechtliche Bindung seien die großen Verträge. Für die Vertrauensgrundlage sei entscheidend, daß man da, wo Schwierigkeiten auftauchten, den Versuch mache, sich offen auszusprechen. Es genüge nicht, daß man sich nur gegenseitig informiere, sondern man müsse tatsächlich miteinander sprechen bis zu einer möglichst gemeinsamen Entscheidung. Dieser Grundsatz sei leider nicht genügend beim Teststoppabkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_FN001" type="comment"><p>Moskauer Abkommen.</p></note></seg> praktiziert worden. Man habe das Abkommen nicht vor der Paraphierung gesehen.</p>
				<p>Bei seinem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, diesem unverblümt vorgetragen, daß die Konsultation in dieser Sache ungenügend gewesen sei, und Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> habe ihm recht gegeben. Ein weiteres Thema sei bei diesem Gespräch angeschnitten worden, nämlich die Frage, wieviel Truppen in Deutschland stationiert seien und was entbehrt werden könne. Er habe die Meinung vertreten, daß reorganisiert und daß Einheiten etwa anders disponiert werden könnten. Er habe aber zu verstehen gegeben, daß alle Bewegungen dieser Art vorher genügend zu besprechen seien und daß eine entsprechende Information der Öffentlichkeit gemeinsam vorbereitet werden müsse. Außerdem sollten solche Bewegungen nicht in einem Augenblick vorgenommen werden, die für das Publikum unverständlich seien. Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> habe auch in diesem Punkt zugestimmt, und deshalb seien alle Mitteilungen über derartige Bewegungen verfrüht. Im übrigen spielten sich die Bewegungen hauptsächlich bei Nachschubeinheiten ab. Die USA seien ein ungeheuer großes Land, und deshalb könne man die Frage nicht exakt beantworten, wo die öffentliche Meinung stehe; es interessiere mehr, wo die Regierung und die Administration stehe. Nach seinem Eindruck sehe Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> die Dinge ebenso trocken und nüchtern, wie man sie hier in Deutschland sehe. Der Eindruck, daß nur die Deutschen die richtigen Erfahrungen mit dem Kommunismus hätten, sei sicher falsch. Schließlich befänden sich 1 Million Amerikaner in Übersee, um dem Kommunismus zu widerstehen.</p>
				<p>Das Teststoppabkommen sei inzwischen von 102 Staaten unterschrieben worden, darunter auch von Pankow, das seine Unterschrift allerdings nur in Moskau losgeworden sei. Alle anderen Staaten hätten an zwei oder drei Plätzen unterschrieben. Das Ergebnis im Senat sei gewesen, daß die Argumente für das Abkommen stärker gewesen seien, und das sei auch die Grundlage für die Entscheidung der Bundesregierung gewesen, diesen Vertrag unterzeichnen zu lassen.</p>
				<p>Wenn etwas im Ost-West-Verhältnis geschehe, sei es leicht verständlich, daß man das Gefühl habe, daß sich auf Kosten der Bundesrepublik etwas zusammenbraue. Das dürfe aber nicht dazu verleiten, daß man jede gefühlsmäßige Regung zu Richtlinien der Politik mache. Man müsse prüfen, wie die deutschen Interessen in der jeweiligen Lage am besten gewahrt werden könnten. Deshalb komme es darauf an, daß äußerst Mögliche zum Halten der gegenwärtigen Position zu tun und zu ihrer Weiterentwicklung beizutragen. Der Bundeskanzler habe in Cadenabbia etwas sehr Wichtiges gesagt, nämlich ein Status quo sei keine Sicherung für die Zukunft, sondern er halte eine gewisse Zeit, dann drohe er sich zu vermindern. Das sei richtig. Der Status quo wirke zugunsten desjenigen, der mit ihm zufrieden sein könne. Deshalb solle dieser Punkt im Bewußtsein der Welt wachgehalten werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> habe gesagt, wenn man jetzt mehr als in vergangenen Jahren von Wiedervereinigung spreche, dann müsse man sich darüber klar sein, daß in der Öffentlichkeit der Vereinigten Staaten gefragt werde, welche Wiedervereinigung und Wiedervereinigung mit was gemeint sei. Darauf müsse man eine klare Antwort haben. Die heute noch richtige Antwort sei: Die Bestimmung über die deutschen Grenzen könne nur in einem deutschen Friedensvertrag mit einer Regierung für ganz Deutschland erfolgen. Es werde allerhand Versuche geben, die irgendeine Art Verzichterklärung nahelegen. Wenn man anfange, über diese oder jene Position Ausverkaufserklärungen abzugeben, bliebe für den Friedensvertrag nichts mehr übrig. Wenn die Bundesrepublik ein Konzept eines Friedensvertrages vorlege, würde das als höchste Forderung ausgelegt werden. Das sei eine sehr ernste und schwierige Frage, und man werde in der kommenden Zeit eine Sprachregelung haben müssen, damit man nicht gegeneinander ausgespielt werden könne. Die Sache sei zu heikel, um als Totalität der Einzeläußerung überlassen bleiben zu können. Ein Interesse an einem Friedensvertrag mit Deutschland werde man nur haben, wenn Fragen blieben, über die noch gesprochen werden muß. Man müsse deutlich sehen, daß es auf der westlichen wie östlichen Seite das Bedürfnis gebe, dem Ziel der Abrüstung als eines Mittels der Friedensbewahrung näher zu kommen. So sei das Teststoppabkommen zu verstehen.</p>
				<p>Um die deutsche Position wahrnehmen zu können, müsse darauf gedrängt werden, daß die westlichen Freunde bei allen Gelegenheiten sich klar zu dem gemeinsamen Ziel, dem Selbstbestimmungsrecht der Deutschen, bekennen und daß klar sei, daß irgendwelche Abkommen mit den Sowjets natürlich Grenzen durch diesen Tatbestand haben. Das habe Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> vor den Vereinten Nationen hervorgehoben.</p>
				<p>In der internationalen Welt würden gegenwärtig Nichtangriffspakte erörtert. Man stehe auf dem Standpunkt, daß Nichtangriffspakte nicht geeignet seien, eine Brücke über schwere Gegensätze zu sein. Solche Abkommen paßten eher an das Ende des Weges, wenn bessere Verhältnisse schon geschaffen sind. Natürlich müßten die Sowjets für Nichtangriffspakte sein, weil diese die Situation festlegen würden. Das sei auch im ständigen NATO-Rat diskutiert worden, und es gebe keinen NATO-Partner, der ein solches Abkommen treffen würde, weil damit die Verhältnisse festgelegt würden. Es wäre nur möglich, wenn die Berlin- und Deutschlandfrage angefaßt würde. Mit diesen Vorbedingungen könnten sich aber die Sowjets nicht befreunden, und deshalb werde dieses Thema aus der praktischen Diskussion wohl bald wieder verschwinden.</p>
				<p>Ein anderes Diskussionsthema zwischen Ost und West sei ein Abkommen über die Nichtweiterverbreitung atomarer Waffen. An diesem Abkommen bestehe ein glühendes Interesse der großen Atommächte. Für die Amerikaner ebenso wie für die Russen sei es ein schrecklicher Gedanke, daß Rotchina eine Atommacht sein könnte. Insofern gebe es also eine gewisse Einigkeit zwischen den beiden Mächten, nach einem solchen Abkommen zu streben. Man sei nicht ganz sicher, ob die Sowjets jemals ernsthaft daran gedacht haben, Rotchina bei der Atomrüstung zu helfen. Aber noch schlimmer sei für Rußland der Gedanke, daß Deutschland Atomwaffen haben könnte. Deshalb wolle es verhindern, daß die Bundesrepublik überhaupt in die Nähe atomarer Entscheidungsgewalt komme. Sein Ziel sei es, die atomare Ausstattung der NATO zu zerstören und eine NATO-Atommacht zu verhindern.</p>
				<p>Der Schluß sei der, daß ein solches Nichtverbreitungsabkommen daran scheitern wird, daß die Sowjets sich nicht damit einverstanden erklären, daß eine multilaterale Atommacht aufgestellt wird. Es gebe ein konkretes Beispiel: Die Amerikaner seien bereit, eine Zahl ihrer Bomber zu zerstören, wenn auch die Sowjets diesem Beispiel folgten. Natürlich wisse man, daß die Zeit der Bomber zu Ende gehe, aber niemand sehe es gerne, wenn die Bomber bei einem Streit irgendwo in der Welt in zweiter oder dritter Hand wieder auftauchten, z. B. in Kuba oder Algerien. Von konkreten Schritten in der Abrüstung abgesehen, bliebe im Grunde nur ein Gedanke im militärpolitischen Vorfeld: Inspektionszonen und Beobachtungsstellen. 1955 habe es noch in Genf den Gedanken der Luftinspektion gegeben, doch inzwischen gebe es andere Möglichkeiten der Luftaufklärung. Auch habe mancher der modernsten Flugkörper Aufklärungsmöglichkeiten, über die man nur staunen könne.</p>
				<p>Seit Jahren habe die Bundesrepublik erklärt, daß sie sich allen Abrüstungsschritten, die weltweit seien, anschließen werde. Es gebe nun einen Plan, eine Zone von Inspektionen einzurichten, die von San Francisco bis Wladiwostok reichen würde.</p>
				<p>Ein solches Projekt sei zwar einstweilen völlig von den russischen Vorstellungen entfernt, obwohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> zum ersten Male zu verstehen gegeben habe, daß auch in der Sowjetunion Posten errichtet werden könnten. Die Russen dächten aber bei diesem Projekt hauptsächlich an Deutschland und an die Herabsetzung und Denuklearisierung der dortigen Truppen, was aber russische Wunschvorstellungen seien.</p>
				<p>Wenn die Sowjetunion das Junktim zwischen diesen drei Punkten aufgeben würde, könnte sich die Frage stellen, wer ein solches Abkommen schließe: Brauche man Pankow, oder brauche man es nicht, und komme eine Aufwertung von Pankow zustande? Möglicherweise könne das Problem dadurch gelöst werden, daß man an den bisherigen Viermächtestatus anknüpfe. Das Ziel müsse aber bleiben, daß Pankow nicht anerkannt werden dürfe.</p>
				<p>Dieses Projekt werde wohl das einzige sein, über das man diskutieren werde und über das eine west-östliche Übereinstimmung erzielt werden könnte. Aber es seien noch nicht einmal die Umrisse einer solchen Übereinstimmung zu erkennen. In diesem Zusammenhang sei auf die Verhandlungen Amerikas mit Moskau über die Zusammenarbeit im Weltraum und eine Flugverbindung zwischen Washington und Moskau hinzuweisen. Hier tauche auch das Problem des Handels zwischen Ost und West auf. Deutschland stehe im Osthandel an führender Stelle, gefolgt von England, Italien, Frankreich und am Schluß die USA. Das dürfe man bei der Beurteilung dieser Fragen nicht übersehen.</p>
				<p>Die Amerikaner seien es gewesen, die die ganzen Jahre hindurch mit den Partnern darum gerungen haben, daß auf die Liste der strategischen Güter möglichst viele Güter gesetzt werden. In dieser Frage sei es ungeheuer schwierig, in der Welt des freien westlichen Handels zu Übereinstimmungen zu kommen.</p>
				<p>Deutschland müsse in dieser Frage etwas zurückhaltender mit seinen Äußerungen sein, da man sonst vorgerechnet bekomme, was man auf diesem Gebiet alles getan habe.</p>
				<p>Was die Frage der Weizenlieferungen an die Sowjetunion anbelange, so sei zu sagen, daß die Amerikaner noch zögerten. Die Sowjetunion habe eine sehr schlechte Weizen­ernte gehabt und müsse Weizen importieren; der Weltmarkt sei mit Weizen übersättigt. In den Vereinigten Staaten sei ein ziemlicher Druck der Landwirtschaft in dieser Frage vorhanden.</p>
				<p>Dadurch, daß der Weizen subventioniert sei, seien sie noch gehindert, ihn an kommunistische Länder zu liefern. Aber die amerikanische Landwirtschaft drücke in dieser Richtung, auch mit der Begründung, daß einmal an Polen Weizen geliefert worden sei. Praktisch würde das bedeuten, daß der amerikanische Weizen auf den Weltmarktpreis herabgeschleust werden müsse und so subventionierter Weizen in die Sowjetunion komme. Es sei ganz offensichtlich, daß es für die Sowjetunion schwer sei, gleichzeitig drei Aufgaben zu erfüllen, nämlich: eine große Rüstung in Richtung Europa zu unterhalten, einen Teil ihrer Kräfte in Asien zu investieren und den Lebensstandard der Bevölkerung zu heben.</p>
				<p>Es sei eine verlockende Aussicht, sich vorzustellen, daß der Westen in der Lage wäre, diese Situation zu nutzen und seine wirtschaftlichen Leistungen mit gewissen Vorstellungen zu koppeln. Aber er warne davor, hier zu optimistisch zu sein. Es würde auch schwer sein, in dieser Hinsicht Übereinstimmung im Westen herbeizuführen.</p>
				<p>Zusammenfassend wolle er betonen, daß man unverändert die deutschen Grundforderungen herausstellen müsse. Man müsse dafür sorgen, daß die deutschen Probleme in keinem Augenblick west-östlicher Entspannung vergessen werden. In diesem Zusammenhang verweise er auf die Reden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> vor der Hauptversammlung der Vereinten Nationen, die sich bisher sowohl gegen Deutschland, die USA und den Westen richteten.</p>
				<p>In dem Augenblick, in dem zwischen West und Ost positive Erklärungen ausgetauscht werden, bliebe nur einer, auf den sich der Unwille zu ergießen drohe, nämlich Deutschland. In dieser Phase müsse man mit aller Intensität die Forderungen weltweit offenhalten.</p>
				<p>Hier stelle sich die Frage: wie und was? Es gebe manche, die sich an den Gedanken gewöhnt haben und glauben, es genüge nein zu sagen, um den Status quo zu erhalten. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, halte das für falsch. Der Status quo werde sich verschlechtern, wenn man glaube, man könne ihn nur mit einer Politik des bloßen Nein verteidigen. Er sei nur durch Bewegung lebendig zu halten und als eine Hoffnung für die Menschen in Berlin, in der Zone und im Bewußtsein der Welt, als eine der entscheidendsten Fragen, wenn man wirklich Entspannung haben wolle, die man nur haben könne, wenn man an ihre Ursachen herangehen will. Einige stellten die Frage nach dem Risiko. Es gebe aber keine Politik ohne Risiko, und das Risiko der Unbeweglichkeit sei ebenso groß wie das Risiko der Beweglichkeit.</p>
				<p>Er verweise auf das Buch von Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarlingerWilhelm">Starlinger</name> »Chancen der Sowjetmacht«, das 1954 erschienen ist. Wer die Entwicklung in der Zwischenzeit sehe, werde sagen, daß die eigentlichen Chancen für die deutsche Politik darin liegen, daß in der Welt Veränderungen vor sich gehen, aber nicht nur zu Lasten der Deutschen, sondern Veränderungen, die die jetzt gegebene Bipolarität durch das Aufkommen Chinas verändern werden. Was das für die Politik bedeute, müsse man sich vergegenwärtigen, um die Überzeugung zu haben, daß der Kurs, den man steuere, richtig ist und früher oder später erfolgreich sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> dankt dem Vorredner für seinen instruktiven Vortrag, der sich auf Informationen beschränkt habe. Es sei aber auch notwendig, einige Bewertungen – auch der amerikanischen Politik – abzuleiten. Auch er sei der Meinung, daß die Vertrauensgrundlage des Bündnisses einige Belastungen vertrage. Einige Kritik an der amerikanischen Politik sei jedoch notwendig. Nicht der sei ein guter Partner, der die Forderung der Vormacht einfach übernehme, sondern der, der dafür sorge, daß alle sicher sein können, daß ihre vitalen Sorgen im Bündnis gleichermaßen gut aufgehoben seien. In diesen Wochen habe sich ein Mangel der amerikanischen Außenpolitik gezeigt in dem Versuch, Entspannung in der Welt dadurch zu schaffen, daß man den Status quo hinnehme: Es stelle sich also die Frage des Verhältnisses zwischen Entspannung und Status quo.</p>
				<p>Man habe eine lange Periode westlicher Politik hinter sich, in der es fester Wille gewesen sei, den Status quo militärisch zu wahren und ihn politisch zu ändern. Wenn er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>, diesen Maßstab anlege, so habe er den Eindruck, daß das zweite Element in den Hintergrund getreten sei; demgegenüber gebe es gewiß eine Menge amerikanischer Grundsatzerklärungen, die man mit Freude zur Kenntnis nehme. Aber dadurch werde der Inhalt der amerikanischen Politik nicht geändert. Ein Beispiel dafür sei die Formulierung hinsichtlich West-Berlins, daß es drei vitale Dinge gebe, die auf jeden Fall gewahrt würden. Durch diese Formulierung der drei vitalen Interessen sei die Möglichkeit für den Osten geschaffen, daß sie in Ost-Berlin Möglichkeiten haben.</p>
				<p>1962 habe man von fünf amerikanischen Vorschlägen zur Berlinkrise gehört, in denen immer wieder das Element zu entdecken gewesen sei, daß man den Status quo stillschweigend hinnehmen könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> seien gewisse Funktionen zugedacht worden, was also ein Hereinnehmen der Zonenregierung in eine weltpolitisch wichtige und interessante Funktion bedeutet hätte.</p>
				<p>Zum Moskauvertrag sei zu bemerken, daß ohne Konsultation der Bundesregierung ein Modus gefunden worden ist, der es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> gestattet, Partner dieses Vertrages zu werden, wenn auch Partner minderen Rechts.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>, verweise auch auf die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedys</name> in Frankfurt, daß man mit den Kommunisten zusammenarbeiten solle bis zu dem Tage, an dem es möglich sein werde, mit den Kommunisten in Frieden zu leben. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>, glaube nicht, daß es diesen Tag geben werde. Man werde wohl mit Rußland in Frieden leben, aber nicht mit den Kommunisten. Der Kommunist, der für die Deutschen zuständig sei, sei doch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>. Man könne nicht verlangen, in Frieden mit ihm zu leben und zugleich versichern, daß man noch immer für Wiedervereinigung sei. Wiedervereinigung heiße eigentlich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> zum Teufel zu jagen.</p>
				<p>Was die Entspannung anbelange, so glaube er nicht, daß man auf dem Wege dazu sei. Entspannen könne nur der, der die Spannung geschaffen hat, der die Drohung geschaffen hat. Wirkliche Entspannung bedeute also doch, daß derjenige, der die Spannung geschaffen hat, sich ändert, daß also in Moskau der politische Wille sich ändert. Aber niemand könne zeigen, daß sich dort etwas Fundamentales geändert habe. Was sich geändert habe sei, daß es dort Schwierigkeiten gebe. Sicher falle es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> nicht leicht zuzugeben, daß er Weizen kaufen muß. Es gebe wohl auch andere Schwierigkeiten, nämlich nach West und Ost zu rüsten und gleichzeitig den Lebensstandard zu heben.</p>
				<p>Mit Berlin und Kuba habe der Westen zwei Erfolge hinter sich gebracht, die die Sowjetpolitik verschmerzen müsse. Moskau brauche eine Atempause und mache deswegen Avancen. Jetzt stelle sich die Frage, wie man sich gegenüber einem prinzipiell unversöhnlichen Gegner, der in Schwierigkeiten geraten sei, verhalten solle: Mache man ihm noch Zugeständnisse oder fördere man sie?</p>
				<p>Wenn man den Moskauer Vertrag auf diesem Hintergrund betrachte, so sehe er, der Redner, das Gegenteil. Wenn im militärischen Teil Gleichgewichtigkeit zwischen Ost und West anzunehmen sei, so bleibe der politische Teil: Der Osten habe in der Behandlung der Zone etwas gewonnen, was ihm jahrelang verweigert wurde. Der Vertrag sei eine Konzession des Westens, also keine gute Politik und eine Politik, die sich auf dem Rücken deutscher Forderungen abgespielt hat. Dieser Vertrag sei kein Zeichen dafür, daß man in einer Entwicklung stehe, in der das Ende des kalten Krieges abzusehen wäre. Es sei die Ankündigung einer Weltentwicklung von der bipolaren Situation auf China hin.</p>
				<p>Ein viertes mögliches Machtzentrum gebe es aber auch noch, nämlich Westeuropa. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> habe in diesem Punkt recht, wenn er sage, Europa müsse in dieser Entwicklung seine eigene Rolle spielen, nicht als dritte Kraft, sondern im Rahmen des Atlantischen Bündnisses. Man müsse sich klar vor Augen führen, daß das Schicksal des Moskauer Vertrages darin bestehe, daß die beiden Großmächte glauben, den Status quo einfrieren zu können, um ihre Vormacht in ihrem Bündnis zu erreichen. Aber dieser Wille sei gescheitert, da China und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> nicht unterschrieben hätten. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>, spreche sich dafür aus, daß die CDU/CSU und die deutsche Politik entschlossen dafür eintreten sollten, daß ein weiteres Machtzentrum Westeuropa entsteht, das die Sowjetunion zusammen mit Amerika eines Tages in den Ring fordere. Sonst werde eines Tages ein Scheinfriede notwendig, damit sich Amerika China stellen könne. Wenn aber ein Machtzentrum Europa entstehe, könnte man die Sowjetunion zu einem verläßlichen Ende des kalten Krieges bringen.</p>
				<p>Dazu bedürfe es der deutsch-französischen Kooperation, um auf diesem Weg eine amerikanische Politik zu erreichen, die einem in Schwierigkeiten geratenen Gegner Entgegenkommen abfordert. Kein amerikanischer Präsident könne eine Politik über Europa gegen Europa versuchen.</p>
				<p>Niemand könne bestreiten, daß eines der wesentlichsten Bänder für die CDU/CSU die gemeinsame Außenpolitik war und bleiben sollte. Aber die Außenpolitik der CDU/CSU sei in entscheidenden Punkten in eine Art Diffusität gekommen, nämlich in den Fragen, was wirklich ihre Ostpolitik, ihre Frankreichpolitik und ihre Europapolitik sei. Auch innenpolitisch wäre es wichtig, wieder eine klare Politik der CDU/CSU in diesen diffus gewordenen Fragen herzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name> stimmt den Ausführungen des Außenministers zur Wiedervereinigung voll und ganz zu. Eine solche Aussprache habe man seit einigen Jahren in der Fraktion vermißt. Ein Schweigen nütze nichts, und die Freunde im Westen seien dabei zu falschen Schlüssen gekommen. Das Festungsdenken der Amerikaner in Berlin, der Status quo und die nicht genügende Information zeigten, daß man nur durch klare Stellungnahme bei den Verbündeten die entsprechende Haltung schaffen könne.</p>
				<p>Die Arbeitsgruppe Vertriebene und Flüchtlinge der Fraktion habe sich mit der von der Bundesregierung 1956 zum Ausdruck gebrachten Einstellung zur Grenzziehung im Osten befaßt und bitte darum, diese aufrechtzuerhalten und in der kommenden Regierungserklärung wieder klar darzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> unterstreicht, daß dies eine der Stunden sei, in denen die Fraktion wirklich diskutiere. Man habe allen Grund, diese Lebensfragen – vielleicht sogar hinter verschlossenen Türen – auszudiskutieren. In der Außenpolitik habe man sich mit Erfolg dagegen gewehrt, daß man in Alternativen gezwängt wurde. Aber heute ergebe sich die Tatsache, daß die amerikanische Administration dazu übergegangen ist, mit der deutschen Politik Politik gegen Frankreich zu machen. Das dürfe man nicht zulassen.</p>
				<p>Ein ungutes Gefühl habe man, wenn man gewisse außenpolitische Fühlungnahmen beobachte, zum Beispiel zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und der amerikanischen Administration. Der amerikanischen Administration müsse klar zu verstehen gegeben werden, daß nur die deutsche Bundesregierung der Gesprächspartner sei.</p>
				<p>Auf einen geschäftsordnungsmäßigen Hinweis des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>, daß noch agrarpolitische Fragen zu erörtern seien, antwortet</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, daß man die außenpolitische Debatte sicher nicht abschließen könne, andererseits der Außenminister wohl noch antworten wolle. In der nächsten Sitzung werde dann das Thema ausdiskutiert. Nach der Pressekonferenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> müsse ja die Fraktion eine klare Position beziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> erklärt, er habe keinen Grund für die Annahme, daß es irgendwelche Gespräche zwischen Amerikanern und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gebe, die die Prärogative der Bundesregierung beeinträchtigen. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Gespräche mit den westlichen Vertretern in Berlin habe, dann liege das im Rahmen seiner Möglichkeiten. Außerdem sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einer der bedeutendsten deutschen Politiker, und es sei natürlich, daß er mit vielen Amerikanern politische Gespräche führe.</p>
				<p>Zum deutsch-französischen Vertrag bemerkt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, daß dieser nach langen Auseinandersetzungen mit einer Präambel versehen worden sei, die er bekämpft habe, weil er sie für wenig zweckmäßig gehalten habe. Aber man habe sich anders entschieden. Der Bundestag sei sich auf dieser Basis der Präambel völlig einig gewesen. Man müsse aber auch die letzte Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> in Lyon lesen. Wenn man sich ein Bild von der darin enthaltenen Grundkonzeption mache, falle es nicht mehr schwer, sofort die Punkte zu bezeichnen, in denen man eben nicht weiterkomme. Das gelte vor allem für Europa. Die Bundesregierung ringe wie verzweifelt um Europa.</p>
				<p>In der gestrigen Arbeitskreissitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_FN002" type="comment"><p>Arbeitskreis V.</p></note></seg> habe er zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> gesagt, daß er, wenn es ihn nicht gäbe, erfunden werden müßte. Er begrüße die Möglichkeit, einmal die wesentlichen Positionen einander gegenüberzustellen und dann darüber zu diskutieren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> habe ein fertiges Bild aufgezeichnet, das aber nicht ganz der Wirklichkeit entspreche. Vergangene Administrationen gewännen nachträglich immer etwas an Glanz, so auch ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name>. Es sei aber zu fragen, wo die Konzeption des roll back geblieben sei, was in der Ungarnkrise geschehen und was aus dieser Politik geworden sei. Am Ende dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name>politik habe offenbar ein anderer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> gestanden. Das Gegenteil von dem, was er als amerikanische Politik bezeichnet hat, stehe in der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedys</name>, die er vor den Vereinten Nationen gehalten habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> habe zu verstehen gegeben, obwohl die amerikanische Position verbal in Ordnung sei, sei sie aber nicht praktisch in Ordnung.</p>
				<p>Wenn man die eigenen politischen Worte in bezug auf Berlin, Wiedervereinigung und deutsche Frage sehe, dann könne niemand Fortschritte mit beschreiben [sic!]. Als letzter Rückschlag sei die Berliner Mauer gekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> sage, für Berlin seien die drei Essentials geschaffen worden, während Ost-Berlin nicht genügend berücksichtigt worden sei. Es sei dabei aber auch gesagt worden, daß ein Antasten dieser Essentials unweigerlich den Krieg bedeute. Eine Politik, die die militärische Garantie zum Tragen bringen will, müsse aber klar bezeichnen, welcher Bereich unter gar keinen Umständen angegriffen werden kann. Wenn von den Vorstellungen des Frühjahrs 1962 gesprochen worden sei, müsse man darauf hinweisen, daß dadurch die deutschen Grundforderungen unberührt geblieben seien. Niemals sei davon die Rede gewesen, den Zugang nach Berlin zu verschlechtern. Ganz offensichtlich habe die Politik der Entspannung eine Sicherung für Berlin im Gefolge gehabt. Es sei also eine Beruhigung an einer der empfindlichsten Stellen eingetreten. Der Hinweis, daß der Moskauer Vertrag Pankow weitergebracht habe, halte er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, für unrichtig. Auf die Frage, wie man eine weltweite Ausdehnung dieses Teststoppabkommens nach deutscher Ansicht juristisch bewältigen könne, wäre keine bessere Antwort möglich gewesen als die, die Unterschriften an drei Plätzen zu deponieren. Was inzwischen geschehen sei, um den unveränderlichen Willen der Amerikaner und Briten darzulegen, sei öffentlich geschehen und werde in Großbritannien noch einmal eingehend geschehen. Die Lösung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> vorschlage, heiße Europa schaffen. Dieses Ziel, das seit vielen Jahren angestrebt werde, habe sich als sehr schwierig erwiesen und habe sich plötzlich rückwärts entwickelt. Es habe sich aber gezeigt, daß das bisherige Ziel offenbar keine Lösung sei. Der Glaube, daß man hier eine Alternative hätte, wäre falsch.</p>
				<p>Die Wiedervereinigung bekomme man nur, wenn man die Großmacht der Welt, die USA, wirklich an dieser Sache engagiert halte. Das sei ein Ergebnis deutscher Politik und dazu gehöre, daß man an einem Europakurs festhalte, so wie er in der Präambel stehe. Man müsse an der Atlantischen Gemeinschaft und an der Multilateralität festhalten, und nicht an vagen Vorstellungen.</p>
				<p>Von deutscher Seite aus habe man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> vor Unterzeichnung des Moskauer Vertrages von den Positionen, in denen man anders denke, unterrichtet. Stehe nicht in der Präambel auch etwas vom Beitritt Großbritanniens, und sei es nicht erschütternd gewesen, daß dieser Beitritt durch einseitiges Handeln vertagt worden ist? Aus dem deutsch-französischen Vertrag werde man das Äußerste machen, könne aber nicht übersehen, daß dieser Vertrag eine längere Vorgeschichte habe und daß das Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> nachher ja nicht gerade begeisternd gewesen sei. Als der Bundeskanzler mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> übereingekommen sei, eine Vierer-Außenministerkonferenz mit den Sowjets vorzuschlagen, habe er sich verpflichtet, in diesem Sinne auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> einzuwirken. Der Bundeskanzler sei dann krank geworden, so daß man erst am 9. 12.[1961] nach Paris reisen konnte, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> dafür zu gewinnen. Das Ergebnis sei gewesen, daß die Franzosen bei ihrer Haltung blieben. Man habe dann sogar anschließend auf der NATO-Ministerratstagung viele Stunden um ein Kommuniqué kämpfen müssen, bis die Franzosen sich bereit erklärten, wenigstens das mitzumachen. Es sei bedauerlich, daß die Franzosen diese Grundposition eingenommen hätten.</p>
				<p>Man müsse anstreben, daß die fünf Plätze in der NATO-Abrüstungskonferenz nicht unbesetzt blieben und daß Frankreich daran teilnehme. In diesem Sinne werde man von deutscher Seite innerhalb der deutsch-französischen Konsultation wirken.</p>
				<p>Eine solche Diskussion in der Fraktion hier gebe ihm, dem Außenminister, eine Möglichkeit, intensiv zu wägen, ob die getriebene Politik richtig ist oder nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> könne dabei natürlich seine Position wählen, er als Minister sei dabei gehemmter, gehe aber so weit wie möglich, um eine geschlossene Meinungsbildung zu erreichen. Die Grundlagen und die Ziele seien nicht streitig, über die Wege und Methoden werde man sprechen müssen, und das solle in aller Offenheit geschehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Landwirtschaft]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bittet die Presse, nun nicht etwa zu berichten, daß hier Meinungsverschiedenheiten aufgetreten seien. Man bemühe sich um eine gemeinsame Politik. Daß verschiedene Vorstellungen bestehen, sei natürlich, das bedeute aber keinen Gegensatz in den Grundlagen und im Ziel. Dann wendet er sich der Agrarpolitik zu und führt aus, daß die Lage der deutschen Landwirtschaft angestrengt sei und Sorgen und Probleme aufwerfe, die einer Lösung dringend bedürfen. Man könne dieses Problem nicht isoliert vom deutschen Standpunkt aus sehen. Es sei ein Teil der Wirtschaftspolitik und Gegenstand der EWG. Hinzu komme, daß man vor der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde in Genf stehe, was zu einer offenen Diskussion zwinge. Dabei sei man gehalten, zunächst eine Einigung im Bereich der Sechs herbeizuführen, weil im GATT die EWG nur mit einer Zunge sprechen könne.</p>
				<p>Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> trägt vor, daß man vor der Schwierigkeit stehe, mit der Landwirtschaft ein vielfältiges Gebilde anzusprechen.</p>
				<p>Man habe in Deutschland 1,5 Millionen landwirtschaftliche Betriebe, von denen die Hälfte Nebenerwerbsbetriebe seien, über die man sich keine großen Sorgen zu machen brauche. Schwieriger sei es bei den übrigen 750 000 Betrieben, weil 600 000 Betriebe nur eine Größe von 5–20 ha haben und die übrigen über 20 ha groß sind. Nur 16 000 Betriebe seien über 50 ha groß.</p>
				<p>Man habe im Laufe der letzten 10–12 Jahre 1,6 Millionen ha Land aufgenommen, davon 400 000 ha für Stadt- und Straßenbau. Im übrigen sei aufgestockt worden.</p>
				<p>Was das Preisniveau für Schweine, Rinder, Milch, Butter und Getreide anbelange, könne man zufrieden sein, Kummer bereiteten lediglich die Kartoffelpreise.</p>
				<p>Es stehe außer Zweifel, daß die Revolution in der Landwirtschaft nicht unerhebliche Schulden zurückgelassen hat. 15 Milliarden DM Schulden seien durch Kauf von Traktoren, weitere Technisierung, Umänderung der Gebäude entstanden, dazu kämen jährlich weitere 1–1,5 Milliarden DM. Diese Last drücke, und man versuche über Zinsverbilligung zu helfen. Außerdem versuche man, über die Senkung der Kosten einen Ausgleich dafür zu schaffen, da über die Preise kaum mehr etwas zu machen sein werde.</p>
				<p>Aber all dies trete in den Hintergrund gegenüber den Fragen aus der EWG. Diese seien deswegen außerordentlich schwierig, weil sich hier einige Interessen überschneiden. Am 14. 1. 1962 sei die Vierte Verordnung verabschiedet worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Brüsseler Beschlüsse.</p></note></seg>, und dem Zwecke des Vertrages entsprechend habe man Vergünstigungen eingeräumt, die den Warenverkehr fördern sollten. Gegenüber Drittländern seien diese Vergünstigungen aber hemmend.</p>
				<p>Schwierigkeiten werde es geben, wenn am 31. 12. 1963 innerhalb der EWG die Verordnungen für Milch, Rindfleisch, Reis und die Finanzverordnung in Kraft treten sollten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Durchführung der Verordnung Nr. 13/64/EWG – Milch und Milcherzeugnisse – des Rats der EWG (Drs. IV/2260 vom 19. 5. 1964), Gesetzentwurf zur Durchführung der Verordnung Nr. 14/64/EWG – Rindfleisch – des Rats der EWG (Drs. IV/2254 vom 19. 5. 1964) und Gesetzentwurf zur Durchführung der Verordnung Nr. 16/64/EWG – Reis – des Rats der EWG (Drs. IV/2261 vom 19. 5. 1964).</p></note></seg> Bei den Milchauszahlungspreisen liege Deutschland am oberen Ende der sechs Länder, und man werde sicher verlangen, daß man mit den Preisen heruntergehe. Bei den Rinderpreisen liege man in der Mitte. Aber hier begännen die großen Schwierigkeiten mit Handelsverträgen wegen der Abnahmeverpflichtungen. Diese könnten zu Übersättigungserscheinungen beitragen.</p>
				<p>Beim Reis habe der Anbau in Frankreich und Italien erheblichen Umfang angenommen. Frankreich versorge sich bereits selbst und dränge auf den Markt. Man müsse hier auf den Schutz der deutschen Reismühlen bedacht sein.</p>
				<p>Bei den Finanzierungsverordnungen werde zu prüfen sein, inwieweit Abschöpfungsbeiträge verwendet werden sollen. Bisher seien die Abschöpfungsbeiträge in den Bundesetat gegangen.</p>
				<p>Der französische Partner insbesondere verlange, daß das alles bis zum 31. 12. 1963<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-02-t1505_EP_FN005" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: 31. 2. 1963.</p></note></seg> fertig sein solle, was nur außerordentlich schwer zu bewerkstelligen sein werde. Dazu komme die Frage des Getreidepreises und die der weiteren Preisbehandlungen in den nächsten Jahren.</p>
				<p>Was die Franzosen und die Deutschen sehr bewege, sei die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde. Die Franzosen hätten mit ihrer Behauptung recht, daß das gemeinsame Eintreten der Mitglieder der EWG eine andere Position gebe, als wenn Meinungsverschiedenheiten vorhanden wären. Man müsse nach Wegen suchen, um die Härten dieser Auseinandersetzungen soweit wie möglich zu beseitigen. Es müsse dafür gesorgt werden, daß die Landwirtschaft auch in Zukunft zur CDU/CSU stehe.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> schlägt vor, die vertiefte Agrardebatte nach dem Kanzlerwechsel durchzuführen, weil man dann freimütiger sprechen könne. Er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, stehe bei der Landwirtschaft – zwar wisse er nicht warum – in dem Ruf, nicht genügend Verständnis aufzubringen. Er habe immer zu verstehen gegeben, daß man Landwirtschaft und gewerbliche Wirtschaft als deutsche Volkswirtschaft, als Einheit sehen müsse. Er wolle eine organische, in die allgemeine deutsche Wirtschaftspolitik eingefügte Landwirtschaftspolitik. Es gebe nicht »die« deutsche Landwirtschaft, es gebe im Grunde auch keine »deutsche« Landwirtschaft mehr. Selbstverständlich gebe es sie auch, aber jeder wisse um die bestehenden Bindungen in der gemeinsamen europäischen Agrarpolitik oder im Hinblick auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde.</p>
				<p>Sein Anliegen sei, die deutsche Landwirtschaft gesund und damit auf lange Sicht existenzfähig zu erhalten. Man müsse endlich die bäuerliche Bevölkerung von der Unsicherheit, was die Zukunft bringen möge, befreien. Zwar möge auch die materielle Lage da oder dort zu Sorge Anlaß geben, der eigentliche Kern des Übels liege aber in der Frage, was in der Zukunft kommen werde und ob man es den Kindern noch werde zumuten können, im bäuerlichen Betrieb tätig zu sein. Man müsse sowohl die Vollbetriebe gesund erhalten als auch die Existenz der Nebenerwerbsbetriebe stärken. So etwas wie einen Hofkredit müsse man wieder mobilisieren, und ihm schwebe ein Umschuldungsplan vor, um die Grundlagen zu bereinigen. Es sei nicht nur die Struktur im ganzen, sondern auch im Einzelhof, die eine Änderung erfahren müsse. Mit der Umschuldung sei sicher auch eine Zinsverbilligung oder eine andere Entlastung notwendig. Man werde sehen, wo in der Rangordnung der Werte im Haushalt etwas getan werden könne. Er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, werde es nicht bei Sympathiekundgebungen bewenden lassen, sondern er bemühe sich ehrlich, auch in die Materie einzusteigen und einmal das ganze Problem der Agrarpolitik gedanklich zu durchdringen. Er habe schon viele Gespräche darüber geführt, und er versichere, daß auch dort, wo man verschiedener Meinung gewesen sei, das Ringen um die beste Lösung dahinterstehe. Die Fraktion könne sich nichts Besseres wünschen als einen Regierungschef, dem das Agrarproblem als Sorge Nr. 1 auf den Nägeln brennt.</p>
				<p>Man wisse, daß in der GATT-Runde neue Probleme zur Sprache kommen. Man denke an weltweite Abkommen, die also auch die Agrarpolitik in Bewegung geraten lassen. Man könne nicht sagen, daß die deutsche Agrarpolitik unverändert fortgetrieben werden könne, aber er werde die Interessen der deutschen Landwirtschaft, schon in Brüssel, mit großer Entschiedenheit vertreten.</p>
				<p>Die neuralgische Frage sei der Getreidepreis. Wenn man sie von der Kostenseite her sehe oder von der Frage der Stabilität des deutschen Getreidepreises, dann habe man keine Veranlassung, den Getreidepreis irgendwie zu ändern. Aber das Problem komme auch in starke politische Wertung. Wenn von außen Anforderungen herantreten, die man diskutieren müsse, dann müsse man zusammenstehen und die deutschen landwirtschaftlichen Interessen so gut und so hart vertreten, wie es die Lage erfordert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stimmt dem Vorredner zu, daß der Getreidepreis eine neuralgische Frage sei. Der Getreidepreis, der seit 1951 unverändert sei, könne nicht als zu hoch bezeichnet werden. Während alle Preise um etwa 30% gestiegen seien, sei er seit 1951 gleichgeblieben. Man sehe sich nicht in der Lage, diesen Preis zu ändern. Diese Verhandlungen müßten mit großer Energie geführt werden, und wenn sie in den Rahmen eines richtigen Agrarproblems gestellt würden, werde es wohl nicht zu Beanstandungen von seiten der Landwirtschaft kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> erklärt, daß die Arbeitsgemeinschaft Landwirtschaft diese Frage während der Ferien mehrfach diskutiert und keine Gelegenheit versäumt habe, den Kontakt mit den Ministerien aufrechtzuerhalten. Man sei sich darin einig, daß die Landwirtschaft ein Teil der Volkswirtschaft sei. Aufbauend auf dem Grünen Bericht, habe man den Versuch unternommen, die Struktur der Landwirtschaft zu verbessern. In den letzten Jahren sei man aber damit erheblich zurückgeworfen worden. Innerhalb der Landwirtschaft gebe es neben den wirtschaftlichen Dingen eminent menschliche Probleme. 400 000 Betriebe hätten aufgegeben, und im Augenblick sei das alles ohne Härten und ohne nach draußen dringende Nöte vollzogen worden. Aber davon solle man sich nicht täuschen lassen.</p>
				<p>Im Rahmen der EWG sei die Landwirtschaft zu einem Stück der Europapolitik geworden, und zwar sehr einseitig. Man halte zwar Konferenzen ab, aber kein Mensch verhandele darüber, daß in dem großen Bereich, in dem die Landwirtschaft Verbraucher sei, die europäisch ausgerichteten Preise kommen. Die Landwirtschaft sei für sich allein, und zwar nur mit der Einnahmenseite, europäischen Gesetzen unterstellt. In Brüssel fielen die Entscheidungen darüber, was das deutsche Getreide, Eier, Milch, Obst und Gemüse kosten und wie hoch die Erlöse der deutschen Bauern für Milch, Rindfleisch und Zucker seien. Die Einnahmenseite werde also zwischen 90 und 98% durch europäische Gesetze bestimmt. In der Zwischenzeit entwickelten sich aber im nationalen Bereich die Unkosten für die Landwirtschaft nach anderen Gesetzen, ob durch das Parlament oder durch das Verhältnis der Tarifpartner sei nicht entscheidend. Vom Wirtschaftlichen her sei dies der Angelpunkt für die Unruhe in der gesamten deutschen Landwirtschaft. Hier liege der Kernpunkt der Frage, daß kein Mensch, auch nicht die Betroffenen, in der Lage sei, ein klares Urteil über unternehmerische Erfolge der Landwirtschaft in der Zukunft abzugeben. Fest stehe, daß man sich in der Überleitung befinde, daß der Nachwuchs fehle, daß der Gesundheitszustand der ländlichen Bevölkerung schlecht sei und daß im gleichen Ausmaße, in dem die Betriebe strukturungünstig seien, der Arbeitstag und die Arbeitsleistung am größten seien. Von diesen Tatsachen her werde die Kernfrage der Landwirtschaft und damit bei der Wählerschaft die sein, wie diese Frage im europäischen Bereich gelöst werde. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, habe Verständnis dafür, wenn in diesem Augenblick noch nicht so präzise Angaben gemacht werden können. Aber die Arbeitsgruppe Landwirtschaft sei der Meinung, daß das alte Bekenntnis des Bundeskanzlers – daß allein aus ökonomischer Sicht heraus die landwirtschaftlichen Einkommen angehoben werden müssen – auch Grundlage der neuen Regierung sein müsse. Es müsse in der Europafrage eine so harte Haltung eingenommen werden, wie man sie bisher als Fraktion und als Berufsstand mit der Regierung zusammen vertreten habe. Am Getreidepreis müsse festgehalten werden, denn eine Senkung des Getreidepreises werde automatisch eine Senkung der getreideabhängigen Veredlungsprodukte beinhalten. Über eines solle man sich keine falschen Hoffnungen machen: Bei den derzeitigen Fortschritten der Verhandlungen in der EWG werde ein Drängen der USA zu spüren sein, was auf die Landwirtschaft bezogen einen weiteren Preisdruck nach unten bedeute.</p>
				<p>Wenn man eine Vertrauensgrundlage beim Antritt der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erhalten wolle, dann dürfe in den Veredlungsbereichen kein Preisdruck nach unten kommen. In dem Augenblick, in dem die deutsche Landwirtschaft aber mit dem Marktanteil zu stark nach unten gedrückt werde, würden Teuerungswellen anlaufen und anhalten, bis die inländischen Produkte wieder den Ausgleich schaffen.</p>
				<p>Man sei in der Lage, eine die Landwirtschaft befriedigende Agrarpolitik mit den Interessen der politischen Bedeutung der Lebensmittelpreise zu verbinden. Auch diesem heißen Eisen solle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht ausweichen. Die Meinung, daß die Brot- und Milchpreise politische Preise seien und darum nicht geändert werden dürfen, müsse ausgeräumt werden. Die Bundesrepublik sehe sich den Auseinandersetzungen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde ausgesetzt, da die Bundesregierung als Einfuhrland auf der einen Seite die französischen Wünsche der Bindungen und Forderungen vielleicht unter Berufung auf einen Sondervertrag präsentiert bekomme. Was die Überseexportinteressen anbelange, mit denen man sich auch in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde befasse, müsse man auf die deutschen Landwirtschaftsgesetze verweisen.</p>
				<p>Das Leitbild in beiden Verträgen sei der Familienbetrieb. Unter Berufung auf das Professorengutachten sollte sichtbar werden, daß in zunehmendem Maße in zunehmenden Mengen Rohstoffe auch aus Übersee eingeführt werden können. Die Hähnchenfrage sei in letzter Konsequenz der Testfall für die Entscheidung, ob es den europäischen Bauern in einem Familienbetrieb geben solle oder nicht. Die derzeitigen Einfuhrmengen im Veredlungsbereich störten nicht. Aber man müsse unterstreichen, wenn sechs Hähnchenkonzerne den Anspruch erheben, mehr oder weniger den europäischen Markt zu beherrschen, und wenn dieses Verlangen im Sektor Eier und Schweine fortgesetzt werde, werde kein Mensch in 25 Jahren die europäische Landwirtschaft wiedererkennen. Die deutsche Landwirtschaft stehe seit langem mit dem Rücken an der Wand und verteidige sich mit dem Ergebnis, daß sie wirtschaftlich und menschlich vor unlösbar erscheinenden Problemen stehe.</p>
				<p>Es sei ein unmöglicher Zustand, wenn ein Parlament in monatelangen Verhandlungen Mittel zugunsten der Landwirtschaft beschließe und ein stellvertretender Fraktionsvorsitzender dann nicht in der Lage sei, ausfindig zu machen, wo die Sache hakt. Man laufe Gefahr, daß Beträge verfallen allein deshalb, weil es über den Weg der Verwaltung nicht gelungen ist, die Mittel dorthin zu bringen, wo sie so dringend gebraucht werden, und es müsse sichergestellt sein, daß die vom Parlament bewilligten Beträge auch bis zum 31. 12. ausgezahlt werden.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> teilt mit, daß er einen Sachverständigenausschuß gebildet habe, der den Haushalt dahingehend durchforsche, welche Beträge nicht mehr ausgegeben werden können, um diese Mittel der Landwirtschaft zur Verfügung stellen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> gibt zu verstehen, daß Interessenvertreter oder ähnliche Begriffe nicht am Platze seien. Man ringe um eine Linie, die dem Bauern und dem Menschen auf dem Lande eine neue Hoffnung und einen neuen Glauben an die Zukunft gebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> stellt fest, daß die landwirtschaftlichen Abgeordneten voll inhaltlich hinter den Erklärungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> stehen. Er bitte alle diejenigen, die jetzt glaubten, mit besonderen Ideen auftreten zu können, sich diesen Beschlüssen anzuschließen. Seit 1956 bestehe nun der Grüne Plan. In dieser Zeit seien Milliarden DM für die Strukturverbesserungen ausgegeben worden. Wenn man jetzt eine Agrarpolitik betreibe, die ge-rade diejenigen Betriebe, die mit den Mitteln verbessert wurden, in Gefahr bringe, dann sei das ganze Geld hinausgeworfen worden. Diese Gefahr bestehe aber, wenn man mit dem Agrarpreisniveau absteigen müßte.</p>
				<p>Ob man wolle oder nicht, die Tendenz der Löhne sei auch in Zukunft steigend. Es erhebe sich die Frage, wer den Ausgleich zahle. Noch bestehe nicht die geringste rechtliche Grundlage, einen Pfennig aus Brüssel zu bekommen. Das bedeute, daß der Etat die Verluste tragen müsse. Könne man es unter dieser Voraussetzung verantworten, mit dem Agrarpreis herunterzugehen? 10% Senkung belasteten den Haushalt mit 2 Milliarden DM.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bemerkt zum Abschluß, daß die Fraktion, wie auch in der Vergangenheit, die legitimen Interessen der Landwirtschaft berücksichtigen werde.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
