<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. Oktober 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-01-22"><time type="start" when="13:40:00"/><time type="end" when="15:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-2">[2. Debatte zur Regierungserklärung].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-3">[3. Bericht aus dem Ältestenrat].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-4">[4. Arbeit. Arbeitsrecht].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-5">[5. Ausschüsse, Post- und Fernmeldewesen].</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-6">[6. Debatte zur Regierungserklärung].</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gedenkt des verstorbenen Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeflerHeinrich_1949-09-07">Höfler</name> und würdigt dessen Verdienste. Dann bringt er sein Bedauern zum Ausdruck, daß er bei der Verabschiedung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und bei der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> nicht habe dabeisein können.</p>
				<p>Er beglückwünscht Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name> zur Übernahme ihres Amtes.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Debatte zur Regierungserklärung]</head>
				<p>Die Regierungserklärung findet die volle Zustimmung der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN001" type="comment"><p>Regierungserklärung vom 18. 10. 1963.</p></note></seg> Es werde Aufgabe der Sprecher der Fraktion sein, sehr eindeutig herauszustellen, daß diese Fraktion hinter diesem Bundeskanzler steht und seine Regierung unterstützt. Das setze ein Höchstmaß an Solidarität in der Fraktion voraus, aber auch ein Höchstmaß von Bereitschaft zur gegenseitigen Zusammenarbeit zwischen Kabinett und Fraktion. Man habe nur noch zwei Jahre Zeit, die man aber nicht voll ausschöpfen könne. Man brauche aber auch die Zusammenarbeit in der Koalition. Es gehe nicht an, daß die Opposition sich Meinungsverschiedenheiten in der Koalition zunutze mache und man dadurch in eine hoffnungslose Situation gerate. Er bitte den Bundeskanzler, mit den FDP-Mitgliedern des Kabinetts über diese Dinge zu sprechen, ebenso wie er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, mit dem neuen Fraktionsvorsitzenden der FDP sprechen werde. Es dürften sich nicht bei jeder Gelegenheit Risse und Meinungsverschiedenheiten zeigen.</p>
				<p>Die SPD, die ja manchen Wandel in den letzten Jahren hinter sich habe, habe sich ja auch zum Regierungsprogramm bekannt. Sie behaupte, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> einiges bei ihr abgeschrieben habe. Die praktische Arbeit werde aber zeigen, daß man auf Gegensätze stoße, ohne sie suchen zu müssen. Dann werde man die SPD an die jetzigen Äußerungen erinnern können.</p>
				<p>Es könne nicht Aufgabe der Fraktion sein, jedes Wort der Regierungserklärung zu wiederholen, auch nicht jede Frage könne berührt werden; das würde zu einer Verzettelung der Debatte führen und der Opposition Anhaltspunkte geben. Aber Einzelakzente müsse man hervorheben.</p>
				<p>Zuerst werde er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, im Plenum sprechen, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> bemerkt zu Fragen des AK I, die in der Regierungserklärung angesprochen worden sind, daß der Innenausschuß nicht besonders tangiert sei, lediglich die Frage der Besoldungsreform sei erwähnt. Darauf sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> positiv eingehen, besonders hinsichtlich des Verbundes der Besoldung zwischen Bund, Ländern und Gemeinden. Auch sollte die Frage des Verfassungsschutzes positiv aufgegriffen werden, damit die SPD nicht zuvorkomme. Man habe einen guten Ausgangspunkt, der allerdings durch die Presse sehr vernebelt worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> nimmt für den AK II Stellung und bittet darum, falls ein Redner von AK II zum Zuge komme, einem Vertreter der Landwirtschaft, und zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, den Vorzug zu geben. Für Fragen der allgemeinen Wirtschaftspolitik hätten sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> vorbereitet, weiter stünden für kurze Spezialfragen bereit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> für Verkehr, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> für Eigentum usw. Es sei wiederholt zum Ausdruck gekommen, daß der sehr günstige Eindruck der Regierungserklärung unter keinen Umständen von den Debatterednern verwässert werden solle. Bei der Vielschichtigkeit der Thematik solle hier kein Überblick gegeben werden, was alles vorgetragen worden ist; das könnten die vorgesehenen Redner vortragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> erklärt zu Fragen des AK III, daß man abwarten müsse, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> etwa vorbringen werde, sicher werde er versuchen, eine neue Finanzkonzeption der SPD zu entwickeln. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, sei beauftragt zu antworten, und er werde das aggressiv tun. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name> Theorie, daß man mehr Anleihen aufnehmen könnte, dürfte sich als nicht durchführbar erweisen; aber man werde abwarten müssen, was er vortrage. Für Europafragen könnten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, im Namen des AK IV auf sozialpolitische Dinge einzugehen, vor allem aber auf die Sozialenquete, die baldmöglichst erstellt werden sollte. Außerdem sollte darauf hingewiesen werden, daß die Fraktion das Kindergeld, die Krankenkassenreform und die Lohnfortzahlung als Einheit betrachte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg>, daß zwar Abweichungen zur Koalitionsfraktion bestehen, daß man aber den von der CDU/CSU eingenommenen Standpunkt aufrechterhalte.</p>
				<p>Zur allgemeinen Sozialpolitik könnten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> und er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Stellung nehmen, für Lastenausgleich<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN003" type="comment"><p>Entwurf eines Siebzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes (Drs. IV/1383 vom 24. 6. 1963).</p></note></seg> und Flüchtlingshilfe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN004" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Gesetzentwurf über die Rechte der Flüchtlinge aus der sowjetischen Besatzungszone und dem sowjetisch besetzten Sektor von Berlin – Flüchtlingsgesetz – (Drs. IV/694 vom 29. 10. 1962) und Gesetzentwurf über Hilfsmaßnahmen für Deutsche aus der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands und dem Sowjetsektor von Berlin (Drs. IV/1288 vom 31. 5. 1963).</p></note></seg> Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, ansonsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, zur Lohnfortzahlung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Müller</name>, zur Krankenversicherung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, zur Kriegsopferversorgung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN005" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg> sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im ersten Durchgang etwas sagen, für Spezialfragen zu diesem Thema würden noch Redner eingesetzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> berichtet, daß sich AK V ausführlich mit der Prüfung der außenpolitischen Lage befaßt habe. Alle Mitglieder des Arbeitskreises stünden voll hinter dem außenpolitischen Teil der Regierungserklärung. Das gelte vor allem für die Entspannungspolitik, für die man eintreten könne, wenn sie eine Verbesserung der Lage in Mitteleuropa und der deutschen Frage bringt. Sehr begrüßt werde, daß die Bundesregierung keine Maßnahme gutheiße, die eine internationale Anerkennung des Pankowregimes bedeuten würde, ebenso das klare Ansprechen des Grenzproblems. Was das Viermächtegremium anbelange, sei der Arbeitskreis der Meinung, daß der Sprecher der Fraktion diese Frage weiter ausführen sollte. Die Grundsätze der Berlinpolitik seien die gleichen, wie sie die Fraktion immer vertreten habe.</p>
				<p>Hinsichtlich der NATO-Politik sei bemerkenswert, daß die Verteidigung des Territoriums der NATO unteilbar sei. Das müsse neben der Forderung der allgemeinen Verstärkung und Integration in der NATO unterstrichen werden.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe die Frage der Integration Europas stark betont und seine politische Gestaltung verlangt. Obwohl diese Frage noch nicht voll ausdiskutiert sei, könne man sich mit dieser Formulierung einverstanden erklären.</p>
				<p>Der deutsch-französische Vertrag solle voll ausgeschöpft werden, und es werde begrüßt, das Ziel des Beitritts Englands zur EWG im Auge zu behalten.</p>
				<p>Der AK V schlage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> als Sprecher der Fraktion für diese Fragen vor, für Detailfragen ständen eventuell noch Redner bereit.</p>
				<p>Über die Regierungserklärung hinaus habe sich der Arbeitskreis mit der Entspannungspolitik, der amerikanischen und der französischen Politik befaßt. Diese Diskussion sei zwar noch nicht abgeschlossen, aber das wichtigste Ergebnis sei, daß man die Regierungserklärung voll unterstütze.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> erklärt, daß sich AK VI besonders mit den Problemen der Wissenschaftsforschung, der Familien-, der Gesundheitspflege und auch der Wohnungspolitik befaßt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> sei beauftragt, für Einzelfragen zur Kulturpolitik bereitzustehen; für die Familienpolitik sei Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> bestimmt und für die Gesundheitspolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name>. Zur Wohnungsbaupolitik sei die Auffassung vertreten worden, da die augenblickliche Diskussion über die Mietfreigabe einen breiten Raum bei der SPD einnehmen werde, hierzu mit Nachdruck Stellung zu nehmen, vor allem zu der verzerrten Darstellung der tatsächlichen Lage und den Fällen des Mietwuchers. Freilich bestehe ernste Sorge, ob im Wohnungsbau Mieten zu Bedingungen erzielbar sein werden, die mit dem Lohnniveau in Einklang stehen. Durch die Streckung der Mittel des sozialen Wohnungsbaus und die Abnahme dieser Mittel im Etat entwickelten sich Mietsätze, die an 3 DM pro qm herangehen. Diesem Problem werde aber mit den Mietbeihilfen begegnet.</p>
				<p>Beim Städtebauförderungsgesetz müsse die Raumordnung als Maßnahme angesprochen werden, die nicht nur dem Städtebau, sondern auch der Landwirtschaft diene.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Förderung städtebaulicher Maßnahmen in Stadt und Land – Städtebauförderungsgesetz – (Drs. IV/3491 vom 28. 5. 1965).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bringt zum Ausdruck, daß er mit seinen Überlegungen zu den gemachten Ausführungen ziemlich konform laufe. Er sei auch der Meinung, daß es nicht gut sei, zu sämtlichen Detailfragen Stellung zu nehmen. Wenn das die Opposition tue, ständen ja Redner zur Verfügung. Die Beiträge sollten kurz und bündig sein, um die Diskussion zu beleben, und man werde so eine gute Ausgangssituation schaffen.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, wolle noch einiges sagen zur Frage der Rechtsstaatlichkeit, zu den Aufgaben im Bereich von Wissenschaft und Forschung, wobei er von der grundgesetzlichen Ordnung ausgehen werde.</p>
				<p>Mit dem Versuch, eine Koordinierung zwischen Bund und Ländern herbeizuführen, stehe man vor einem ungeheuer großen Problem. Die Welt sei zu differenziert, die Räume seien zu groß geworden, um etwa eine »saarländische« Kulturpolitik zu machen. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, werde sich dabei allerdings sehr vorsichtig ausdrücken, um den guten Willen nicht zu gefährden, der aus dem Appell des Bundeskanzlers an die Länderregierungen spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> betont, daß er gern bereit sei, einen Diskussionsbeitrag zu den Fragen der Landwirtschaft abzugeben. Aber man müsse den Fraktionsvorsitzenden vorweg bitten, dazu etwas zu sagen. Die Fragen der Agrarpolitik seien Fragen der Europapolitik und der Politik gegenüber den USA. Was man erlebt habe, sei nicht gerade mit voller Rücksicht auf die deutsche Landwirtschaft geschehen. Man verstehe zwar die Formulierungen des Bundeskanzlers in seiner Regierungserklärung, aber es könne keinen Zweifel geben, daß vor zwei Jahren die Entscheidungen in Brüssel zum großen Teil aus politischen Gründen gegenüber den Franzosen zustande gekommen seien, mit dem Ergebnis, daß die deutsche Landwirtschaft schwer an diesen Entscheidungen zu tragen habe. Deshalb müsse schon in der Stellungnahme der Fraktion zum Ausdruck kommen, daß man bei den Beratungen in Brüssel über die Preisbindung bei Milcherzeugnissen und Rindfleisch und bei der Entscheidung über fast 90% des landwirtschaftlichen Einkommens nicht von der Einkommensseite her weitere Zugeständnisse machen werde.</p>
				<p>Natürlich verstehe man, daß auch die handelspolitischen Beziehungen zu den Drittländern eine Rolle spielen müssen, aber es gebe keinen Zweifel, wenn die Beziehungen zu den Drittländern bestehen und die harmonisierten Preise weiterwirkten, daß das Ende der deutschen Landwirtschaft beinahe in Jahren im voraus zu berechnen sei.</p>
				<p>In der Regierungserklärung habe der Bundeskanzler eindeutig unterstrichen, daß die Landwirtschaftsgesetze und das im Römischen Vertrag verankerte Leitbild der bäuerlichen Familienbetriebe bestehen bleiben sollen. Dieses Bekenntnis werde herausfordernde Stellungnahme der Partner zur Folge haben. In diesem Zusammenhang seien ihm, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, Unterschiede aufgefallen, einmal zwischen den Erklärungen, die hier in der Fraktion zustande gekommen sind, und dem, was in der Auslegung zur Frage des Getreidepreises von den Partnern falsch verstanden werden könnte.</p>
				<p>Man müsse den Fraktionsvorsitzenden bitten, zum Getreidepreis ein ganz klares Bekenntnis hier vor der Fraktion abzulegen. Das sei notwendig, um jeden Irrtum, der aus den verschiedenen Veröffentlichungen resultieren könnte, von vornherein auszuschließen. Es sei zu lesen gewesen, daß eine neue Agrarpolitik komme, daß eine liberalere Haltung erkennbar werde und daß der Bundeskanzler zu Verhandlungen bereit sein werde. Wenn weiter wie bisher von der Partnerseite her das Getreidepreisniveau und damit das Preisniveau der deutschen Landwirtschaft isoliert von der Frage der Kosten behandelt werde und auf der Einkommenseite mit Rücksicht auf Europa die Preise gesenkt werden, dann gebe es nur eine Antwort, nämlich: Über eine Senkung der Getreidepreise möge man 1970 reden, wenn auch in den anderen Sparten der Wirtschaft harmonisiert werde. Die Fraktion müsse den Fraktionsvorsitzenden bitten, herauszustellen, daß das Leitbild von europäischen Familienbetrieben nur so lange von Bestand sein könne, als in fairer Partnerschaft ein Abkommen mit Übersee getroffen werde, daß hier die jahrhundertealte Bewahrung der Arbeitsteilung zwischen Großproduktion und Veredlungsproduktion nicht nur aus klimatischen, sondern auch aus politischen Gründen zwingend notwendig ist.</p>
				<p>Gestern habe er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, ein Gespräch mit dem Bundesfinanzminister gehabt, und er bitte den Fraktionsvorsitzenden um ein Gespräch, da das Gespräch über die Haushaltsreste 1963 nicht befriedigend gewesen sei.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Fraktionsfreunde, ich möchte etwas Generelles sagen zu dieser Debatte. Wenn ich die Zeitungen lese, könnte man zweifeln, welcher Partei ich angehöre. Man hängt sich so penetrant an meine Rockschöße. Aber es ist notwendig, die Konturen klar zu setzen. Ich werde es daran nicht fehlen lassen.</p>
				<p>Im übrigen folgendes: Wir werden uns morgen im Kabinett eingehend mit der Frage befassen, welche Mittel für 1964 zusätzlich zur Verfügung stehen. Und dann wollen wir zu einer Rangordnung kommen, und ich habe für nachmittags eine Reihe von Persönlichkeiten eingeladen, um mit diesen noch einmal zu sprechen und vor der Debatte Klarheit zu gewinnen, wo eigentlich die Grenzen des Vermögens liegen. Deshalb meine Wortmeldung, weil sicher noch Wünsche laut werden, die eingebettet werden müssen in die Grenzen des Möglichen. Daß nicht alle Wünsche voll erfüllt werden können, ist klar, aber wir müssen zu einer Rangordnung gelangen. Wir müssen einen Stufenplan aufstellen. Ich denke nicht in einer Kategorie von zwei Jahren. Unsere Chancen sind nicht schlecht, wenn wir zur inneren Disziplin zurückfinden. Alle, die besondere Wünsche vorzutragen haben, sollten das nicht aggressiv tun, so daß schon eine innere Gegnerschaft in der CDU sichtbar wird, sondern in Geschlossenheit. Wir werden auch über das Sozialpaket sprechen; wenn eine Annäherung erreichbar wäre, würde ich mich freuen. Die Situation war zur Zeit der Regierungserklärung noch sehr unklar. Ich konnte mir eine öffentliche Blamage nicht leisten und habe mir deshalb nur einige Grundsätze herausgearbeitet, ohne in konkreten und festen Formen zu denken. Auch in bezug auf die Agrarprobleme bitte ich, die Dinge in Grenzen zu halten. Wir werden gezwungen werden, über diese Fragen zu verhandeln, nicht weil wir ein Bedürfnis haben, sondern weil wir wissen, daß das in den internationalen Verhandlungen eine große Rolle spielt und wir nicht den Standpunkt einnehmen können, daß wir nicht sprechbereit sind. Aber ich habe gesagt, daß ich immer in fairer Weise die Interessen der deutschen Landwirtschaft vertreten werde.</p>
				<p>Ich habe eine erste Besprechung mit dem französischen Botschafter Roland <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MargerieRolandde">de Margerie</name>.</p></note></seg> gehabt und werde am 21./22. 11. in Paris absteigen. Der französische Staatspräsident hat mich gebeten, ich möchte mir lange Zeit nehmen, weil es viel zu besprechen gibt. Am 25. 11. werde ich nach Washington fliegen. Es werden sich noch die Standpunkte abklären, so daß die innere Arbeit auf festerer Grundlage ruhen kann. Seien wir nicht unter uns kontrovers, sondern machen wir unsere Kontur nach außen deutlich! Es darf nicht sein, daß der neue Bundeskanzler in seiner eigenen Partei mehr Opposition hat als bei anderen. Das ist doch miserabel. Das ist unmöglich. Es kann auch über meinen Standpunkt nicht nur politisch, sondern auch moralisch keinen Zweifel geben: Wir gehören zusammen!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> führt aus, daß er bei seinen Ausführungen bemüht sei, sich nicht in Widerspruch mit dem Bundeskanzler zu setzen. Es dürfe in dieser Debatte nichts geschehen, was nur den Anschein erwecken könnte, als sei man unter sich und mit dem neuen Bundeskanzler kontrovers. Deshalb müßten auch Einzelwünsche, auch wenn sie berechtigt seien, zurückgestellt werden. Die Entscheidungen fallen nicht in dieser Debatte. Von der Geschlossenheit der Fraktion werde der weitere Erfolg der Arbeit abhängen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN008" type="comment"><p>Fortgang siehe TOP 6.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt einen Bericht über die Sitzung des Ältestenrates.</p>
				<p>Auf die Frage des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, was mit dem Sozialpaket<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> und dem Rentenänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN010" type="comment"><p>Entwurf eines Sechsten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung (Drs. IV/1584 vom 30. 10. 1963).</p></note></seg> sei, antwortet</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, daß sie bisher nicht auf der Restliste stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bittet darum, dies nachzuholen, da sonst die Auszahlung gefährdet sei, wenn das Gesetz nicht bis zur ersten Novemberwoche komme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt mit, daß der Bundesfinanzminister und die Bundesregierung verlangt haben, die erste Lesung des Reparationsschädengesetzes, des Rückerstattungsgesetzes und des Bundesentschädigungsgesetzes durchzuführen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN011" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden – Reparationsschädengesetz – (Drs. IV/1456 vom 13. 8. 1963), Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Bundesrückerstattungsgesetzes (Drs. IV/1549 vom 21. 10. 1963) und Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes (Drs. IV/1550 vom 21. 10. 1963).</p></note></seg> Das habe man aber mit der Begründung abgelehnt, daß es sich um Finanzvorlagen von ungeheurer Bedeutung handele, die einer gründlichen Vorbereitung bedürfen. Es sei falsch, Materien mit solchen Konsequenzen im Plenum zu behandeln, ehe der Haushalt vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN012" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1964 – Haushaltsgesetz – (Drs. IV/1700 vom 23. 12. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> teilt diese Auffassung; es sei unmöglich, drei Vorlagen von diesem Volumen, das in die Milliarden gehe, ohne sorgfältige Vorbereitung in den Arbeitskreis- und Fraktionssitzungen in die erste Lesung zu bringen. Dies solle erst geschehen, wenn der Haushaltsplan vorliege.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> weist darauf hin, daß es einleuchte, diese Vorlagen nicht ohne Vorbereitung zu behandeln. Aber wenn sie nicht in die erste Lesung kämen, könnten sie auch nicht an die Ausschüsse überwiesen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> richtet einen Appell an die Regierung: Dieser Vorgang im Ältestenrat sei ein typisches Beispiel dafür, wie es nicht sein soll. Man habe im vorigen Jahr darüber gesprochen, wie dringend notwendig die Abstimmung über die Einbringung von Gesetzen zwischen Bundesregierung und Fraktion sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Arbeit. Arbeitsrecht]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) zum AVAVG zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN013" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung – Fünftes Änderungsgesetz zum AVAVG – (Drs. IV/1312 vom 10. 6. 1963).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) trägt vor, daß das Gesetz noch einmal auf die Tagesordnung gekommen sei, nachdem in der vorigen Plenarsitzung ein Antrag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> und der SPD gestellt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN014" type="comment"><p>Änderungsantrag […] zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten […] Fünften Änderungsgesetzes zum AVAVG, Sten. Ber., 84. Sitz. am 9. 10. 1963, S. 4139 (Umdr. 346).</p></note></seg> <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> (FDP) hätten mitunterschrieben. Daraufhin sei die Zurücküberweisung an den Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN015" type="comment"><p>Ausschuß für Arbeit.</p></note></seg> erfolgt.</p>
				<p>Bei dem Antrag gehe es um die Schlechtwetterregelung in § 143 i. Der Ausschuß habe einstimmig beschlossen, es bei der alten Formulierung zu belassen.</p>
				<p>AK IV habe diesbezüglich einen Beschluß gefaßt, daß an die Vorschrift angefügt werde, daß der Pauschalbetrag Beitrag im Sinne des Gesetzes ist. Die FDP sei der gleichen Meinung, so daß es zu einem Koalitionsantrag komme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN016" type="comment"><p>Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, FDP zur zweiten Beratung des […] Fünften Änderungsgesetzes zum AVAVG, Sten. Ber., 91. Sitz. am 23. 10. 1963, S. 4230 (Umdr. 349).</p></note></seg> Die SPD werde keinen Fraktionsantrag einbringen und werde sich dieser Formulierung nicht widersetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bittet die Fraktion, diesen Antrag so einzubringen. (Widerspruch erfolgt nicht.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Ausschüsse, Post- und Fernmeldewesen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name> teilt der Fraktion mit, daß AK I sich mit dem SPD-Antrag bezüglich Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zur Telefonaffäre beschäftigt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN017" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (Drs. IV/1544 vom 18. 10. 1963).</p></note></seg> Dabei sei die Meinung vertreten worden, daß aus den Kreisen der Fraktion die Fragen zum Gegenstand einer Kleinen Anfrage an die Bundesregierung gemacht werden sollen. Die Bundesregierung habe diese Fragen schon der kleinen Kommission gegenüber beantwortet, so daß sie die Kleine Anfrage beantworten könne. Man solle so verfahren und dem Unfug, solche Untersuchungsausschüsse zu schaffen, entgegenwirken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gibt zu bedenken, daß man an der Einsetzung des Untersuchungsausschusses nichts ändern könne. Aber durch eine solche Fragestellung könne man den Untersuchungsausschuß praktisch arbeitslos machen. Wenn man sich mit dem Innenminister über diese Fragen einigen könne, sollte man die Kleine Anfrage stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> meldet Bedenken gegen diese Verfahrensweise an. Man dränge damit den von einem SPD-Vorsitzenden geleiteten Untersuchungsausschuß zu einer Konfrontation mit der Antwort der Bundesregierung und zur Ladung von Zeugen. Man werde dann versuchen, Gegensätze zur Antwort der Bundesregierung herauszufinden.</p>
				<p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> weist darauf hin, daß es keinen Zweifel darüber gebe, daß für die Einsetzung des Untersuchungsausschusses das Bedürfnis, politische Vorteile zu gewinnen, maßgebend war. Die Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kankas</name> halte er für sehr geschickt und habe keine Bedenken. Man könne die Antwort so gestalten, daß die möglichen Gefahren beseitigt werden könnten.</p>
				<p>Die von der SPD gestellten Fragen seien verschiedentlich bereits beantwortet. Nur der »Stern«-Artikel habe die Sache wieder in Bewegung gebracht mit der Nacht- und Nebelbegegnung eines Ausschußvorsitzenden mit einem zweifelhaften Informanten. Zu den Sachfragen des Antrages sei ebenfalls bereits Stellung genommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> bittet die Fraktion, über diese Frage noch keinen Beschluß zu fassen. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> (Düsseldorf) vorgetragenen Bedenken seien nicht ohne weiteres vom Tisch zu wischen. Es komme auf den Erfolg an. Die Presse habe sich für die sachlichen Argumente taub gezeigt. Man habe sich keine Mühe um die Bedeutung des Verfassungsschutzes gegeben. Das Für und Wider einer solchen Anfrage sollte erst noch sorgfältig abgewogen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN018" type="comment"><p>Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> u. a. betr. Behauptungen der Illustrierten »Stern« über eine Postkontrolle des SPD-Abgordneten Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (Drs. IV/1571 vom 25. 10. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BieringerAdolf_1961-10-17">Bieringer</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SilbersteinMax">Silberstein</name> mit der Erstattung eines Berichts beauftragt sei. Dieser Bericht werde früher fertig, als der Untersuchungsausschuß überhaupt zu arbeiten beginne. Das erscheine ihm, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BieringerAdolf_1961-10-17">Bieringer</name>, eine bessere Chance zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erwidert, daß die Bundesregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SilbersteinMax">Silberstein</name> beauftragt habe, sowohl nach rückwärts zu untersuchen wie für die Zukunft Vorschläge zu machen. Die Berufung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SilbersteinMax">Silbersteins</name> entspringe dem Wunsch, aus der unmöglichen Diskussion mit der Presse herauszukommen. Ebenfalls müsse man aus der Defensive in die Offensive kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stellt fest, daß hier eine Angelegenheit berührt werde, die mit dem Sicherheitsbedürfnis des Staates aufs engste verknüpft ist. Solche Vorgänge im Untersuchungsausschuß zu behandeln, führe zur Lähmung dieser Ämter, weil niemand mehr auch nur das kleinste Risiko auf sich nehmen werde. Darum müsse die Debatte unter diesem Gesichtspunkt gesehen werden, daß hier Schindluder mit den legitimen Sicherheitsfragen des Staates getrieben werde. Der SPD gehe es nicht um Sauberkeit, denn dazu hätte sie bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> genügend Gelegenheit gehabt.</p>
				<p>Weiter gehe es hier um eine Machtfrage: Das zu diesem Thema veröffentlichte Material sei von allen möglichen Seiten zusammengetragen worden, auch von der SPD. Die Entscheidung, einen Untersuchungsausschuß zu bilden, stamme von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Es heiße, diese Dinge bedürften dringend der Aufklärung, und wenn der Minister nicht antworten wolle, müsse das Parlament klären. Es sei ein Spiel, das von vornherein mit verteilten Rollen gespielt werde. Das sollte man einmal sehen und auch sagen. Die Angelegenheit sei sicher noch nicht zu Ende, weil sicher noch Material zurückgehalten werde. Sicher könne im Verfassungsschutz einmal ein Fehler vorkommen, aber an der Sache selbst sei nichts zu ändern. Wenn dann weitere Veröffentlichungen kommen, könne der Untersuchungsausschuß seine Tätigkeit ständig weiter erstrecken. Ein Parlament schände sich allmählich selbst, wenn es Informationen aus dieser Zuhälterpresse zum Gegenstand parlamentarischer Untersuchungen mache. Damit gehe das Gesetz des Handelns und die praktische Macht in die Hände der Chefredakteure und der Reporter über. Man werde Gefangener dieser teuflischen Kette. Auch die SPD würde, wenn sie an die Macht käme, eines Tages das Opfer dieser Taktik.</p>
				<p>Die Absicht, die dahinterstecke, sei die Zerstörung dieses Staates in seinem Ansehen nach außen und seiner Stabilität nach innen, damit die Vorstellungen gewisser Herren auf diese Weise in Erfüllung gehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> weist darauf hin, daß in der letzten Nummer von »Christ und Welt« ein Ausschnitt aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenningLordAlfredThompson">Denning</name>-Report zu lesen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> spricht sich dafür aus, diese soziologischen Vorgänge einmal untersuchen zu lassen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe diese Vorgänge beschrieben, die man nicht weiter so schwelen lassen dürfe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> bemerkt, daß er sich auch Gedanken darüber mache, wie diese Exzesse möglich sind. Es gebe einige Leute, die in der braunen Zeit besonders braun waren und sich jetzt ein Alibi verschaffen möchten. Im übrigen habe er den Eindruck, daß man nach den 12 Jahren der Knechtschaft jetzt zeigen möchte, daß man frei sei. Das führe zum Zusammenbruch der Freiheit. Natürlich sei auch ein gewisses Machtstreben der Journalisten da. Aber er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, halte nicht viel von Untersuchungsausschüssen über dieses Thema. Für ihn sei Presse nicht gleich Presse. Man solle aber auch nachprüfen, mit welchem Wohlbehagen sich mancher schon im »Spiegel« gesehen habe. Es liege an der CDU/CSU, ob man sich diesen Herren offeriert. Da möge jeder an seiner eigenen Brust klopfen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> trägt vor, daß er wiederholt in der Fraktion und im Vorstand die Frage gestellt habe, ob von deutscher Seite direkt oder indirekt Ersuchungen zum Abhören von Telefongesprächen an die Alliierten gerichtet worden seien. Diese Fragen seien verneint worden. Die Verlautbarungen der kleinen Kommission zu dieser Frage hätten immer als selbstverständlich unterstellt, daß solche Ersuchungen an die Alliierten gestellt worden seien. Das sei die Kernfrage des Problems, und solange sie nicht klargestellt sei, sei er der Meinung, daß etwas aufzuklären sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erwidert, daß diese Frage schon oft geklärt und beantwortet worden sei. Bis zum Jahre 1955 habe die Bundesrepublik unter Besatzungsrecht gestanden, und die Alliierten hätten sich Rechte ohne Abgrenzung vorbehalten. Mit den Pariser Verträgen seien diese Vorschriften in Artikel 5 des Deutschlandvertrages niedergelegt. Die »engste Zusammenarbeit« bedeute, daß zwischen den Verbündeten und der Bundesrepublik ein gegenseitiger lebhafter Austausch in Sicherheitsfragen erfolgt. Seit 1961 habe der Bundestag die Umstellung dieses Rechtszustandes auf NATO-Recht beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN019" type="comment"><p>Gesetz zum NATO-Truppenstatut und zu den Zusatzvereinbarungen vom 18. 8. 1961, BGBl. II, S. 1183.</p></note></seg> Die Verbündeten und die Bundesrepublik arbeiteten in Fragen der Sicherheit auf das engste zusammen und unterrichteten sich gegenseitig. Das sei die Rechtslage.</p>
				<p>Es sei richtig und wiederholt dargelegt worden, daß in den letzten fünf Jahren rund 65 Mitteilungen dieser Art von deutscher Seite an die Alliierten ergangen sind, die bei den Alliierten Maßnahmen aufgrund des Vorbehaltsrechts ausgelöst haben. Die Entscheidung habe aber nicht bei den Deutschen gelegen, sondern bei den Verbündeten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> spricht sich dafür aus, diese Diskussion jetzt nicht zu vertiefen. Wenn begründeter Anlaß zu Vermutungen bestehe, daß jemand Agent ist oder Landes- und Hochverrat betreibt, dann habe der Bundesverfassungsschutz nicht nur das Recht, sondern die Pflicht, dies den Alliierten zu melden. Das sehe sogar die Opposition ein. Es genüge, wenn man im Gesetz von 1961 nachlese, daß die Bundesrepublik verpflichtet ist, für die Sicherheit zu sorgen. Wenn man dieses Recht abbauen wolle, möchte er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, den Alliierten nicht sagen, sie sollen ihre Truppen in Deutschland halten, wenn man sie nicht mitschütze. So weit könne man nicht gehen. Alle diese Dinge zeigten doch deutlich die Notwendigkeit einer Notstandsgesetzgebung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Debatte zur Regierungserklärung]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> wendet sich dagegen, hier in der Fraktion und auch im Plenum zum außenpolitischen Teil der Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-10-22-t1340_EP_FN020" type="comment"><p>Regierungserklärung vom 18. 10. 1963.</p></note></seg> eine außenpolitische Debatte zu führen. Es gehe um weiter nichts als um die Stellungnahme der CDU/CSU zum außen- und verteidigungspolitischen Teil der Regierungserklärung. Dabei müsse das Ziel sein, der neuen Regierung einen guten Start zu geben und Schwierigkeiten zu vermeiden. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>, sei aber der Fraktion im Zusammenhang mit der letzten Diskussion eine Erklärung schuldig. Nach seiner Meinung könne die ganze Fraktion dem außen- und verteidigungspolitischen Teil der Regierungserklärung, so wie er vorliege, zustimmen. Es seien Formulierungen gefunden worden, die getragen werden können. Diese Mühe habe man sich gemacht, so daß sicherlich die letzte Diskussion in der Fraktion nicht nutzlos gewesen sei. Das, was über die Entspannung gesagt worden sei, nämlich, daß man sich keinen trügerischen Hoffnungen hingeben [würde] und, daß sie nur durch praktische Verbesserungen in der Deutschlandfrage entstehen könne, könne voll gebilligt werden. Das sei eine entscheidende Feststellung. Weiter gehe aus der Regierungserklärung hervor, daß die Absicht besteht, das Verhältnis zwischen Europa und Amerika wirklich im Sinne einer Partnerschaft zu gestalten. Auch sei in der Regierungserklärung als Ziel die Integration Europas, die politische Gestalt Europas, angesprochen worden. Das bedeute nichts anderes als die gradlinige Fortsetzung der bisherigen Politik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> schließt, nachdem er festgestellt hat, daß niemand mehr das Wort zur Regierungserklärung wünscht, die Sitzung um 15.30 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
