<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Januar 1965 in Berlin (West)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-01-12"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Berlin (West)</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Kooptationen zum Fraktionsvorstand]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-3">[3. Bericht zur politischen Lage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Koalition]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-6">[6. Bericht aus Arbeitskreis I: Verjährungsfrist für NS-Verbrechen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-7">[7. Berichte aus Arbeitskreis II]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-8">[8. Berichte aus Arbeitskreis III]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-9">[9. Berichte aus Arbeitskreis IV]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-10">[10. Berichte aus Arbeitskreis V</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_SVP-11" corresp="#cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-11">[11. Berichte aus Arbeitskreis VI]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> begrüßt zu Beginn der Sitzung Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> und den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Weiter wünscht er allen Mitgliedern ein gutes neues Jahr. Er habe den Eindruck, man sei mit sehr viel besseren Chancen in dieses Jahr gegangen, als der eine oder andere das für möglich gehalten habe. Die heutige Sitzung bringe wohl einen weiteren klaren Schritt zu einer klaren Regierungsmehrheit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Kooptationen zum Fraktionsvorstand]</head>
				<p>Auf der heutigen Tagesordnung stehe die Komplettierung des Fraktionsvorstandes. Der Vorstand habe sich mit der Frage der vier noch offenen Stellen befaßt und empfehle, an die Stelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>. Zur Wahl von Aenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> zur stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden siehe Fraktionssitzung vom 15. 12. 1964 TOP 5.</p></note></seg>, für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritzGerhard_1957-10-15">Fritz</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> und weiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> zu berufen.</p>
				<p>Aus der Fraktion heraus erfolgen keine weiteren Vorschläge. Die Fraktion erklärt sich mit der Berufung der benannten Abgeordneten einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bericht zur politischen Lage]</head>
				<p>Was den Bericht des Bundeskanzlers anbelange, spreche er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sich dafür aus, nach vorn zu diskutieren. Die Fragen der SPD seien durch nichts begründet. Aufgrund zahlreicher Gespräche, an denen auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beteiligt gewesen sei, könne er, der Redner, versichern, daß es keine Meinungsverschiedenheiten zwischen Kanzler und Außenminister gebe.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Freunde, ich bin sehr damit einverstanden, wenn nicht versucht wird, rückwärts aufzuzählen und zu rekapitulieren, was uns noch in den letzten Tagen des Jahres beschäftigt hat. Im Jahre 1965 erwarten wir eine schicksalhafte Entscheidung, und wir sind aufgerufen durchzustehen. Ich kann nur sagen, wie tief ich es beklage, daß durch manche Veröffentlichung der Eindruck entstanden ist, als ob innerhalb der Bundesregierung, zwischen Bundeskanzler und Außenminister, eine tiefe Kluft bestände.</p>
				<p>Es ist von uns beiderseits nicht nur der Wille, sondern das Bedürfnis lebendig, in enger Fühlung zu bleiben und uns zu verständigen. Das ist auch immer gelungen. Es zerstört unsere Position, wenn Unsicherheit in die deutsche Öffentlichkeit getragen wird und im Ausland eine Meinung entsteht, die mit der deutschen Wirklichkeit nichts zu tun hat. Jeder einzelne ist aufgerufen, wieder diese Geschlossenheit und Einmütigkeit zu bezeugen, die uns zum Sieg verholfen hat.</p>
				<p>Nun stehe ich vor der Reise nach Rambouillet. Sie ist entstanden aus dem Bedürfnis, bevor die übrigen Konsultationen Platz greifen, einmal die großen politischen Fragen anzusprechen und die Grundlage zu finden für eine bessere Verständigung auf den verschiedensten Gebieten. Ich will keine Hoffnungen erwecken. Darüber zu sprechen erscheint mir nachher vernünftiger. Aber ich gehe nach Rambouillet mit der größten Aufgeschlossenheit, mit der Bereitschaft, bis zur Grenze des Möglichen, wo unsere Lebensrechte angesprochen sind, die Verständigung zu suchen. Das deutsch-französische Verhältnis ist ein lebenswichtiges Element für Europa. Natürlich haben wir auch andere Partner und wollen nichts zerstören. Aber Europa hat einen Wert in sich, und eine größere Eigenständigkeit erscheint vertretbar und muß gefördert werden. Das ist nicht gegen die Vereinigten Staaten gerichtet, die beiden Präsidenten haben immer wieder darauf hingewiesen, wieviel leichter die Verständigung wäre, wenn Europa eine größere und in sich geschlossenere Einheit bilden würde. Die herzustellen, sind wir entschlossen. Nicht alle Blütenträume werden reifen, aber es wird ein Gespräch zustande kommen, in dem nicht nur Fragen an uns gestellt werden, sondern in dem auch wir Fragen zu stellen haben. Das scheint der erfolgversprechendste Weg zu sein, um sich zusammenzufinden. Jedes Land hat seine eigenen Gesetze, seine Geschichte und seine Vorstellungen. Aber wie diese Freundschaft angelegt ist, gibt es auch Einigung und Verständigung in weiten Bereichen. Die 1964 getroffene Entscheidung des Getreidepreises ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: hat.</p></note></seg> tatsächlich ein gewisser Durchbruch nach Europa gewesen. Jedenfalls liegen Äußerungen von französischer Seite vor, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> das zu respektieren weiß, und in Fortführung der europäischen Integration sei es wirtschaftlich ein innerer Ansatz zu einer politischen Union und zu politischen Gesprächen, die Aussicht auf Erfolg bringen. Es mag einen ungeklärten Rest geben, aber dann werden wir im Gespräch bleiben.</p>
				<p>Der Sinn dieser Besprechung beruht auf der Erkenntnis, daß bei den bisherigen Zusammenkünften die Probleme aus Zeitmangel nicht ausdiskutiert werden konnten. Das ist das schlimmste, weil der Eindruck entsteht, als ob man sich nicht einigen könnte, während ein vertieftes Gespräch zur Lösung führen könnte. Ich werde viel Zeit zur Unterhaltung haben. Aber nach Rambouillet unterhalten wir uns wieder. Sie wissen, daß der englische Premier kommt, wobei die europäischen und atlantischen Probleme neu beleuchtet werden. Es gibt keine Tagesordnung. Das Gespräch ist frei nach Bedürfnissen, notwendigen Wegen und Richtungen. Sie werden unterrichtet werden. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat recht: Die Aspekte für dieses Jahr sind günstiger. Es wird ein Jahr der Regung und Bewegung sein. Und auf dem europäischen Feld wäre es ein lohnendes Ziel, die Gemeinsamkeit deutlicher zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>Zur Opposition: Wenn wir einen Fragenkatalog aufstellen würden! Wir lassen uns jedenfalls nicht auseinanderdividieren. Wenn ich auch heute den Wahlkampf noch nicht eröffnen möchte, so wird doch ein deutliches Wort gesprochen werden müssen. Von jetzt an hat der Wahlkampf begonnen, von jetzt an werden wir uns stellen und keine Antwort schuldig bleiben.</p>
				<p>Ich weiß nicht, über was ich noch sprechen soll. Über die inneren Fragen wird sich eine Diskussion ergeben. Die wirtschaftlichen Aspekte zeugen von schönem Wetter, also keine Störung, Behinderung oder Benachteiligung unserer Position.</p>
				<p>Aber ich möchte noch anführen: Im letzten werden wir gewogen werden nach unserem Vermögen, die Stabilität zu erhalten, und bei allen Entscheidungen wollen wir nicht nur fragen, was populärer und beliebter ist, sondern was Sicherheit schafft, die das Vertrauen des Volkes gewährleistet.</p>
				<p>Wir haben gelesen, daß eine Politik, die zu viel geben will, unpopulär ist, und daraus sollten wir die Nutzanwendung ziehen. Wir stehen vor der Frage, den Haushalt auszugleichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg> Das wird möglich sein, aber nicht ohne Schmerzen da oder dort. Aber wenn wir uns einig sind, daß wir neben den außenpolitischen Entscheidungen in der Innenpolitik nur mit der Stabilität zum Ziele kommen, dann ist das nicht nur ein Auftrag an uns, sondern mehr, nämlich unserer eigenen Verantwortung gemäß zu handeln.</p>
				<p>Ich sollte nicht mehr sagen, sondern die Diskussion abwarten und mich dann noch einschalten. Es kommt mir darauf an, deutlich zu machen, daß es jetzt nichts mehr geben kann, was uns trennt, sondern daß alles zur Einheit führen muß. Wenn wir das nicht praktizieren, wird das Bisherige zusammenfallen; anders aber wird der Wähler vor der letzten Entscheidung alle fünf Sinne zusammennehmen und sich fragen, was haben wir geschaffen, woher kommen wir, und sollen wir das aufs Spiel setzen. Wenn ich mir das sozialdemokratische Programm vor Augen führe, erblicke ich darin nur einen einzigen Gedanken: Wohlfahrt für jeden! Es gilt nicht, den Menschen zu verstaatlichen, sondern den Staat zu vermenschlichen. Ich weiß nicht mehr, ob man das ernst nehmen kann. Das erfordert unsere ganze Aktivität. Von jetzt an steht uns ein permanenter Kampf bevor. Wir müssen ständig aufklären, was ist, was werden soll, und was wir erstreben.«</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> äußert sich dahingehend, daß er den Ausführungen des Bundeskanzlers nur wenig hinzuzufügen brauche und nur einiges unterstreichen wolle. Der Bundeskanzler habe hervorgehoben, daß nichts schädlicher ist als Meinungsverschiedenheiten oder die Vermutung von Meinungsverschiedenheiten. Er habe klargelegt, daß man hinsichtlich der außenpolitischen Probleme einig gewesen sei, keinen Tag uneinig und auch heute nicht uneinig zu sein [sic!]. Dies sei von großer Wichtigkeit und werde nicht nur deshalb zum Ausdruck gebracht, um die Schlagkraft der CDU/CSU zu stärken.</p>
				<p>Hinsichtlich der Positionen, die im einzelnen in Rambouillet bezogen werden sollen, habe der Bundeskanzler nichts Genaues gesagt, was auch richtig sei. Die Hauptlast, etwas für Europa und für Deutschland zu tun, liege beim Bundeskanzler. Er nehme an den Verhandlungen als Gleichberechtigter teil. Wenn man im Geiste der Geschlossenheit die Probleme anpacke, könnten Fortschritte in der Frage des europäischen Aufbaus erzielt werden. Dies sei die Frage, die einem am meisten am Herzen liege.</p>
				<p>Der Arbeitskreis V habe sich in detaillierter Weise mit dieser Angelegenheit befaßt und tatsächliche Übereinstimmung in den Auffassungen gefunden und die Hoffnung zum Ausdruck gebracht, ernsthaft Fortschritte erzielen zu können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß sich keine Wortmeldungen ergäben, dies sei nicht das schlechteste Zeichen. Man könne dem Bundeskanzler für die Reise und die Besprechungen nur das Beste wünschen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Koalition]</head>
				<p>Dann kommt er auf die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> zu sprechen, der sich sehr positiv zur Koalitionsarbeit geäußert und die Bereitschaft zu einem gemeinsamen Wahlkampf und zur Fortsetzung der Arbeit bekundet habe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht aus dem Ältestenrat, der sich mit der Anfrage der »Berliner Morgenpost« an die drei Fraktionen und den Bundestagspräsidenten zum Thema Plenarsitzungen in Berlin befaßt habe. Die Fraktionen hätten in dieser Sache übereinstimmend geantwortet dahingehend, daß dem Bundestag das Recht zustehe, in Berlin zu tagen, und [er] sich dieses Recht auch nicht nehmen lasse. Vom Präsidenten selber sei keine Antwort erfolgt. Im Anschluß daran habe der Präsident auf dem Korridor gesprächsweise darauf hingewiesen, daß auch seine Fraktion einen entsprechenden Antrag gestellt habe. Dies treffe der Sache nach zu, denn seit einem Vierteljahr stände für Berlin eine Ausschußsitzung fest.</p>
				<p>Nun sei im FDP-Vorstand ein Beschluß ergangen, den Bundestagspräsidenten zu veranlassen, noch in dieser Woche eine Plenarsitzung in Berlin anzuberaumen und im Plenum die Gesamtdeutsche Situation zu behandeln.</p>
				<p>Vor dem Ältestenrat habe der Präsident die »Morgenpost« gerügt und es als Beleidigung empfunden, ihm mangelnden Mut zu unterstellen. Weiter habe er zum Vorgehen der FDP gesagt, daß diese in dieser Frage die Solidarität aufrechterhalte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> habe deren Verhalten noch härter gekennzeichnet. Die SPD beabsichtige nicht, auf diese publizistisch ausgerichtete Demagogie 100 Meter vor der Mauer einzugehen. Außerdem liege weder ein Antrag noch ein Quorum noch eine Tagesordnung vor. Auch im Kabinett habe kein FDP-Minister beantragt, eine Regierungserklärung abzugeben. Der Appell des Präsidenten und der beiden Fraktionen, den Antrag zurückzuziehen oder wenigstens mit einer Vertagung einverstanden zu sein, sei bisher von der FDP abgelehnt worden. Zur Stunde finde aber ein Gespräch zwischen dem Präsidenten und der FDP-Führung statt.</p>
				<p>Bei der anschließenden Pressekonferenz stieß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> hinzu, so daß es unmöglich war, über diese Angelegenheit zu sprechen. Mit der notwendigen Abgewogenheit sei aber festgestellt worden, daß der Bundestag zwar nicht um Erlaubnis fragen brauche und sein Recht unbestritten ausüben könne, daß man aber den Schutzmächten gegenüber die Verpflichtung habe, sie rechtzeitig von einer solchen Absicht in Kenntnis zu setzen. Welche Konsequenzen der Bundestag dann aus der Rückäußerung ziehe, stehe auf einem anderen Blatt. Der Präsident habe noch auf die Soldaten der Westmächte hingewiesen, die die Sicherheit in Berlin garantieren, und habe gesagt, es bedeute eine Pflichtverletzung, wenn der Präsident in dieser Sache von sich aus handele. Auch die SPD habe diese Auffassung auf das nachdrücklichste unterstützt. So sei es zu der gemeinsamen Pressekonferenz gekommen, in der SPD und CDU kongruent waren.</p>
				<p>So sei dann an ihn, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, die Frage gerichtet worden, ob der Bundestag beabsichtige, das Wahlgesetz noch in dieser Legislaturperiode zu ändern. Dies habe er verneint und auf die weitere Frage, was nach 1965 geschehe, geantwortet, daß er nur für diese Legislaturperiode sprechen könne.</p>
				<p>Was bei der Besprechung mit der FDP herauskomme, wisse er nicht, der Präsident werde jedenfalls keine Plenarsitzung einberufen.</p>
				<p>Zum Schluß seiner Ausführungen gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> einen Überblick über den Ablauf der nächsten Plenarwoche.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für den Bericht. Die Fraktion sollte keine Veranlassung nehmen, in einen besonders heftigen parteipolitischen Kampf einzutreten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Bericht aus Arbeitskreis I: Verjährungsfrist für NS-Verbrechen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> berichtet aus dem Arbeitskreis I über die Beratungen der Verlängerung der Verjährungsfrist. Zu diesem Thema habe Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchüleErwin">Schüle</name> in einem eineinhalbstündigen Referat Stellung genommen. Er habe zu Beginn darauf hingewiesen, daß die Presse falsche Darlegungen über die von Belgien und den Niederlanden getroffenen Maßnahmen veröffentlichte. Hier seien lediglich Fristen für die Vollstreckungsverjährung verlängert worden, weil diese Staaten Verurteilungen in Abwesenheit kennen. Er erinnere an den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegrelleLéon">Degrelle</name>. Bei diesen Vorgängen liege ein anderer Tatbestand zugrunde als bei der Verfolgungsverjährung. Auch in Frankreich gestalte sich diese Sache anders als in Deutschland.</p>
				<p>Die Zentralstelle in Ludwigsburg sei 1958 nach dem Einsatzgruppenprozeß in Ulm ins Leben gerufen worden, um Taten zu untersuchen, die sich außerhalb der Bundesrepublik ereigneten. Die Stelle habe eine umfangreiche Tätigkeit entwickelt, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchüleErwin">Schüle</name> konnte darlegen, daß neu hinzugekommene Angaben bereits in den Akten erfaßt seien. Wenn auch die Verfolgung zunächst der Genehmigung der Besatzungsmächte bedurfte, so konnten doch seit 1949 Verbrechen verfolgt werden. Durch die Zentralstelle konnten 700 Verfahren gegen 7 000 bis 10 000 Beschuldigte anhängig gemacht werden. Die sogenannten Ereignismeldungen lägen restlos vor, so daß alle Massenvernichtungen damit erfaßt seien. Wenn die Zahl auch gering erscheine, liege das daran, daß die Zentralstelle nur solche Leute anklage, die in eigener Befehlsgewalt gehandelt hätten. Der kleine Mann werde also nicht einbezogen, weil man ihm Putativnotwehr zugestehe, wenn auch kein Fall bekannt geworden sei, wie bei Befehlsverweigerung vorgegangen wurde.</p>
				<p>Auch in Polen konnte man Nachforschungen anstellen. 16 900 Verurteilungen lägen hier bereits vor.</p>
				<p>Am Schluß seiner Ausführungen habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchüleErwin">Schüle</name> seinen Vortrag dahingehend zusammengefaßt, daß nach umfassender Auswertung es kaum zu erwarten sei, daß neue Komplexe auftauchen. Aufgrund dieser Tatsache halte Ludwigsburg eine Verlängerung der Verjährungsfrist für nicht notwendig. Die Dunkelziffer sei geringer als bei der allgemeinen Kriminalität. Diese Feststellung sei von sehr großer Bedeutung. Angesicht der systematischen Untersuchung von den Erschießungsgräben bis zur Zentralstelle vertrete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchüleErwin">Schüle</name> die Meinung, daß es ausgeschlossen sei, daß große Täter bisher unbekannt blieben. Weiter habe er auf die Tagung verwiesen, bei der man dahin übereinkam, alle Befehlsverhältnisse bis zur Spitze zu klären.</p>
				<p>Problematisch gestalten sich die innerdeutschen Verfahren. Beim RSHA liege eine Zuständigkeit des Generalstaatsanwalts in Berlin vor, der 7 000 Personen durchleuchtet habe, worunter sich 500 als verdächtig erwiesen. In diesen Fällen konnte die Verjährung unterbrochen werden. Die Zuständigkeit von Ludwigsburg sei jetzt noch ausgedehnt worden, auch auf den innerdeutschen Bereich. Die Untersuchungen erstreckten sich nun auf die Zentralstellen der SS, auf das Verwaltungs- und Wirtschaftshauptamt (Oswald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlOswald">Pohl</name>), das bereits in Nürnberg als Fall IV untersucht wurde, weiter das Rasse- und Siedlungsamt, Fall VIII, das Auswärtige Amt, Fall XI, OKW, Fall XII. Was den »Priesterkomplex« anbelange, sei versucht worden, daß hier wie bei den Schreibtischtätern die Ermittlungen eingeleitet und die Verjährung unterbrochen würden. Bei Todeserklärungen sei ebenfalls die Verjährung unterbrochen. Nach den Worten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchüleErwin">Schüles</name> könnten Täter hohen Ranges ausgeschlossen werden. Dafür stehe dieser ein. Nur vom Sturmbannführer abwärts tauchten eventuell noch Fälle auf, bei denen die Unterbrechung der Verjährung noch nicht vorgenommen sei. Bedeutende Vernichtungskomplexe seien bekannt und untersucht und die Verjährung unterbrochen.</p>
				<p>Vom Arbeitskreis I her konnte nicht abschließend diskutiert werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> werde gebeten, die Einbringung seines Antrages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> (Drs. IV/2965 neu vom 9. 3. 1965).</p></note></seg> um eine Woche bis zum 19. d. M. zurückzustellen. Der Arbeitskreis werde sich erneut mit dieser Frage befassen und dann der Fraktion berichten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bedankt sich für diesen Bericht, durch den man in der Sache nun etwas klarer sehe. Man sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> bitten, mit der Einbringung eine Woche zu warten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> erinnert an die ursprüngliche Absicht der Fraktion, sich noch vor Weihnachten mit dieser Frage zu befassen, aus der dann aber nichts geworden sei. Um diese Situation zu überbrücken, sei folgende Verständigung zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und ihm getroffen worden: erstens, der angekündigte Antrag, der bereits 45 Unterschriften vorweise, werde erst nach dem 15. Januar eingebracht, zweitens, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe sich bereit erklärt, diese Sache bei der heutigen Ältestenratssitzung vorzutragen und den Antrag anzukündigen.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, bitte darum, daß die Zusicherungen der Fraktion eingehalten werden und keine weiteren Schwierigkeiten bei der Einbringung dieses Gruppenantrages von der Fraktion erfolgten. Was die Meinungsbildung anbelange, sei sie nicht abgeschlossen, könne auch kaum abgeschlossen werden. Mit einer Initiative der Fraktion könne wohl nicht gerechnet werden. Er, der Redner, wolle aber mit allem Ernst darauf hinweisen, daß sich an seiner Meinung von dem, was geschehen solle, auch nach dem eben Gehörten nichts geändert habe. In einer solchen Situation bleibe nichts anderes übrig, als die Auffassungen anderer Gruppen zu respektieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> unterstreicht noch einmal die Freigabe des Antrages nach dem 15. 1. Die Frage der Presse, ob dieser Punkt auf die Tagesordnung der nächsten Woche komme, habe er dahingehend beantwortet, daß sich erst noch der Ältestenrat mit dieser Sache befassen müsse, der dann ohne Zweifel den Antrag umgehend auf die Tagesordnung setze.</p>
				<p>Das Petitum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>CDU/CSU-SPD-Antrag betr. Verfolgung von NS-Mordtaten (Drs. IV/2823 vom 8. 12. 1964), von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> als Vorsitzendem des zuständigen Arbeitskreises I initiiert.</p></note></seg> seien miteinander vereinbar. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> könne seinen Antrag in der nächsten Woche dem Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Rechtsausschuß.</p></note></seg> überweisen, ohne daß die Diskussion in der Fraktion beendet wäre. Die Einbringung noch in dieser Woche erscheine nicht notwendig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> gibt zu verstehen, daß er zu der Einbringung nichts sagen brauche. Es gehe nicht um eine Verhinderung oder Verschleppung, sondern um eine objektive Abklärung. Es bestehe ein neuer Vorschlag, eine Regelung im Rahmen des geltenden Rechts für das von der Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> beabsichtigte Anliegen zu finden. Wahrscheinlich werde der Arbeitskreis in der Lage sein, hierzu eine Stellungnahme zu unterbreiten und dann vielleicht einen Fraktionsantrag in verfassungssicherer Weise vorzuschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> erklärt, er kenne die neuen Vorschläge. Er wolle sich später dazu äußern. Auf jeden Fall werde er die Initiative zu dem in Aussicht genommenen Tag einbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verspricht, die Sache in der nächsten Fraktionssitzung auszudiskutieren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Berichte aus Arbeitskreis II]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> erläutert die Beratungen im Arbeitskreis II zum Thema Teilprivatisierung VEBA, zu dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> dem Arbeitskreis berichtete.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Antrag auf Zustimmung des Deutschen Bundestages zur Teilprivatisierung der Vereinigten Elektrizitäts- und Bergwerks-Aktiengesellschaft […] (Drs. IV/2861 vom 18. 12. 1964).</p></note></seg> Um einen günstigen Kurswert zu erreichen, wurde Wert darauf gelegt, den Stinnes-Konzern einzubeziehen. Ein weiterer Schwerpunkt der Überlegungen sei die Konzernspitze. Um diese Vorlage zügig zu beraten, sollen nur wenige Ausschüsse beteiligt werden, und zwar federführend der Ausschuß für wirtschaftlichen Besitz und mitberatend der Haushaltsausschuß.</p>
				<p>Dann habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> über die Arbeit in Brüssel berichtet und besonders die Agrarprobleme hervorgehoben. Der Arbeitskreis werde in der nächsten Woche Teilprobleme eingehend erörtern. Der Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> werde wegen der instruktiven Dinge umgedruckt und der Fraktion verteilt.</p>
				<p>Zum Kartellgesetz § 5 Abs. 3 (Rationalisierungs- und Spezialisierungskartell) liege ein Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringers</name> vor, der eine Erleichterung gegenüber der Regierungsvorlage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf zu Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen (Drs. IV/2564 vom 18. 9. 1964)</p></note></seg> schaffen wolle. Bevor es zu Verhandlungen im Wirtschaftsausschuß komme, sollen Gespräche mit dem Bundeswirtschaftsminister stattfinden.</p>
				<p>Gegen das Preisbindungsregister würden Einwände erhoben, weil Diskriminierungen eintreten könnten, wenn auch die Beschränkung der Einsichtnahme geprüft würde. Der Arbeitskreis habe hierzu die Möglichkeit der Umgehung ins Auge gefaßt, denn es komme darauf an, die Preisbindung zu erhalten, während das Preisbindungsregister an zweiter Stelle rangiere.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Berichte aus Arbeitskreis III]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erstattet einen Bericht aus dem Arbeitskreis III, der zu vier Vorlagen den Beitritt der Fraktion erbitte, einmal für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes, des Bewertungsgesetzes und der Reichsabgabenordnung der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> u. a. (Drs. IV/2857 vom 18. 12. 1964).</p></note></seg> betreffend Arbeitsgemeinschaft von selbständigen Firmen und deren Gewerbesteuerpflicht. Der Bundesfinanzhof habe die AG für Selbständige gewerbesteuerpflichtig erklärt. Der Antrag bezwecke nun die Wiederherstellung der alten Regelung.</p>
				<p>Dann empfehle der Arbeitskreis die Annahme des Antrages zum Gewerbesteuerrecht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes (Drs. IV/2945 neu vom 19. 1. 1965).</p></note></seg> Nach dem Gewerbesteuerrecht sei der Mitunternehmer grundsätzlich steuerhaftpflichtig. Diese Unebenheit wolle der Bundesfinanzhof beseitigt wissen.</p>
				<p>Weiter sollen zwei Kleine Anfragen eingebracht werden:</p>
				<p>1. zur Behandlung des Aus- und Fortbildungsaufwands.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Kleine CDU/CSU-FDP-Anfrage betr. einkommensteuerrechtliche Behandlung von Aus- und Fortbildungsaufwand (Drs. IV/3103 neu vom 22. 2. 1965).</p></note></seg>Die vordringlich gewordenen Bildungsprobleme machten eine Neuüberprüfung dieses Fragenkreises erforderlich, weil eine zu enge Begrenzung des Begriffs Fortbildung vorliege. Weil die steuerliche Schlußfolgerung bedeutsam sein könne, wolle man keinen Antrag einbringen, sondern statt dessen eine Anfrage formulieren,</p>
				<p>2. zur lohnsteuerlichen Behandlung von Reisekosten bei Arbeitnehmern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Kleine CDU/CSU-Anfrage betr. lohnsteuerrechtliche Behandlung von Reisekosten bei Arbeitnehmern (Drs. IV/3102 vom 22. 2. 1965).</p></note></seg>Während der Arbeitgeber pauschal ohne Nachweis diese Kosten absetzen könne, müsse der Arbeitnehmer nach der jetzigen Regelung effektiv den Nachweis führen. Es sei beabsichtigt, eine Anfrage an die Bundesregierung zu richten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion diesen vier Vorlagen ihre Zustimmung gibt. Der letzte Punkt solle zum Gegenstand der Pressekonferenz werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Berichte aus Arbeitskreis IV]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> berichtet aus dem Arbeitskreis IV, der sich mit dem Mutterschutzgesetz befaßt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der Reichsversicherungsordnung (Drs. IV/3125 neu vom 10. 3. 1965) sowie CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Vorsorgemaßnahmen für werdende Mütter und Wöchnerinnen (Drs. IV/3170 vom 9. 3. 1965).</p></note></seg> Von niemandem werde mehr der Gedanke vertreten, die nichtversicherten Mütter auch einzubeziehen, wenn die Frau Gesundheitsministerin sich auch vorbehalte, diese gesundheitspolitische Sache zu gegebener Zeit erneut vorzutragen. Arbeitskreis IV stimme dem zu.</p>
				<p>Weiter sei der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> behandelt worden, der eine besondere Hilfe für Rentenempfänger mit sehr kleinen Renten vorsehe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Rentenbeihilfen für Rentenbezieher d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> u. a. (Drs. IV/3470 vom 24. 5. 1965).</p></note></seg> Dieser Antrag trage bereits die Unterschriften von 90 bis 100 Abgeordneten. Durch den vorliegenden Antrag werde die Bundesregierung aufgefordert, im Hinblick auf diese Rentner einen zusätzlichen Betrag von 30% vorzusehen und das Verfahren zu vereinfachen und zu prüfen, wie die sonstigen Planungen erfolgen könnten. Der Arbeitskreis wolle bei der Vorbereitung der Gesetzgebung prüfen, wie den kleinen Rentnern speziell geholfen werde, z. B. durch Gewährung eines Freibetrages, und wie die entstehenden Belastungen für Gemeinde und Länder durch den Bund aufgefangen werden können.</p>
				<p>Dann schlage der Arbeitskreis der Fraktion einen interfraktionellen Antrag zur Beseitigung der Schwierigkeiten bei den sozialversicherungsrechtlichen Vorschriften im Wehrdienst- und Ersatzdienstgesetz vor, die auch in Berlin gelten müßten. Dazu sei die Initiative aller drei Fraktionen notwendig.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>Nicht ermittelt. Dazu aber: Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst (Drs. IV/2273 vom 26. 5. 1964) mit Bericht 21. Ausschuß (Drs. IV/3027 vom 28. 1. 1965) sowie Gesetzentwurf zur Beseitigung von Härten in den gesetzlichen Rentenversicherungen (Drs. IV/2572 vom 23. 9. 1964) mit Bericht 13. Ausschuß (Drs. IV/3233 vom 25. 3. 1965).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> macht hinsichtlich des Mutterschutzgesetzes darauf aufmerksam, daß wegen der Haushaltslage dieses Gesetz erst zum 1. 1. 1966 in Kraft treten könne.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-10">
				<head>[10. Berichte aus Arbeitskreis V]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> teilt aus dem Arbeitskreis V, der sich mit der außenpolitischen Lage befaßt habe, mit, daß dieser die Bundesregierung auffordere, die Initiative in der Deutschlandfrage fortzuführen, und [er] habe die Haltung der Bundesregierung in der Vergangenheit zu dieser Frage gebilligt habe.</p>
				<p>In der Frage der Europapolitik solle auf die Fusion der Exekutiven und des Europäischen Parlaments hingewirkt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_div_SVP-11">
				<head>[11. Berichte aus Arbeitskreis VI]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> stellt fest, daß Arbeitskreis VI beim Mutterschutzgesetz zum gleichen Ergebnis wie Arbeitskreis IV gekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der Reichsversicherungsordnung (Drs. IV/3125 neu vom 10. 3. 1965) sowie CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Vorsorgemaßnahmen für werdende Mütter und Wöchnerinnen (Drs. IV/3170 vom 9. 3. 1965).</p></note></seg> Der Arbeitskreis wolle aber darauf hingewiesen wissen, daß das Mutterschutzgesetz einem für alle Bevölkerungskreise in gleicher Weise am Herzen liege und man sich eine spätere Regelung vorbehalte.</p>
				<p>Das Wohnungsbaugesetz sei von außerordentlicher Bedeutung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN017" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur verstärkten Eigentumsbildung im Wohnungsbau und zur Sicherung der Zweckbestimmung von Sozialwohnungen – Wohnungsbauänderungsgesetz 1965 – (Drs. IV/2891 vom 5. 1. 1965) i.V.m. CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes (Drs. IV/2718 vom 10. 11. 1964).</p></note></seg> Es werde im Wahlkampf eine große Rolle spielen und hier sicherlich der Fraktion gute Dienste erweisen. Im Finanzministerium seien Bedenken hinsichtlich der Mittel vorhanden. Der Arbeitskreis habe aber einstimmig beschlossen, an der im Wohnungsbauausschuß beschlossenen Fassung festzuhalten. Die Ausschußfassung sehe in den schwarzen und weißen Kreisen für alle Wohnungen Wohnbeihilfen vor und ein vereinfachtes Verfahren für die Antragstellung. Außerdem solle das Gesetz so schnell wie möglich verabschiedet werden, damit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> in der Öffentlichkeit entsprechend auftreten könne.</p>
				<p>Darüber hinaus hätten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannErichPeter_1961-10-17">Neumann</name> von ihrer Moskaureise berichtet. Dieser Bericht solle der Fraktion bei einer Abendveranstaltung oder auch schriftlich zur Kenntnis gelangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendelbornHelmut_1957-10-15">Wendelborn</name> bittet um Aufklärung, ob es zutreffe, daß die öffentlichen Mittel für den sozialen Wohnungsbau im kommenden Haushaltsjahr eingeschränkt werden sollen. Meldungen der Art verursachen erhebliche Unruhe.</p>
				<p>Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> äußert ebenfalls seine Beunruhigung über diese Pressemeldung. Dazu könne er aber bemerken, daß sie nicht zutreffe. Die Mittel des sozialen Wohnungsbaus würden nicht gekürzt. Dieses Mißverständnis sei von Kreisen, die es offenbar mit der CDU/CSU nicht gut meinten, angezettelt worden. Vielmehr sei es so, daß die öffentlichen Mittel von rund 210 Mio. DM gestoppt wurden, um in den Brennpunkten des Wohnbedarfs verstärkt im Wege von Sonderprogrammen für alte Leute, junge Eheleute und kinderreiche Familien eingesetzt zu werden. Der Haushaltsausschuß habe im Wege über Bindungsermächtigungen eine Lösung gefunden. Am Beschluß der Fraktion sollte festgehalten werden.</p>
				<p>Die Miet- und Lastenbeihilfen sollen bis zum 1. 4. geregelt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-01-12-t1510_EP_FN018" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über Wohnbeihilfen (Drs. IV/2646 vom 20. 10. 1964) i.V.m. CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Änderung der Obergrenzen für Wohnbeihilfen (Drs. IV/2717 vom 10. 11. 1964).</p></note></seg> Seine Bemühungen um Aufklärung seien weitgehend auf der kommunalen Ebene gescheitert, weil dort die Kräfte des Mieterbundes und der Gewerkschaften stärker seien. Darum beinhalte die Vorlage der Fraktion ein einfaches und übersichtliches Recht, das zum 1. 4. verabschiedet werden solle. Die Mehraufwendungen ständen in keinem Verhältnis zu den Vermutungen, die auch die Presse verbreitete, bisher umfaßten die Aufwendungen ein Drittel der vorgesehenen Mittel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> verweist auf die auch aus dem Bundesfinanzministerium stammenden Äußerungen zur Frage der Degression der Wohnungsbaumittel. Jedenfalls ständen die Mittel zur Verfügung. Bei den Miet- und Lastenbeihilfen erfolgte die Verständigung dahin, diese Mittel in einer einheitlichen Systematik zusammenzufassen. Im Wohnungsausschuß würden aber weitergehende Beschlüsse vorbereitet, die zu einer zusätzlichen Belastung des Etats führen würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> stellt fest, daß der Wohnungsbauausschuß entgegen den Pressemeldungen an dem Beschluß, die Obergrenzen heraufzusetzen und die schwarzen und weißen Kreise gleichzusetzen, festhalten werde. Die übrigen Beschlüsse seien so unbedeutend, daß darüber nicht geredet werden brauche. Auch die Vereinheitlichung des Verfahrens werde den Haushalt nicht wesentlich belasten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt, ob hier noch eine offene Frage sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gibt zu verstehen, daß er die Sache nicht erschweren wolle. Man habe sich aber auf eine Rangordnung verständigt. Wenn das Problem auch nicht erheblich sei, müsse es doch ordnungsgemäß beraten werden. Deshalb sollte vor der 3. Lesung noch einmal im Ausschuß darüber gesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> erläutert, daß man im Stopp der Degression einig gehe. Was für 1965 haushaltsmäßig anstehe, sei summenmäßig fast bedeutungslos, weil die Regelung nur für ein halbes Jahr gelte und die Mittel bisher kaum in Anspruch genommen wurden. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, werde die Zahlen aber noch exakter vorbereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> wirft ein, bei jeder Beratung eines Mietbeihilfengesetzes habe man Auseinandersetzungen mit dem Haushaltsausschuß und dem Bundesfinanzministerium gehabt, die immer exakte Zahlen wünschten. Beim Ersten Beihilfengesetz sei es schon zu Kämpfen mit dem Bundesfinanzminister gekommen, der überhaupt nicht an Wohnungsbeihilfen heranwollte.</p>
				<p>Auch der Hinweis, daß nur ein Betrag von 30 Mio. DM gefordert würde, konnte ihn nicht umstimmen. Von den 30 Mio. DM seien dann nur 3 Mio. DM ausgegeben worden. Diese Tatsache könne man immer wieder belegen.</p>
				<p>Bei dem neuen Gesetz zeige sich die gleiche Situation. Es konnten keine konkreten Zahlen angegeben werden, weil sich das Einkommen dauernd verbessere. Auch bei diesem Entwurf würden die geschätzten Zahlen nicht erreicht werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, nach den Vorschlägen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name> zu verfahren.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
