<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. Oktober 1964 in Berlin (West)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>17 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-10-06"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="18:15:00"/></date><name type="Ort">Berlin (West)</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Wahlen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-3">[3. Berlin]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Bundeshaushalt]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Bericht zur politischen Lage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-6">[6. Aussprache zum Bericht zur politischen Lage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-7">[7. Schul- und Bildungswesen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-8">[8. Grundgesetz. Artikel 102]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-9">[9. Verjährung nationalsozialistischer Straftaten]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-10">[10. Ausschüsse]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_SVP-11" corresp="#cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-11">[11. Steuern und Abgaben, Familienwesen]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> heißt die Fraktion nach der Sommerpause willkommen und gedenkt des verstorbenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RulandFranz_1957-01-04">Ruland</name>, indem er dessen Verdienste würdigt.</p>
				<p>Dann übermittelt er die Grüße von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, der beabsichtige, im November die Arbeit wieder aufzunehmen.</p>
				<p>Die drei Monate ohne die Fraktion seien nicht ganz leicht gewesen, und es dürfe nicht mehr vorkommen, daß Vorgänge wie die Telefongebührenerhöhung behandelt werden, ohne daß die Fraktion vorher mitgesprochen habe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Wahlen]</head>
				<p>Was die Kommunalwahlen anbelange, täte man gut daran, sich nicht in die eigene Tasche zu lügen. Wenn es nicht gelinge, den Zuwachs der SPD zu stoppen, werde die Sache noch ernster, als sie ohnehin schon sei. Darauf sollte man immer bedacht sein. In Hessen, an der Saar und in Rheinland-Pfalz ständen die Kommunalwahlen noch bevor. Man habe in den Fragen der Außenpolitik wie auch in anderen Fragen Einigkeit erzielt, auch mit dem Koalitionspartner, auf den man angewiesen sei. Alle Vorbehalte müsse man zurückstellen, denn nur, wenn diese Regierung eine gute und erfolgreiche Regierung sei, werde man die Chance haben, die Bundestagswahlen 1965 zu gewinnen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Berlin]</head>
				<p>Bei der gestrigen Begrüßung des Bundeskanzlers durch den Regierenden Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe dieser, der im Wahlkampf der Bundesregierung Unfähigkeit vorgeworfen habe, erklärt, die deutsche Hauptstadt habe nicht nur keine wirtschaftlichen Schwierigkeiten, sondern auch keine besonderen Sorgen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Bundeshaushalt]</head>
				<p>In der nächsten Woche werde der Haushalt 1965 eingebracht und beraten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg> Man wolle eine politische Debatte führen, die ein oder zwei Tage in Anspruch nehmen werde. Als erster Redner sei Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vorgesehen, gefolgt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und den übrigen Rednern der Fraktion. Dann könne die SPD angreifen, wobei es notwendig ist, daß die Fraktion geschlossen bleibe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Bericht zur politischen Lage]</head>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Freunde, ich will nicht zu der jüngsten Vergangenheit Stellung nehmen. Es ist alles gesagt, was zum Wahlergebnis zu sagen war. Der Wahlausgang ist nicht das Verdienst der SPD, sondern unsere Schuld. Wenn wir das einsehen und danach handeln – ich schließe mich den Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> an –, werden wir die Wahl 1965 gewinnen.</p>
				<p>Es ist wohl gemäß, wenn ich bei der Europapolitik beginne und Bezug nehme auf den Plan, daß wir von der Bundesrepublik aus eine Konzeption vorlegen möchten, auf der sich die sechs Partner einigen könnten, um einen Anfang in der politischen Zusammenarbeit zu machen. Das ist unbedingt notwendig. Wenn wir auch gleichwohl weiterfahren wollen, innerhalb der EWG Fortschritte zu erzielen, so wissen wir doch, daß nur ein politischer Wille es zu meistern vermag, an einen festen Kern heranzukommen. Als ich das schon erkaltete Eisen anpackte, war mir klar, wie schwierig das ist, denn die Diskussion[en] um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name> I und II waren schon hinter uns, und niemand hatte Mut, von neuem zu beginnen. Das erschien mir aber notwendig, und ich war nicht so furchtbar enttäuscht, daß man beim ersten Anlauf nicht die Sechs auf eine Formel einigen konnte. Aber immerhin haben wir Klarheit gewonnen, wie weit die Fronten auseinandergehen oder wie eng die Bandbreite ist, innerhalb deren die Lösung gefunden werden muß. Wir haben mit Absicht noch keinen Plan so konkretisiert und systematisiert, daß wir Papiere verteilen konnten. Wir haben Ideen gesammelt, nicht nur die eigenen aus der Erfahrung der letzten zwei Jahre, sondern auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name> I und II haben wir hergenommen, das Papier des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Ausschusses, die Resolution des Parlaments der WEU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> hat einen Beitrag geleistet, und es galt, zu Vorstellungen zu gelangen, die auch die Zustimmung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> erfahren und auch die übrigen Partner heranziehen. Wir glauben, daß das möglich ist, wenn auch noch nicht von allen Seiten ja oder nein gesagt worden ist. Das ist noch nicht möglich, weil Einzelfragen erst zusammengesetzt werden müssen. Aber die jüngsten Gespräche mit den Holländern haben gezeigt, daß von der ursprünglich harten Haltung einiges weggenommen worden ist. Das gilt für die Beteiligung Großbritanniens, Holland und Italien haben den Standpunkt vertreten, daß sie sich erst an der Diskussion beteiligen, wenn Großbritannien mit am Tisch sitzt.</p>
				<p>Wir haben alle den Beitritt Großbritanniens gewollt. Aber nach meinem Besuch in London war mir klar, daß die englischen Partner, weder die Konservativen noch die Labour Party im Augenblick auf europäische Probleme angesprochen werden wollen. Und es ist wirklich nicht zumutbar, daß wir immobil verharren, weil wir eine Antwort bekommen wollen, sondern wir müssen weiterkommen. Das Gespräch mit den Holländern hat gezeigt, daß sie eine Möglichkeit sehen, den Beginn auch ohne Großbritannien zu vollziehen, wenn sichergestellt wäre, daß Großbritannien und andere Länder – Dänemark und Norwegen – dazustoßen könnten. Die andere Frage war, daß hinsichtlich der MLF der Zwiespalt durch alle Parteien geht, daß es aber gewichtige politische Gründe dafür gibt, diese Lücke, die hier klafft, auszufüllen. Wir hatten noch einmal die Möglichkeit, mit dem Chef des amerikanischen Geheimdienstes zu sprechen, der dies bestätigt hat. Das ist die Situation mit der EPU. Wir können uns nicht der Illusion hingeben, daß es sofort eine perfekte Lösung gibt, denn auf der einen Seite stehen die Vorstellungen, daß man die Zusammenarbeit gründen müsse auf das Zusammenwirken souveräner Staaten, auf der anderen Seite will man supranationale Elemente einbauen. Man muß in loser Form beginnen, aber gleichzeitig in einer Übergangszeit dafür sorgen, daß diese lose Form mehr und mehr ein festes Gerippe erhält. Mit dem wachsenden Vertrauen und öfteren Begegnungen wird die notwendige Aufgeschlossenheit erwartet werden können. Dieser Anlauf darf nicht noch einmal mißlingen. Ob man wie im Europäischen Parlament ein Sekretariat schafft oder einen beratenden Ausschuß, bleibt dahingestellt. Die Vollmachten müssen ausgehandelt werden, aber jedenfalls keine exekutiven Vollmachten, sondern man muß weiterdenken, um die Form zu finden.</p>
				<p>Noch eines muß betont werden: der gemeinsame Wille, jedenfalls bei der Mehrzahl der Mitglieder der EWG, das Parlament zu stärken. Das ist nicht einfach. Wir werden ihm keine legislativen Gewalten übertragen können, aber in der Haushaltsführung, im Initiativrecht kann man weiter gehen als im Augenblick. Man wertet den Begriff Parlament zu sehr ab, wenn dort nur diskutiert wird. Sie werden verstehen, daß ich nicht konkreter werde, weil wir in Gesprächen mit den Franzosen stehen. Die Teile, in denen Einigkeit besteht, werden aneinandergereiht, und am Schluß wird man sich zusammensetzen, oder wir werden ein fertiges Papier vorlegen. Wir wollen pfleglich vorgehen und niemanden durch ein Papier schockieren, solange noch Modifikationen möglich sind.</p>
				<p>Daß mit dieser Frage der EPU das Verhältnis Frankreich – Deutschland eminent angesprochen ist, ist selbstverständlich. Aber ich darf Sie bitten, doch die Dinge nicht länger zu dramatisieren.</p>
				<p>Es ist ganz unbestreitbar, daß der französische Staatspräsident etwas enttäuscht war, daß wir seinen Vorstellungen über die NATO und die Strategie der Atlantischen Allianz und das Verhältnis zu Amerika nicht voll entsprochen haben. Mein Amtsvorgänger hat immer gesagt, daß jedes Land seine nationalen Interessen vertritt. So weit gehen wir gar nicht. Die nationalen Interessen lassen sich nicht mehr trennen vom Ganzen, die Integration schreitet voran. Aber natürlich haben wir deutsche Lebensrechte zu verteidigen, und das erkennt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> auch an. Von einer zerbrochenen Freundschaft kann nicht die Rede sein. Die Unterhaltungen sind wohl realistischer geworden, denn wir müssen uns mit der Wirklichkeit auseinandersetzen. Ich werde alles tun, um diese Freundschaft nicht nur zu erhalten, sondern noch zu vertiefen. Das ist meine ernste Überzeugung; es gibt kein Europa ohne dieses Grundelement, und erlassen Sie es mir, das immer wieder zu beteuern. Ich komme mir allmählich komisch vor, und man wird unglaubwürdig, wenn man etwas so oft sagen muß. Also nehmen Sie’s mir ab!</p>
				<p>Jetzt kommen Meldungen aus Amerika, daß sich der Präsident mit der Absicht trägt, nach der Wiederwahl Europa zu besuchen, besonders Frankreich und natürlich auch einige wichtige Hauptstädte. Ich würde das begrüßen. Es liegt noch keine Entscheidung vor, aber solche Meldungen kommen ja nicht von ungefähr. Ich wäre dankbar, wenn sich aus einer Begegnung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> eine gemeinsame Grundlage für eine Reform der NATO ergeben könnte. Ich wäre überzeugt, daß man durch die Praktizierung des Deutsch-Französischen Vertrages zu einer festen gemeinsamen Basis kommen könnte. Im gleichen Sinne habe ich auch den amerikanischen Präsidenten angesprochen.</p>
				<p>Seien Sie überzeugt – es ist geradezu eine Hoffnung –, wir würden nicht zwischen den Stühlen sitzen, sondern ein fester Partner sein.</p>
				<p>Was den Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> anbelangt, so ist dieser Vorgang so zustande gekommen, daß ich in Hannover gefragt worden bin, ob ich Wert darauf lege, mit ihm zu sprechen. Grundsätzlich bin ich dazu bereit – wir müssen darüber auch mit unseren Freunden sprechen –, aber nicht unter allen Umständen. Dann gingen die Dinge hinüber und herüber; und da war dann die Aussage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, daß er über alles mit sich sprechen lasse, nur nicht über Deutschland und Berlin. Ich habe so reagiert, daß dann das Gespräch nutzlos wäre, weil das nicht ausgeklammert werden kann. Worüber sollen wir uns unterhalten, wenn nicht über diese Fragen! Dann kam <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name>, den ich dann auf Drängen der russischen Botschaft empfangen habe, weil nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name> eine persönliche Botschaft mitzubringen hatte. Sie war mündlich. Diese Äußerung war eigentlich als Einladung zu verstehen. War sie ernst gemeint oder nicht? Ich habe gesagt: Sie ist ernst gemeint unter der Bedingung, daß keine Einengung des Themenkreises erfolgt und daß besonders die deutsche und Berlinfrage mit erörtert wird, die in den Mittelpunkt gehört. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> dazu bereit ist, dann sei er uns willkommen. Es hat dann vier Wochen gedauert, bis der sowjetische Ministerpräsident eröffnete, daß er diese Grundlagen anerkennt und ein Gespräch für nützlich hält. Nun kam dieses unglückselige Attentat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Attentat auf den deutschen Botschaftsangehörigen in Moskau Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwirkmannHorst">Schwirkmann</name>.</p></note></seg> Wir haben die Fakten gesammelt, und ich hatte Gelegenheit genommen, sofort den Fraktionsvorstand zu mir zu bitten und davon Kenntnis zu geben. Wir waren uns in der Behandlung dieser Sache einig, nämlich sie nicht an die große Glocke zu hängen. Inzwischen war eine erste Protestnote an die russische Regierung gerichtet worden. Aber durch eine Indiskretion kam die unbefriedigende Antwort, als ob sie nichts dafür könnten und daß es in Deutschland Revanchisten gäbe, die an einem solchen Attentat Interesse hätten, um das Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> und mir unmöglich zu machen. Wir haben auf die zweite Note noch nicht geantwortet, und ich möchte nichts verlautbaren lassen. Aber die Tatsache allein, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> ein gewisses Interesse an einem unmittelbaren Gespräch hat, möchte ich politisch positiv bewerten, wenn auch nicht mit Illusionen. Vielleicht kann man über Berlin in dem einen oder dem anderen einen Schritt weiterkommen. Aber schon die Möglichkeit, daß wir unseren Standpunkt präzisieren können und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> dazu nach Berlin kommt, halte ich für bedeutsam genug. Und es wäre schade, wenn die Atmosphäre soweit getrübt wäre, daß das nicht mehr fruchtbar sein kann.</p>
				<p>Nun zu den Dingen am Rande, nämlich zur Passierscheinfrage. Wir empfinden eine gewisse Genugtuung, daß dies geschafft wurde, und freuen uns mit den Menschen. Aber zu einem Jubel ist kein Anlaß. Denn die Schlingen, die dabei gelegt werden, sind unverkennbar. Schon wurde der Versuch unternommen, daraus einen Staatsvertrag zu machen zwischen ›DDR‹ und Senat. Das war auch der Grund, warum wir so zäh verhandelt haben. Denn es mußte klargestellt sein, daß aus diesem Passierscheinabkommen und den Papieren nicht indirekt herausgelesen werden konnte, als ob dadurch eine verklausulierte Anerkennung Berlins als Hauptstadt der ›DDR‹ stattgefunden hätte. Deshalb haben wir noch einmal insistiert, und ich habe darauf bestanden, daß die Verhandlungen noch nicht bis zur letzten Reife gediehen wären, dazu käme das Interzonenhandelsabkommen. Ich möchte daraus kein Streitobjekt mehr machen, aber daß wir recht hatten, ist offenkundig. Denn es hat sich gezeigt, daß diese Passierscheine schon gedruckt waren ohne Hinweis auf das Protokoll. Es ist wesentlich, daß dort steht, daß keine Einigung in den staatsrechtlichen Fragen besteht. Die Passierscheine sind noch einmal umgedruckt worden. Außerdem haben wir erreicht, daß dieses Abkommen nicht gerade in den nächsten Wahlkampf fällt, sondern daß Weihnachten 1965 einbezogen ist, um für die eigentlichen politischen Aufgaben freien Spielraum zu haben.</p>
				<p>Noch etwas zur Innenpolitik, was ein abendfüllendes Programm wäre. In der Frage der Innenpolitik bedürfen wir noch sorgfältiger Beratungen. Wir müssen unter allen Umständen den Haushalt begrenzt halten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg> Wenn uns das nicht gelingt, wären wir das einzige Land in der EWG, das sich nicht an die Empfehlungen der Kommission hält, an denen wir mitgearbeitet haben. Wir würden, die wir als tugendhaft gegolten haben, unglaubwürdig werden. Die demoskopischen Umfragen ergaben, daß an erster Stelle in der öffentlichen Meinung die Stabilität der Preise steht. Wir können alles Mögliche tun, aber wenn wir die Stabilität nicht aufrechterhalten, werden wir keinen Erfolg haben. Im übrigen bin ich für 1965 nicht pessimistisch.</p>
				<p>Es gibt eine Umfrage, bei der der einzelne nach seinem persönlichen Schicksal gefragt wurde und ob er zufrieden sei. 82 % der Gefragten haben geantwortet, sie sind zufrieden. Das ist immerhin interessant (Unruhe). Sind Sie anderer Meinung? Ich sage das deshalb, weil ich die Grundlage für einen Wahlsieg in der Psychologie für möglich halte. Ein Volk will geführt, aber nicht verführt werden. Aber die Opposition versucht dauernd, das deutsche Volk zu verführen. Es soll nicht zur Ruhe kommen und nicht zufrieden sein. Nach Adam Riese: Wenn wir 400 Milliarden DM Sozialprodukt haben und einen Zuwachs von 5 %, dann haben wir 20 Milliarden mehr. Das wird zu einem erheblichen Teil in den Konsum fließen. Es wird die Investitionen ermöglichen, aber die Verteidigungs- und sozialen Investitionen gehören auch dazu. Diesen Begriff sollten wir stärker herausarbeiten. Was wir tun auf der Ebene der Raumplanung, in der Förderung der Familie, der Eigentums- und Bildungspolitik, ist nicht unmittelbar aus der Tasche des einzelnen, führt aber zu einer Stärkung des Lebensgefühls des einzelnen und kommt uns allen zugute. Was macht die SPD? Die Sozialpartner handeln ihre Tarife aus, das geht ganz gut, und aus den Steuerbeträgen verteilt dann die öffentliche Hand. Davon ist eine Masse gebunden durch Gesetze. Aber es ist noch etwas drin. Und ich habe noch nicht erlebt, daß eine Regierungsvorlage nicht mit mildtätigen Gaben erhöht worden wäre, teilweise durch unsere Fraktion, aber noch übersteigert durch die Opposition. Dann sind die Kassen leer, und die Opposition kommt und sagt, daß die Regierung versagt hat, denn von den so wichtigen Gemeinschaftsaufgaben auf den verschiedenen Gebieten sei nichts gelöst. Dieselben Leute, die dafür sorgen, daß kein Geld mehr da ist, klagen dann die Regierung an, wenn sie wichtige Aufgaben nicht erfüllen kann. Deshalb müssen wir uns einig sein, was wir tun. Man kann nicht alles zur gleichen Zeit tun, sondern wir müssen zu einer gewissen Rangordnung der Werte kommen. Aber die Dringlichkeit und Notwendigkeit besteht nicht mehr in gezielten Wahlgeschenken für einzelne Gruppen, sondern sie müssen den Stempel echter Gemeinschaftsaufgaben haben, und dabei steht die Frage der Vermögensbildung, auch der Bildung und der Familienpolitik an erster Stelle. Die Ausschüsse arbeiten daran, und wir werden uns in den nächsten Wochen damit beschäftigen. Wir wollen uns von der SPD nicht überrunden lassen, sondern müssen unser eigenes Gesicht stärker ausprägen. Mit Profil gewinnen wir an Willen und innerer Festigkeit.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diesen Bericht und eröffnet die allgemeine Aussprache.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Aussprache zum Bericht zur politischen Lage]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> unterstreicht, daß er die europäischen Vorschläge der Bundesregierung aus vollem Herzen unterstütze und ihnen Erfolg wünsche. Es sei die Pflicht eines jeden, diese Vorschläge zu tragen, und er glaube, daß die von der CSU in der letzten Sitzung zum Ausdruck gebrachten Beschlüsse dies bekunden, ebenso seine Ausführungen im Arbeitskreis V.</p>
				<p>Die gemeinsame Aufgabe bestehe darin, die seit 1949 begründete Politik mit den inzwischen eingetretenen Änderungen weiterzuentwickeln. Aber die Treue zu den Prinzipien müsse sichergestellt werden, und wenn es darüber zu Diskussionen in einer Partei kommt, bedeute das ein Zeichen der Stärke und nicht des Gegenteils. Man könne auf die Erörterung dieser Frage nicht verzichten, auch wenn die SPD mit eigenen Vorstellungen komme.</p>
				<p>Was das Thema Europa anbelange, so wolle er es in einen Zusammenhang stellen, damit die Überlegungen erkennbar würden. In der ersten Phase nach dem Zweiten Weltkrieg seien die Dinge einfach gewesen; man unterschied zwischen freier Welt, kommunistischer Welt und dritter Welt mit ihren zahlreichen Varianten. Überall wo in der freien Welt eine Konfrontation mit der kommunistischen Welt stattfand, standen sich Washington und Moskau gegenüber. Bedingt durch das Schisma der kommunistischen Welt habe sich daran etwas geändert. Aber man könne nicht sagen, dies seien die besseren und die anderen die schlechteren Kommunisten. Das Ziel beider Richtungen bestehe unverändert. Trotzdem sei aber diese Feststellung nicht ohne Bedeutung. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, habe sich dazu durchringen müssen, seine Meinung, daß es sich hier um einen Bluff handele, aufzugeben. Es handele sich um ein Zerwürfnis, hervorgerufen durch die verschiedenen Vorstellungen. Gleichzeitig finde in der nach Moskau orientierten Welt eine gewisse innere Bewegung statt. Aber man dürfe die Grundüberzeugung nicht aufgeben, daß eine wirkliche Entspannung nur eintreten könne, wenn Moskau das Selbstbestimmungsrecht zurückgebe. Moskau versuche, dem Westen schmackhaft zu machen, daß alle Völker den Frieden wollen, und zwar auf der Basis des Status quo. Das sei für Deutschland nicht denkbar. Darüber brauche man nicht zu diskutieren, denn eine andere Auffassung bedeute die Preisgabe der deutschen Politik.</p>
				<p>Durch die Anlehnung, die die kommunistischen Länder heute an den Westen suchen, hätten sich zwei Strömungen entwickelt, die miteinander ringen. Das sollte man sich zunutze machen. In diesen Ländern lasse sich die Wahrheit nicht länger verschweigen, und die Menschen wollten nicht mit dem Glück der Urenkel vertröstet werden. Auch wachse dort eine technische Mittelschicht heran, die besser leben, mitreden und mehr Bewegungsfreiheit beanspruchen wolle. Moskau sei im derzeitigen Zeitpunkt nicht in der Lage, wirtschaftliche Hilfe zu geben, weil es selbst Engpässe zu überwinden habe. Die Unterstützung könne somit nur vom Westen kommen. Die Regierungen, die sich an den Westen wenden, verfolgten aber damit keineswegs das Ziel, ihr eigenes System zu liquidieren. Sie wollten nur den Druck der Massen mildern, was sie durch Anlehnung an den Westen erreichen.</p>
				<p>Moskau verlange von der Zone die technische Ausrüstung von zehn chemischen Fabriken, wofür sie 300 Millionen Rubel zur Verfügung stellen. Der Rest solle von der Bundesrepublik in Form von Krediten kommen. Man könne sich nicht gegen den Strom wenden. Auch die »Entspannungspolitik« biete neue Möglichkeiten und lasse die Hoffnung offen, durch die Politik der Liberalisierung und Demokratisierung vorwärtszukommen, bis es kein Zurück mehr zum alten Terror gebe. Einige kommunistische Regierungen seien der Meinung, daß sie damit ihr System stabilisieren könnten. Nun ringen diese beiden Tendenzen miteinander, und die Aufgabe des Westens bestehe darin, in den kommunistischen Bereich hineinzuwirken. Für den Kreml sei alles eine politische Waffe. Man dürfe deshalb diese Möglichkeit nicht nur unter dem Gesichtspunkt der menschlichen Erleichterung betrachten, sondern auch unter dem Standpunkt, daß eines Tages die Umkehr zu einem Terrorsystem nicht mehr möglich ist.</p>
				<p>Die Sowjetunion und die USA hätten heute gemeinsame Interessen in Europa und gegenüber China. Für uns sei aber die Frage Deutschland – China keine Frage, und auch durch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>-Politik gegenüber China sehe sich die Bundesrepublik nicht veranlaßt, das gleiche zu tun. Die Sympathie gegenüber Moskau sei für Deutschland sinnlos, solange Moskau nicht die Verhältnisse an seiner Westgrenze normalisiert. Gemäß dieser Entwicklung seien heute auch die Interessen Amerikas und Europas in großen Zeiträumen und Bereichen nach wie vor identisch. Aber in kleinen Zeiträumen und auf regionalem Gebiet könnten Differenzen auftreten, und deshalb müsse man alles tun, um einen Weg zu finden, daß Europa als zweiter Sprecher der freien Welt in Erscheinung trete, und zwar zusammen mit Amerika.</p>
				<p>Frankreich und Deutschland bedeuteten noch nicht Europa, aber ohne Frankreich und Deutschland gebe es keine Europapolitik, und deshalb müsse jede Europapolitik primär mit einer Einigung zwischen Frankreich und Deutschland beginnen, nicht als Zweierunion, aber ohne diesen Gleichklang sei eine Europapolitik nicht möglich.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, halte es auch für eine Überspannung der französischen Kräfte, wenn heute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> für einen Nationalstaat in Anspruch nehme, was Sache Europas wäre. Wenn aus den tragenden politischen Kräften immer wieder der Auftrag komme, das Verhältnis Deutschland – Frankreich so zu gestalten, daß die Konkordanz zwischen den beiden Staaten Ausgangspunkt werden könne, bedeute das sogar für die Bundesregierung eine Unterstützung. Man stehe unter einem gewissen zeitlichen Druck, die Stimme Europas zur Geltung zu bringen, und aus diesem Grunde habe man das deutsch-französische Verhältnis als Ausgangspunkt betrachtet und versuche, auf diesem Weg vorwärtszukommen.</p>
				<p>Die zwei Dreiergemeinschaften und die Integrationsmöglichkeiten dieser Gemeinschaften sollten voll ausgenutzt werden. Aber eine volle Integration auf Teilgebieten sei nicht möglich. Es gebe so viele Faktoren, die zwar nicht von den Verträgen erfaßt werden, aber in die Sektoren hineinwirken und damit an Grenzen stoßen.</p>
				<p>Ziel müsse bleiben, ein vereinigtes Europa zu schaffen. Dabei stoße man aber auf nationale Probleme, bei denen man nicht bereit sei, sie einer Mehrheitsentscheidung zu unterwerfen. Auf deutscher Seite zeige sich dieses Problem zum Beispiel in der Ostgrenze und der Anerkennung der Zone. Bei dieser Frage müsse man die anderen veranlassen, ihre Politik mit der deutschen zu koordinieren. Dafür müsse von deutscher Seite auf anderen Gebieten nachgegeben werden.</p>
				<p>Um in der Europapolitik vorwärtszukommen, sollte man vorerst alle kritischen Punkte aussparen und sie erst erörtern, wenn man dazu gezwungen werde. Wenn die Vorschläge der Bundesregierung von vier oder sechs Ländern angenommen werden sollten, erhebe sich die Frage, was zu tun sei. Aber über diesen Punkt sollte man sich heute nicht spalten, sondern darauf hinwirken, daß alle sechs Länder die Vorschläge akzeptieren, damit ein gemeinsamer Ausgangspunkt gegeben ist.</p>
				<p>Im Hinblick auf die Kommunalwahlen beginne die Motivforschung, ohne daß man sich einig werde. Man dürfe den Rückzug der CDU aus den großen Städten nicht hinnehmen oder sogar unterstützen. Das Anwachsen der Großstädte und damit von Ballungsgebieten zwinge einen, den Kampf hier wiederaufzunehmen. Gewiß seien 82 % zufrieden und 90 % hielten den Bundeskanzler für sehr geeignet, aber der Zusammenhang zwischen der Politik der CDU/CSU und diesem Ergebnis sei nicht deutlich genug.</p>
				<p>Man solle sich einig sein und sich nicht durch auftretende Schwierigkeiten, hervorgerufen durch Gruppeninteressen kurzfristiger Art, bei der Wirtschafts- und Eigentumspolitik auseinandertreiben lassen. Es sei erforderlich, den Bewußtseinszusammenhang wiederherzustellen und die neue soziologische Stellung des Arbeiters sich nicht nur bewußt zu machen, sondern so zu unterstützen, daß man in die Großstädte hineinwirken könne. Die Sozialpolitiker befänden sich in einer schwierigen Situation, da der DGB sich als Hilfstruppe der SPD erweise. Erschwerend wirke sich für die CDU/CSU außerdem aus, daß sie kein gemeinsames Konzept dem DGB entgegenstellen könne. Darum gehe seine Bitte dahin, alle divergierenden Fragen in der Eigentumspolitik und der Bildungspolitik zurückzustellen. Nach seiner Meinung werde der Sieg der CDU/CSU bei den nächsten Bundestagswahlen auf diesem Gebiet entschieden. Dazu komme noch das Problem, daß man die Kommunalpolitik als nicht so wichtig erachte, wie sie sich für den Bürger darstelle. Damit hänge aber eine Reihe von Fragen politischer und organisatorischer Art zusammen.</p>
				<p>Dem dritten Programm des Fernsehens habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, eine Stellungnahme zur Koalition gegeben. Auf die letzte der gezielten Fragen, die lautete: »Fürchten Sie nicht die Gefahr einer Koalition SPD und FDP«, habe er geantwortet, daß die FDP nicht immer ein freundlicher Koalitionspartner ist. Die SPD sei wohl von dieser Aussicht nicht entzückt. Aber über die Frage einer Koalition mit der FDP sollte man sich erst nach der Wahl unterhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillekeFriedrichWilhelm_1953-10-06">Willeke</name> führt unter dem Eindruck der Kommunalwahlen zur Innenpolitik aus, daß wohl in den Reihen der CDU/CSU nicht mehr richtig in den Ideenassoziationen der Wähler kombiniert werde. Sogar in den eigenen Arbeitnehmerkreisen glaube man, daß die Eigentumspolitik jetzt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> getragen werde. Ebenso gehe es mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Plan und der Sozialpolitik, wo keine genügende Aufklärung erfolgte. Wer wisse schon, daß 1,8 Milliarden DM für die Knappschaftsversicherung und 7,8 Milliarden für die anderen Renten notwendig seien. Warum finde keine Aufklärung statt? Man müsse die Bevölkerung in einer anschaulichen Form orientieren, da die Massenmedien nicht in den Händen der CDU/CSU liegen. Es gehe einfach nicht, daß zum Beispiel über die Passierscheinfrage nicht mehr gesprochen werde. In allen Punkten sei Aufklärung erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> analysiert den Ostblock dahingehend, daß sich auch dort ein Nationalismus erkennen lasse. Das deshalb, weil sich die Chance biete, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> diesen Weg nicht gehen könne, weil ihm dazu die Nation fehlt. Die ganze Entwicklung des Ostblocks zwinge den Westen, seine Haltung mit noch größerer Härte durchzuführen als bisher. Es dürfe nicht die geringste Aufwertung oder Anerkennung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>-Regimes dabei herauskommen, denn das wäre für ihn die einzige Möglichkeit, das merkwürdige Staatsgebilde zu konsolidieren.</p>
				<p>Bei den aufgetretenen wirtschaftlichen Schwierigkeiten käme es einer Todsünde gleich, langfristige Kredite zu gewähren. Man würde keine politische Gegenleistung erhalten und nur die Hegemoniestellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> stärken. Leider hätten aber schon einige Länder den Anfang gemacht, und hier sollte die Konsultation fortgesetzt werden, um eine gemeinsame Haltung zu erzielen. Es sei nicht möglich, die Zone abzukaufen, aber trotz der Beschränkung der Handlungsfähigkeit des Ostblocks sollte man nicht aufgeben. Die Politik gegenüber dem Osten könne nur dann dynamisch gestaltet werden, wenn es gelinge, die USA so stark als möglich in Europa zu engagieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> spricht sich dafür aus, daß Auseinandersetzungen zwar gut und notwendig seien, die Auseinandersetzungen der letzten Woche in der Führung seien aber zu stark, zu kraß und zu öffentlich gewesen. Solche Dinge gehörten in einen kleinen Kreis. Er bitte den Bundeskanzler, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und alle anderen, doch das Wort »intern« zu beherzigen. Immer wieder von Auseinandersetzungen zu hören, sei erschütternd.</p>
				<p>Der Appell des Bundeskanzlers zum Maßhalten sei richtig und zu unterstützen. Aber diejenigen, die es in erster Linie anginge, hätten sich nicht darum gekümmert, nicht die öffentliche Hand und auch nicht die eigenen Leute. Angesprochen gefühlt habe sich der kleine Mann, bei dem nicht viel Maß zu halten ist, und der sei nun abgeschreckt.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> gibt zu bedenken, daß es wesentlich sei, nicht die Fehler von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name> II zu machen. Weite Teile der Außenpolitik seien bereits durch den EWG-Vertrag gedeckt, und sie sehe eine Gefahr darin, daß die gesamte Außenpolitik ohne Unterschied nun eingebuttert werde in die EPU, die natürlich retardiert sei. Hier müsse man sorgfältig unterscheiden, wenn man nicht die EWG schädigen wolle.</p>
				<p>Wenn gesagt werde, daß Europa geschlossen auftreten müsse, so mache sie darauf aufmerksam, daß sich im COMECON eine Kopie der EGKS gebildet habe. Hier lägen Chancen, die man wahrnehmen müsse. Nicht der Westen solle sich durch Anpassung wandeln, sondern der Osten müsse sich anpassen.</p>
				<p>Der Bürgermeister von Schweinfurt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Wichtermann</name> (SPD), habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> eine Adresse, von 23 000 Schweinfurter Bürgern unterzeichnet, unterbreitet. Wenn die SPD Hand in Hand mit den Kirchen aufkreuze mit einer so spekulativen Maßnahme, dann sei das bedrohlich. Es gehe um die »Saubere Leinwand«. Es stelle sich die Frage, ob nicht eine gesetzgeberische Basis gefunden werden könne, um gegen diese Übergriffe der Massenmedien vorzugehen. Gehe dies nicht mit den gegebenen Gesetzen, sollte man eine Grundgesetzänderung erwägen und dann abstimmen lassen; dann würden einige Masken heruntergeholt. Politisch müsse man das Gesicht hier wahren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> empfiehlt, ein Gespräch zwischen Arbeitskreis I und VI zu führen, um die Sache weiterzubetreiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name> vertritt die Auffassung, daß allgemein zu viel über Außenpolitik theoretisiert werde. Auf einzelnen Sektoren könne man keine Integration betreiben, sondern müsse sich das Ganze vor Augen halten. Was das Gespräch mit den Holländern anbelange, rege er an, eine Fusion der Exekutiven zu erwägen. Die europäische Agrarpolitik werde von einem überzeugten Sozialdemokraten geführt, und er wisse nicht, ob eine solche Politik im Sinne der christlich-sozialen Holländer liege.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> fordert, einige Dinge offen miteinander zu besprechen. Wenn man glaube, sich darauf verlassen zu können, daß hinsichtlich der Wahl 1965 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> alles machen, werde die Sache danebengehen. Das A und O sei der Fleiß.</p>
				<p>Das zweite betreffe die Kandidatenaufstellung. Überall dort, wo man sich um neue Köpfe bemüht habe, habe man Erfolge verbuchen können; darauf beruhe auch der Erfolg in Niedersachsen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Landtagswahl in Niedersachsen.</p></note></seg></p>
				<p>Der Streit in Bonn und in der Führung habe sehr geschadet. Auch die Telefongebühren hätten eine Rolle gespielt, seien aber nicht so wichtig gewesen. Negativ wirke sich aber für die CDU aus, wenn man nicht darauf hinweise, daß auch die SPD die Gebührenerhöhung verlangt habe. Auch das Verhalten gegenüber den Ärzten sei ungeschickt. Dazu komme, daß man sich selbst unnötige Schwierigkeiten schaffe, weil einzelne Gruppen ihr Anliegen nicht erst der Fraktion vorlegen.</p>
				<p>Auch der Vorgang, daß am Freitag vor den Kommunalwahlen in den Großbetrieben Flugblätter mit den weißen Kreisen verteilt worden seien und die CDU-Leute im DGB das nicht gewußt und gemeldet haben, sei kaum verständlich. Hier hätte man ein Veto einlegen müssen.</p>
				<p>Weiter solle man nicht mehr vom »Miteinander« und von »christlichem Geist« sprechen, wenn man sie nicht wirklich anwenden wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> äußert sich noch einmal zum Thema »Saubere Leinwand« und bemerkt, daß die Illustrierten noch schlechter als die Filme seien. Deshalb solle man sie nicht noch durch Artikel und Interviews unterstützen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß es darauf ankomme, die Einmütigkeit durch sachliche Entscheidungen auch nach außen zu bekunden. Ziel müsse sein, in der Haushaltsdebatte ein sichtbares Programm für die Zukunft darzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Schul- und Bildungswesen]</head>
				<p>Es liege ein Antrag vor, der sich mit dem Bildungsproblem befasse. Die Fraktion solle durch seine Billigung die Initiative ergreifen und die Regierung auffordern, hier aktiv zu werden. Morgen werde darüber auch mit der FDP verhandelt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Antrag betr. Errichtung eines Bildungsrates (Drs. IV/2601 vom 12. 12. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>(Die Fraktion spricht sich für das Einbringen des Antrages aus.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Grundgesetz. Artikel 102]</head>
				<p>Die in den letzten 14 Tagen erfolgte Diskussion über die Todesstrafe habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> zum Anlaß genommen, einen Antrag einzubringen und Unterschriften zu sammeln.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Eine Debatte darüber sollte auch herbeigeführt werden. Aber die Sache habe keine Chance, weil die SPD dagegen stimme. Auch in den eigenen Reihen sei die Meinung in dieser Frage geteilt. Die Auseinandersetzungen müßten aber im Rahmen bleiben und dürfen nicht zu einer parteipolitischen Frage werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> erklärt sich mit dieser Linie einverstanden.</p>
				<p>Es wäre aber wertvoll zu wissen, wie die Meinungen sich ungefähr in der Fraktion verteilten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> regt an, diese Frage im Arbeitskreis I eingehend zu erörtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wendet sich dagegen, abzustimmen, da dies einem Fraktionsantrag gleichkomme, und das gehe aus der Natur der Sache nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Verjährung nationalsozialistischer Straftaten]</head>
				<p>Zur Frage der Verjährungsfristen bei NS-Straftaten berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß es im Hinblick auf den Auschwitz-Prozeß eine Idee gebe, das Verfahren abzukürzen, damit dieser Prozeß nicht noch weitere sieben Jahre anstehe. Daneben gebe es Vorstellungen, die Fristen zu verlängern. Weder das eine noch das andere solle geschehen, sondern man solle alles so belassen, wie es sei, die anhängigen Prozesse durchführen, aber nicht verlängern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> trägt vor, daß die Ludwigsburger Zentralstelle bei früheren Erörterungen die Auskunft gegeben habe, daß sie annehme, alle Verbrecher seien ihr bekannt, gegen die sich die Verlängerung der Verjährungsfristen wenden könnte. Auch unter diesem Gesichtspunkt könnte man den vorgeschlagenen Standpunkt vertreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> erinnert, daß der Begriff der Verjährung in den Bereich des Naturrechts gehöre und eine Verlängerung ein Abgehen von diesem Gedanken bedeute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EichelbaumErnstTheodor_1957-10-15">Eichelbaum</name> fragt, ob die Frist von 20 Jahren deutschem oder internationalem Recht entspreche.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> antwortet, daß 20 Jahre im deutschen Strafrecht verankert seien. Der Verjährungsgedanke entspreche aber einem allgemeinen internationalen Rechtssatz.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-10">
				<head>[10. Ausschüsse]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß es notwendig sei, die Präsenz in den Ausschüssen zu verbessern. Wer sich außerstande sehe, an jeder Sitzung des Ausschusses teilzunehmen, müsse den Platz räumen. Gewisse Umbesetzungen seien erforderlich. Was die Besetzung der freien Stellen im Vorstand anbelange, solle damit bis zur Rückkehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> gewartet werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_div_SVP-11">
				<head>[11. Steuern und Abgaben, Familienwesen]</head>
				<p>In der Steueränderungsfrage müsse die Fraktion versuchen, Beschlüsse zu fassen. Einige Kollegen wollten mit Recht wissen, was auf den anderen Gebieten der Familienpolitik, der Eigentums- und Bildungspolitik passiere. Darüber müsse man aber erst morgen mit dem Koalitionspartner sprechen. Auch habe Arbeitskreis III einen gewissen Akzent gesetzt durch den Hinweis, beim Zweitkindergeld die Grenzen zu beseitigen, einen Hausfrauenfreibetrag einzusetzen und zu einer Koppelung zwischen Kindergeld und Ausbildungspolitik zu kommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/2649 vom 21. 10. 1964).</p></note></seg> Der letzte Vorschlag könnte eine Initiative der SPD aus dem Feld schlagen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über Ausbildungsförderung (Drs. IV/415 vom 17. 5. 1962).</p></note></seg> Man müsse aber bedenken, daß eine Ausbildungshilfe, die nicht zustande komme, sich negativ für die CDU/CSU auswirke. Deshalb sollte man den Bildungs- und Familiengedanken zusammenfassen. Auch in der Frage der Eigentumspolitik müsse etwas geschehen. Es gebe verschiedene Vorschläge in dieser Richtung, und man erwarte jetzt Klarheit, bevor das Steueränderungsgesetz verabschiedet werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes, des Spar-Prämiengesetzes, des Wohnungsbau-Prämiengesetzes und anderer Gesetze – Steueränderungsgesetz 1964 – (Drs. IV/2400 vom 19. 6. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Wenn das Gesetz in Kraft treten solle, müsse es im November verabschiedet werden. Der Tarif müsse nächste Woche heraus. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sei nicht bereit, das Gespräch über die Klarstellung bis nach den Reden über den Haushalt zu vertagen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg> Die Leute wollten wissen, was man in dieser Frage zu tun gedenke. Bis Mittwoch abend müsse ein Ergebnis vorliegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> gibt zu bedenken, daß sich der Finanzausschuß in einer bedrängten Lage befinde. Es dürfe nicht der Eindruck entstehen, als ob Kreise des Finanzausschusses beabsichtigten, die Fraktion zu überfahren. Das Steueränderungsgesetz sei grundlegend auch für den Wahlkampf.</p>
				<p>Das Gesetz sei Anfang Juni dem Bundestag überwiesen worden und liege seit dem 25. Juni beim Ausschuß. Im Arbeitskreis III und im Finanzausschuß seien letzte Woche Beratungen durchgeführt worden. Der Gedanke der Bildungsbeihilfen als Aufstockung des Kindergeldes sei als Ausgleich für den Ausbildungsfreibetrag entstanden, und es sei bedauerlich, daß bis heute noch keine Grundlage dafür vorliege.</p>
				<p>Über eines müsse man sich klar sein, das Gesetz könne nur mit Zustimmung des Bundesrates verabschiedet werden. Wenn man also Komplikationen aufnehme, die wesentlich von der Regierungsvorlage abwichen, käme das Gesetz in den Vermittlungsausschuß. Das Gesetz, so wie es vorliege, sei wohl eine Kompromißlösung. Aber es sei eine Lösung, hinter der die Koalition stehe.</p>
				<p>Man stehe morgen vor der Tatsache, daß der Arbeitskreis wenig an Alternativen entscheiden könne, weil verschiedene Gruppen den Versuch unternehmen, das Gesamtvolumen anzubohren. Als oberstes Gebot für die Bundesregierung stehe die Stabilität, und sie werde deshalb an 63,6 Milliarden DM festhalten. Wenn also ein Vorstoß in der Richtung auf Beseitigung der Einkommensgrenze beim Kindergeld 600 Mio. DM<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: 6 600 Mio. DM.</p></note></seg> bedeute, so sei das schon außerhalb des Steueränderungsgesetzes. Wenn weitere Anbohrungen erfolgten, müsse man sich klar sein, daß bis zum 1. 1. nichts in Kraft gesetzt werden könne. Es komme aber darauf an, einen ausgewogenen Kompromiß mit gesellschaftspolitischen Akzenten mit Kraft, Überzeugung und politischem Willen durchzusetzen. Die Zeit dränge, den politischen Willen zu bilden. Die Vorlage sollte bis Freitag fertiggestellt sein, und politische Entscheidungen, die dann noch fallen, könnten ja als Änderungsantrag eingebracht werden. Dabei solle man sich aber auf wesentliche Punkte beschränken.</p>
				<p>Man habe sich zwei Arbeitspensen gesetzt und wolle das zweite im Februar erledigen. Was also beim ersten nicht erfaßt werde, könne beim zweiten nachgeholt werden. Dabei stehe die Möglichkeit offen, auch noch einige Akzente und Verbesserungen einzubauen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet um Entscheidung darüber, ob die Fraktion das Problem heute diskutieren wolle oder am Mittwoch. Gewiß müsse man sich wieder daran gewöhnen, politische Entscheidungen zu treffen. Es wäre aber leichter, wenn man das Gesamtpaket kennen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> spricht sich dafür aus, heute eine Entscheidung zu treffen. Er halte es aber für eine Zumutung, solche wichtigen Fragen in so kurzer Zeit zu entscheiden.</p>
				<p>Die Eilbedürftigkeit sei nur gegeben für die Frage des Tarifs. Darüber müsse man sich klar sein. Was in der zweiten Phase komme, habe Zeit bis am Mittwoch.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> erklärt, der Arbeitskreis sei sich einig geworden, die familien- und bildungspolitischen Dinge aus dem Steueränderungsgesetz zu nehmen und im Kindergeldgesetz durchzubringen. Darüber könnte die Fraktion jetzt auch eine Entscheidung treffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß nach seiner Kenntnis der Dinge die Sache entweder ganz oder gar nicht zur Diskussion gestellt werden könne. Anderenfalls komme man auf die schiefe Bahn. Bei der Haushaltsdebatte werde die Regierung von 63,9 Milliarden DM ausgehen. Man diskutiere hier aber so, als ob eine Menge Geld darüber hinaus zur Verfügung stehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> erläutert, er habe bei verschiedenen Gesprächen darauf hingewiesen, daß es wohl unmöglich sei, in einer einzigen Fraktionssitzung zu solchen Entscheidungen zu kommen. Nach der Vorlage sollen 3 Milliarden DM Steuersenkung vorgenommen werden. Es sei wohl nicht ganz richtig, das immer in einem Atemzug mit dem Haushalt zu nennen. Es gehe um die Akzente bei der Durchführung dieser Steuersenkung. Dabei könne man der Regierungsvorlage folgen oder eigene Akzente setzen.</p>
				<p>Das Senken von 20 % auf 19 % mache schon 800 Millionen DM aus, die Progressionszone auch 800 Millionen. So blieben noch 1,6 Milliarden DM zu verteilen.</p>
				<p>Im Arbeitskreis III sei die Auffassung vertreten worden, daß hier die Fragen des Arbeitnehmers, der Familie und der Bildung und dann der Wirtschaft besonders zu berücksichtigen seien.</p>
				<p>Die wirtschaftlichen Probleme sollten dann in der zweiten Phase besprochen werden, wobei es erforderlich sei, die Fraktion über die verschiedenen Alternativen aufzuklären, damit ihr eine Grundlage für die Entscheidung zur Verfügung stehe. Wenn man den Freitag dafür ins Auge fasse, ergebe sich die Schwierigkeit, daß der Finanzausschuß noch keine fertigen Beschlüsse habe fassen können. Das sei aber das geringere Übel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß er an sich auf eine politische Entscheidung dränge. Wenn man aber diese Sache jetzt entscheide, die er für noch nicht entscheidungsreif halte, werde alles wieder abgeschwächt durch die Mitteilungen in der Presse, daß die Fraktion sich nicht habe einigen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> legt dar, daß die Fraktion überhaupt keine Kenntnis über den Beschluß des Arbeitskreises habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist auf den Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> in dieser Sache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> macht darauf aufmerksam, daß, wenn die Fraktion die Sache für noch nicht entscheidungsreif halte, sie damit über die Vorlage entschieden habe, da dann das Gesetz bis zum 1. 1. nicht in Kraft treten könne. Der Finanzausschuß habe über seine Pflicht hinaus gearbeitet, um am kommenden Freitag die erste Lesung im Plenum zu ermöglichen, so daß niemand dem Finanzausschuß die Schuld zuschieben könne, wenn das Inkrafttreten des Gesetzes nicht zum 1. 1. erfolge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> führt aus, die offenen Fragen könnten noch am Mittwoch abgeklärt werden. Jetzt komme es lediglich darauf an, über den Ausbildungsfreibetrag zu entscheiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> bemerkt, das Steueränderungsgesetz beabsichtige die Beseitigung des »Mittelstandsbauches«. Der Einkommensteuertarif 1958 sehe einen Grundfreibetrag von 1 680 DM vor. Darauf stocke sich eine Schicht von proportional besteuerten Einkommen von 8 000 DM, dann folge eine progressive Besteuerung bis zu 52 %. Der Reformtarif sehe keine Erhöhung des Existenzminimums von 1 680 DM vor. Die proportionelle Zone werde bis 8 000 DM mit 19 statt 20 % besteuert. Das koste 820 Mio. DM. Die Progressionszone werde abgemindert, so daß bis zu Einkünften von 75 000 DM noch kleine Erleichterungen eintreten, dann folge der alte Tarif. Diese Maßnahme koste 620 Mio. DM. Daneben werde ein Arbeitnehmerfreibetrag von 120 DM vorgesehen, was 420 Mio. DM ausmache; ferner Sonderausgabenpauschbeträge von 930 Mio. DM, ebenfalls 420 Mio. DM und schließlich Ausbildungsfreibeträge von 720 DM pro Kind bis zum 27. Lebensjahr, was 290 Mio. DM erfordere. Weiter habe man erwogen, den Weihnachtsfreibetrag von 100 DM mit dem Arbeitnehmerfreibetrag von 120 DM auf insgesamt 240 DM zu koppeln. Ein derartiges Vorgehen empfehle sich aber aus psychologischen Gründen nicht.</p>
				<p>Der Sonderausgabenpauschbetrag löse nicht das Problem bei den Finanzämtern, wogegen die Herausnahme der Arbeitnehmersozialversicherungsbeiträge aus dem steuerpflichtigen Einkommen eine Lösung biete. Das könne aber erst nach dem 1. 1. 1966 geschehen. Dies ließe sich in Form einer Entschließung bewerkstelligen, wobei man auf 930 DM erhöhen könnte.</p>
				<p>Auf den Ausbildungsfreibetrag sollte verzichtet werden. Davon würde der Bund 39 %, die Länder 61 % profitieren. Diese 39 % könnten der Grundstock für eine Erziehungsbeihilfe werden. Wo der Rest von 600 Mio. DM herkommen solle, sei noch nicht geklärt. Vielleicht könnte man in Erwägung ziehen, den Ländern diese Mittel nicht zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Für unschön halte er es, daß das Existenzminimum auf dem gleichen Betrag von 140 DM gehalten werde, obschon die Lebenshaltungskosten nicht billiger geworden seien. Es wäre gut, hier eine Erhöhung von 1 680 auf 1 800 DM vorzunehmen. Das würde wenigstens den guten Willen beweisen, wenn es auch 600 Mio. DM koste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> regt an, in diesem Zusammenhang auch über das Kindergeld zu diskutieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> hält es nicht für denkbar, die Ausbildungsregelung zu einem späteren Zeitpunkt in Kraft treten zu lassen. Die Finanzämter müßten wissen, welche Freibeträge es gebe. Um den Ausbildungsfreibetrag habe es eine lebhafte Debatte gegeben, weil eine gewisse Priorität hinsichtlich des Zweitkindergeldes bestehe, nämlich Aufhebung der Grenze. Das würde 600 Mio. DM ausmachen. Die Mehrheit des Arbeitskreises habe sich dieser Priorität angeschlossen, wobei die Deckungsfrage noch offengeblieben sei. Immerhin wären die 110 Mio. DM ein Grundstock zur Lösung dieser Frage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erkundigt sich, ob die Fraktion beabsichtige, diese Sache nun zu debattieren oder sie in der nächsten Woche zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> hält es, um eine Entscheidung zu fällen, für erforderlich, den Versuch zu unternehmen, das Ganze zu übersehen. Der Arbeitskreis sei mit seinen Beratungen nicht zu Ende gekommen, so daß weitere Besprechungen angesetzt werden müßten, damit die Fraktion am Mittwoch entscheiden könne. Die Fraktion sollte sich heute mit diesen ersten Informationen begnügen. Die Beschlüsse des Finanzausschusses ließen sich durch Abänderungsanträge korrigieren.</p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> weist darauf hin, daß für Familienpolitik nicht der Arbeitskreis III, sondern Arbeitskreis VI zuständig sei. Dessen Beschlüsse sollten der Fraktion zur Kenntnis gebracht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> vertritt ebenfalls die Auffassung, mit Abänderungsanträgen die Beschlüsse des Finanzausschusses zu korrigieren. Die Mittel seien dabei aber doch schon weggenommen, und es sei fraglich, ob man dann noch die Zustimmung der Koalition zur Abänderung bekomme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> warnt davor, mit Mehrheit der CDU/CSU im Ausschuß Beschlüsse zu fassen, die dann eine Woche später im Plenum wieder geändert würden. Der Finanzausschuß habe viel Arbeit in diese Sache investiert. Er halte es für falsch, wenn die Fraktion jetzt die Dinge im Ausschuß so beschließe und dann in der nächsten Woche diese Beschlüsse wieder abändere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bittet die Mitglieder des Finanzausschusses, nur über solche Fragen zu entscheiden, die in der Fraktion besprochen seien. Die übrigen Fragen, Ausbildungsbeihilfe nach der Regierungsvorlage oder alternativ Erziehungsbeihilfe, sollten offenbleiben. Über den § 6 b [EStG], der noch nicht erwähnt sei, könne allerdings im Ausschuß nicht entschieden werden, bevor nicht die Fraktion Stellung bezogen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> befürchtet, daß in der Öffentlichkeit der Eindruck entstehe, daß das Steueränderungsgesetz nicht zustande komme, wenn die Fraktion in dieser Stimmung bleibe. Dabei erinnere er sich an Gesetze, die auf der gleichen Ebene lägen, daß man die Finanzämter angewiesen habe, sich rechtzeitig darauf einzustellen, wenn ein Gesetz gewisse Erleichterungen bringe. Das könne man doch auch in diesem Falle tun, selbst wenn das Gesetz erst im Dezember käme.</p>
				<p>MinDir. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FalkLudwig">Falk</name> (BMF) spricht sich dafür aus, daß das Gesetz, das die Freibeträge und die Tabelle berühre, bis zum 1. 1. den Finanzämtern vorliegen müßte. Wenn man einen späteren Termin vorsehe, lagerten die Karten bei den Finanzämtern. Da außerdem für den Druck der Tabellen etwa sechs Wochen benötigt würden, müßten die Unterlagen bis Mitte November vorliegen, da sonst eine einwandfreie Erhebung des Lohnsteuerabzugs nicht gewährleistet werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist darauf, daß das Parlament durch die Ferien nicht habe beraten können, so daß es nicht möglich sei, diese Frage jetzt zu entscheiden. Die Fraktion sollte ihre ganze Kraft darauf verwenden, daß das Gesetz am 1. 1. in Kraft treten könne. Es gebe nicht nur Notwendigkeiten bei den Verwaltungen, sondern auch solche des Parlaments. Deshalb empfehle er, die Sache auf nächste Woche zu verschieben.</p>
				<p>Die Fraktion widerspricht dem Ansinnen des Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>, über seine vorher gemachten Ausführungen zu beschließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hält die Situation deswegen für schwierig, weil in der Öffentlichkeit von Streit in der CDU/CSU gesprochen werde. Deshalb sollte die Fraktion sich für die Verabschiedung des Steueränderungsgesetzes zum 1. 1. aussprechen und einen Weg suchen, dieses auch rechtzeitig zu ermöglichen. Wenn man die Freunde aus den Ländern bitte, an den Gesprächen des Finanzausschusses teilzunehmen, bestehe sicher die Möglichkeit, bis Mitte November die notwendigen Unterlagen zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> widerspricht der Auffassung, daß es bei einem derartigen Beschluß möglich sei, das Gesetz bis zum 1. 1. in Kraft treten zu lassen. Wenn die Fraktion diese politische Verantwortung tragen wolle, sei es gut. Er aber erachte es für absolut falsch. SPD und FDP würden das Gesetz durchziehen, auch wenn er den Versuch unternehmen wolle, die Ausschußsitzung abzusetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt, ob eine Chance bestehe, über irgendwelche Punkte heute eine Entscheidung zu fällen. Dann könnte die Fraktion sich unter dem Vorbehalt von Abänderungsanträgen zusammenraufen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> bezieht sich auf seinen Vorschlag, die Ausbildungshilfe über das Kindergeldgesetz zu regeln. Der Ausbildungsfreibetrag beeinflusse den Tarif. Deshalb sollte man ihn streichen.</p>
				<p>Bei der Sonderausgabenpauschale solle die Fraktion sich der Regierungsvorlage anschließen. Strittig sei lediglich die Frage des Arbeitnehmerfreibetrages. Psychologisch halte er es für besser, den Arbeitnehmerfreibetrag nicht mit dem Weihnachtsfreibetrag zu verbinden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erklärt, bei § 6 b [EStG] gebe es keine wesentlichen Konflikte.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> glaubt, den Ausbildungsfreibetrag könne man nur fallenlassen, wenn sicherstehe, daß dafür Ersatz eintrete.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> vermißt die Frage des Existenzminimums.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt nach den Dingen, die noch einer Entscheidung bedürfen.</p>
				<p>Hinsichtlich des Ausbildungsfreibetrages sehe die Regierungsvorlage eine Koppelung des Gedankens der Familie und der Bildung vor. Hierzu gebe es den Vorschlag, nicht den Steuerfreibetrag zu gewähren, sondern durch eine Novelle zum Kindergeldgesetz für die in Ausbildung Befindlichen [etwas] zu tun. Der Arbeitskreis habe aber mit Mehrheit die Beseitigung der Grenze beim zweiten Kind gefordert. Das koste 600 Mio. DM, während nur 110 Mio. zur Verfügung stehen. Der Bildungsfreibetrag könne doch nur dann gestrichen werden, wenn statt dessen ein anderer familienpolitischer Akzent gesetzt werde, eventuell beim Kindergeld. Eine Deckung sei aber nicht sichtbar. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, gehe ungern in eine Debatte über den Haushalt mit diesen 600 Mio. DM Lücke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> gibt der Beseitigung der 600-DM-Grenze den Vorzug, wenn beide Vorhaben auch das gleiche kosteten. Durch die Aufhebung der 600-DM-Grenze erziele man eine breitere Wirkung, während das im anderen Falle nicht gegeben sei. Die Fraktion sollte sich aber auch bemühen, die andere Maßnahme ebenfalls durchzuziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> gibt, auch wenn er den Ausbildungsfreibetrag von 40 DM bejahe, der Aufhebung der Einkommensgrenze den Vorrang. Hierzu läge eine Entschließung des Bundesrates vor. Außerdem stehe die Fraktion aus der Verabschiedung des letzten Kindergeldgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Bundeskindergeldgesetz vom 14. 4. 1964, BGBl. I, S. 265.</p></note></seg> wegen einer Aufbesserung des Kindergeldes im Wort. Mit der Ausbildungsbeihilfe von 40 DM könnte man dieses Versprechen nicht einlösen, weil das überwiegende Gros der kinderreichen Familien kaum betroffen werde. 15 % der Kinder gingen auf weiterführende Schulen, was sich vielleicht auf 20 % erhöhen lasse, wenn die 40 DM gezahlt würden. Dabei bleiben 80 % unberücksichtigt. Die Zahlung von 40 DM bedeute einen Aufwand von 540 Mio. DM. Wenn man aber überlege, die Erstkinder bei diesen 40 DM auszuschließen, weil man die Meinung vertrete, daß jeder ein Kind wenigstens auf eine weiterführende Schule schicken könne, schließe man die Hälfte der Kinder aus. Damit habe man Geld gespart, und vielleicht ließen sich auch noch Terminmöglichkeiten ausnutzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> widerspricht seinem Vorgänger im Amt und verweist auf einen Beschluß des Arbeitskreises VI, daß der Regelung der Ausbildungsbeihilfe zusätzlich zum Kindergeld Vorrang eingeräumt werde. Das Thema Erziehungsbeihilfe könne man nicht nur an diesem Freibetrag aufhängen.</p>
				<p>Hier handele es sich um eine wichtige politische Frage, zu der auch ein Antrag der SPD vorliege. Inzwischen liege auch der Entwurf der Regierung vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-10-06-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Aber nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Hecks</name>, Meinung, gestalte sich die Kompetenz zwischen Bund und Ländern so schwierig, daß keiner der Entwürfe eine Chance habe, den Bundesrat zu passieren. In der Regierung werde gesagt, daß Ausbildung und Bildung den gleichen Rang einnehmen wie die sozialen Fragen im 20. Jahrhundert. Außerdem müsse der Familienpolitik der Vorrang eingeräumt werden. An diesen Fragen hänge die Opposition ihren Wahlkampf auf. So stelle sich die Frage, beide Probleme gleichzeitig anzupacken. Das sei auch der Ausgangspunkt für den Vorschlag zur Koppelung gewesen. Sämtliche Lehrlinge und in Ausbildung Befindliche bekämen während der Ausbildung Ausbildungsbeihilfe. Dies sei geboten, weil auf dem Sektor des weiterführenden Schulwesens Nachholbedarf bestehe. Untersuchungen in Baden-Württemberg erbrachten, daß die finanzielle Situation schuld daran sei, daß so wenig Kinder aus Arbeiter- und Bauernfamilien in die Oberstufen der Gymnasien kämen. Gerade bei den kleinen Leuten komme der Frage der Ausbildung eine besondere Bedeutung zu. Dies wolle er der Fraktion ins Gedächtnis zurückrufen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt die Fraktion, ob man die Mitglieder des Finanzausschusses bitten solle, den Ausbildungsfreibetrag zu streichen und diese Mittel dann für einen familienpolitischen Akzent zu verwenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> gibt zu bedenken, daß für ein derartiges Vorgehen 290 Mio. DM zur Verfügung stehen, wovon 110 Mio. für den Bund und 180 Mio. für die Länder verblieben, ohne daß diese sich weiter beteiligen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> schließt sich den Ausführungen des Vorredners an. Aus politischen Gründen könne die Fraktion diese 200 Mio. DM nicht streichen, bevor sie nicht wisse, was sie sonst tun könne; die anderen Pläne müßten vorher fixiert sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> legt dar, daß bei dem Weg, den Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> vorgezeigt habe, von einem Grundstock von 110 Mio. DM ausgegangen werden könne, ohne die Länder zu belasten.</p>
				<p>Wenn 40 DM Kindergeld gegeben werde, mache das einen Betrag von 650 Mio. DM aus abzüglich der 110 Mio., so daß noch 420 Mio. aufzuwenden übrigblieben. Diese 420 Mio. DM ständen im Etat aber nicht zur Verfügung, da der Haushalt auf 63,9 Mrd. DM begrenzt werde. Für das Nichtüberschreiten der Grenze, die sich aus dem Sozialprodukt errechne, sprächen wesentliche politische Gründe, nämlich die Erhaltung der Kaufkraft und der Währung. So sehr er auch den Vorschlag des Familienministers begrüße, sehe er doch keine Möglichkeit, die 63,9-Mrd.-DM-Grenze zu überschreiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt zu bedenken, daß auf dem Familiensektor etwas passiere. Man müsse jetzt rechtzeitig sagen, was geschehen könne. Er selber spreche sich nicht für eine Ausweitung des Etats aus, aber eine Grenze bei 63,9 Mrd. DM sei ebenso politisch richtig wie eine Grenze bei 96 oder 95 Mrd. DM. Deshalb frage er die Fraktion, ob sie sich nicht dazu entschließen könne, den Freibetrag zu streichen und dafür etwas anderes zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> stimmt den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conrings</name> zu, da bei der Erwähnung der Etatbegrenzung auf 63,9 Mrd. DM auch auf die Steuersenkung hingewiesen werde. Die Zustän-digkeit in der Kindergeldfrage liege beim Arbeitsministerium und beim Arbeitskreis IV. Im Grunde sei niemand gegen den Vorschlag von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>. Aber er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, könne sich des Eindrucks nicht erwehren, daß diese Dinge bei der Regierung nicht richtig koordiniert seien. Jetzt lege die Regierung ein Leistungsförderungsgesetz vor, mehr als 100 Mio. gebe der Bund jetzt schon für diese Dinge aus. Deshalb sollten die nun frei werdenden 280 Mio. DM für die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrages verwendet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> erblickt in dem § 6 b [EStG] den Wunsch der Fraktion, der Wirtschaft eine Hilfe zu geben. Tatsächlich komme die Anregung dazu aus den Ballungszentren. Während des Kommunalwahlkampfes seien starke Vorwürfe erhoben worden, daß man den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>plan nicht verwirklichen könne, weil man an die Grundstücke nicht herankomme. Auch die mittelständischen Betriebe rationalisierten sich nicht so, wie das notwendig ist. Damit die Gelder für Rationalisierungszwecke verwendet werden, sollte der Nachweis geführt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schlägt vor, über die Fragen des § 6 b [EStG] im Arbeitskreis II zu beraten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> äußert, man könne über einen Paragraphen, der noch nicht dargelegt worden sei, nicht sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> glaubt, die Mitglieder des Finanzausschusses verlören ihr Gesicht, wenn § 6 b [EStG] jetzt herausgenommen werde. Dort habe man ihn mit einer knappen Mehrheit durchgesetzt. Der Ausfall betrage maximal 100 Mio. DM.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> bejaht zwar den § 6 b [EStG]; die Fraktion müsse aber über die Fragen entscheiden, die der Finanzausschuß nicht brauche. § 6 b gehöre nicht dazu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> läßt über den § 6 b [EStG] abstimmen und stellt fest, daß die Fraktion sich mit Mehrheit dafür ausspricht, den § 6 b in die II. Abteilung einzusetzen. Ebenfalls stimmt die Fraktion mit großer Mehrheit den Vorschlägen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> zu.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
