<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-02-22"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. November 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-11-17"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="13:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-1">[1. Gedenken an den verstorbenen Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-2">[2. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-3">[3. Familienwesen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-4">[4. Arbeit. Vermögensbildung der Arbeitnehmer]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Gedenken an den verstorbenen Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> blickt auf das Leben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> zurück, den man viel zu früh verloren habe und der der Fraktion nun fehlen werde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe um seine Krankheit gewußt, der er nach Kräften Widerstand geleistet habe, um gesunden zu können, denn er habe mit Sorge nach Bonn gesehen. Wer den im letzten Jahr im schweren Leid und Erdulden noch wachsenden Mann wiedergesehen habe, werde ihn nicht nur als Menschen noch mehr schätzen gelernt haben, sondern den Vorsatz gefaßt haben, eine solche Art Leid nicht als sinnlos oder besser als bald vorüber zu betrachten. Er sei noch scheuer, wacher, verständnisvoller und in der Sache bestimmter geworden, noch mehr, wie es wohl vom Schöpfer für ihn gewollt war. Seine letzten Gedanken hätten der Sache und den Freunden gegolten. Diesen sei er ein in Rat und Tat bewährter Freund, als Freund leise, aber wirksam gewesen.</p>
				<p>Er sei Vorsitzender dieser Fraktion in zwei schweren Zeiträumen gewesen. Seine Art und Arbeit hätten auf die Fraktion gewirkt und seien ein Beitrag zu Wirksamkeit und Wirklichkeit der Union gewesen. Bei der Grundlegung der Nachkriegspolitik und bei der Gestaltung des Grundgesetzes habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> so entscheidend mitgewirkt, daß sein Werk einen sicheren und guten Platz in der deutschen Geschichte habe. Liebe zur Freiheit, Achtung vor dem Menschen habe ihn ausgezeichnet, und aus seinem Glauben heraus habe er sich im Dienste der Deutschen verzehrt. Nicht allein die Fraktion trauere um ihm, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe keine Feinde gehabt und habe überall Achtung genossen; aber nicht, weil er nicht hart seine Meinung verfochten hätte – er sei schließlich ja Außenminister gewesen, als man noch sehr heftig um die Politik gestritten habe. Gleichwohl habe er keine Feinde gehabt, weil er immer für die Sache und seine Konzeption eingetreten sei. Wenn er habe angreifen müssen, dann habe er immer das Argument, nicht aber den Menschen angegriffen.</p>
				<p>Innenpolitisch habe er sich um den Ausbau des sozialen Rechtsstaates, um den Ausgleich der Interessen, um ethische Fundamentierung der Freiheit und um eine stabile politische Arbeit bemüht. Man verdanke ihm viel mehr, als je nach außen sichtbar werden könne. In seiner Außenpolitik sei er als Deutscher und Europäer in der freien Welt geachtet gewesen. In Berlin wie jenseits des Stacheldrahtes sei er beliebt gewesen, weil es alle gespürt hätten, daß dieser Edelmann die Sache aller Menschen verfochten habe, daß deutsche Einheit und die Einheit Europas einander bedingten, daß das alles zugleich zu sehen und zu betreiben sei. Diese Erkenntnis sei wesentlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> Verdienst. Auch für die deutsche Geltung in der Welt und die Aussöhnung mit Frankreich gelte das gleiche. Dieser Tod mache alle ärmer. Dieser Mann sei nicht zu ersetzen. Es habe in der Tradition seiner Familie gelegen, die mit dem lateinischen Sinn für Form und Größe ausgezeichnet sei, die europäische Gesinnung zu betätigen. Ihm sei es gelungen, Ideale zu entfalten und anderen davon zu geben. Diese Fraktion solle ihm dies nicht vergessen, sondern ihm nacheifern, auch im Umgang miteinander, in der Leidenschaftlichkeit zur Sache und mit aller Nachsicht für den Nächsten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe deutlich gemacht, daß das Vornehme auch heute möglich und wirksam sei. Er sei ein Edelmann, ein Christ und ein Demokrat gewesen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</head>
				<p>Nach einer viertelstündigen Pause eröffnet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die Sitzung wieder und teilt mit, daß die Fraktion dazu beigetragen habe, den Streit auf außenpolitischem Gebiet beizulegen. Die eine oder andere Frage bedürfe noch einer Klärung, und man bemühe sich um einen Termin, an dem alle anwesend sein können, um die Dinge auszudiskutieren.</p>
				<p>Mit der Arbeit der vergangenen drei Jahre auf innenpolitischem Gebiet könne man zufrieden sein, wenn auch noch einiges geschehen müsse. So</p>
				<p>1. auf gesellschaftspolitischem Gebiet,</p>
				<p>2. bei der Notstandsgesetzgebung,</p>
				<p>3. bei den Steuergesetzen,</p>
				<p>4. bei der Wirtschaft,</p>
				<p>5. im öffentlichen Dienst, bei der Bahn und der Post,</p>
				<p>6. bei der Landwirtschaft.</p>
				<p>Auf gesellschaftspolitischer Ebene ständen das 312-DM-Gesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer (Drs. IV/2687 vom 3.11.1964) und Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer – II. Vermögensbildungsgesetz – (Drs. IV/2814 vom 7. 12. 1964).</p></note></seg>, die Lohnfortzahlung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg>, die Krankenversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg>, das Mutterschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der Reichsversicherungsordnung (Drs. IV/3125 neu vom 10. 3. 1965) und CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf über Vorsorgemaßnahmen für werdende Mütter und Wöchnerinnen (Drs. IV/3170 vom 9. 3. 1965).</p></note></seg> und die Härtenovelle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Beseitigung von Härten in den gesetzlichen Rentenversicherungen (Drs. IV/2572 vom 23. 9. 1964).</p></note></seg> zur Beratung an. Der Vorstand empfehle einmütig, bei der Fülle der Materien und im Hinblick auf die begrenzten Terminmöglichkeiten eine Prioritätenliste nicht in der Sache, sondern im Zeitablauf zu erstellen. Auf dem Gebiete der Familienpolitik sollte zum Kindergeld und zur Ausbildungshilfe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN006" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/2649 vom 21. 10. 1964).</p></note></seg> so schnell wie möglich eine Initiative ergriffen werden, und die Novellierung des 312-DM-Gesetzes erfolge auf der Grundlage der Regierungsvorlage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN007" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer – II. Vermögensbildungsgesetz – (Drs. IV/2814 vom 7. 12. 1964).</p></note></seg> Die Privatisierung der VEBA<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN008" type="comment"><p>Antrag auf Zustimmung des Deutschen Bundestages zur Teilprivatisierung der Vereinigten Elektrizitäts- und Bergwerks-Aktiengesellschaft […] (Drs. IV/2861 vom 18. 12. 1964).</p></note></seg>, das Leistungsförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Bildung und Verwaltung eines Sondervermögens für Ausbildungs- und Leistungsförderung – Leistungsförderungsgesetz – (Drs. IV/2388 vom 18. 6. 1964).</p></note></seg>, die Härtenovelle der Rentenversicherung sollten ebenfalls alsbald beraten werden. Auch der Gedanke, die Arbeiter den Angestellten gleichzustellen, werde in der Lohnfortzahlung und der Krankenversicherungsreform angesprochen, und das unauflösbare Miteinander der arbeitsrechtlichen Lösung der Lohnfortzahlung und essentieller Bestandteile der Krankenkassenreform seien vom Vorstand erneut zum Ausdruck gebracht worden. Für einen Teil der Gleichstellung, nämlich der arbeitsrechtlichen Lohnfortzahlung, bestehe zwar theoretisch eine Mehrheit, für die andere Seite könne eine Majorität aber nicht vorhergesehen werden, weil die Sozialdemokraten jede Form der Selbstbeteiligung ablehnten und man noch keine Lösung gefunden habe, der auch die FDP zustimme.</p>
				<p>Bei dieser Lage und im Hinblick auf die Honorare der Ärzte empfehle der Vorstand, an diesem Junktim festzuhalten und erst noch Gespräche mit dem Koalitionspartner zu führen.</p>
				<p>Zum Mutterschutzgesetz sollten die verschiedenen Gedanken erst noch einmal im AK erörtert werden, ehe sie wieder Gegenstand von Diskussionen in der Fraktion würden. Es solle lediglich jetzt dem Grunde nach beschlossen werden, das Mutterschutzgesetz durch eine ausreichende Vorlage einer finanziell möglichen Lösung diesem Bundestag zuzuführen, ebenfalls den Antrag zum Sozialhilfegesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN010" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundessozialhilfegesetzes (Drs. IV/3150 vom 5. 3. 1965).</p></note></seg></p>
				<p>Die Notstandsgesetze habe man im Hinblick auf den Parteitag der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN011" type="comment"><p>SPD-Bundesparteitag 1964 in Karlsruhe.</p></note></seg> um 14 Tage vertagt, um abzuwarten, zu welchem Ergebnis man dort komme. Die Mitglieder des Strafrechtssonderausschusses würden gebeten, ihre Arbeit dort etwas zurückzustellen und erst die Vorlagen im Rechtsausschuß zu erledigen. Auch die Mitglieder des Innenausschusses würden gebeten, für den Rest der Legislaturperiode vollständig anwesend zu sein, da sonst dieser Ausschuß nicht voll funktionsfähig und die Gewähr für die notwendigen Beschlüsse nicht gegeben sei.</p>
				<p>Auf Finanz- und steuerlichem Gebiet stehe die Mehrwertsteuer an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN012" type="comment"><p>Entwurf eines Umsatzsteuergesetzes (Drs. IV/1590 vom 30. 10. 1963).</p></note></seg> Bevor man aber hier in die Sachdebatte einsteige, solle erst in der Koalition geklärt werden, ob für dieses Gesetz eine Mehrheit gefunden werde.</p>
				<p>Was die Wirtschaftsfragen anbelange, stünden die Aktienrechtsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN013" type="comment"><p>Entwurf eines a) Aktiengesetzes, b) eines Einführungsgesetzes zum Aktiengesetz (Drs. IV/171 vom 3. 2. 1962).</p></note></seg>, das Kartellgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN014" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen (Drs. IV/2564 vom 18. 9. 1964) i.V.m. SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen (Drs. IV/2337 vom 9. 6. 1964).</p></note></seg> und mehrere kleinere Gesetze zur Beratung an.</p>
				<p>Hinsichtlich des öffentlichen Dienstes sei es gelungen, die Liquiditätsschwierigkeiten der Bundesbahn bis ins nächste Jahr hinein zu beseitigen. Der Bundesinnenminister befinde sich in Tarifverhandlungen, so daß dieser Problemkreis heute noch nicht behandelt werden könne.</p>
				<p>Die die Landwirtschaft betreffenden Probleme seien gestern im Vorstand aus guten Gründen vertagt worden, so daß die Fraktion noch nicht Stellung nehmen brauche. Außerdem seien die Bauern ja in Organisationen zusammengefaßt.</p>
				<p>Das eben vorgetragene Programm bedeute haushaltsmäßig bereits eine starke Belastung der öffentlichen Kassen und der Wirtschaft, sei aber gerade noch tragbar. Darüber hinaus könne man sich Weiteres aber nicht mehr erlauben. Man habe Anlaß, dieses Programm zügig zu verabschieden, aber keinen Anlaß, in irgendeine aufgeregte Stimmung zu kommen. Auch brauche die Fraktion keine Anleihe bei den Sozialdemokraten zu machen, denn nach Meinung des Vorstandes sei dieses Programm gut. Wenn man es verwirkliche, die Einheit wahre und von der Mehrheit Gebrauch mache, werde die Krise gut überstanden. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wäre der Fraktion dankbar, wenn sie sich auf außen- und innenpolitischem Gebiet wenigstens dem Grunde nach verständigen könnte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Familienwesen]</head>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> vermißt in diesem Katalog das Krankenpflegegesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN015" type="comment"><p>Entwurf eines Krankenpflegegesetzes (Drs. IV/2550 vom 4. 9. 1964).</p></note></seg> und äußert den Wunsch, das Kindergeld bis zum 27. Lebensjahr zu gewähren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN016" type="comment"><p>Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> u. a. betr. Kindergeld (Drs. IV/2000 vom 3. 3. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> macht darauf aufmerksam, daß diese Aufstellung nur die wichtigsten und etwas kontroversen Vorlagen enthalte und kein Ausschließlichkeitskatalog sei. Die Ausdehnung des Kindergeldes könne wohl nicht erfolgen, weil über den finanziellen Rahmen nicht gegangen werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erläutert, diese Frage sei durch die im neuen Steuerregelungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN017" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes, des Spar-Prämiengesetzes, des Wohnungsbau-Prämiengesetzes und anderer Gesetze – Steueränderungsgesetz 1964 – (Drs. IV/2400 vom 19. 6. 1964).</p></note></seg> enthaltenen Vergünstigungen bis zum 27. Lebensjahr sehr aktuell geworden. Ebenso bei der Beamtenbesoldung und bei der Ausbildungshilfe spiele das 27. Lebensjahr eine Rolle. Auch wenn er die Schwierigkeiten in dieser Sache sehe, wolle er diese Dinge noch einmal im AK erörtert wissen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> sieht in dieser Sache ein Anliegen der Kreise, deren Kinder studieren. Sie halte es für ratsam, die Angelegenheit nicht zu behandeln, solange es finanzielle Auswirkungen auf die Rentenversicherungsträger und die Kriegsopferversorgung haben werde.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> teilt mit, daß im Kindergeld bereits eine solche Regelung bestehe. In der Arbeitsgruppe »Familie« und im AK IV liege schon ein genereller Beschluß vor, über das 25. Lebensjahr hinaus Kindergeld zu gewähren, wenn die Verlängerung der Berufsausbildung nicht in der Person des Betroffenen liege. Die Fraktion solle geschlossen hinter dem Ausbildungshilfegesetz stehen und diesen Fragenkomplex verwirklichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN018" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/2649 vom 21. 10. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> rät, sich zu dem von der Fraktion abgesteckten Schritt zu bekennen. In langen Debatten habe man sich auf die Initiative geeinigt, die einen großen familienpolitischen Schritt darstelle, dem man aus der Sicht des Haushalts nur schwer habe zustimmen können. Es müsse nun aber bei den beschlossenen Grenzen bleiben, denn wenn jedes einzelne Gesetz durch Wünsche ergänzt werde, bringe man in den noch verbleibenden 21 Ausschußtagen nichts mehr fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> berichtet, diese Initiative werde federführend im Ausschuß für Arbeit behandelt. Es sei unmöglich, jetzt noch mit zusätzlichen Wünschen zu kommen. Das gehe nicht. Was die Frage der Ausbildungsförderung anbelange, habe sie im 1. Bundeskindergeldgesetz nicht berücksichtigt werden können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN019" type="comment"><p>Kindergeldgesetz vom 13. 11. 1954, BGBl. I, S. 333.</p></note></seg> Inzwischen habe man sie aber verwirklicht, und man sollte mit dieser Maßnahme zufrieden sein und sie eventuell zu einem späteren Zeitpunkt wieder ändern. In den Gremien müsse eine Entscheidung herbeigeführt werden, weil die SPD die 600 DM voll aufgeben wolle, während die Fraktion eine andere Lösung vorschlage. Bei dieser Lage solle man von weiteren Anträgen absehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> ist der Meinung, man könne nicht von einem kleinen Schritt bei der Ausbildungsförderung sprechen. Dieser Schritt mache mehr aus als die erste Einführung des Kindergeldes überhaupt.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> gibt zu bedenken, daß das Kindergeld zu einer Zeit gemacht wurde, als es noch keine Bundeswehr gab. Die Belastungen träfen immer dieselben Familien. Vielleicht könnte man den Kreis einschränken auf diejenigen, die ihrer Wehrpflicht genügt hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> rät, bei dem zu bleiben, was die Fraktion und die Koalition beschlossen haben. Durch eine Ausweitung käme man in die größten Schwierigkeiten. Es heiße nun zu überlegen, was gemacht werden könnte, und das sollte man dann auch tun, da diese Sache eine Priorität ersten Ranges haben werde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Arbeit. Vermögensbildung der Arbeitnehmer]</head>
				<p>Zum 312-DM-Gesetz empfehle der Vorstand, die Regierungsvorlage zügig zu verabschieden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN020" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer – II. Vermögensbildungsgesetz – (Drs. IV/2814 vom 7. 12. 1964).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> erklärt, dieses Gesetz, das der Bundeskanzler für eines der wichtigsten Gesetze überhaupt halte, bedeute für den Etat ebenso wie für die Wirtschaft eine außerordentliche Belastung und stoße in der gesamten Wirtschaft auf erhebliche Widerstände. Auch lasse sich nicht überschauen, wie viele Betriebe und Arbeitskräfte davon betroffen würden. Dieses Vorhaben könne man nur verantworten, wenn eine gewisse Beteiligung der Arbeitnehmer an der Sparleistung vorgesehen werde. Dann sei es eine echte Eigensparleistung. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name>, denke etwa an ein Drittel oder bei Kinderreichen an ein Sechstel. Hier seien noch einige Dinge unklar, so daß ein Gruppenantrag angebracht erscheine.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wendet sich gegen einen Gruppenantrag, der natürlich eine Unmöglichkeit darstelle. Die Frage der Eigenleistung sei lange Gegenstand von Erörterungen gewesen. Es gebe einen nicht zu leugnenden Sachzusammenhang zwischen der Prioritätenliste und dieser Frage, und sicher müsse man intern noch verschiedene Dinge prüfen, aber wenn jetzt bei der Verabschiedung des Schwergewichtsprogramms noch Anmerkungen gemacht würden, komme man mit der Prioritätenliste durcheinander. Deshalb bitte er, den Gruppenantrag zu unterlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> unterstreicht, daß die Frage, ob 312 DM aufzubringen seien oder aber die Hälfte von der Wirtschaft getragen werde, ein wirtschaftliches Problem darstelle, das in die Kosten eingehe und die Preise erhöhe. Hierbei gehe es um eine freiheitliche Grundkonzeption, um die er etwas Sorge habe, da ein breiter Schnitt durch die Fraktion und Partei vorhanden sei, ebenso wie in der Öffentlichkeit.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe ihn in dieser Sache enttäuscht. Es gehe doch um die Frage, ob man spare, nicht darum, ob man sparen solle, auch nicht um breit gestreute Vermögensbildung. Auch er bezeichne das 312-DM-Gesetz nicht für ausreichend, auch wenn er es eingebracht und vertreten habe. Die politische Aufgabe bestehe darin, die Vermögensbildungsfähigkeit der Menschen zu fördern, wo man könne, auch die Billigkeit erfordere das. Wenn man aber die Grundlage dafür geschaffen habe und der eine oder andere es nicht wolle, könne man doch an die Stelle des freien Willens nicht den Befehl setzen. Eine tarifmäßige Regelung, die das Sparen steuerlich begünstige, komme dem einzelnen zugute, ohne daß er eine persönliche Entscheidung treffe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, meine, daß hier die freiheitliche Selbstentscheidung nicht aufgegeben werden sollte. Deshalb trete er für den Vorschlag der Selbstbeteiligung ein. Wenn man diese Freiheit wegnehme, komme man zum Zwangssparen einer vergangenen Zeit. Die Fraktion könne einer ernsten Diskussion dieser Dinge nicht ausweichen. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, werde hier initiativ werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> meldet ebenfalls Bedenken gegen die Regierungsvorlage an. Wenn die Tarifierung gesetzlich eingeführt werde, sei dies ein Abmarsch in die Kosten. Tarifierung bedeute auch für ihn den Vorrang des vermögensbildenden Lohnsatzes auch bei eventuellen Verlusten, d. h. eine Verteilung nicht erreichten Gewinns. Vermögen entstehe nicht nur aus Arbeit, sondern aus Wagnis, Leistung und Risiko des Unternehmers. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, könne sich nur zu einem Vermögensbildungsgesetz bereit finden, das eine Eigenleistung vorsehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> weist darauf hin, daß das Gesetz noch im Bundesrat behandelt werde und dem Bundestag noch nicht vorliege.</p>
				<p>Er habe nichts gegen eine tarifliche Vereinbarung einzuwenden, denn was vereinbart werde, sei Bestandteil des Lohns, über den sich die Tarifpartner verständigen müßten. Aber über die Frage, wieweit die Tarifpartner den Verwendungszweck festlegen könnten, müßte er einen Vorbehalt machen. Die Sache müßte so geregelt werden, daß der einzelne von dem gewährten Anreiz absehen und dafür den Barlohn erhalten könne. Wenn dies bestätigt würde – soeben höre er, daß dies im Gesetz enthalten sei –, könnte er seine Bedenken zurückstellen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> räumt ein, daß es in der Fraktion keinen einzigen Widerspruch gegen die große Bedeutung der Eigentumsförderung gebe. Das Eigentum fördere die Freiheitssphäre. Man sollte sich aber Zeit lassen, um in Ruhe die Alternative zwischen sozialdemokratischen Vorstellungen vom Eigentum und den Vorstellungen der Fraktion herausarbeiten zu können. Einen Unterschied müsse es geben. Die Frage, ob sich jemand von sich aus bereit finde zu sparen, sei keine Grundsatzfrage, denn zwei Punkte seien entscheidend, erstens der Wille selbst zu sparen und die Freiheit der Anlage. Wenn diese Gedanken durchgesetzt werden könnten, habe man den Unterschied zum Sozialismus herausgearbeitet.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> trägt vor, daß in diesem Gesetz festgelegt werde, daß der Arbeitgeber für den Arbeitnehmer einen Betrag bis zur Höhe von 312 DM festlegen könne, wofür keine Sozialbeiträge und keine Steuern zu entrichten seien. Der Arbeitnehmer bestimme selber, wo und wie er dieses Geld anzulegen wünsche. Dafür ständen ihm fünf verschiedene Möglichkeiten zur Verfügung. Wenn er nicht die Freiheit habe, erhalte er die Vergünstigungen nicht. Das sei auch der Fall, wenn man sonst Vergünstigungen in Anspruch nehmen wolle.</p>
				<p>Nach der Regierungsvorlage könnten jetzt Tarifverträge, die bis zu 312 DM Leistungen gewähren, abgeschlossen werden. Dann erfolge die Vergünstigung nur, wenn der Arbeitnehmer erkläre, wo er sein Geld anlegen werde.</p>
				<p>Das jetzige Gesetz enthalte die schon in der ersten Vorlage vermerkten Bestimmungen, nämlich die Betriebsvereinbarung, eine Kollektivvereinbarung, die der Betriebsrat mit der Belegschaft und dem Unternehmen eingehen könne.</p>
				<p>Wenn nun gesagt werde, daß ein Zwangssparen an eine Zeit, die zu vertreten man die Gestalter dieses Gesetzes nicht in Anspruch nehmen könne, erinnere, solle man doch sehen, daß seit 1900 ethische und rechtliche Entscheidungen im harten Kampf gegen die Marxisten entschieden worden seien, daß die Arbeitsbedingungen alle in ihrer Gesamtheit der freien Vereinbarung unterliegen, auch dann, wenn man die Einkünfte, die dem Arbeitnehmer zukommen, in eine neue Gestalt bringe, indem man nämlich dem Arbeitnehmer die Möglichkeit gebe, am Produktionskapital Anteil zu nehmen. Auch die Kirchen hätten diese Forderung erhoben. Das Wort Zwangssparen sei in diesem Zusammenhang nicht angebracht, weil es sich nicht vertreten lasse. Es werde eine echte Vermögensbildung angestrebt, und deshalb bekomme nur derjenige die Vergünstigung, der sein Geld anlege und nicht dem Konsum zuführe. Wenn der Betreffende aber keinen Wert darauf lege, müsse es ausgezahlt, aber auch versteuert werden. Es werde niemand gehindert, sein Geld in Anspruch zu nehmen, ebensowenig wie nach dem Sparprämiengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN021" type="comment"><p>Sparprämiengesetz vom 5. 5. 1959, BGBl. I, S. 241.</p></note></seg>, wo man nur Prämien gewinnen könne, wenn das Geld auch angelegt werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> bezieht sich auf den angekündigten Gruppenantrag und gibt zu bedenken, daß in einem solchen Falle weitere Anträge folgten. Denn wenn man glaube, mit Initiativen hervortreten zu müssen, würden Entscheidungen auch bei der Lohnfortzahlung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN022" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> zu treffen sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> meldet ebenfalls Bedenken gegen die angekündigten Gruppenanträge an, weil weitere Anträge folgen würden. Es bestehe doch ein Zusammenhang in der Punktation und in der zeitlichen Reihenfolge.</p>
				<p>Ursprünglich habe es die Idee eines großen Pakets gegeben. Da aber die finanziellen Auswirkungen nicht überschaubar waren, habe man sich zusammengefunden. Das heiße nun nicht, daß jemand gegen sein Gewissen handeln müsse, aber einen Gruppenantrag halte er doch für etwas unglücklich. Wenn die Fraktion hier keine Einheit bilde, werde mit wechselnden Mehrheiten abgestimmt, und die Hoffnungen auf den Wahlsieg würden schwinden. Nur durch Nehmen und Geben komme ein Ausgleich zustande. Auch wenn die Fraktion mit diesem Paket im Plenum untergehe, sei es doch wichtig, einen Weg zueinander zu finden.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> vertritt die Meinung, die Regierungsvorlage passieren zu lassen und nicht zu erkennen zu geben, daß hier noch andere Auffassungen bestehen, um die politische Wirkung nicht zu gefährden. Dies sei ohne eine Vergewaltigung zu verantworten.</p>
				<p>Die noch vorhandenen Bedenken könnten dann ja bei der Ausschußberatung erörtert werden. Über den Antrag müßte sowieso im AK noch beraten werden, ebenso über die von der SPD und FDP zu erwartenden Vorlagen. Deshalb erachte er die Beratung dieser Sache im Augenblick nicht für dringlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bezeichnet es für erforderlich, sich dem Grunde nach zu verständigen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> spricht sich dagegen aus, in diesem Zusammenhang von »Zwang« zu sprechen, denn dann sei das ganze Lohn- und Gehaltssystem auf Zwang aufgebaut. In den Vereinbarungen der Tarifpartner liege kein Zwang, und die Frage der Verfügung, nämlich daß ein Teil des Lohns als Investivlohn gelte, sei im Rahmen des sozialen Arbeitsrechts durchaus möglich und nicht etwa verfassungswidrig. Im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan seien 1,5% für soziale Zwecke vorgesehen. Wenn nicht die Fraktion rechtzeitig eine eigene Initiative ergreife, werde der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan von den Tarifpartnern angenommen. Das könne man nicht verhindern, es sei denn durch ein Gesetz. Diesen Gesichtspunkt sollte man nicht übersehen. Dazu komme, daß die Arbeitnehmer in den letzten beiden Generationen von den Gewerkschaften und den Sozialisten dahin erzogen worden seien, das Eigentum als etwas Anrüchiges zu betrachten, das nur den Kapitalisten vorbehalten ist, und daß das Einkommen aus Eigentum arbeitsloses Einkommen sei. Diesen Standpunkt vertrete die SPD zwar heute nicht mehr, er klinge bei den Arbeitnehmern aber noch nach.</p>
				<p>Das 312-DM-Gesetz sei doch deshalb nicht hinreichend praktiziert worden, weil vielen Arbeitern der Glaube noch abgehe. Wenn das Gesetz Erfolg gehabt hätte, wäre man heute nicht bei der Tariffähigkeit. Die Gewerkschaft habe dagegen gearbeitet, und die Wirtschaft habe sich vorwiegend passiv verhalten. Deshalb erweise es sich als notwendig, den Sozialpartnern die Möglichkeit zu geben, nunmehr mit dem Eigentumsgedanken bei den Arbeitnehmern zu beginnen.</p>
				<p>Wenn alle Lohnsteigerungen immer nur in den Konsum gingen, erhöhe sich die Gefahr einer Inflation eher als bei investivem Sparen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> kommt auf die Situation in der Bauwirtschaft zu sprechen, die beachtet werden solle. Von hierher sei auch die Idee der Selbstbeteiligung der Arbeitnehmer gekommen, die sehr starke Unterstützung durch den Bund katholischer Unternehmer erfahren habe. Die Bauindustrie habe sich bereit erklärt, nicht die Pläne anderer Kreise, sondern die der Bundesregierung anzuwenden, unter der Voraussetzung einer relativ geringen Eigensparleistung der Arbeitnehmer. Das sollte man ernst nehmen, damit die Bauindustrie nicht gezwungen werde, auf Pläne der SPD einzugehen. Der erste Tarifvertrag sollte auf der von der CDU/CSU vertretenen Basis abgeschlossen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> bemerkt, die durch die Verabschiedung des Gesetzes betriebene CDU-Politik beeinflusse die kommenden Tarifverhandlungen mit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> wundert sich, warum man den Beschluß des von der Partei für diese Fragen eingesetzten Gremiums nicht abwarte.</p>
				<p>In Zukunft solle der Arbeitnehmer Beträge vermögenswirksam anlegen können, und er frage sich, warum man die Regelung über den Tarifvertrag brauche. Das Sparprämiengesetz funktioniere doch auch. Und wie passe das zu der auf dem Parteitag von Hannover verkündeten Forderung, die Eigenverantwortung zu stärken? Es sei doch nicht so, daß kein Eigentum in der Hand der Arbeitnehmer gebildet werde. Die Sparquote in Deutschland sei so hoch wie die in den USA und in Frankreich, obwohl in Deutschland höhere Sozialleistungen aufgebracht werden müßten. Man könne doch nicht immer nur von den Zahlen zwischen 1950 und 1963 ausgehen. Heute liege die Vermögensbildung mit 37% bei den Arbeitnehmern.</p>
				<p>An den politischen Gewinn, den man sich mit diesem Gesetz verspreche, glaube er nicht. Der Arbeitnehmer sei doch so mündig, daß er genau wisse, was er mit seinem Geld anzufangen habe. Nach seiner Meinung werde man in vielleicht zwei Jahren diesen Betrag schon als Abzug vom Lohn betrachten wie auch die Beiträge zur Sozialversicherung. Wenn man dieses Gesetz mache, treibe man die Leute alle in die Arme der FDP.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, halte ebenfalls nichts von einer Gruppeninitiative. Statt dessen sollte eine eingehende Aussprache in der Fraktion erfolgen. Wenn man die Vermögensbildung nach der Regierungsvorlage vornehme, sage man zu einer Tarifbindung ja. In der Wirtschaft verursachten diese Beträge zusätzliche Kosten und gingen somit in die Preise ein. Der Bundesarbeitsminister habe vom Anteil am Betriebskapital gesprochen. Was das in mittelständischen Kreisen bedeute, müsse erst noch klargemacht werden. Deshalb spiegelten sich diese zusätzlichen Lohnkosten bei den Preisen wider oder zehrten an der Substanz. Im Interesse der Arbeitsplätze habe man aber allen Grund, die Substanz zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> setzt sich dafür ein, nicht auf eine Alternative der FDP zu warten, sondern selbst tätig zu werden. Er bedaure, daß in diesem Zusammenhang von der Freiheit gesprochen werde. Er halte diese Einlassung für gefährlich, weil es nach außen etwa so aussehen könnte, als ob sich ein Teil der Fraktion für die Freiheit einsetze, die der andere Teil leichtfertig über Bord werfe. Die Zeit stehe nicht zur Verfügung, um auszuführen, wieviel in der Demokratie delegiert werde. Sowohl die Aufstellung von Kandidaten, das Aushandeln von Lohn- und Gehaltsbedindungen geschehe auf dem Weg des Delegierens. Wie könne sich jemand in seinen freiheitlichen Rechten berührt fühlen, wenn er der Delegierung bereits zugestimmt habe?</p>
				<p>Wenn die Fraktion in diesem Stil weiterdiskutiere, werde es nicht nur beim 312-DM-Gesetz mörderische Diskussionen geben. Noch nie habe eine zwingende Notwendigkeit bestanden, eine Alternative zu einer anderen Partei in dieser Sache zu suchen, ob es sich um die Koalition oder um die Opposition handelte. Aber nun komme man in eine Situation, wo diese Alternative bevorstehe, um vor den Arbeitnehmern glaubhaft zu bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> richtet an die Fraktion den Wunsch, die Formen zu wahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> befürchtet ebenfalls ein Auseinandergehen der Fraktion in dieser Sache, da nicht nur vom 312-DM-Gesetz gesprochen werde, sondern von einem ganzen Block von Gesetzen. Wenn man sich nicht das gesamte Programm vor Augen führe, werde es zu keiner politischen Entscheidung kommen. Der Vorschlag des Vorstandes bedeute ein politisches Vorwärtskommen, und unter diesem Gesichtspunkt sei es dann auch gelungen, die CSU-Landesgruppe auf die Empfehlung des Vorstandes zu einigen. Sicher gebe es Bedenken, aber die Fraktionssitzung sei nicht der richtige Ort, diese Fragen auszudiskutieren. Man brauche politische Entscheidungen, die die Politik und insbesondere die Gesellschaftspolitik der CDU/CSU klarmachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> setzt sich ebenfalls für eine Grundsatzentscheidung ein. Angesichts der im Vorstand einstimmig vertretenen Auffassung wundere er sich über die Diskussion. Diese Partei verfolge den Gedanken Wohlstand für alle, Eigentum für jeden.</p>
				<p>Wenn man sich die Frage stelle, um was es sich bei dieser Sache eigentlich handele, müsse man sagen, daß es hier um Lohn gehe, der zu einem Teil nicht in bar ausgezahlt, sondern festgelegt werde. Bei den Lohnverhandlungen wisse vorher und nachher niemand, wie die Lohnforderungen zusammenkommen. Das hänge vom Markt ab. Das sei alles Lohnbestandteil und damit Kostenanteil. In einer Massendemokratie brauche man den Tarif, weil es unvorstellbar sei, daß 21 Mio. Arbeitnehmer ihren Arbeitsvertrag selber abschließen. Wenn es sich um Lohn handele, dann komme es darauf an, welchen Rang man der Eigentumspolitik einräume. Ihm, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wäre es lieber gewesen, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> statt für das Urlaubsgeld sich für die Eigentumsbildung des Arbeitnehmers eingesetzt hätte. Er gebe der Eigentumsbildung einen so hohen Rang, daß er den Schönheitsfehler eines gewissen Zwanges in Kauf nehme. Wenn man so wolle, gebe es dann ja auch einen Zwangslohn und ein Zwangsurlaubsgeld. Im Grunde liege doch nur ein Verzögerungseffekt vor, der nach fünf Jahren die völlige Entscheidungsfreiheit bringe. Er spreche sich dafür aus, diesen Verzögerungseffekt zu unterstützen.</p>
				<p>Angesichts der bevorstehenden Wahl müsse die Fraktion eine gemeinsame Politik betreiben. Sicher habe der eine oder andere Wünsche zu diesem Gesetz, aber wenn man anfange zu basteln, sei es gefährlich. Außerdem liege noch ein SPD-Entwurf vor, der 624 Mio. DM erfordere.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-11-17-t1000_EP_FN023" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer (Drs. IV/2587 vom 3. 11. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Das Bewegungsfeld in dieser Sache sei nicht groß, und deshalb müsse diese Entscheidung innerlich so überzeugend wie möglich herbeigeführt werden. Es sei doch politisch unmöglich, wenn die CDU/CSU einem Antrag der SPD auf Tarifierung des 312-DM-Gesetzes widersprechen würde, nachdem die Sozialkommissionen der Kirchen sich gerade für diesen Punkt ausgesprochen hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hält eine Fortsetzung der Diskussion in Anbetracht der bereits bezogenen Standpunkte für nicht mehr erforderlich. Zu lange Beratungen könnten zu Zufallsentscheidungen führen.</p>
				<p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erläutert, daß diese Diskussion besonders auch den öffentlichen Dienst berühre und die Frage Vermögensentwicklung nach dem Krieg und Beteiligung breiter Volksschichten das härteste Thema der Innenpolitik bleibe. Schon bei vielen Bereichen, bei der Sparförderung und anderem habe man die Auseinandersetzung um dieses Thema in Gang gesetzt. Trotzdem seien ein großer Teil der breiten Masse der Arbeitnehmer in diesem Frontabschnitt nicht zum Zuge gekommen. Das sei auch maßgebend für den Kabinettsbeschluß gewesen. Am allerwenigsten hätte man das Recht, den kleinen Arbeitnehmer auszuschließen.</p>
				<p>Die FDP habe sich im Kabinett für die Sparförderung entschieden. Aber bei einem Gehalt von 600 DM und zwei Kindern sei man nicht in der Lage, sich daran zu beteiligen. Man könne es nicht hinnehmen, daß nur der Teil, der über dieser Grenze stehe, vermögensbildend operieren könne. Deshalb habe man sich auch gegen die Selbstbeteiligung entschieden.</p>
				<p>Die vorgesehene Tarifierung beschränke das Tarifrecht in entscheidenden Punkten, und zwar weg vom Kollektivfonds zu gewissen Anlageformen, die bisher schon Unterstützung gefunden haben. Nur wenn die Auflagen erfüllt seien, trete der Steuervorteil ein.</p>
				<p>Für den arbeitsintensiven Bereich des Mittelstandes habe man eine Lösung gefunden und auf dem Wege über Steuervergünstigungen und andere Maßnahmen einen gewissen Schutz erarbeitet, der vielleicht noch ausgebaut werden könne.</p>
				<p>Was die politische Entscheidung anbelange, konnte im Kabinett Einigung dahin erzielt werden, dieser Frage den ersten Rang einzuräumen. Andere, auch sehr wichtige Fragen rangierten nun auf zweitem oder drittem Platz. Die Einigkeit in dieser Sache müsse vom Kabinett über den Vorstand in diese Fraktion hineinreichen und dürfe nicht gefährdet werden. Sonst entstehe Schaden. Die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> verstehe er nicht ganz; wenn man die Gewerkschaften veranlassen könnte, dem Weg der CDU/CSU zu folgen, wäre das schon eine positive Entscheidung wert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hält die Bemerkung, daß dieses Gesetz der FDP die Wähler zutreibe, nicht für richtig. Die FDP habe schon immer mittelständische Interessen als ihr Ressort ausgegeben, ohne ermutigende Erfolge verzeichnen zu können. Der Arbeitnehmer habe kein Interesse an solchen Dingen. Selbst wenn das der Fall wäre, hätte die Fraktion nach ihrer Grundauffassung zu handeln, denn Vermögensbildung sei im allgemeinen Interesse notwendig. Durch die Zulassung der tarifrechtlichen Vereinbarung biete sich nun die letzte Chance, die Vermögensbildung nicht sozialistisch werden zu lassen. Schon jetzt sei die Vereinbarung in Tarifverträgen möglich, und man wird, falls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> die Dinge beantrage, sie nicht verhindern können. Dann habe aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> eine Vermögensbildung erreicht, die mit den Vorstellungen der Union nicht übereinstimme. Auch dem Argument von Zwangssparen könne er nicht folgen. Vielmehr biete man einen Anreiz zum Sparen, denn sonst wären Betriebsvereinbarungen auch Zwangssparen. Durch das Gesetz werde [ein] Arbeitnehmer nicht gehindert, sein Geld vorzeitig dem Konsum zuzuführen, er verliere allerdings dann die Vorteile.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> unterstreicht, daß das Problem schwer, aber nicht unlösbar sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> empfiehlt der Fraktion, sich dem Beschluß des Vorstandes anzuschließen. Die ÖTV habe 1964 bereits vermögenswirksame Maßnahmen abgeschlossen, so daß niemand die Bauindustrie hindern könne, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> einen Tarifvertrag zu vereinbaren, der dann zu Lasten der Bauherren ginge. Wenn hier vom Zwang gesprochen werde, sei doch zu bemerken, daß schließlich jeder Tarifvertrag die betreffenden Arbeitgeber und Arbeitnehmer binde und insofern einen Zwang darstelle. Jeder Tarifvertrag beinhalte einen Kollektivvertrag. Den Parteien könne kein Zwang auferlegt werden, solche Tarifverträge abzuschließen, und er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, wüßte nicht eine Gewerkschaft, die wegen Weihnachtsgeld oder 312 DM einen Streik entfache. Das Entscheidende bliebe die Wahlfreiheit der Anlage, und diese sei ja vorgesehen. Er stehe zu diesem Gesetz. Bereits früher habe sich der AK für Eigentumsbildung ausgesprochen, wenn es auch nicht dazu gekommen sei. Aber auf der bereits damals gezogenen Linie solle man fortfahren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schlägt vor, das 312-DM-Gesetz auf der Basis der Regierungsvorlage zügig zu betreiben und nach der Prioritätenliste zu verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> steht zu dem, was der Vorstand beschlossen habe. Er bitte den Mittelstand, sich zu diesem Votum zu bekennen, wenn er auch anerkenne, daß es für diesen nicht ganz einfach sei, da es genügend Betriebe im Handel und Handwerk gebe, denen das notwendige Kapital fehle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> glaubt, daß man von einer freiheitlichen Gesellschaftsordnung abweiche. Darin liege eine Frage des Tarifrechts überhaupt, und er erblicke darin eine aus der Massengesellschaft resultierende Einengung der persönlichen Freiheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name> folgt trotz schwerster Bedenken dieser Vorlage und spricht sich dafür aus, vorhandene Bedenken noch zum Tragen zu bringen, da die Auswirkungen sich je nach Art des Betriebs anders gestalteten. Es gebe noch die Frage der mitarbeitenden Ehefrau, des Alleinmeisters, die Auswirkungen im öffentlichen Dienst, z. B. bei Bahn, Post und Bundeswehr. Dem Grundsatz nach sollte die Fraktion jeder eigentumsfördernden Maßnahme zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> dankt dem Vorsitzenden für die Prioritätenliste. Den Arbeitnehmern sollte man danken, daß sie sich mit 312 DM zufriedengegeben haben. Zum Problem der mithelfenden Familienmitglieder zeigten sich, wie der Bundesinnenminister ausführte, Ansatzpunkte. Vielleicht könne man auch noch andere Gedanken hinsichtlich der alleinigen Anwendung der Tariffähigkeit entwickeln.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> verweist auf die gestrige Erklärung des Bundeskanzlers zu diesem Gesetz, das in einigen Punkten ein Gesetz gegen die Kleiderordnung darstelle. Damit werde deutlich, daß hier eine politische Entscheidung gefällt werden müsse. Ferner habe der Bundeskanzler aufgezeigt, daß es beim Aufbau der Volkswirtschaft bei der Vermögensverteilung nicht gerecht zugegangen sei und daß er sich für eine Beteiligung der Arbeitnehmer am Betriebskapital ausspreche. Dieser Gedanke passe schlecht in die Auffassung von der Wirtschaftspolitik.</p>
				<p>Er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, spreche sich dafür aus, sich aus politischen Gründen hinter den Entschluß des Vorstandes zu stellen, der das Gesetz zügig beraten wolle. Das bedeute, daß sämtliche Fragen, auch die der Eigensparbeteiligung nicht mehr im AK behandelt werden müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> stellt den Antrag, über die Grundsatzfrage abzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> bittet um Aufklärung, worüber man abstimmen solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist auf die Beratungen im AK, wo die Sachfragen behandelt würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erklärt, er spreche sich nicht gegen das Gesetz als solches aus, nur gegen die Tarifierung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wirft ein, daß ihm ebenfalls manches schwerfalle. Aber vor die Frage und den Zwang gestellt, abwägen zu müssen, könne er nur empfehlen, dem Grundsatz zuzustimmen. Heute noch stände die Gewerkschaft IG-Metall und andere ablehnend dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan gegenüber. Die CDU/CSU-Fraktion sollte die Führung behalten. Das brauche nicht zu bedeuten, daß man über Punkte nicht diskutieren brauche.</p>
				<p>Dann antwortet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf die Frage des MdB <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> nach der Lohnfortzahlung und stellt den unauflösbaren Zusammenhang dieser Frage mit diesem Problem heraus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> erklärt sich bereit, dieses Gesetz mitzumachen und dem Beschluß des Vorstandes zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion gegen eine Stimme bei zwei Enthaltungen die Beratungen zügig auf der Grundlage des Entwurfs der Bundesregierung betreiben wolle.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
