<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. Oktober 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-10-16"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="18:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">95.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1009/2.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Zeit: 15.10 Uhr–18.15 Uhr. Vorsitz:</name> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Öffentlicher Dienst. Besoldung, Kriegsopferversorgung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtet über die Koalitionsbesprechung beim Bundeskanzler vom gleichen Tage. Zunächst sei eine Vorbesprechung mit dem Bundeskanzler und um 10.30 Uhr ein Gespräch mit der FDP gewesen. Die FDP sei in außerordentlich starker Besetzung erschienen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>. Der Bundeskanzler habe zur Frage der Überbrückungszahlung an die Beamten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Überbrückungszulage für die Beamten und Versorgungsempfänger des Bundes (Drs. IV/509 vom 20. 6. 1962).</p></note></seg> eine sehr klare Haltung an den Tag gelegt und darauf hingewiesen, daß ein Beschluß bestünde, bei der gegenwärtigen Situation nichts zu unternehmen. Im Falle einer Änderung dieser Haltung in bezug auf die Beamtenbesoldung habe Übereinstimmung geherrscht, daß ein Junktim zur Kriegsopferversorgung bestünde. Eine Erhöhung der Grundrenten um 10% würde 290 Millionen DM kosten, eine 13. Monatsrente 300 Millionen DM und eine 1. Monatsgrundrente 210 Millionen DM. Einige Herren hätten trotzdem sehr stark eine Übergangszahlung für Beamte vertreten. Das Entscheidende sei aber die Frage an den Bundesfinanzminister gewesen; hier sei es schwierig gewesen, eine klare Antwort zu bekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> habe die Formulierung gebraucht: Die Bundesregierung könne diese Sache nicht durchstehen. Gefragt, was zur Verfügung stehe, habe der Bundesminister seine Sorge um den Haushalt vorgetragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1963 – Haushaltsgesetz 1963 – (Drs. IV/700 vom 31. 10. 1962).</p></note></seg> Er habe gemeint, daß die Steuern um 500 Millionen DM unter dem Soll bleiben würden. Bei anderen Ansätzen würde mehr Geld benötigt werden als angesetzt sei. Es sehe gar nicht rosig aus. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> habe zusammengerechnet, daß alles in allem etwa zu einem Fehlbetrag von 1,7 Milliarden DM führen würde. Der Bundesfinanzminister habe gesagt, daß sich das so genau nicht sagen lasse. Schließlich habe er gesagt, daß schon ein Betrag von 300 Millionen DM nicht diskutierbar sei. So sei man zu keinem Ergebnis gekommen und habe festgestellt, daß weiter verhandelt werden solle. Die Sache werde schon morgen im Kabinett wieder besprochen und solle dann weiter verhandelt werden mit dem Ziel, in acht Tagen eine klare Stellungnahme von der Regierung und der Koalition zu haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> vermißt in diesem Bericht, daß kürzlich in der Fraktion zweimal über dieses Thema gesprochen worden sei und daß ein Votum dahin ergangen ist, daß eine Überbrückungshilfe bevorzugt für den einfachen und mittleren Dienst gezahlt werden solle. Er halte es für eine Frage des Rechts, die Beamten nicht schlechter zu stellen als die Angestellten und Arbeiter des Bundes. Die Länderregierungen seien vorausgegangen. Es gebe auch eine Rechtsverpflichtung aus vorangegangenem Tun. Die Frage der Kriegsopferversorgung sei etwas völlig anderes. Dort bestehe ein Interesse an einer vernünftigen Lösung für die nächsten Jahre, weniger an einer Übergangslösung. Er sei dafür, eine vernünftige Übergangslösung anzustreben. Im übrigen werde man diese Sache ja doch nicht durchhalten. Wenn eingewandt werde, daß keine Mittel vorhanden seien, da[nn] sei es auch nicht zu verstehen, wie ein Nachtragshaushalt vorgelegt werden könne<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1962 – Nachtragshaushaltsplan 1962 – (Drs. IV/699 vom 30. 10. 1962).</p></note></seg>, in dem Mittel für weniger wichtige Dinge vorgesehen seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erwidert, daß sich die Fraktion in ihrer nächsten Sitzung endgültig mit dieser Frage beschäftigen müsse. Er habe in der Vorbesprechung beim Bundeskanzler einen Bericht über die Haltung der Fraktion gegeben und dabei nicht den geringsten Zweifel gelassen, daß die Fraktion der FDP geschlossen für eine Erhöhung stimmen werde und daß es nur die Frage sei, wie hoch diese Erhöhung sein werde. Er sei von der Unterredung am heutigen Morgen nicht befriedigt gewesen, auch nicht von den Auskünften des Bundesfinanzministers. Dieser habe die gestellten Fragen nicht beantwortet, sondern solche, die ihm nicht gestellt gewesen seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> fragt den Fraktionsvorstand, was man eigentlich draußen noch als Begründung angeben solle. Wenn es nicht bald zu einer befriedigenden Erklärung komme, werde sicher ein Teil der CDU/CSU-Fraktion für den Antrag der SPD stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> regt an, im Hinblick auf die bevorstehenden Beratungen des Kabinetts zu dieser Frage jetzt einen Beschluß der Fraktion zu fassen, damit das Kabinett wisse, was die Fraktion will. Die Fraktion werde ja sonst nächstens in einer Form verheizt werden, die man nicht ertragen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> setzt sich ebenfalls dafür ein, zu einer Entscheidung zu kommen. Dieses Spiel habe im vergangenen Jahr mit dem Weihnachtsgeld begonnen. Dann habe man eine Entschließung vor den Parlamentsferien gefaßt. Jeder mußte die Auffassung haben, das sei seine Meinung, daß für die Beamten noch in diesem Jahre etwas getan würde. Der Fraktionsvorsitzende habe auch noch gesagt, daß das gleiche auch für die Kriegsopfer gelte. Jedermann könne doch erkennen, daß die FDP der CDU den Schwarzen Peter zuschiebe; der Bundesfinanzminister solle doch endlich mit offenen Karten spielen und draußen das gleiche wie hinter verschlossenen Türen sagen. Wenn man jetzt ein Überbrückungsgeld für die Beamten gebe, dann bedeute das nicht ohne weiteres, daß man generell und in der gleichen Größe etwas für die Kriegsopfer tun müsse. Allerdings müsse auch geklärt werden, was mit den Kriegsopfern geschehen solle, weil man so nicht weiter taktieren könne, wie das bisher geschehe. Der Fraktionsvorsitzende solle während der Parlamentsferien den Vertretern des VdK erklärt haben, daß die Fraktion aktiv werden würde, wenn die Regierung nicht rechtzeitig etwas vorlege. Nun verlieren die Fraktion und die Fraktionsführung ihr Gesicht, wenn nichts geschehe.</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß es ihm nicht leicht falle, nach diesen Reden eine etwas andere Meinung zu vertreten. Nachdem aber die Debatte im Gange sei, sei es seine Pflicht, das zu tun. In der Koalitionsbesprechung habe sich gezeigt, daß tatsächlich bei den Beamten ein großer Nachholbedarf ist, darüber habe es keine Meinungsverschiedenheiten gegeben. Das immer wieder erwähnte Beispiel des Postschaffners sei schon vor Wochen im Kabinett vorgetragen worden, und schon damals habe auch der Bundeskanzler gesagt, daß hier geholfen werden müsse. Tatsächlich hätten sich unerträgliche Diskrepanzen ergeben hinsichtlich des Verhältnisses zwischen den Beamtengehältern der unteren Gruppen und anderen Erwerbszweigen. Es gehe aber nicht darum, daß hier etwas nachgeholt werden muß. Das stehe sowieso fest. Diesem Ziele diene auch die Harmonisierungsnovelle des Bundesinnenministers.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes (Drs. IV/625 vom 30. 8. 1962).</p></note></seg> Hier gehe es ja doch darum, daß auch der Bundeskanzler gesagt hat, daß zum 1. 1. 1963 sich die Beamtengehälter um 6% erhöhen sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen – Drittes Besoldungserhöhungsgesetz – (Drs. IV/712 vom 5. 11. 1962).</p></note></seg> Außerdem soll eine Berücksichtigung der Interessen der Familie erfolgen. Der Bundesfinanzminister sei von seiner eigenen Fraktion, die in nicht geringem Maße Opposition in der Koalition betreibt, gefragt worden, was er geben könne. Er habe gesagt, 300 Millionen DM seien schon nicht möglich. Natürlich müßten dann auch die Kriegsopfer etwas bekommen, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> habe noch von der Unterhaltshilfe gesprochen, und damit seien schon Zahlen gegeben, deren Möglichkeit der Bundesfinanzminister verneine. Wenn man sich nun den Satz ausrechne, der dann für die einzelnen Gruppen in Frage käme, sei es eine Frage, ob man überhaupt etwas unternehmen solle. Im Hinblick darauf, daß es doch nun eigentlich nur noch um einen Monat gehe, sage er folgendes: Jetzt sei man angetreten – endlich und vielleicht auch zu spät – mit dem Willen, daß nicht mehr vom Bundeshaushalt ausgegeben werden soll, als man habe, und zwar im Bezug auf den realen Zuwachs des Sozialprodukts. Sowohl in der Fraktion wie in der Öffentlichkeit sei eine völlige Zustimmung zu dieser Absicht festzustellen. Es sei die Frage, ob man nun gleich beim ersten Mal, wo eine solche Entscheidung herantrete, von dem begonnenen Wege abweichen solle. Das heiße doch, vom Bundestag aus in den beschlossenen Weg eine Bresche zu schlagen, wobei man nicht wisse, wie das Ganze enden werde. Er würde es bedauern, wenn gesagt würde, daß man diese Haltung doch nicht durchhalten könne. Er hoffe, daß die Fraktion in ihrer Mehrheit diese Linie durchziehe. Daß sich im anderen Falle für das Kabinett Konsequenzen ergeben würden, müsse er nicht besonders betonen. Auch im Hinblick auf die bevorstehenden Verteidigungsausgaben sei es notwendig, diesen beschrittenen Weg weiter zu verfolgen. Die Fraktion solle hier mit dem Kabinett zusammengehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> anerkennt, daß die Argumente der einen wie der anderen Seite Gewicht hätten und bittet in Anbetracht der bevorstehenden Kabinettsberatung, die Diskussion über diesen Punkt jetzt abzuschließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> begrüßt diese Anregung, stellt es aber der Fraktion anheim, selbst über den weiteren Fortgang der Diskussion zu entscheiden. Er werde allerdings heute noch dem Bundeskanzler einen persönlichen Brief schreiben und ihn über die Stimmung in der Fraktion unterrichten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> erklärt, er sei über den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollingers</name> überrascht. Was dort an Zahlen genannt worden sei, sei doch überhaupt nicht brauchbar. Es sei doch die Gefahr, daß man die Überraschung erlebe, daß es in diesem Falle nicht gehe und in einem anderen Falle vielleicht doch. Er könne sich nicht vorstellen, daß für das Jahr 1962 1,7 Milliarden DM Fehlbetrag entstehen sollen. Er sei ganz bereit, den Sparwillen der Regierung zu unterstützen, aber nicht mit solch verwaschenen Konturen.</p>
				<p>Bundespostminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> stellt klar, daß die Bundesregierung zu keiner Zeit die berechtigten Forderungen der Bundesbeamten abgelehnt habe. Sie habe einzig und allein eine Besoldungsangleichung an die Angestellten und Arbeiter des Bundes und an die Länderbeamten abgelehnt, weil der Bundesfinanzminister stets erklärt habe, daß er für 1962 keine Mittel zur Verfügung habe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, frage hier in dieser Fraktion, wie es dann möglich sei, daß der Fraktionsvorsitzende der FDP im Rahmen der Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Regierungserklärung zur Innen- und Außenpolitik vom 9. 10. 1962.</p></note></seg> bekanntgegeben habe, daß die FDP für eine Angleichung der Beamtengehälter noch im Jahre 1962 eintritt. Wie sei es möglich, daß ein Vertreter der FDP-Fraktion bei der VdK-Kundgebung am nächsten Tage überhaupt den Mut aufbringe, dort zu erklären, daß man bereit sei, eine Übergangszahlung auch für die Kriegsopfer zu leisten, wenn der Bundesfinanzminister abstreitet, daß Mittel vorhanden sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über die Anpassung der Renten der Kriegsopferversorgung (Drs. IV/54 vom 5. 12. 1961); später Gesetzentwurf über die Gewährung einer einmaligen Überbrückungszulage an Kriegsopfer für das Jahr 1962.</p></note></seg> Das müsse geklärt werden. Wenn der Bundesfinanzminister in der morgigen Kabinettssitzung erkläre, daß für eine Übergangslösung 200 bis 300 Millionen DM zur Verfügung stehen, dann werde die Bundesregierung sich sicher nicht sträuben, den Verpflichtungen des Arbeitgebers gegenüber den Beamten nachzukommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hält es für unzweckmäßig, wenn die Fraktion einen neuen Beschluß zu diesem Thema fassen würde. In der vergangenen Woche sei die Stimmung in der Fraktion ganz klar für die Beamten gewesen, und man habe eine begrenzte Übergangslösung gewollt. 140 Millionen DM könnte man im Nachtragshaushalt sicher verantworten. Aber nun habe sich die Sprachregelung schon wieder geändert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe im Bundestag in der Frage der Beamten schon eine weitergehende Formulierung gebraucht und materiell Stellung genommen. Dann habe er gesagt, daß auch für die Kriegsopfer in 1963 etwas erfolgen solle. Jetzt höre man schon wieder etwas anderes. Vor dieser Koalitionsbesprechung heute habe der Koalitionspartner die Nachricht herausgegeben, daß die FDP für eine Lösung sowohl für die Beamten wie für die Kriegsopfer eintrete. Wenn das geschehe, daß jetzt auch über die schwächeren Gruppen hinaus für alle etwas gegeben werden solle, dann sei es die FDP, die eine Lösung überhaupt unmöglich mache. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sei von einer geradezu erschreckenden Doppelzüngigkeit: Er trete als Hüter der Währung auf, und unter der Hand erwecke er den Eindruck, daß doch noch Reserven auch für die Kriegsopfer und andere vorhanden seien. Wenn diese Sache von der FDP so gemacht werde, dann trage die FDP dafür die Verantwortung, wenn die CDU/CSU-Fraktion alles ablehne bzw. die Regierung von Artikel 113 GG Gebrauch machen müsse. Am nächsten Dienstag müsse sich die Fraktion jedenfalls entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> bezeichnet die heftige Kritik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenbergs</name> am Finanzminister als berechtigt. Noch kein Finanzminister habe eine so starke Stütze durch die Fraktion bekommen wie dieser. Man müsse sich aber dagegen wehren, daß der Bundesfinanzminister durch die unklaren Auskünfte die Dinge so hinstelle, als ob auf der einen Seite kein Geld vorhanden wäre, als ob auf der anderen Seite aber doch noch etwas möglich wäre. Diese Fraktion müsse doch in der Lage sein, in gewissen Fragen auch einmal einen anderen Standpunkt als der Finanzminister einzunehmen. Noch niemand habe die Möglichkeit gehabt, sich eingehend mit dem Haushalt 1963 zu befassen. Wenn dort ein gewisser Plafond festgelegt sei, dann gut. Aber deswegen müsse noch nicht alles einzelne so kommen, wie es dort festgelegt ist. Diese Fraktion suche eine Minimallösung, die auch noch in das Konzept der Sparsamkeit hineinpaßt. Es sei ihr gutes Recht, den Bundesfinanzminister klar zu fragen, wie die Verhältnisse wirklich seien. Man bekomme aber keine klare Antwort.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> hält es für unklug, sich vom Bundesfinanzminister ein Junktim zwischen Übergangszahlung für die Beamten und Kriegsopferversorgung aufschwätzen zu lassen. Im nächsten Jahre suche man sowieso nach einer anständigen Regelung für die Kriegsopfer.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg> Man könne aber doch nicht übersehen, daß gegenüber den Beamten Pflichten bestehen, die man nicht mit der Konjunkturdebatte beschneiden könne. Man manövriere in dieser Frage sehr unglücklich. Die Fraktion habe vor den Sommerferien gesagt, was sie wolle, und nun glaube man dem Bundesfinanzminister, daß er nicht einmal 200 Millionen DM aufbringen kann. Er glaube sicher, daß diese Mittel im Etat vorhanden seien. Er sei auch sicher, daß die SPD, die FDP und ein Teil dieser Fraktion das Kabinett im Plenum in dieser Frage desavouieren würden. Das müsse man dem Kabinett deutlich sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> bemerkt, daß, wenn sogar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> für diese Sache spreche, man doch daraus entnehmen müsse, daß alle klar und deutlich die Situation erkannt hätten. In der Koalitionsbesprechung habe man auch die materiellen Gründe und die Ungerechtigkeiten ganz deutlich dargelegt. Trotzdem haben der Bundeskanzler und verschiedene Kabinettsmitglieder dazu geäußert, daß eventuell Artikel 113 GG angewendet würde. Die endgültige Entscheidung werde etwa in acht Tagen fallen. Nun habe die FDP eine Überraschung dadurch bereitet, daß sie ein Junktim zwischen Beamtenbesoldung und Kriegsopferversorgung hergestellt habe. In dieser Fraktion hier sei die Meinung anders gewesen, man habe nur die Beamtenbesoldung nachziehen wollen. Wenn es aber zum Schwur käme, würden wohl verschiedene Fraktionskollegen sagen, daß man an den Kriegsopfern nicht vorbeigehen dürfe.</p>
				<p>In dieser Diskussion sei auch schon der Nachtragshaushalt erwähnt worden. Man müsse sich aber die Deckung für diese 480 Millionen DM ansehen. 180 Millionen DM sollen kommen aus dem Erlös der nicht aufgenommenen Anleihen, weil anstelle der vorgesehenen 1,8 Milliarden DM Anleihe nur 1 Milliarde DM aufgenommen worden ist. Das andere [solle] aus der Umwandlung der im Haushalt nach § 8 vorgesehenen Sperre in eine definitive Kürzung [kommen], was 300 Millionen DM ausmache. Würden weitere Ausgaben für 1962 beschlossen, wäre die Konsequenz, daß weitere Sperrungen in endgültige Kürzungen umgewandelt werden müßten; das würde den gesamten Haushalt treffen. Bei den Beratungen sei der Bundesfinanzminister einer klaren Antwort ausgewichen. Er habe aber der Berechnung, daß etwa 1 780 Millionen DM zuviel ausgegeben würden, nicht widersprochen. Er habe lediglich erklärt, daß er 300 Millionen DM nicht zur Verfügung stellen könne. So sei die Sache gewesen. Es komme jetzt darauf an, von ihm eine klare Darstellung der Haushaltssituation für 1962 zu bekommen; dann könne man weiterreden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> bemerkt, daß er sich der Argumentation <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> nicht anschließen könne. Das Stabilisierungsprogramm sei kein Grund, eine Überbrückungszahlung an die Beamten nicht zu geben. Mit den Argumentationen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> könne man jedenfalls nicht Sachverhalte aus der Vergangenheit abwehren. Wenn die Bundesregierung stark geblieben wäre und im öffentlichen Dienst der Streikdrohung nicht nachgegeben und die Subventionen an der Saar und für den Ruhrbergbau nicht gegeben hätte, könnte man den Standpunkt durchhalten. Nachdem diese Dinge aber so unglücklich behandelt worden seien, gebe es im Sinne der Gerechtigkeit nur die Möglichkeit, jetzt auch die Konsequenzen für die Beamten zu ziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wendet sich dagegen, zwischen den Fragen der Beamtenbesoldung und der Kriegsopferversorgung ein Junktim zu schaffen; tue man das einmal, dann werde es immer bestehen. Man solle nun eine Überbrückungshilfe für die Beamten ins Auge fassen. Dafür gebe es gute Gründe, und die Gerechtigkeit verlange es, daß hier etwas geschehe. Dieser Tatbestand liege bei den Kriegsopfern nicht vor. Allerdings habe der Bundesarbeitsminister erklärt, daß auch etwas für die Kriegsopfer geschehen solle; dies solle aber mit der Vorlage des Sozialpakets geschehen.</p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erläutert, daß hinter der Haltung der FDP noch mehr stecke als nur die Frage des Überbrückungsgeldes: Im Sozialkabinett könne man deutlich beobachten, wie die FDP ein klares Ziel verfolge, nämlich, sich gewisse Gruppen zu Freunden zu machen: Beamte, Kriegsopfer, Lastenausgleichsberechtigte, freie Berufe, Mittelstand usw., und alle diese Dinge sollten nach Meinung der FDP unter Dach und Fach gebracht werden, bevor das Sozialpaket<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung – Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz – (Drs. IV/816 vom 7. 12. 1962), Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7. 12. 1962) sowie Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7. 12. 1962).</p></note></seg> zum Zuge kommt. Man wolle die Finanzgrundlage für das Sozialpaket wegnehmen, das sei das eigentliche Ziel. Diesen Bestrebungen der FDP müsse man Einhalt gebieten. Er trete aber auch dafür ein, das Prinzip der Gerechtigkeit etwas breiter zu sehen; die Beamtengehälter seien 1961<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>Zweites Gesetz über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen – Zweites Besoldungserhöhungsgesetz – vom 23. 12. 1960, BGBl. I, S. 1079.</p></note></seg>, die Kriegsopferrenten 1960 angepaßt worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Erstes Neuordnungsgesetz – vom 27. 6. 1960, BGBl. I, S. 453.</p></note></seg>, das Kindergeld stehe aber noch auf dem Stande von 1959.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Zweites Gesetz zur Änderung von Vorschriften der Kindergeldgesetze vom 16. 3. 1959, BGBl. I, S. 153.</p></note></seg> Hier hänge man am meisten zurück. Er wolle gewiß kein weiteres Kindergeld für das Jahr 1962. Aber wenn man bei den Beamten und den Kriegsopfern etwas gebe, dann könne man das Kindergeld nicht aussparen. Er selbst wolle bis zum Sozialpaket durchhalten. Man solle doch nicht glauben, daß man mit Nachgeben gegenüber diesen oder jenen Gruppen politische Geschäfte machen könne. Er glaube, daß es einen Wahlerfolg wie noch nie geben würde, wenn die Bundesregierung von Artikel 113 GG Gebrauch machen müßte, weil die Leute stabile Preise haben wollen und nichts anderes. Ein großer Teil der Beamtenschaft wolle auch nichts anderes und sage, man solle sie mit erhöhten Bezügen verschonen und dafür lieber die Preise sichern. Er habe die große Sorge, daß das Regiment über die Führung des Schicksals des deutschen Volkes allmählich von der Verantwortung des Parlamentariers heruntergerutscht sei auf die Macht der Funktionäre der Verbände draußen im Lande. Wenn man dem nicht klar entgegentrete, werde man das Vertrauen des Volkes verlieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> spricht sich dafür aus, falsche Verbindungen zu vermeiden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> habe maßvolle Vorschläge gemacht, nämlich nicht schematisch, sondern nach sozialer und Familienlage vorzugehen und dabei im haushaltsmäßig Erträglichen zu bleiben. Es sei gefährlich, nun den Gedanken eines Junktims zur Kriegsopferversorgung sich von der FDP oktroyieren zu lassen. Die Fraktion sei der Überzeugung, daß bei der Verabschiedung des Sozialpakets auch die Lage der Kriegsopfer verbessert werden müsse. Diese Erklärung sei bereits abgegeben. Man schaffe aber ein willkürliches Junktim, wenn man nur darauf schaue, wann angepaßt worden ist. Sicher verfolge die FDP das Ziel, das Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> geschildert habe. Deswegen solle man aber darauf zurückkommen, daß man eine vernünftige Anregung an die Bundesregierung weitergeben wolle, daß eine einmalige Übergangslösung nach dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brücks</name> für die Beamten erfolgen solle, sofern die Haushaltslage das gestattet. Hinsichtlich der anderen Personengruppen müsse dann im nächsten Jahre etwas erfolgen. Sicher habe sich die Fraktion zum Plafond des Haushalts bekannt. Aber eine solche Höchstgrenze bedeute nicht, daß die Fraktion nicht die Möglichkeit habe, etwas umzudisponieren, wenn sie das aus politischen Gründen für notwendig hält. Die Fraktion nehme sich ja jede echte Bewegungsfreiheit, wenn sie sich zu einem Junktim bekennte, das sie noch vor kurzem abgelehnt hat. Sie mache sich damit zum Objekt der Exekutive, der Opposition und der FDP.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> fragt, ob man in der Protestkundgebung des VdK sagen solle, daß es für die Kriegsopfer keine Überbrückungszahlung geben werde. Werde sich die FDP damit zufrieden geben, nur eine Überbrückung für die Beamten zu geben? Sie fordere ebenso eine Überbrückungsleistung mit der Zielvorstellung der 13. Rente für die Kriegsopfer. Werde man den Antrag der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über die Anpassung der Renten der Kriegsopferversorgung (Drs. IV/54 vom 5. 12. 1961).</p></note></seg> ablehnen können? Wenn man diese vier Fragen positiv beantworten könnte, wäre die Sache gut. Das könne man aber nicht. Alle anderen würden auch noch mit ihren Forderungen kommen. Die FDP erkläre, nur dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> verhindere alles. Damit komme man in eine Lage, in der man weder in Hessen noch in Bayern sich werde behaupten können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Landtagswahlen in Hessen und Bayern.</p></note></seg> Jedermann wisse, daß er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> nicht über alle Maßen übereinstimme. Aber die FDP habe erklärt, daß sie am Kindergeld nicht besonders interessiert sei. Wenn man beim Kindergeld auch noch etwas tun wolle, dann komme man zu etwa 400 Millionen DM. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> habe erklärt, das sei nicht drin. Dann müsse man aber der Öffentlichkeit sagen, daß nach Meinung des Bundesfinanzministers eine solche Summe nicht verfügbar ist. Folglich könne man sich erst im neuen Haushalt über diese Dinge unterhalten. Er bitte darum, doch der Regierung und diesem Bundesfinanzminister die Verantwortung dafür zu überlassen, was getan werden kann und ihm diese Verantwortung nicht abzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> wendet ein, daß ja die CDU/CSU draußen die Verantwortung für diese Fragen tragen müsse und nicht die Regierung. Er sei bereit mitzumachen, wenn er wisse, daß man auch wirklich durchhalte. Nachdem aber der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brücks</name> von der Fraktionsführung eigentlich angenommen worden sei, der vernünftig sei, könne er nicht einsehen, warum er nun einen anderen Standpunkt durchhalten solle. Vor ein paar Jahren sei die Diskussion anders gewesen: Damals seien 10% gefordert worden, und der Bundesfinanzminister habe 7% bewilligt. Aber ein halbes Jahr später habe er weiter[e] 8% gegeben. Damals habe er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>, sich dafür eingesetzt, diese 10% zu geben und dabei Weihnachtsgeld und Urlaubsgeld mit zu regeln. Inzwischen gebe es das Weihnachtsgeld in den Ländern. Man müsse sich doch wirklich fragen, ob jetzt nicht auch noch die Forderung nach Weihnachtsgeld für die Bundesbeamten kommen werde, eine Frage, die man dann auch noch lösen müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Ergänzung des Bundesbeamtengesetzes (Drs. IV/1495 vom 4. 10. 1963) sowie Gesetzentwurf über die Gewährung von Weihnachtszuwendungen (Drs. IV/1649 vom 21. 11. 1963).</p></note></seg> Wenn er sich die ganze Lage betrachte, dann sei er dafür, die Überbrückungszahlung zu bewilligen, weil man ja doch nicht durchhalten werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> erläutert, daß er vorhin nicht seine Meinung vertreten, sondern einen Bericht über die Gespräche gegeben habe. Zum Abschluß wolle er nun folgendes vorschlagen: Nachdem morgen das Kabinett berate, solle die Fraktion einen Beschluß fassen, der dem Bundeskanzler mitgeteilt wird. Die CDU werde einen Antrag auf Überbrückungsgeld stellen, sobald der Bundesfinanzminister erklärt, in welcher Höhe Mittel zur Verfügung stehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>[Interfraktioneller] Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> u. a. (Drs. IV/673 vom 23. 10. 1962).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> spricht sich gegen den Antrag aus. In dem Augenblick, in dem eine parlamentarische Mehrheit für eine Überbrückungszahlung stehe, stehe auch eine parlamentarische Mehrheit für eine Überbrückungszahlung für die Kriegsopfer, wahrscheinlich auch für die Kinderreichen, in jedem Fall auch eine Mehrheit für die Unterhaltshilfe. Es wäre falsch anzunehmen, daß das nicht so wäre. Wenn man diesem Vorschlag folge, dann weiche man zunächst mit einer Empfehlung der Fraktion das Stabilisierungsprogramm der Regierung auf. Er bitte dringend darum, keine Empfehlung an das Kabinett auszusprechen. Es wäre möglich, daß das Kabinett vor dem Hintergrund der Haushaltslage zu dem Ergebnis käme, daß der Beschluß von Ausgaben für das Jahr 1962 die Anwendung des Artikels 113 GG bedeuten würde. Es sei zu fragen, warum man der Regierung den Weg zu harten und klaren Entschließungen noch erschweren sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> meint ebenfalls, daß man nicht immer vor der Regierung Entschließungen fassen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> führt aus, daß bei allen Beratungen über den Haushalt immer die Rangfolge und die Dringlichkeitsstufen vorangestellt worden seien. Wenn man jetzt wieder versuche, verschiedene Probleme gleichzeitig zu lösen, führe man dieses System ad absurdum. Man solle sich zu einer klaren Rangfolge bekennen. Die Lage der Beamtenschaft sei untragbar. Es gebe dabei aber auch noch eine politische Frage: Habe nur der Erfolg, der gewerkschaftliche Maßnahmen ergreifen könne? Es sei doch der Bundesfinanzminister gewesen, der dabei [bei] den Beamten Hoffnungen erweckt habe. Es seien Vertreter der FDP gewesen, die diese Vorschläge im Plenum gemacht haben. Die FDP werde der CDU/CSU die Schuld zuschieben, wenn nichts zustande käme. Deswegen solle sich die Fraktion an diesem Tag klar entscheiden. Man solle die Regierung bitten, im Rahmen des Nachtragshaushalts eine Übergangshilfe für die Beamten zu schaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> hält das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorgeschlagene Verfahren für gefährlich. Man dürfe die Regierung nicht in einer Sache bestärken, die keine Aussicht auf Erfolg habe. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gesagt habe, beweise, daß auch die Haushaltsmittel zur Verfügung stehen. Auch der Lösung von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> könne man nicht folgen; diejenigen, die hier die Sache so anzureichern versuchten, wollten wohl, daß überhaupt nichts geschehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> erklärt, daß das Junktim zwischen Beamtenbesoldung und Kriegsopferversorgung nicht von ihm gekommen sei. Dieses Junktim sei von anderen geschaffen worden. Er mache folgenden Vorschlag: Innerhalb der Beamtenschaft sei eine so große Verschiedenheit entstanden, daß sie eine Regelung notwendig mache. Vielleicht wäre es notwendig, auch bei den Kriegsopfern eine Übergangsregelung zu schaffen, größeren Wert müsse man darauf legen, daß eine vollständigere Dauerlösung gefunden werde. Es müsse allerdings sichtbar werden, wie diese Dauerlösung gestaltet werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> weist darauf hin, daß doch eine gewisse Verständigung zwischen Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und seinen Parteifreunden bestehe. Man komme doch in folgende Gefahr: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sei der Bundesfinanzminister der Koalition dort, wo es um unangenehme Dinge geht, und Finanzminister der FDP, wo es um angenehme Sachen geht. Deswegen sei er dafür, etwas für die Beamten zu tun, wenn der Bundesfinanzminister sagt, daß er etwas zur Verfügung habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> erklärt, daß er im Grundsatz mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> einverstanden sei. Wenn man lediglich etwas für die Beamten mache, dann werden das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und die FDP in ihre Scheuern bringen, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> werde draußen zerfetzt werden. Das habe er aber nicht verdient; deswegen sei er der Meinung, daß auch etwas für die Kriegsopfer geschehen müsse, wenn man etwas für die Beamten tue. Er glaube, daß eine einseitige Stellungnahme zugunsten der Beamten den Bundesarbeitsminister in ein schiefes Licht bringen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt, daß er nichts kaputtmachen, sondern nur Schaden abwenden wolle. Ergebe sich nicht der Illusion hin, daß eine Überbrückungszahlung für die Beamten beschlossen und dann der SPD-Antrag abgelehnt werde. Wenn das so sei, dürfe man doch der FDP und SPD nicht die Möglichkeit geben zu behaupten, daß der Arbeitsminister als »Stief«-Minister sich nicht ebenso für seine Gruppen eingesetzt hätte wie die Beamtenvertreter für die Beamten. Er werde sich auf die Tribüne stellen und für die Kriegsopfer sprechen; das sei er sich und den Kriegsopfern schuldig. Die Beamten hätten den Versuch des Igelns und Adlerns gemacht; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> Familienverbände könnten das nicht so. Nachdem das Geld nicht für alle lange, könne man also in diesem Augenblick nichts geben. Im nächsten Jahr müsse man sich mit diesen Dingen beschäftigen. Sicher sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> nicht bereit, morgen zur Kundgebung des VdK zu gehen und dort zu erklären, daß man für die Kriegsopfer nichts geben könne; das solle man aber auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> nicht verlangen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> weist auf die Notwendigkeit hin, aus dieser Situation wieder herauszufinden. Das Junktim zwischen Beamtenbesoldung und Kriegsopferversorgung hätte man von vornherein nicht schaffen sollen, in jedem Falle müsse man es wieder auflösen. Tatsächlich obwalteten doch ganz verschiedene rechtliche Gesichtspunkte. Wenn die CDU/CSU nichts unternehme, dann werde die FDP mit dem Applaus der Beamten davongehen und die SPD mit dem der Kriegsopfer. Der Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> sei doch ein gangbarer Weg. Wenn dieser schon eine solche Offerte mache, dann sei sie doch sicher gut überlegt. Es bestünden auch Bedenken, ob der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollingers</name> weiterhelfen würde. Es könnte doch sein, daß der Bundesfinanzminister die Fraktion aufsitzen lasse. Es sei doch auch nicht so, daß man überall hart bleibe, jedenfalls im Bereiche der Wirtschaft stimme das schon längst nicht mehr. Allein auf dem Sektor der Besoldung der Bundesbeamten könne man kein geeignetes Beispiel setzen. Das wäre ein Selbstbetrug.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BieringerAdolf_1961-10-17">Bieringer</name> spricht sich ebenfalls für den Sparwillen der Regierung aus, erklärt aber, daß es unmöglich sei, bei der gleichen Gruppe zweimal sparen zu wollen. Bei den Beamten habe man das schon beim Haushalt getan und könne es nun nicht noch einmal bei der Frage der Übergangsregelung tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> äußert sich erfreut darüber, daß das Kabinett endlich einmal regieren wolle. Bei den Leuten, die vom wirtschaftlichen Aufschwung noch nicht viel gemerkt haben, herrsche Freude darüber, daß die Bundesregierung eine Stabilisierung versuche. Wenn man das untergrabe, könne man zu einer Konkurswirtschaft kommen. Man habe über seine Verhältnisse gelebt, und der letzte böse Schritt sei das Umfallen beim öffentlichen Dienst gewesen. Schon damals habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> erklärt, es seien keine Mittel vorhanden. Aber es sei der Bundeskanzler gewesen, der nachgegeben hat. Jetzt solle man dem Kabinett bei seinen Bemühungen um die Stabilisierung keine Knüppel in den Weg legen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> trägt noch einmal seinen Antrag vor: »Die CDU/CSU-Fraktion ist nach wie vor mit einem Überbrückungsgeld einverstanden, wenn der Bundesfinanzminister Mittel zur Verfügung stellt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> erklärt, daß er sich gegen eine neue Stellungnahme in dieser Sache ausspreche. Wenn man jetzt einen solchen Antrag stelle, müsse klar gesagt werden, was man wolle.</p>
				<p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> führt aus, daß man diese Debatte kaum mehr mit anhören könne; kein neues Argument sei mehr vorgetragen worden. Die Koalition habe einen Beschluß gefaßt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bekanntgemacht habe. In diesem stehe, daß diese Frage im Oktober geprüft werden solle, was heiße, daß man sich nach der Haushaltslage richten müsse. Bei der FDP seien die Entscheidungen doch schon gefallen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe seine Erklärung doch nicht ohne Mitwissen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> abgegeben. Das habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> auch selbst zugegeben, der bereit sei, einen gewissen Betrag zur Verfügung zu stellen, wenn er dies auch nicht ganz offen erkläre. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wolle vorschlagen, daß jetzt der Finanzminister klarlegen müsse, wie der Vollzug des Haushalts sei und ob es Möglichkeiten gebe, den Beamten etwas zu geben. Danach allein müsse man sich in der Entscheidung richten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß dies der Auffassung der Fraktion entspreche. Dieses Ergebnis könne man auch nach draußen mitteilen. Man müsse jetzt aus dem Zwielicht herauskommen, in dem sich keiner mehr wohl gefühlt habe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-10-16-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Landwirtschaft]</head>
				<p>Anschließend gibt Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> in längerer Rede eine Erklärung ab zu den Punkten: Auswirkungen der neuen Agrarmarktordnung auf das Getreidepreisniveau, Professorengutachten, Beitritt Englands zur EWG.</p>
				<p>Diese Ausführungen sind im »Bulletin« ebenfalls erschienen, darauf wird Bezug genommen. An der anschließenden Aussprache beteiligen sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>. Es wird beschlossen, eine Pressemitteilung über diese Aussprache herauszugeben.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
