<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1962-11-28-t1905_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. November 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-11-28"><time type="start" when="19:05:00"/><time type="end" when="20:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1962-11-28-t1905_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1962-11-28-t1905_EP_div_SVP-1">[Verhandlungen zur Regierungsbildung]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-11-28-t1905_EP_div_SVP-1">
				<p>[Verhandlungen zur Regierungsbildung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> berichtet, daß der Vorstand am Vormittag und am Nachmittag zusammengesessen habe, mit Unterbrechungen durch Besprechungen mit dem Bundeskanzler und dem Parteipräsidium, um die Bildung einer Kommission zur Unterstützung des Bundeskanzlers vorzubereiten. Es werde vorgeschlagen, daß die Kommission sechs Mitglieder und drei Vertreter haben solle. Als Mitglieder und Vertreter seien benannt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>; Vertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>; Vertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> (Zwischenrufe: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>?). Vielleicht könne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> etwas zu dem Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sagen, wenn das von der Fraktion gewünscht werde. Es sei Wert darauf gelegt worden, daß man in diese Beratungen mit einer Kommission aus CDU/CSU und nicht mit Kommissionen gehe. Darüber habe volle Einmütigkeit bestanden. Am folgenden Morgen solle die Kommission ihr erstes Gespräch mit dem Bundeskanzler führen. Die Kommission werde sich zu beschäftigen haben mit einem Arbeitsprogramm, natürlich auch mit personellen Fragen; wenn man auch kein Koalitionspapier brauche, so müsse doch ein Arbeitspapier in irgendeiner Weise entwickelt werden. Darüber wolle man sich eine klare Übersicht verschaffen. Es werde auch geprüft werden, ob man dem Bundeskanzler eine Verkleinerung des Kabinetts vorschlagen könne (Beifall). Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, glaube, daß das möglich sein dürfte, weil damit sichtbar würde, daß ein neuer Anfang gemacht wird. Irgendeine Richtlinie, wann und mit wem verhandelt werden solle, sei nicht beschlossen; das Gespräch solle zunächst mit der FDP geführt werden, die ja den Bundeskanzler mitgewählt hat. Dabei bleibe offen, wie der Bundeskanzler Gespräche mit der SPD aufnehmen werde. Die Ablehnung einer Koalition durch die SPD sei von dieser inzwischen korrigiert worden; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> habe eine andere Erklärung über die grundsätzliche Bereitschaft, Gespräche zu führen, abgegeben. Der Bundeskanzler werde nach dem Gespräch mit der FDP prüfen müssen, ob er Verhandlungen mit der SPD für nötig halte.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, habe die Hoffnung, daß die Diskussion um die Vergangenheit die Verhandlungen nicht weiter belasten werde. Auch hoffe er, daß die Fraktion in jedem Falle durch das Kabinett über die Verhandlungen unterrichtet werde. Die Fraktion könne nur bitten und darauf drängen, daß solche Zwischenberichte vorgelegt würden. Er würde es begrüßen, wenn schon am folgenden Tag der Entwurf eines Arbeitsprogramms vorliegen würde, weil dies einige Entscheidungen und Überlegungen erleichtern könne. Er wolle hier keinen Bericht über die Beratungen des Vorstands geben, in denen am Vormittag Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, am Nachmittag der Bundeskanzler gesprochen hätten. Man müsse endlich in die Lage kommen, der Gesamtfraktion ein einigermaßen übersichtliches Bild zu geben. Es sei fast unerträglich, daß man immer vor der Fraktion stehen und ihr nur einen Teilbericht geben müsse. Man müsse die Zusammenhänge im ganzen sehen und sich damit auseinandersetzen. Er sei als Fraktionsvorsitzender bereit, die Gesamtverantwortung mitzutragen, wenn er und die Fraktion so unterrichtet würden, daß man diese Verantwortung auch nach draußen mit übernehmen könne.</p>
				<p>Er schlage der Fraktion vor, mit dieser Kommission einverstanden zu sein, und hoffe, daß man schon in der nächsten Woche einen ersten Bericht geben könne. Außerdem müsse geklärt werden, wann die Fraktion zusammentreten werde. Am kommenden Freitag gehe das nicht wegen der Sitzung der CSU in München; deswegen empfehle sich also der nächste Dienstag. Er glaube nicht, daß vorher schon Entscheidungen gefallen seien, die so seien, daß man dazu Stellung nehmen müsse. Insgesamt komme es aber darauf an, rasch zu handeln, damit man das Gesetz des Handelns nicht verliere.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FritzGerhard_1957-10-15">Fritz</name> erklärt, daß ihm die Zusammensetzung der Kommission Bedenken schaffe; Minister sollten an ihr nicht beteiligt sein. Die Fraktion habe dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> am Vortage ihr Vertrauen ausgesprochen, weshalb diese Äußerungen nicht als Mißtrauen ausgelegt werden könnten; trotzdem halte er die Zusammensetzung der Kommission für nicht glücklich (Beifall).</p>
				<p>Er frage den Fraktionsvorsitzenden weiter, wie die Darstellungen im Vorstand gewesen seien; mit den Andeutungen des Fraktionsvorsitzenden könnte man sich nicht zufrieden geben. Dieses Thema könne aber nur erörtert werden, wenn die Fraktion unter sich sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> erinnert daran, daß er am Vortag einige Fragen gestellt habe, wenn er auch im Augenblick keine Antwort darauf erwartet habe; diese Annahme habe sich ja auch als richtig erwiesen. Das könne ihn aber nicht davon abhalten, jetzt an den Vorsitzenden die Frage zu stellen, ob dieser wirklich glaube, daß eine Kommission in dieser Zusammensetzung ein vollwertiges Instrument für die Führung solcher Verhandlungen darstellen werde. Er könne sich nicht vorstellen, daß eine Kommission dieser Art zu einem wirklichen Ziele führen könne; er glaube das nicht. Aber der Fraktionsvorsitzende solle selber sagen, ob er diese Kommission für ein wirksames Instrument halte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> führt aus, daß man die sehr gefährliche Situation nur meistern könne, wenn man zusammenstehe und nicht noch zusätzliche Schwierigkeiten schaffe. Die CSU werde an den Verhandlungen mit zwei Personen beteiligt sein. Sie habe allerdings drei Namen genannt, und zwar deshalb, weil es sich ja letzten Endes nicht nur um eine Frage der Fraktion oder der Landesgruppe handele, sondern auch um eine Frage der Partei im Hinblick auf die CSU. Verhandeln werde die CSU allerdings nur mit zwei Herren; wenn er dies sage, könne dies für die Fraktion ein Hinweis sein, wie das gedacht sei. Die CSU habe keine eigene Verhandlungsdelegation, sondern wolle gemeinsam mit der CDU verhandeln. Deshalb bitte er zu glauben, daß es auch der CSU ernst damit sei, zu einem guten Ergebnis zu kommen; man solle nicht neue Schwierigkeiten bereiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bittet die Fraktion, die vorgeschlagene Kommission zu akzeptieren. Man könne nicht erneut in eine Diskussion eintreten. Bisher habe man Vorschläge der CSU immer akzeptiert. Man solle also die Lage nicht dadurch erschweren, daß man jetzt Fragen aufwerfe, die man an sich verstehen könne. Die Fraktion solle Vertrauen haben, daß sich die Kommission Mühe geben werde, rasch zu einem Ende zu kommen. Es handele sich ja nicht um eine Kommission, die mit einer anderen Partei verhandeln solle, sondern sie berate zunächst den Bundeskanzler. Wenn es darum gehe, die Personen auszuwählen, die mit der FDP sprechen sollen, müsse man eine solche Auswahl treffen, daß ein Erfolg möglich sei; mehr wolle er nicht sagen. Die Fraktion solle ihrem Herzen einen Stoß geben und der Kommission zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> spricht sich ebenfalls in diesem Sinne aus. Man solle die Schwierigkeiten nicht vergrößern, sondern der Kommission zustimmen. Auf keinen Fall dürfe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name> erreichen, daß CDU und CSU auseinandermanövriert werden könnten. Man müsse auch daran denken, daß ja auch die Parteiführer der anderen Parteien vertreten seien bei diesen bevorstehenden Verhandlungen. Er bitte darum, die Chance zu geben, diese Sache zusammen mit der CSU zu erledigen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> erklärt ihre Bereitschaft, die Frage der Zusammensetzung der Kommission zunächst einmal der Entscheidung der CSU zu unterstellen. Diese müsse wissen, durch wen sie vertreten sein wolle. Dann regt sie an, daß die Fraktion einmal eine Zeit für sich allein beraten könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erklärt sich mit diesem Vorschlag einverstanden. (Die Presse verläßt den Saal.)</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> erklärt, sie habe diese Bitte nicht ausgesprochen, um die Presse zu kränken (starke Unruhe). Es sei ihre Meinung, daß es nicht zum Wohle der Fraktion ist, wenn diese nicht offen sprechen könne.</p>
				<p>Die Fraktion habe mit überwältigender Mehrheit den Willen zum Ausdruck gebracht gehabt, sowohl mit der FDP als mit der SPD zu verhandeln. Aber schon um 19.00 Uhr sei in den Nachrichten verbreitet worden, die Fraktion habe beschlossen, mit der SPD zu verhandeln. Auch in der Presse habe das so gestanden. Die Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> sei sofort erfolgt. Es müsse doch erlaubt sein, die Sorgen zum Ausdruck zu bringen, die dadurch entstehen, daß man sieht, wie FDP und SPD miteinander abstimmen. Wenn das Scherbengerichtsverfahren in den eigenen Reihen weitergehe und sich nicht mehr Männer und Frauen im Fraktionsvorstand zusammenfänden, die selber von den Vorgängen nicht betroffen sind und Schluß mit dieser Entwicklung machten, dann werde die politische Entscheidung über die Fraktion hinweggehen. Man könne sich nicht damit abfinden, daß schon alles in Ordnung kommen werde. Die Fraktion habe einen Anspruch darauf zu wissen, daß nicht Wunschbilder einzelner morgen und übermorgen in jeder gewünschten Menge in der Presse stünden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erwidert, daß noch keine Gespräche geführt worden seien und daß er nur auf den Beschluß der Fraktion vom Vortage verweisen könne, daß der Bundeskanzler nicht auf eine bestimmte Koalition festgelegt sei. Er, der Vorsitzende, sei nicht dafür verantwortlich, was die Presse als Überschriften bringe. Die Fraktion habe ihren Beschluß gefaßt, und dieser Beschluß sei gefaßt, und er halte es nach wie vor für richtig, den Bundeskanzler nicht auf eine Koalition festgelegt zu haben.</p>
				<p>Er frage sich, ob es sinnvoll sei, den Versuch zu machen darzustellen, was vormittags und nachmittags im Vorstand gesagt worden sei. Am kommenden Tage treffe man sich beim Bundeskanzler, um diese Dinge zu klären. Der Vorstand habe sich seit dem frühen Morgen redlich bemüht, über diese Schwierigkeiten hinwegzukommen; er gestehe, daß er auch unzufrieden sei, aber er habe schließlich die Krise nicht geschaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> bezeichnet es als eine Illusion zu glauben, daß man durch den Ausschluß der Presse eine wirkliche Vertraulichkeit herstellen könne. Die Fraktion solle in Wirklichkeit zufrieden sein, daß sie nicht alles über diese Dinge wisse. Die Fraktion könne auch nicht über Personalfragen entscheiden. Es gehe nicht anders, als diese Entscheidung einem kleinen Kreis, nämlich dem Vorstand, letzten Endes zu überlassen. Deswegen solle man auch mit der Kommission einverstanden sein und sich damit beruhigen, daß in einem engen Personenkreis die Entscheidungen getroffen würden. Dieser Kreis müsse auch die Fraktion jetzt noch nicht über alles unterrichten, was so unterschwellig mitspiele.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> weist darauf hin, daß die Pressevertreter den Saal verlassen hätten mit Bemerkungen wie: Das werde man noch bitter bereuen. Sie halte es für falsch, die Presse so zu behandeln, und man solle dafür sorgen, daß keine Mißstimmung entstehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> erklärt, ihm sei die Zusammensetzung der Kommission einerlei. Es müsse aber wenigstens in großen Zügen dargestellt werden, wie man verhandeln wolle. Er frage, ob das Problem der Nachfolge in der Kanzlerschaft in dem Sinne angesprochen werden würde, daß die Erreichung der politischen Ziele an Personenfragen nicht scheitern dürfe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß selbstverständlich in diesem Sinne verhandelt werde. Die personellen Entscheidungen lägen aber nicht bei der Fraktion, sondern beim Bundeskanzler. Es gebe gewisse personelle Fragen, auf die die Fraktion Wert lege, und einzelne Leute, auf deren Mitarbeit im Kabinett man werde nicht verzichten wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> bittet den Vorsitzenden, die Fraktion doch möglichst über alle Dinge zu informieren. Ein gewisser Unmut in der Fraktion erkläre sich daraus, daß ein großer Teil der Fraktion über gewisse Vorgänge der letzten 24 Stunden tatsächlich nur durch eine Reihe von Informationen von draußen unterrichtet worden sei. Die Fraktion solle aber auch bedenken, daß im Augenblick die Publikationsmittel im wesentlichen davon lebten, daß irgendwelche Gerüchte aufkämen und publiziert würden, wozu noch komme, daß mancher das Bedürfnis habe, sich interessant zu machen. Der aufgekommenen Unruhe könne dadurch [entgegen]gesteuert werden, daß man sich selber etwas stärker in Disziplin nehme und daß der Vorstand sobald als möglich Informationen gebe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> meint, die Fraktion glaube offenbar, der Vorstand habe die Absicht, der Fraktion etwas vorzuenthalten. Das sei jedoch nicht der Fall. Man lebe in einer Zeit hektischer Erregung. Heute habe der Vorstand sich den ganzen Tag sehr bemüht, wenigstens so weit zu kommen, daß man am nächsten Tage mit dem Bundeskanzler sprechen könne. Es sei noch kein Gespräch mit der FDP geführt worden, außer einem Höflichkeitsgespräch des Bundeskanzlers, der auch von früh bis spät tätig sei. Die Fraktion solle doch nicht glauben, daß sich der Vorstand zurückziehe und Geheimnisse austausche. Er wolle natürlich lieber, daß die Fraktion immer rechtzeitig und möglichst früh informiert werde. Wenn das immer so gewesen wäre, wäre man nicht in diese Krise gekommen. Er selber befinde sich in der gleichen Hilflosigkeit wie die Fraktion. Der Bericht über den »Spiegel«-Fall liege immer noch nicht vor. Gegenteilige Mitteilungen lägen vor, und mehr wisse er selber nicht. Es komme jetzt darauf an, schnell aus dieser Vertrauenskrise herauszukommen. Man treibe doch Schindluder mit der Demokratie und schädige das Ansehen ganz Deutschlands, wenn das so weitergehe. 13 Jahre habe man an dem Aufbau der Bundesrepublik gearbeitet, und jetzt sei man offensichtlich damit beschäftigt, wie dumme Kinder alles wieder zu ruinieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> unterstreicht diese Ausführungen. Er wende sich besonders an Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, der er den Beinamen Kassandra geben müsse. Er wisse, daß diese Bedenken gegen die Möglichkeit von Verhandlungen mit der SPD gehabt habe. Sie fürchte, das könne böse Früchte zeitigen. Er gebe zu, daß die Ankündigung der Fraktion, auch mit der SPD zu verhandeln, bei der FDP Erregung hervorgerufen habe. Aber mit der Gefahr, daß die FDP ernstlich daran denkt, mit der SPD zusammenzugehen, habe man nicht zu rechnen; das sei seine Auffassung. Man dürfe sich doch nicht durch jede Zeitungsnotiz und durch jedes Gerücht irremachen lassen, sondern müsse die Ruhe bewahren und eine gewisse Geduld und ein gewisses Vertrauen zu den Verhandlungsführern haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> erklärt, er habe keine Bedenken gegen die Zusammensetzung der Kommission, wenn er höre, daß diese Kommission zur Beratung des Kanzlers gedacht sei.</p>
				<p>Der Hinauswurf der Presse sei kein Heldenstück von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> gewesen. Wenn ihm ähnliches widerfahren wäre, dann wären seine Gefühle für die Fraktion sicher auch nicht die besten gewesen. Man müsse die Presse besser und geschickter behandeln, um Einfluß auf sie gewinnen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bedauert ebenfalls das Verfahren den Pressevertretern gegenüber. Er habe bei dieser Gelegenheit einen Kollegen sagen hören, diejenigen, die da den Saal verließen, wüßten wohl mehr als die meisten Fraktionsmitglieder; das könne durchaus zutreffen. Diese Fraktion habe es verdient, daß sie vom Vorstand etwas pfleglicher behandelt würde und daß man ihr etwas mehr Vertrauen entgegenbringe, als das am Vortage und heute durchgeklungen sei. Es sei nicht in Ordnung, wenn hier in der Fraktion Fragen gestellt würden, sei es von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> oder von anderen, daß man mit einer Handbewegung und Stillschweigen darüber hinweggehe und überhaupt keine Antwort gebe. Das mache die Fraktion unwillig und verbittere die Atmosphäre, und wenn der Bundeskanzler sich hier hinstelle und auch keine Antworten gebe und schon unwillig werde, selbst wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> nur von Beratung und Unterstützung spreche, dann finde er das auch nicht ganz in Ordnung. Und wenn sich ein Kollege dahin ausgelassen habe, daß ein Vertrauensschwund festzustellen sei und daß das ein Nachteil sei, dann sollte sich der Bundeskanzler darüber nicht so aufregen, sondern sich das einmal ruhig sagen lassen, wenn hier jemand einer solchen Meinung sei. In der Tat solle also die Fraktion in ihrer Gesamtheit etwas pfleglicher behandelt werden, als das zur Zeit der Fall sei. Ihm sei verständlich, daß Nervosität hier und dort herrsche. Aber man solle sich an die Kandarre nehmen und alles versuchen, um zur Verbesserung der Atmosphäre beizutragen. Gestern und heute morgen und heute nachmittag sei im Vorstand getagt worden, und die eben hinausgegangen seien, wüßten von dieser Sitzung mehr als die Fraktion. Er frage, ob denn bei diesen Sitzungen des Vorstands wirklich nicht mehr herausgekommen sei, was man dieser Fraktion bei einer gewissen Vertrauenswürdigkeit sagen könne und was über das hinausgehe, was hier an Stichworten bekanntgegeben worden ist. Er sei bereit, sich mit dem Mitgeteilten zufriedenzugeben. Wenn man aber diese kritischen Tage heil überstehen und kein weiteres Scherbengericht anstellen wolle, dann müsse man sich beiderseitig bemühen, daß die Fraktion bei diesen Dingen nicht zu Bruch gehe, sondern am Ende zusammengeschweißt eine neue Gemeinschaft für die künftige Arbeit bilde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> fragt, ob es nicht möglich sei, die Fraktion doch etwas früher als am 4. 12., also einen Tag vor dem 5. 12. zu unterrichten. Den Abgeordneten würde es doch nicht mehr abgenommen, daß sie praktisch über nichts unterrichtet seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FritzGerhard_1957-10-15">Fritz</name> bedauert, daß sich die Diskussion in einer solchen von ihm nicht vorhergesehenen Weise entwickelt habe. Die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollingers</name> habe seine ursprünglichen Befürchtungen schon sehr abgeschwächt. Er unterstreiche aber voll das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> gesagt habe. Das wäre allerdings besser schon am Vortag im Beisein des Bundeskanzlers gesagt worden. Man müsse sich daran gewöhnen, in der Fraktion Kritik auch in stärkerem Maße zu äußern und hinzunehmen. Gewiß sei es schwierig, dem Bundeskanzler manches zu sagen, was man denke. Auch er bedauere, daß die Presse hinausgeschickt worden ist. Seine Bemerkung habe sich dagegen gerichtet gehabt, daß die Presse überhaupt eingeladen gewesen ist. Es sei im Vorstand doch darum gegangen, daß der Bundeskanzler zum Ablauf der »Spiegel«-Affäre eine andere Darstellung gegeben hat als der Verteidigungsminister. Über solche schwierigen Dinge könne man doch nur im Kreis der Fraktion selber sprechen; deswegen habe er diese Frage angeschnitten gehabt. Es hätte ihn interessiert, ob diese Differenzen zu neuen Schwierigkeiten führten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß in der Vormittagssitzung des Vorstandes Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> anwesend gewesen sei und noch einmal einen Bericht über Einzelfragen gegeben habe. Am Nachmittag habe der Bundeskanzler dann gesagt, es gebe hier Meinungsverschiedenheiten, und habe andere Akzente gesetzt, und dann habe der Vorstand gemeinsam beschlossen, daß man sich morgen beim Bundeskanzler treffen wolle, um einen zusammenhängenden Bericht zu bekommen. Er könne den Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier nicht wiederholen, man sei doch damit befaßt, diese Dinge zu klären. Diejenigen, die damit befaßt seien, täten dies mit einer Engelsgeduld. Vielleicht sei er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, vorhin selbst etwas nervös gewesen. Wenn gefragt werde, warum die Fragen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> unbeantwortet geblieben seien, so könne er nur sagen, er könne sie doch nicht beantworten. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, habe ja nichts getan. Und was die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> angehe, so solle man diese Dinge im Augenblick noch zurückstellen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnWilhelm_1962-05-09">Hahn</name> (Heidelberg) führt aus, wenn ein gewisser Unwille laut geworden sei, so deswegen, weil es nicht nur darum gehe, daß der Vorstand die Fraktion orientieren und informieren sollte, sondern weil eine Fraktion nur mitarbeiten könne, wenn sich das Vertrauen von oben nach unten und umgekehrt aufbaue. Die Fraktion müsse stärker eine Arbeitsgemeinschaft darstellen, und sie habe den Willen, manchmal auch gewisse Grundlinien zum Ausdruck zu bringen. Im Augenblick sei man sich über eine Personalfrage, die in Wirklichkeit eine Sachfrage ist, nicht einig. Nach seiner Erfahrung bestehe aber eine sehr feste Überzeugung bei einem großen Kreise der Fraktion, wie es geschehen müßte oder was nicht geschehen dürfte. Die Fraktion sei sich einig im Vertrauen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, nicht aber darüber, wie in diesem Augenblick vorgegangen werden müsse, um seine Karriere und seinen Dienst für die Dauer nicht zu gefährden. Wenn der Verteidigungsminister nicht die große Chance der Rehabilitierung durch diese Wahl wahrnehme und einen Augenblick aus der ersten Front heraustrete, werde ein Comeback schwierig für ihn sein, während er sonst noch eine große Rolle spielen werde. Er habe den Wunsch, ihm diesen Rat mit auf den Weg zu geben (Beifall).</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> glaubt, daß die Diskussion gezeigt habe, daß es richtig war, die Presse hinaus zu bitten. Es habe diese Aussprache nur erleichtern können, daß man sich in offener Weise die Meinung sagen konnte. Es sei für sie beunruhigend, daß sie höre, daß zwischen der FDP und dem Bundeskanzler weitgehend Einigkeit bestehe, daß man sich von einer Reihe von Ministern trennen wolle. Es sei tatsächlich beunruhigend, wenn jetzt schon über Köpfe von Ministern diskutiert werde. Gestern sei der Wunsch zum Ausdruck gekommen, daß auch die Fraktion ihren Beitrag leisten werde, daß eine Regierung zustande komme, die dauerhafter sein möge als nur bis zu den niedersächsischen Wahlen oder bis zur nächsten Krise. Nicht über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und nicht über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dürfe es so weit kommen, daß die Politik der CDU nicht mehr fortgesetzt werden kann. Die Fraktion müsse über diese Fragen sprechen, weil die Wähler draußen im Lande einiges mehr erwarteten, als daß die Fraktion nur sage, sie habe Vertrauen zum Vorstand und zur Kommission. Das sei doch kein Ausdruck des Mißtrauens. Wenn allerdings die Mehrheit der Fraktion dazu keine Meinung habe, dann werde sie sich damit abfinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> weist darauf hin, daß jeder vom Vorstand schon einmal in die Lage gekommen sei, daß er nicht in voller Breite das habe ausdrücken können, was den Vorstand bewegte. Gewiß klappe es mit der Information innerhalb der Fraktion noch nicht ausreichend, und man müsse Wege finden, wie das besser gemacht werden könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> habe selbst festgestellt, daß man nicht in ein paar Sätzen über komplizierte Dinge berichten könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe von dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesprochen: Es wäre besser gewesen, dieser Bericht wäre nicht oder in Anwesenheit des Bundeskanzlers gegeben worden. Gestern habe der Bundeskanzler keinen Widerspruch eingelegt. Dieses Mißverständnis müsse erst noch geklärt werden.</p>
				<p>Die Bildung der Kommission habe eine Stunde Diskussion erfordert, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe das Ergebnis mitgeteilt. Der Vorstand habe sich aber auch zwei Stunden lang mit der Tagesordnung der nächsten Wochen befaßt. In diesen Wochen der Regierungskrise seien bereits jetzt Beschlüsse gefaßt worden, die eine halbe Milliarde DM kosten, und es heiße, daß im eigenen Kreise Anträge vorbereitet würden, die weiteres Geld kosten. Man müsse schnell zu einem Ergebnis kommen, weil jeder Tag Geld und Glaubwürdigkeit koste. Wenn die Fraktion jetzt dieser Kommission zustimme, dann solle sie davon ausgehen, daß diese Kommission und nur diese Kommission verhandeln solle. Nicht jeder sollte sich bemühen, diese Arbeit zu unterstützen, weil dadurch nur Querschläge kommen würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> führt aus, er höre wieder den Schrei nach der Wahrheit in der Form eines Schreies nach dem Bericht über die »Spiegel«-Vorgänge. Er könne nur warnen, denn was nun 10 Tage lang als Bericht zusammengekocht werde, werde nie die Wahrheit werden, wenn nicht dahinter ein Wille stehe. Der Wille könne aber nur aus einer einheitlichen Regierung kommen, und vorher werde es keinen überzeugenden Bericht geben, der von vier verschiedenen Ministerialbürokratien und von vier nicht mehr im Amt befindlichen Ministern komme. Er kenne den Sachverhalt ziemlich gut, und es möge die Fraktion beruhigen, wenn er sage, daß nichts Ungesetzliches daran sei, keine Rechtsverletzung grober Art, aber entsetzliche Dummheiten und Widersprüche, die dadurch entstanden waren, daß verschiedene Verlautbarungen herausgingen. Das ganze Unglück sei dadurch entstanden, daß nie ein glaubwürdiges Bild gegeben worden ist. Aber das sei ja daher gekommen, daß die Minister, vor allem zwei, sofort widersprüchliche Erklärungen abgegeben haben. Unglücklicherweise scheine sich das aber fortzusetzen bis in den innersten Kreis der CDU hinein. Wenn Widersprüche zwischen dem Bundeskanzler und dem Verteidigungsminister fortbestünden, dann garantiere er, daß mit der Fraktion das gleiche geschehe, was mit dem Kabinett geschehen ist: Man werde zugrunde gehen. Es gebe auch Grenzen, die Wahrheit zu erforschen und Widersprüche zu plakatieren, die man in einer ordentlichen Familie besser bei sich behalte. Es werde nichts helfen, als daß man dafür sorgt, daß diese Dinge nun zu Ende kämen und dieser Streit nicht auch noch plakatiert werde. Es sei eine Rangordnung notwendig, wenn nicht die Autorität des Bundeskanzlers auch noch zerstört werden solle.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, habe alles getan, was er gekonnt habe, um die Ehre des Bundesverteidigungsministers zu verteidigen. Er habe eine Flut von Schmähbriefen erhalten, was ihm nicht leicht falle. Er habe einige Jahrzehnte mit einem guten Namen als Jurist zugebracht und sehe sich jetzt für seine Haltung der letzten Wochen geschmäht. Aber weil er den Bundesverteidigungsminister die ganzen Wochen verteidigt habe, müsse er nun auch sagen, daß man ohne Opfer aus dieser Krise nicht herauskomme. Wer das glaube, daß es ohne Opfer gehe, der sei ein Tor. Daß man Opfer werde bringen müssen, liege auf der Hand, und man habe nur zu wählen. Im Grunde habe man aber gar nicht zu wählen: Wenn der Bundesverteidigungsminister der Meinung sei, daß mit ihm auch der Bundeskanzler fallen müsse, dann falle auch die ganze Fraktion mit ihm. Es gebe auch eine Rangordnung der Opfer!</p>
				<p>Er habe noch zehn Tage mitgearbeitet an einer Resolution, die auch der Person des Verteidigungsministers das Vertrauen ausgesprochen habe, und er habe dafür gekämpft, ihn nicht von den Feinden wegen des »Spiegels« abschießen zu lassen. Aber der Verteidigungsminister müsse selber sehen, und seine Freunde müßten es ihm sagen, daß jetzt eine Stunde ist, in der er selbst Größe beweisen muß, weil ein Opfer gebracht werden muß und weil es eine Rangordnung der Opfer gibt. Dies sei ein Appell an ihn, den Verteidigungsminister, an seine Großzügigkeit und an seinen staatsmännischen Sinn; im Grunde werde es sein Bestes sein und es allen leichter machen, ihn zu verteidigen durch dick und dünn. Aber umgekehrt werde man es schwer haben, weil man ohne dieses Opfer keinen Frieden und keine neue Regierung haben werde. Bei der morgigen Besprechung werde sicher wieder der Streit um die Verantwortung beginnen. Das dürfe aber nicht sein, sondern müßte sofort abgebogen werden, im höheren Interesse und im Sinne einer Disziplin, die noch nie notwendiger gewesen sei als im Augenblick (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> spricht sich dafür aus, aus diesen Worten Folgerungen zu ziehen. Nur ein naives Gemüt habe die Auffassung haben können, daß hier in dieser Fraktionssitzung alles mitgeteilt und alles besprochen werden könnte. Man solle dem Vorstand und der vorgeschlagenen Kommission Vertrauen entgegenbringen, damit sie mit der Arbeit beginnen könne. Dann werde man sicher einen befriedigenden Bericht erhalten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> beantragt, formell die Debatte zu beenden und den Beschluß zu fassen, der Kommission die Aufgabe zu übertragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß die eindeutige Mehrheit für diesen Beschluß vorhanden ist. Er bittet die Fraktion, überzeugt zu sein, daß alle, die in diesen Tagen für die Fraktion arbeiten, sich ihrer Verantwortung bewußt seien.</p>
				<p>Im Ältestenrat habe ein Vorgespräch stattgefunden, daß der Antrag der SPD nicht am 5., sondern am 7. 12. auf die Tagesordnung gesetzt werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1962-11-28-t1905_EP_FN001" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Ersuchen an den Bundeskanzler auf Entlassung des Bundesverteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (Drs. IV/733 vom 13. 11. 1962). Der Antrag wurde auch am 7. 12. 1962 nicht im Bundestag verhandelt.</p></note></seg> Bis dahin würden die Rücktrittsgesuche der Minister beim Bundespräsidenten eingegangen sein, der erst am 5. 12. zurückkomme. Damit wäre dann auch dieser Antrag erledigt. Er hoffe, daß das erreicht werden könne. Das wäre wohl das Richtige. Im übrigen stelle er fest, daß die Fraktion es begrüße, daß die Minister ihre Ämter zur Verfügung stellen. Damit sei man über diese Diskussion hinweg. Er stelle schließlich noch fest, daß die Fraktion damit einverstanden sei, am Dienstag zusammenzutreten; wenn sich die Notwendigkeit ergebe, werde telegraphische Einladung für Montag abend erfolgen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
