<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Juni 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-06-18"><time type="start" when="09:20:00"/><time type="end" when="11:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_div_SVP-1">[1. Eröffnung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_div_SVP-2">[2. Bericht zur Finanzlage]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_div_SVP-3">[3. Verschiedenes]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Eröffnung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bedauert den schwachen Besuch der Fraktionssitzung. Es sei eine Zumutung für den Finanzminister, bei dieser Besetzung über die Finanzlage zu berichten. Jetzt schon sei ein defizitärer Haushalt vorhanden, und es sei zu erwarten, daß das Defizit weiter ansteigen werde. Der vor dem Vorstand gegebene Überblick über die Lage sei bestürzend gewesen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Bericht zur Finanzlage]</head>
				<p>Bundesfinanzminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> legt den augenblicklichen Stand der Gesetzgebung über den Haushalt 1963 und über das Beteiligungsgesetz seinen Ausführungen zugrunde, weil hier die Basis für die weitere Entwicklung gegeben sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN001" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1963 – Haus­haltsgesetz 1963 – (Drs. IV/700 vom 31. 10. 1962) und Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beteiligungsverhältnisses an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. IV/1219 vom 3. 5. 1963).</p></note></seg> Der Vermittlungsausschuß habe im Gegensatz zum Vorschlag der Bundesregierung (40,5% für 1963 und 41,5% für 1964 als Bundesanteil) für beide Jahre 38% statt bisher 35% vorgeschlagen und gleichzeitig versucht, den Haushalt dadurch auszugleichen, daß er auf der Basis von 38% Kürzungen um 912 Mio. DM vorgeschlagen habe. Es gebe drei Möglichkeiten: Annahme der beiden Vermittlungsvorschläge auf der Basis 38% oder die Ablehnung beider und die erneute Anrufung des Vermittlungsausschusses durch Bundestag oder Bundesrat oder etwa das Haushaltsgesetz auf der Basis 38% bei 912 Mio. DM Kürzungen anzunehmen, andererseits das Beteiligungsgesetz abzulehnen und den Vermittlungsausschuß erneut anzurufen, der dann erst im Herbst werde verhandeln können.</p>
				<p>Besonders in den Jahren 1952 bis 1955 seien schon ähnliche Lagen aufgetreten, in denen das Haushaltsgesetz verabschiedet und verkündet werde konnte, während das Beteiligungsgesetz bis zu neun Monaten später im Vermittlungsausschuß behandelt wurde. Einmal sei der Vermittlungsausschuß sogar dreimal angerufen worden.</p>
				<p>Wenn man den Haushalt annähme und das Beteiligungsgesetz ablehne, werde die Verkündung des Haushaltsgesetzes nach den bisherigen Verhandlungen wohl möglich sein. Alle Zahlen eines Haushalts seien ja vorausschauende Vorplanungen, also Zahlen, die nicht konkret eingehalten werden müssen, bei denen aufgrund von Neuschätzungen eine Erfüllung oder eine Ausgleichsmöglichkeit für jedermann auf der Hand liegt. Das wäre gegeben, weil das Haushaltsgesetz 1963 von 38% ausgehe und Kürzungen um 912 Mio. DM vorsehe. Wenn der Haushalt so verkündet würde, sei eine reale Chance da, und der Bundesrat habe zu erkennen gegeben, daß er dieses Gesetz annehmen würde. Damit seien auch verfassungsrechtliche Bedenken gegen ein solches Verfahren ausge­räumt. Für die Überlegungen für 1964 müsse man einen Gesichtspunkt in den Vordergrund stellen, den man als Politiker nicht außer acht lassen dürfe, nämlich daß diese Beteiligungsgesetze nur nach zwei Jahren geändert werden können. Das könne, da man jetzt für 1963 und 1964 beschließe, zu dem Zwang führen, im Wahljahr 1965 in häßliche Auseinandersetzungen zwischen Bund und Ländern zu kommen. Und das sollte man sich wohl nicht wünschen. Ziel der Überlegungen sei also, für 1964 einen Plafond der Beteiligung des Bundes zu erreichen, der es ermögliche, den Haushalt 1965 in derselben Höhe zu fahren, ohne daß es zu neuen solchen Auseinandersetzungen kommt. Das sei das Hauptziel gewesen, das Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> im Sinne gehabt habe, als man sich diese Dinge im Kabinett überlegte. Wenn man dies erreichen wolle, müsse man einen harten Kurs steuern. Dies werde wiederum zur Folge haben, daß der Haushalt</p>
				<p>1963 scheitert, mindestens aber im Vermittlungsausschuß hängenbleibt. Scheitern würde er sicher, wenn der Bundesrat mit Zweidrittelmehrheit Einspruch einlegt, weil eine solche Zweidrittelmehrheit im Bundestag nicht zu erreichen sein werde. Wenn man aber das Beteiligungsgesetz ablehne, falle man auf 35% zurück, und das bedeute einen unausgeglichenen Haushalt mit einer Differenz von 5,5% zwischen 35% und 40,5%. Allerdings sei in früheren Jahren der Bundespräsident über solche Streitpunkte hinweggegangen und habe das Haushaltsgesetz trotzdem verkündet. Die Problematik, die darin liege, müsse man aber sehen. Er wäre der Fraktion dankbar dafür, wenn er sich nicht näher darüber auslassen müßte, wie die Lage 1963 und 1964 ist. Die Ressorts hätten gegenüber 1963 inzwischen 12 Mrd. DM mehr an Forderungen angemeldet. Das sei natürlich völlig unmöglich und bedeute ein Vorgehen, das man nicht hätte erwarten dürfen, nachdem ja jedermann die laufenden Auseinandersetzungen bekannt gewesen seien. Selbst wenn es gelinge, diese Wünsche zurückzuschrauben, berechne sich bei Teilberücksichtigung der im Bundestag liegenden Gesetze, insbesondere auf dem Sozi­alsektor und im Bereich der Verteidigung, etwa ein Anteil von 41,5% für 1964, was mindestens eine Deckungslücke von 1,5 bis 2 Mrd. DM bedeute. Das zeige, wie schwer es sein werde, den Haushalt 1964 auszugleichen und wesentlich unter 41,5% herunterzugehen.</p>
				<p>Der Haushalt wäre auf der Basis 38% und Kürzungen um 912 Mio. DM an sich einigermaßen glatt zu fahren. Aber er müsse darauf hinweisen, daß bei Ausklammerung der Verteidigung und der gebundenen Ausgaben etwa 50% der Hochbaumittel des Bundes im Jahre 1963 durch Kürzung verlorengehen würden. Das sei eine gewaltige Summe, die besonders auf dem Sektor Wissenschaftsbauten und ähnliche großen Ärger machen würde. Dazu komme, daß der Winter einen langen Baustoß mit sich gebracht habe und niemand wisse, wie die weitere Bautätigkeit auf die Baugelder wirken würde.</p>
				<p>Der Vermittlungsausschuß habe weiter vorgeschlagen, die 400 Mio. DM Defizit aus dem Haushalt 1962 in den Haushalt 1964<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1964 – Haushaltsgesetz 1964 – (Drs. IV/1700 vom 23. 12. 1963).</p></note></seg> zu übernehmen. Dagegen habe die Bundesregierung im Finanzausschuß des Bundesrates protestiert, die Länder seien jedoch offensichtlich entschlossen, so zu verfahren. Haushaltsrechtlich sei das zwar zulässig, die Bundesregierung versuche jedoch, die Abdeckung schon im Haushalt 1963 vorzusehen, weil es in diesem leichter sein werde als im folgenden.</p>
				<p>Wenn die Fraktion sich für die ganz harte Linie entscheiden würde, sei er einverstanden, und auch die Bundesregierung habe gesagt, das könnte man eigentlich machen. Er sei jedoch auch mit dem mittleren Weg einverstanden. Es komme ihm ja darauf an, für 1964 einen Plafond zu erreichen, der solche Auseinandersetzungen im Wahljahr verhindere. Dann dürften aber nicht weniger als 41% herauskommen. Dann könnte man den Ländern erklären, daß das Problem im Jahre 1965 nicht erneut angepackt werden wird. Das könnte für diese ein Ansatzpunkt sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> ergänzt die Mitteilung des Finanzministers, daß bei 40,5% für 1964 mit einem Defizit von 1,5 bis 2 Mrd. DM gerechnet werden müsse, mit dem Hinweis, daß diese Rechnung nur stimme, wenn es gelinge, die Ressortforderungen abzuwehren, und wenn der Bundesrat sich darauf beschränken würde, die Regierungsvorlagen ohne wesentliche Ausgabenerhöhung anzunehmen. Das sei aber schon bei der Beamtenbesoldung nicht eingehalten worden, ebenso wolle man beim Heimkehrerentschädigungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN003" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes (Drs. IV/997 vom 16. 2. 1963).</p></note></seg> und bei der Kriegsopferversorgung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg> über die Regierungsvorlage hinausgehen. Damit wäre das Defizit entsprechend höher.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> hält es für besser, nicht von einem Defizit, sondern von einer Lücke im Haushaltsplan 1964 zu sprechen, die irgendwie geschlossen werden müsse. Gewiß sei in einigen Ausschüssen schon ein nicht einkalkuliertes Mehr beschlossen worden. Wenn das so weitergehe, dann sei der Haushalt selbst bei 41,5% oder gar 43,6% nicht zu halten. Man müsse sich darüber klarwerden, welche Dringlichkeiten man einhalten wolle und welche gezielten Maßnahmen getroffen werden müssen. Es könne aber nicht so gehen, daß jeder sage, wenn seine Forderungen erfüllt seien, könne an jeder anderen Stelle gespart werden. In diesem Punkte müsse man zusammenhalten und das abzuwehren versuchen, was die Opposition sicher reichlich servieren werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> fragt den Bundesfinanzminister, welchen Vorschlag er nun konkret empfehle. Es sei ja in erster Linie Aufgabe der Bundesregierung, die Haushaltslücke zu decken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> antwortet, wenn man das Beteiligungsgesetz annähme, bände man sich selbst die Hände, und das Parlament könnte keine konkreten Entscheidungen mehr treffen, weil dann der Spielraum völlig eingeengt wäre. Zu fragen sei, ob man abwarten könne, welche Stellungnahme der Bundesrat am 21. 6. beschließt, so daß man den Anrufungsbeschluß dann erst in der nächsten Woche fassen müßte. Es wäre besser, die Beratungen des Vermittlungsausschusses erst im Herbst zu haben, weil man dann das Jahr 1964 überblicken könne, ein Argument, dessen sich auch die Länder bedient hätten.</p>
				<p>Hinsichtlich der Beschlußfassung über das Haushaltsgesetz sollte man erst das Eintreffen des Bundeskanzlers abwarten. Die Sache habe sich doch zugespitzt auf eine Auseinandersetzung zwischen Leuten der CDU und CSU in Bund und Ländern. Die SPD habe diesen Erfolg doch nur deswegen erreicht, weil CDU-Ministerpräsidenten mit der SPD gegen die Regierung gestimmt haben. Er verkenne dabei nicht, daß die Herren der FDP in den Länderkabinetten dabei ebenso beteiligt waren.</p>
				<p>Ein Antrag, keine Erhöhung des Anteils für 1963 und 4% für 1964, sei doch nur deswegen abgelehnt worden, weil sich zwei Herren, allerdings keine CDU- und FDP- Mitglieder, der Stimme enthalten haben. Besprechungen mit den Ländern über eine Erhöhung des Plafonds für 1964 seien vorgesehen. Das Ergebnis sei allerdings ungewiß. Auch er wolle versuchen, mit den Herren der FDP noch etwas herauszuhandeln. Auch die Länder übersähen das Jahr 1964 noch nicht in vollem Umfang, und die Chance einer Einigung sei im Herbst vielleicht besser als zur Zeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> unterstreicht, daß tatsächlich eine bedauerliche Differenz innerhalb der CDU festzustellen sei. Ein Ministerpräsident, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name>, habe es sogar abgelehnt, an der Vorbesprechung teilzunehmen. Der mittlere Weg entspreche wohl am besten der Lage. Man müsse ja auch die Schwierigkeiten der Länder sehen. Diese hätten ihre Haushalte verabschiedet, und es sei schwer, diese nachträglich aufzustocken. Für 1964 müsse man bei den Ländern mehr erreichen. Das werde auch möglich sein, wenn es gelinge, den Bundeshaushalt 1963 mit 38% zu halten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> berichtet, daß der Fraktionsvorstand<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Fraktionsvorstandssitzung vom 11. 6. 1963.</p></note></seg> in der vergangenen Woche sich ebenfalls für den mittleren Weg ausgesprochen habe, während die Bundesregierung aus verständlichen Gründen einen harten Weg vorgeschlagen habe. Jetzt sollte man sich für 1963 mit 38% abfinden, aber dann den Haushalt 1964 anders ordnen und zu diesem Zweck den Vermittlungsausschuß erneut anrufen. Eine Hoffnung hinsichtlich 1964 erscheine nicht ganz unbegründet. Inzwischen solle allerdings eine Kommission aus Bund und Ländern zusammentreten, um die beiderseitigen Aufgaben einmal einer genauen Prüfung zu unterziehen. Vielleicht könnte der Bund auf eine Reihe von Dingen verzichten, ohne daß dadurch ein wesentlicher Schaden eintreten würde. Eine solche Bereinigung der Aufgaben könnte zu einer Entspannung des Verhältnisses beitragen. Allerdings werde man nur zu einer Regelung bis 1964 kommen können. Für 1965 und 1966 müsse diese Auseinandersetzung erneut geführt werden. Die Koalition sollte darauf hinwirken, den Haushalt 1963 unter Dach und Fach zu bringen, weil die öffentliche Meinung kein Verständnis für die internen Zwistigkeiten zwischen Bundesrat und Bundestag habe. Man wolle eine Einigung sehen, und wenn diese nicht komme, werde sie der Koalition angelastet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> teilt mit, daß ihn am Vortage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> angerufen habe mit der dringenden Empfehlung, die Fraktion möge den Vermittlungsausschußvorschlag annehmen. Den Bund- und Länderausgaben müßten Grenzen gesetzt werden, auch der Ausgaben­freudigkeit der Politiker. Wenn man alles zusammenrechne, werde man für 1964 auf eine Lücke von etwa 4,2 bis 4,3 Mrd. DM kommen. Das werde zur Folge haben, daß nun auch die »Sektoren-Politiker« ihre Pflöcke zurückstecken müßten. Er spreche sich dafür aus, den Vermittlungsausschuß anzurufen, ob im ganzen oder nur im Hinblick auf 1964, das sei eine mehr taktische Frage.</p>
				<p>Das Problem Haushalt und Neuverteilungsgesetz sei wirtschaftlich fast unlösbar verknüpft, denn die Deckung sei Bestandteil des Haushaltsgesetzes. Aber rechtlich seien das zwei Paar ganz verschiedene Schuhe, also auch zwei ganz verschiedene Verfahren. Nähmen Bundesrat und Bundestag das Haushaltsgesetz 1963 an, dann sei das Gesetz zwar angenommen, aber mit Rücksicht auf den wirtschaftlichen Zusammenhang bleibe die Deckungslücke immer noch offen. Wenn der Bundestag wegen des Beteiligungsgesetzes den Vermittlungsausschuß anruft, wenn auch nur für 1964, weil ja dann das ganze Gesetz offenbleibt, würde der Bundesrat das Haushaltsgesetz nicht annehmen und der Bundestag es annehmen, dann stände der Bundespräsident vor der Frage, ob dies ein verfassungsmäßiges Gesetz ist, weil nämlich noch ein ungedeckter Fehlbetrag von 1 Mrd. DM vorhanden wäre. Zwar habe der Bundespräsident in früheren Jahren schon solche Haushalte verkündet, und man nehme an, daß das wieder so sein werde. Wenn es der Fall wäre, könne man nur empfehlen, den Haushalt unter Dach und Fach zu bringen, denn für 1963 käme sowieso kein anderes Ergebnis als 38% mehr zustande. Das habe formell wie materiell große Vorzüge. Dagegen dürfe man den Vorschlag für 1963 nicht annehmen, sondern [müsse] die Sachen so lange in Fluß [...] halten, daß man möglichst nahe an die realen Zahlen von 1964 herankommt. Man müsse sich darüber klar sein, daß nicht nur der Bund mehr und mehr ins Gedränge komme, sondern die Länder. Die Steuereinnahmen gingen zurück, das Sozialprodukt habe nicht mehr das Ausmaß wie früher. Man sei an der Wende angekommen und werde sich ernsthaft einschränken müssen, wenn man nicht das Ganze in Gefahr bringen wolle. Man müsse auch sehen, daß ein Land wie Nordrhein-Westfalen in eine besonders schwierige Lage gerate, da es horizontal wie vertikal im Ausgleich scharf herangezogen und darüber hinaus durch regionale Zwecke stark in Anspruch genommen werde. So erkläre sich, daß seine steuerliche Leistungsfähigkeit wegen der Konzentration der Industrie stärker zurückgegangen ist als die anderer Länder; überhaupt sei die Interessensituation der Länder untereinander viel differenzierter geworden als früher.</p>
				<p>Die SPD habe zusammen mit Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz den Standpunkt vertreten, durch Abbau der freiwilligen Aufgaben des Bundes könne eine Einsparung von 3,5 Mrd. DM und damit eine Verständigungsmöglichkeit zwischen Bund und Ländern erzielt werden. Das sei aber nur in beschränktem Umfang möglich. Aber in dieser Frage werde es hier in der Fraktion wechselnde Mehrheiten geben. Diese Übereinstimmung zwischen SPD und Nordrhein-Westfalen sei jedoch ziemlich theoretisch, zu weiteren Entwicklungen von Regionalprogrammen sei im Bundeshaushalt kein Raum mehr, allenfalls noch Raum für Kürzungen. Die SPD gehe natürlich darauf aus, die CDU politisch auszuhungern, die CDU-Länder wollten das allerdings nicht, sondern strebten nur nach Bewegungsmöglichkeiten für Belange ihrer Länder in den eigenen Haushalten. Unter Berücksichtigung aller dieser Dinge empfehle er noch einmal den mittleren Weg, also Annahme für 1963, Anrufung des Vermittlungsausschusses für 1964 und Verschiebung der Verhandlungen über 1964 möglichst weit in den Herbst hinein.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine verehrten Damen und Herren! Ich habe nur einen Teil dieser Ausführungen gehört, aber ich bin nicht sehr beeindruckt. Wenn Sie sagen, daß Sie in dieser Nacht schon ganz nahe vor der Einigung gewesen seien und daß dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name> und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name>, also Rheinland-Pfalz und Nordrhein-Westfalen, plötzlich anders herumgeschwenkt hätten, das war doch abgesprochen: Sie waren soweit von einer Einigung weg wie nur je. Wer das noch nicht weiß, wie der Bund auch von unseren Parteifreunden behandelt wird, der konnte das in der Bundesratssitzung sehen, in der einstimmig alles abgelehnt wurde, was wir wollten. Das ist eine komplette Bundesratsgemeinschaft! Es war charakteristisch: Ein Bundesfinanzminister, der der FDP angehört, sprach so, den Standpunkt der Gewerkschaft vertrat auch ein Demokrat, so daß die beiden Demokraten entgegengesetzte Ansichten vertraten und die Gewerkschaft geschlossen stimmte.</p>
				<p>Ich muß sagen, daß ich sehr mißgestimmt aus dieser Sitzung weggegangen bin. So behandelt man den Bund nicht, wie das der Bundesrat getan hat. Was wären die in den Ländern, wenn wir nicht wären? Diese Frage muß man einmal stellen. Und wenn durchgekommen wäre, was die Russen und Franzosen allerdings wollten, nämlich überhaupt keine Zentralgewalt! Wie ist das im Parlamentarischen Rat gewesen? Wir haben da einige Woche sehr ernst, und zwar alle Parteien, um die Entscheidung gerungen, ob wir nicht den Besatzungsmächten die ganze Sache zurückgeben sollten, weil die Zentralgewalt zu schwach gestaltet war. Aber unter folgender Überlegung haben wir weitergearbeitet: Wir haben geglaubt, daß die Frage Berlin und Wiedervereinigung in einigen Jahren doch gelöst sein würde, und darum haben wir in die Präambel geschrieben, daß dann eine Nationalversammlung stattfinden sollte, die eine neue Verfassung machen sollte. Die Amerikaner haben dann etwas nachgegeben auf finanziellem Gebiet. Aber glauben Sie mir, es ist einfach nicht möglich, bei diesem Standpunkt der Länder, die Zukunft zu dirigieren, wie das notwendig ist! Denken Sie daran, daß der Hauptteil unserer Ausgaben der für die Verteidigung ist. Wir verteidigen auch die Länder und auch Nordrhein-Westfalen. Aber als das Grundgesetz geschaffen wurde, dachte noch keiner an die Verteidigung, das ist ein Riesenausgabenposten, der später hinzugekommen ist und der das Konzept zum Nachteil des Bundes noch mehr verdorben hat.</p>
				<p>(Zwischenruf Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: »Sie haben sehr geklagt über das arme Nordrhein-Westfalen. Ich gehöre doch auch zu Nordrhein-Westfalen. Ich bin doch kein Bayer!«) Denken Sie bitte daran, daß bei der Abstimmung damals Bayern gegen das Grundgesetz gestimmt hat. So windig war die ganze Geschichte. Und denken Sie daran, was wir erreicht haben in dieser Zeit.</p>
				<p>Und nun denke ich an die Wahlen 1965. Diese Wahlen sind für mich absolut entscheidend, und wenn wir die Wahlen im Jahre 1965 verlieren, d. h., wenn wir nicht als die stärkste Partei an diesem Abend dastehen, dann sage ich Ihnen, dann werden wir in absehbarer Zeit aus der Opposition nicht mehr herauskommen.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> nimmt mir das nicht für übel, was ich jetzt sage, und er weiß, daß ich ihn nicht meine. Aber es ist ein unbehagliches Gefühl, wenn von Vertretern der FDP davon gesprochen wird, daß man immer mit der stärksten Partei koalieren wird. Deswegen müssen wir darauf hinaus, daß wir im Jahre 1965 die Mehrheit bekommen. Was wir dann damit anfangen, wird sich finden. Es ist wirklich ein verdammt unbehagliches Gefühl, wenn man aus dem Schoß der Koalitionspartei derartige Bemerkungen hört. Machen Sie sich auch klar, wie stark das einwirkt auf die eigenen Freunde hier, die a tout prix zusammengehen wollen mit der SPD. Ich kenne sie und könnte sie mit Namen nennen.</p>
				<p>Auch früher im Deutschen Reich, wenn eine Koalition stattgefunden hat zwischen Zentrum, Freien Demokraten und SPD, hat immer das Zentrum die Zeche bezahlt. Ich sollte damals einmal Reichskanzler werden und bin auch nach Berlin gefahren; ich kann das ja hier einmal erzählen. Ich sollte um 12.00 Uhr zum Reichspräsidenten kommen, der mich ernennen würde, und es lag auch schon die amtliche Mitteilung über die Ernennung vor. Ich kam an und habe nur eine Frage gestellt: Bleibt das Zentrum allein mit den Freien Demokraten und den Sozialdemokraten? Als ich sah, daß das nicht zu ändern war, habe ich für Obst und Südfrüchte gedankt (Beifall).</p>
				<p>Ich wiederhole, ich wollte damit niemandem zu nahe treten, aber es ist so, verlassen Sie sich darauf.</p>
				<p>Lassen Sie uns auch offen miteinander sprechen über die verschiedenen Spannungen in der Fraktion und Partei und über den Mangel an innerer Disziplin. Wir haben die Landwirte, ohne die wir verloren sind, die Arbeitnehmer, die nach meinem dringenden Wunsch sich stärker zusammentun müssen, damit sie etwas Attraktiveres vorstellen bei der nächsten Wahl, die Mittelständler, die freien Berufe, die Rentner, wir haben etwas, was allen gemeinsam bleiben sollte, den weltanschaulichen Grund. Wir sind so wenig an Disziplin gewöhnt gegenüber der SPD, daß einem angst und bange werden kann.</p>
				<p>Wie ist es bei der SPD? Ohne die Gewerkschaften ist die SPD erledigt, und sie tut das, was die Gewerkschaften wollen. Ich habe die Frage mehrfach gestellt und gehört, daß man gar nicht wahrgenommen hat, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> öffentlich erklärt hat: Die SPD erfüllt unsere Wünsche, wenn sie das nicht mehr tut, müssen wir die Dinge selbst in die Hand nehmen. Was das bedeutet, weiß ich nicht. ›Die Dinge selbst in die Hand nehmen‹ ist ja ein starker Ausdruck, und ein Vertreter hat zur gleichen Zeit gesagt: Selbstverständlich sind wir für die Sozialisierung und bleiben bei unseren Grundsätzen. Aber kein Mensch hat sich darüber aufgeregt. Glauben Sie doch bitte nicht, daß die ehrenwerten Herren in der Vorderreihe der SPD-Sitze den wirklichen Kern der SPD darstellen! Den wirklichen Kern stellen da die Gewerkschaften. Und deshalb geht diese Wahl des Jahres 1965 an Bedeutung weit hinaus über alle bisherigen Wahlen.</p>
				<p>Aber wir schreiben jetzt 1963, und wir haben die Schwierigkeiten mit dem Haushaltsplan. Das Jahr 1964 wird den gesteigerten Ansturm der SPD auf finanziellen Gebieten bringen. Ich bin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> dankbar dafür, daß er das Doppelspiel der SPD klargestellt hat, indem sie uns Vorwürfe machen wegen der finanziellen Fragen und dann ständig mit Anträgen kommen, die die Ausgaben ausdehnen. Diese Frage wird in großem Ausmaß die Entscheidung beeinflussen, die wir zu treffen haben und damit die Ent­scheidung über den Ausgang der Wahl 1965.</p>
				<p>Unter gar keinen Umständen dürfen wir im Jahre 1965 dastehen und können dann mit den Dingen nicht fertig werden, so hoch wird uns dann von irgendeiner Seite oder von der Länderseite her der Brotkorb gehängt werden. Was wird man uns dann sagen? Man wird sagen, wir hätten unklug gehandelt und hätten das voraussehen können.</p>
				<p>Nordrhein-Westfalen hat seine Landtagswahl im Jahre 1966, und ich will es den Nordrhein-Westfalen mit Brief und Siegel geben, daß, wenn wir die Bundestagswahlen verloren haben, sie mit Glanz und Gloria ihre Landtagswahlen verlieren. Darum ist mir dieser Widerstand am unverständlichsten. In Nordrhein-Westfalen wohnen doch ein Drittel aller Bundestagswähler. Wenn die Wahl 1965 gegen uns ausfällt, dann kann die Regierung in Nordrhein-Westfalen getrost einpacken, das wollte ich mit herzhafter Deutlichkeit sagen einigen Ministerpräsidenten von uns. Ich habe keinen früheren Termin für eine Besprechung mit Ihnen als den Donnerstag nachmittag herausbekommen. Dann soll dieses Gespräch stattfinden, und dann will ich sehen, ob es nicht doch gelingt, unsere Parteifreunde in den Ländern zu überzeugen, daß ihr Interesse und unser Interesse völlig übereinstimmen. Das müßte auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> – was wollen Sie denn? -</p>
				<p>(Zwischenruf Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: »für 1964 anrufen«).</p>
				<p>Dann besteht also der Unterschied zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und mir darin, daß wir versuchen müssen, die CDU-Länder davon zu überzeugen, daß man das Ganze jetzt auf einmal sehen muß mit einem Blick und auch dementsprechend entscheiden muß. Wir werden hereinfallen, wenn wir uns jetzt mit dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses zufrieden geben. Ich wiederhole: Die Änderung für 1963 hat zur Folge, daß in 1964 niemand gezwungen werden kann, eine Änderung vorzunehmen. Darüber muß man sich klar sein, und wer etwa glaubt, daß, wenn wir uns jetzt zufrieden geben, dann im Jahre 1964, wenn wir mit dem Hut in der Hand herumreisen müssen, etwas besser wird, der irrt. Unter gar keinen Umständen möchte ich das Schicksal der Wahl von 1965 abhängig machen von dem Wohlwollen, das uns vielleicht von einigen Ländern im Jahre 1964 gezeigt wird. Das können wir nicht, und deshalb müssen wir versuchen, die uns entgegenstehende Front, die nach außen einen geschlossenen Eindruck macht, zu überzeugen, daß wir bis 1965 sehen müssen, wie entscheidend die Bundestagswahl 1965 für unsere ganze Partei und für das Wohl unseres Vaterlandes ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erklärt, daß man mit der Analyse für 1965 sicher übereinstimme. Selbstverständlich sei das Schicksal der Länder identisch mit dem des Bundes. Heute aber werde eine konkrete Frage diskutiert. Man sei sich einig, gegen den Vermittlungsausschuß Einspruch einzulegen. Die ganze Frage sei eine solche der Taktik, nämlich, ob man sich zunächst auf 1963 und erst dann auf 1964 einlassen sollte, also sich in 1963 mit 38% begnügen und für 1964 den notwendigen Anteil durchsetzen. Davon versprächen sich einige eine bessere Verhandlungsposition und eine größere Bereitschaft der Länder. Daß aber die Entscheidung für 1964 für 1965 präjudiziell sein werde, sei klar. Viele seien der Meinung, daß für 1963 nichts mehr drin sei. Und daß man die Position verschlechtere, wenn man dieses Jahr mit einbeziehe. Richtig sei, daß das Grundgesetz im finanziellen Teil zunächst nicht befriedige und also auch nicht akzeptabel erschiene, daß es aber gelungen sei, eine gewisse Verbesserung hereinzubringen, auch wenn sie ungenügend ist. Aber das Grundgesetz sei die Verfassung, und man sei darauf angewiesen, über diese Fragen sich mit den Ländern zu verständigen. Deshalb müsse man mit diesen Dingen behutsam umgehen. Schon zu viel Schaden sei in diesen Auseinandersetzungen verursacht worden. Man müsse deswegen alles versuchen, das Verhältnis zwischen Bund und Ländern auf eine neue Basis zu stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> bringt die Überzeugung zum Ausdruck, daß CDU und FDP gemeinsam die Wahl gewinnen oder verlieren würden. Der Vorschlag des Vermittlungsausschusses zum Beteiligungsgesetz laute auf 38% ab 1. 1. 1963 für immer. Nach den Ausführungen aller Redner sei aber das Ziel, das Beteiligungsverhältnis ab 1964 auf eine solche Höhe zu bringen, daß man um diese Frage für die Jahre 1965 und 1966 herumkomme. Das bedeute, daß man nicht allzu niedrig unter 41,5% abkommen dürfe, sonst würden die Bundesmittel nicht ausreichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir noch einige Worte. Diese Erhöhung auf 38% ist dadurch mit zustande gekommen, daß uns vorgeschlagen wird, das Defizit aus 1962 nicht jetzt zu tilgen, sondern es auf 1964 zu verschieben. Das sind rund 400 Mio. DM, die jetzt schon dieses Jahr belasten. Ich bin der Auffassung, daß die Ausgaben für die Verteidigung in den kommenden Jahren erheblich steigen werden. Gerade die letzten Nachrichten aus den USA weisen ganz klar diese Tendenz auf, daß erhöhte Verteidigungsausgaben verlangt werden. Wir sind in diesem Jahr nicht in der Lage gewesen, die im Haushalt vorgesehenen Ausgaben alle unterzubringen, aber, meine Damen und Herren, es ist ganz ausgeschlossen, daß wir etwa sagen, was wir in diesem Jahr nicht für die Verteidigung ausgeben können, das geben wir im nächsten Jahr aus und das muß uns dann angerechnet werden. Das wird man als eine Schiebung ansehen, um in Wirklichkeit die Verteidigungsausgaben nicht in der gewünschten Höhe zu effektuieren.</p>
				<p>Sie haben weiter gehört, daß die Steuereinnahmen eine sinkende Tendenz haben. Ob sie weiter sinken oder nicht oder wieder steigen, kann kein Mensch mit Sicherheit sagen. Sie müßten nach meiner Auffassung, im Gegensatz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, damit rechnen, daß die Ausgaben im Jahre 1964 steigen und die Einnahmen sinken. Und nun frage ich Sie, glauben Sie denn, daß Sie im Jahre 1964 bei den uns nahestehenden Ländern offenere Ohren finden werden als jetzt? Den Glauben habe ich nicht, im Gegenteil. Ich weiß von einem maßgebenden Finanzminister, daß man sagt, der Bund müsse in die Schulden kommen, dann wird er vernünftig werden. Wir sind schon ganz mächtig in Schulden. Aber nehmen Sie diese drei Momente:</p>
				<p>Wir müssen das Defizit 1962 hinschieben auf 1964 und belasten also dieses Jahr von vornherein mit diesem Defizit.</p>
				<p>Zweitens: Wir müssen damit rechnen, daß die Ausgaben für die Verteidigung nicht sinken, sondern steigen.</p>
				<p>Und drittens: daß sowohl für die Länder wie für uns die Einnahmen sinken werden.</p>
				<p>Wie kann dann jemand annehmen, daß infolgedessen die Atmosphäre bei den Ländern im Jahre 1964 günstiger sein würde als jetzt? Ich vermag das nicht einzusehen, und deswegen meine ich, wir müssen dieses sehr ernste Gespräch mit den Ministerpräsidenten haben, um zu sehen, daß wir über die ganzen Jahre etwas fertig bekommen. Aber wenn wir uns jetzt mit den 38% bescheiden, dann wird sich in manchen Länderfinanzministern die Überzeugung festigen, daß man nur dem Bundesfinanzminister zeigen muß, was eine Harke ist. Deshalb ist es günstiger, jetzt den Versuch zu machen, als jetzt bescheiden zu sein, was man gar nicht dürfe, und dann im Jahre 1964 kurz vor den Wahlen wieder mit den Ländern zu verhandeln. Dann wird auch im Bundesrat der Widerspruch der sozialistischen Länderregierungen um so stärker sein im Hinblick auf die kommende Bundestagswahl. Ich bin der Auffassung, daß wir ein großes Risiko eingehen, wenn wir nicht den Versuch machen, jetzt mit den Ländern einig zu werden.« Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt noch einmal dar, daß zwei Anträge des Vermittlungsausschusses vorliegen. Der Vorschlag 38% für 1963 und 1964 werde abgelehnt. Ein weiterer Antrag beziehe sich auf den Haushalt 1963. Wenn man diesen Antrag auch ablehne, könne man das Haushaltsgesetz nicht annehmen. Wenn man das Haushaltsgesetz verabschiede, dann impliziere das die 38% für 1963.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> glaubt, daß der Bundeskanzler wohl annehme, man meine hier Verhandlungen im Jahre 1964. In Wirklichkeit handele es sich um diesen Augenblick. Wenn man das Beteiligungsgesetz in den Vermittlungsausschuß bringe, komme das ganze Gesetz in die Verhandlung. Hinsichtlich des Haushaltsgesetzes nehme man an, daß der Bundespräsident funktionieren werde. Wenn man über 1964 verhandeln wolle, müsse man den Vermittlungsausschuß mit diesem konkreten Ziel anrufen und dann versuchen, mit den Verhandlungen möglichst in den Oktober zu kommen, weil dann die Haushaltszahlen für 1964 eindrücklicher vorlägen als jetzt.</p>
				<p>Auch er begrüße die Verhandlungen mit den Ministerpräsidenten und hoffe, daß dabei etwas herauskomme. Natürlich komme es auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> an. Gelinge es, diese zu überzeugen, werde man eine Mehrheit im Vermittlungsausschuß haben. Die übrigen Ländern hätten erkennen lassen, daß sie bereit wären, über 40,5% zu sprechen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Ich bin Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> aufrichtig dankbar für seine Klarstellung, die er unmißverständlich ausgesprochen hat. Er hat wohlüberlegt gesagt, wir lehnen zwar den Satz von 38% ab, aber de facto nehmen wir ihn an (Unruhe). Etwas Geduld, meine Damen und Herren, in welche Situation kommen wir denn? 38% lehnen wir theoretisch ab. Wir finden uns aber in der Tat damit ab und erkennen sie an in unserem Haushaltsplan. Aber was hilft die theoretische Ablehnung? Nichts! Wir lehnen ab auch für 1963. Wollen wir doch die Dinge klar sehen. Wir lehnen ab 38%, auch für 1963. Aber wir finden uns durch die Verabschiedung des Haushaltsplans auf der Basis von 38% ab. Für jeden Finanzminister ist es doch die Hauptsache, ob man sich abfindet. Die Brüder haben das Mehr verlangt und hätten es nicht notwendig, und das beeinträchtigt doch – lassen Sie sich etwas in das bürokratische Denken hineinversetzen – die Stellungnahme der Länderministerpräsidenten für 1964. Die sagen, schließlich werden sie sich dann wieder abfinden. Die haben doch Quellen! Wir müssen die Situation als Ganzes sehen für 1963 bis 1965 und dürfen für 1963 nicht nur theoretisch Einspruch gegen die 38% erheben. Dann haben wir schon weitere Dinge damit geschluckt. Ich bitte Sie dringend, beschließen Sie das nicht, ehe nicht die Verhandlungen mit den vier Ministerpräsidenten am Donnerstag stattgefunden haben.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hält diese Anregung für taktisch richtig. Natürlich solle man keine Entscheidung vor diesem Gespräch fällen, sondern die Sache von der Tagesordnung absetzen. Es sei jedermann klargeworden, worum es gehe. Wenn man definitiv ablehne, bedeute das, auch den Haushalt ablehnen und daß man dann auf Artikel 111 GG zurückgreifen müsse. So sehe man die Problematik. Aber dies solle nicht heute, sondern in der nächsten Sitzung entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bemerkt, die Absetzung bis zur nächsten Woche bedeute, daß der Bundesrat erst am 12. Juli werde Stellung nehmen können. Wenn dann der Bundestag den Vermittlungsausschuß anrufe, komme es zu einer Sitzung des Bundestages etwa um den 15. bis 20. Juli. Zur Klärung dieser Sache sei noch eine Fraktionssitzung am Freitag vormittag um 9.00 Uhr notwendig<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN006" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 21. 6. 1963.</p></note></seg>, weil um 10.00 Uhr der Bundesrat tage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> empfiehlt ebenfalls, eine solche Fraktionssitzung vorzusehen, damit man dann die Entscheidung im Plenum treffen könne. Dann könnte sich auch der Bundesrat damit befassen. Die Fraktionssitzung werde für Freitag, 8.00 Uhr, anberaumt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Verschiedenes]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> leitete eine erneute Aussprache über das Baustoppgesetz ein<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Einschränkung der Bautätigkeit (Drs. IV/1083 vom 20. 3. 1963) und CDU/CSU- Gesetzentwurf zur Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes zur Einschränkung der Bautätigkeit (Drs. IV/1257 vom 14. 5. 1963).</p></note></seg>, innerhalb der sich Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> dagegen wenden, irgend etwas am Baustoppgesetz zu ändern. Ein gesetzloser Zustand von nur wenigen Tagen könne zu einer Milliardensumme zusätzlicher Arbeiten führen.</p>
				<p>An der Aussprache beteiligen sich weiter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. An ihrem Ende werden Anträge des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> und von seiten der CSU mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, der den Vorsitz übernommen hat, stellt das Einverständnis der Fraktion mit der Wiederwahl des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> zum Verwaltungsrat des Lastenausgleichsamts fest. Zur Behandlung der Frage der Kriegsopferversorgung wird eine Fraktionssitzung für den kommenden Tag angekündigt, sonst wird das Thema sachlich nicht weiter erörtert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN008" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Zweites Neuordnungsgesetz – (Drs. IV/1305 vom 7. 6. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> berichtet zum Eisenbahnkreuzungsgesetz, daß sich der Standpunkt des Bundestages im Vermittlungsausschuß im wesentlichen durchgesetzt habe, so daß die Annahme des Vermittlungsvorschlags empfohlen werden könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf über Kreuzungen von Eisenbahnen und Straßen – Eisenbahnkreuzungsgesetz – (Drs. IV/183 vom 8. 2. 1962).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PhilippGerhard_1957-10-15">Philipp</name> teilt mit, daß das Ratifizierungsgesetz für den Steinkohlebergbau im Wirtschaftsausschuß übereinstimmend behandelt worden sei. Der 2. und 3. Lesung steht nichts mehr im Wege.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN010" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Förderung der Rationalisierung im Steinkohlenbergbau (Drs. IV/1080 vom 22. 3. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Über das Änderungsgesetz zum Kraftfahrzeugsteuergesetz findet eine kurze Aussprache unter Beteiligung der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoldhagenWilhelm_1953-10-06">Goldhagen</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> statt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1963-06-18-t0920_EP_FN011" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes (Drs. IV/902 neu vom 16. 1. 1963).</p></note></seg> Ein Beschluß wird nicht gefaßt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
