<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. Februar 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-02-23"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="16:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> in Kairo, Verhandlungen mit Israel über Waffenlieferungen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-3">[3. Bundeshaushalt]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Wasserwirtschaft und Gesundheitswesen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Bundeswehr]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> eröffnet die Sitzung und erteilt das Wort an</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> zum Bericht über den Ältestenrat und die Tagesordnung der Woche. Dieser teilt anschließend mit, daß das Parteiengesetz noch einmal habe abgesetzt werden müssen. Die SPD verabschiede erst an diesem Tage ihren eigenen Entwurf, der wohl in manchen Passagen sich von dem bisher gemeinsam Beschlossenen entfernen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über die politischen Parteien – Parteiengesetz – (Drs. IV/3112 vom 23. 2. 1965).</p></note></seg> Die Beratung finde nun in der nächsten Plenarwoche statt.</p>
				<p>Im Ältestenrat habe sich ergeben, daß die SPD zur Verjährungsfrage keinen eigenen Antrag stellen werde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> in Kairo, Verhandlungen mit Israel über Waffenlieferungen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> bedauert, daß durch die Verhinderung des Bundeskanzlers und des Außenministers heute eine politische Debatte sich nicht führen lasse. Man müsse draußen Fragen beantworten, die immer schwieriger würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bemerkt, daß Arbeitskreis V heute ausführlich mit dem Außenminister die Lage beraten habe. Aber gerade in diesem Augenblick, in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> in Kairo eingetroffen ist, sei eine öffentliche Auseinandersetzung nicht zweckmäßig. In Kenntnis dieser Tatsache habe auch die SPD darauf verzichtet, ihre Fragen vorzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> erklärt, er habe nicht für eine öffentliche Diskussion plädiert, sondern dafür, hier in vertraulicher Fraktionssitzung über die Dinge zu sprechen (Gelächter). Er gehöre zu jenen, die die Fraktionssitzung noch ernst nehmen. Die Fraktion sollte durch die Regierung die Informationen bekommen, die sie notwendig habe.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> meint, er sei weder Lückenbüßer für die eine noch für die andere Seite. Wenn er nur Mitglied dieser Fraktion wäre, würde er dieses Anliegen mit allem Nachdruck unterstützen. Aber es gebe zwei Sachen, die man respektieren müsse. Das eine sei das Bedürfnis der Bundesregierung, diese Sache so gut als möglich durchzuziehen. Dazu gehöre, daß man die Bundesregierung nicht durch öffentliche oder halböffentliche Diskussionen festlege, wie sie in den nächsten Wochen verfahren wird. Dafür habe er Verständnis. Aber auch den Mandatsträgern des Bundestages müsse gestattet sein, rechtzeitig ihre Fragen zu stellen, damit nicht später der Vorwurf erhoben werden kann, man hätte einfach geschwiegen. Deshalb müsse man einer Fraktion das Recht zuerkennen, daß sie rechtzeitig unterrichtet wird. Die Fraktion könne sich nicht so verhalten, als wäre sie stumm oder gar taubstumm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> bemerkt, er wolle keine Diskussion verhindern, wenn diese gewünscht werde; er persönlich gebe allerdings dem ersten Gesichtspunkt den Vorzug.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> bittet, diese Debatte nicht zu führen, da sie ein Echo schaffen könnte, das der Sache nicht zuträglich ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> empfiehlt, die Debatte im Augenblick nicht zu führen, da man erst die Einlassung der Bundesregierung kennen müsse. Es habe aber keinen Zweck, den Bundeskanzler herbeizurufen. Trotzdem sei es das gute Recht der Fraktion, sich rechtzeitig zu Wort zu melden, und zwar bevor die Falle zu ist.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> regt an, wenigstens einen Termin für diese Aussprache anzusetzen. Schon vor 14 Tagen sei er in tiefer Sorge gewesen, weil keine Aussprache stattfand.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 9. 2. 1965 TOP 5.</p></note></seg> Auch heute sei er der Auffassung, daß die Entscheidung schon gefallen sei. Er bedauere, daß hier der Sachdiskussion der großen Probleme immer ausgewichen werde. Schließlich habe er den Vertrag mit Israel ausgehandelt. Er sehe nicht mehr ein, warum er hier in dieser Fraktion sitze.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> erklärt, für eine Diskussion jetzt fehle es an zwei Voraussetzungen, nämlich daß man von der Bundesregierung erfahre, wie der Verlauf des Besuches <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> sei und welches Ergebnis die Verhandlungen mit Israel gehabt hätten. Erst wenn man das wisse, könne man sich ein Urteil bilden. Natürlich müsse eine Diskussion in der Fraktion stattfinden, im Augenblick wäre sie aber nicht gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> schlägt vor, einen Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> entgegenzunehmen und dann nur Fragen zu stellen (Widerspruch).</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> stellt fest, daß nichts berechtigter sei als die Klage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>, daß diese Fraktion nicht genügend und rechtzeitig informiert werde. Draußen herrsche große Unruhe. Wenn man aber schon nicht in Abwesenheit des Außenministers und [des] Bundeskanzlers debattieren wolle, so sollte man doch nicht 14 Tage warten, sondern vielleicht schon am Donnerstag oder Freitag diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> hält es für unmöglich, die Debatte um 14 Tage zu verschieben. Er schließt sich der Auffassung seiner Vorrednerin an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> hält für eine Diskussion genauere Informationen für nötig. Erst müsse man wissen, was in Kairo und Tel Aviv geschehe. Die Fraktion sei ein politisches Beschlußgremium und müsse zusammengerufen werden, wenn sich neue Aspekte ergeben. Das sollte man auch in einer sitzungsfreien Woche tun. In Zukunft müsse die Fraktion stärker an den wichtigen Beschlüssen beteiligt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> glaubt ebenfalls, daß die Fraktion sich hier äußern müsse. Damit meine er aber nicht, daß man jetzt schon sagen müsse, wie man in Zukunft reagieren werde. Es sei auch nicht sinnvoll, jetzt darüber zu diskutieren, wie man in diese Krise geraten ist. Es gehe nicht um eine israelische oder ägyptische Frage, sondern um die deutsche Außenpolitik. Die Fraktion müsse sagen, was sie von der Deutschlandpolitik halte, damit die Bundesregierung wisse, wie die Fraktion hinter ihr steht.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> meint, es würden wohl keine Ereignisse eintreten, die sich nicht schon in Rechnung stellen ließen. Die Fraktion könne über gewisse Grundsätze der Außen-, Deutschland- und Nahostpolitik diskutieren und müsse das tun, bevor die Entscheidungen gefallen sind, damit der Außenminister wisse, wie die Fraktion denkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> glaubt nicht, daß neue Aspekte aufgetreten seien. Wenn aber schon die Deutschlandpolitik angeschnitten werde, dann sollte die Fraktion bestätigen, daß sie keinen Grund habe, die Prinzipien der Deutschlandpolitik, besonders aber die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin aufzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> wirft ein, diese Fragen seien schon zweimal ausführlich diskutiert worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzungen vom 9. 2. 1965 TOP 5 und vom 16. 2. 1965 TOP 2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> hält es für gut, jetzt diese Diskussion zu führen. Es gebe Politiker in der Fraktion, die anderer Meinung seien als der Bundeskanzler und der Außenminister. Gerade deshalb sollte man aber die Aussprache nicht in deren Abwesenheit führen. Das könnte nur zu einer noch größeren Verwirrung in den eigenen Reihen führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> fragt, ob denn jemand den Antrag auf Aussprache stellen wolle. Wenn das so weitergehe, werde es eine ganz schlechte Sache werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> erinnert daran, daß er beantragt habe, nicht zu diskutieren.</p>
				<p>(Die Abstimmung ergibt eine Mehrheit gegen die Durchführung der Debatte).</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> protestiert dagegen, daß nun eine Reihe von Wortmeldungen nicht zum Zuge komme. Die Fraktion hätte sich wohl in breiter Front hinter die Bundesregierung gestellt. Es sei zu begrüßen, daß auch die SPD auf ihre Fragen verzichtet habe. Leider verzichteten aber gewisse Meinungsbildner nicht auch darauf, und das führe dazu, daß das deutsche nationale Interesse nicht in der Form gefördert werde, wie das notwendig ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Bundeshaushalt]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> trägt die für die dritte Lesung des Haushalts vorliegenden Entschließungsanträge vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1965 – Haushaltsgesetz 1965 – (Drs. IV/2500 vom 17. 8. 1964).</p></note></seg></p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> meldet Bedenken gegen die Streichung von Mitteln für die Hochschulen an. Die SPD werde diesen Punkt aufgreifen. Um aber zu vermeiden, daß der Rahmen des Haushalts gesprengt wird, sei der vorliegende Entschließungsantrag ausgearbeitet worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um vordringliche Verwendung der durch Minderausgaben nicht benötigten Mittel für die verstärkte Förderung bei Kapitel 3102, Titel 600, Sten. Ber., 169. Sitz. am 26. 2. 1965, S. 8501 f. (Umdr. 583).</p></note></seg> Er bitte aber darum, die eingesparten Mittel dem Haushalt des Wissenschaftsministeriums nicht zu entziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> erklärt, das gehe leider nicht, weil sonst dieser ganze Bereich einfach für sakrosankt erklärt würde. Das könnte dann auch bei anderen Bereichen eintreten. Man sollte es bei der vorgelegten Entschließung belassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> setzt sich für die Annahme des Entschließungsantrages zu EPL 26 (Suchdienst)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Sicherheitsdienst. CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Überprüfung und Bericht über den notwendigen Umfang der Fortsetzung des Suchdienstes des Deutschen Roten Kreuzes und kirchlicher Wohlfahrtsverbände, Sten. Ber., 169. Sitz. am 26. 2. 1965, S. 8501 (Umdr. 591).</p></note></seg> ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> verweist darauf, daß der Vorstand die Ablehnung dieser Entschließung empfohlen habe.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> kehrt noch einmal zum Thema Wissenschaftsförderung zurück. Man werde unglaubwürdig, wenn man diese Mittel zum Ausgleich des Haushalts heranziehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> tritt dafür ein, die Entschließung in der vorgelegten Form anzunehmen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> wiederholt seinen Antrag. Die politische Wirkung der Tatsache, daß immer wieder Zusagen, die für die Wissenschaft gegeben worden sind, nicht gehalten werden, sei bedauerlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> verweist darauf, daß in diesem Jahr erheblich stärkere Mittel für diesen Zweck ausgewiesen seien. Wenn man nun diesen Bereich nicht antaste, komme es in anderen Bereichen wohl ebenso. Man sollte sich nicht das Wort von der Bildungskatastrophe und vom Bildungsnotstand aufdrängen lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> erläutert den ERP-Haushalt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP-Sondervermögens für das Rechnungsjahr 1965 (Drs. IV/2622 vom 17. 10. 1964).</p></note></seg> Bei diesem Haushalt bestehe die Gefahr, daß man in der Frage der Erhöhung des Gewährleistungsfonds eventuell majorisiert werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bemerkt dazu, daß man die Entscheidung der FDP abwarten und sich jedenfalls in dieser Sache nicht überstimmen lassen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> erklärt dazu, daß die FDP in den Koalitionsverhandlungen vernünftig gewesen sei und bei 600 Mio. DM geblieben sei. Wenn sie aber jetzt anderer Meinung sei, müsse man wohl mitmachen, wenn es auch sehr unglücklich sei, weil diese Beträge wie ein Schatten auf dem Kapitalmarkt lasten.</p>
				<p>Bundesschatzminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> spricht sich ebenfalls dafür aus, sich der FDP in dieser Frage anzuschließen, weil ein Alleingang politisch nicht lohne.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Wasserwirtschaft und Gesundheitswesen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> trägt aus den Beratungen des Arbeitskreises II vor, daß die von der IPA kommenden Anträge zur Sanierung verschmutzter Flüsse und zur Lärmdämpfung bei Baumaschinen als Gruppenantrag passieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> berichtet, daß auch Arbeitskreis VI sich mit diesen Problemen befaßt habe und ebenfalls Gruppenanträge empfehle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erläutert noch einmal den Inhalt der Anträge und empfiehlt die Einbringung als Gruppenantrag.</p>
				<p>(Die Fraktion stimmt diesem Antrag zu).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> u. a. (Drs. IV/3140 vom 3. 3. 1965) und Gesetzentwurf zum Schutz gegen Baulärm d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> u. a. (Drs. IV/3142 vom 3. 3. 1965).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Bundeswehr]</head>
				<p>Anschließend wird noch kurz eine Änderung des Wehrpflichtgesetzes erörtert<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1965-02-23-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes (Drs. IV/2346 vom 10. 6. 1964).</p></note></seg>; an der Aussprache beteiligen sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
