<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. März 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-03-03"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-1">[1. Berlin. Passierscheine]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-2">[2. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-3">[3. EWG-Agrarpolitik. Getreidepreis]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-4">[4. Bericht aus dem Ältestenrat]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-5">[5. Abgeordnete]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-6">[6. Familienwesen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-7" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-7">[7. Steuern und Abgaben. Personensteuern]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-8" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-8">[8. Zivilrecht. Bürgerlich-rechtliche Nebengesetze]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-9" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-9">[9. Forschung und Wissenschaft]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-10" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-10">[10. Bau- und Wohnungswesen. Wohnraumversorgung]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-11" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-11">[11. Öffentlicher Dienst. Beamte]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-12" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-12">[12. Arbeit. Allgemeines]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-13" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-13">[13. Geld und Kredit. Kapitalmarkt]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_SVP-14" corresp="#cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-14">[14. Steuern und Abgaben. Verkehrsteuern]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Berlin. Passierscheine]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung mit einigen Bemerkungen zu verschiedenen Punkten, die im Vorstand beraten worden sind. In der vergangenen Woche seien die Gespräche über die Passierscheine leider gescheitert. Am Freitag habe sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über alle Sender in seinen vielfältigen Eigenschaften an die Öffentlichkeit gewandt mit einer Erklärung, die die Dinge wieder ins Zwielicht gebracht habe. Es sei der Eindruck entstanden, als ob man erst eine neue Konzeption suchen müsse. Dagegen habe die CDU erklärt, daß sie immer zu Gesprächen bereit sei, daß diese vom Bundeskanzler geführt würden und daß keine Nebengremien entstehen dürften. Es sei ja auch nicht zweckmäßig gewesen, diese Vorschläge überhaupt öffentlich zu machen. Es sei bemerkenswert, daß der Deutschlandsender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Wort gegeben habe, der dann gesagt hat, daß die Gespräche positiver verlaufen wären, wenn es nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gegangen wäre. Mit Billigung des Vorstandes habe die CDU an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vier Fragen gerichtet, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarsigFranz">Barsig</name> habe darauf geantwortet, daß diese Fragen natürlich nicht beantwortet würden. Inzwischen sei aber gleichwohl eine Beantwortung erfolgt, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> im Auftrag des Senats und des Regierenden Bürgermeisters gegeben habe. Diese Antwort sei recht sachlich. Wenn der Satz wirklich gelte, daß Einmütigkeit über die Grundsätze bestand und besteht, dann sei das gut. Aber es müsse geklärt werden, welches die tatsächliche Position der SPD und des Senats ist.</p>
				<p>Es liege auch noch eine dritte Meinung vor: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name> habe ein Interview gegeben und dabei von Möglichkeiten gesprochen, bei denen keine der beiden Seiten ihr Gesicht verlöre. Daraus könne man schließen, daß ein Teil der SPD offensichtlich nicht daran interessiert sei, die dringend notwendige gemeinsame Plattform zu erhalten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>]</head>
				<p>Zur Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> wolle er sich zurückhaltend auf der einen Seite und mit Deutlichkeit auf der anderen Seite äußern. Noch bevor diese Sache in die Zeitungen gekommen sei, habe sich die FDP-Führung distanziert. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, habe aber heute im Koalitionsgespräch gesagt, daß das nicht genüge. Jetzt aber solle man erst einmal abwarten, was die FDP sagt. Aber es sei unglaublich, wenn ein Abgeordneter dieses Hauses in einem Interview mit einem Instrument des gemeinsamen Gegners dazu übergeht, innere Kämpfe dort auszutragen. ADN sei ein gemeinsamer Gegner. Diese sachliche Frage sollte man betonen. Im übrigen falle es ihm sehr schwer, sich überhaupt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> beleidigen zu lassen, wenn er sich diesen Mann persönlich vorstelle.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. EWG-Agrarpolitik. Getreidepreis]</head>
				<p>Der Vorstand habe sich weiter mit der Getreidepreisvorlage der Staatssekretäre befaßt. Man sei unglücklich darüber, daß diese Vorschläge publiziert worden sind und so neue Unruhe entstanden ist. Der Vorstand habe festgestellt, daß an den Beschlüssen der Fraktion festgehalten und dieser Standpunkt auch in der Grünen Debatte beibehalten wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Bericht aus dem Ältestenrat]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet aus dem Ältestenrat über den geplanten Verlauf der bevorstehenden Plenarsitzungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Abgeordnete]</head>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erklärt, er sei gekommen, um die Fraktion zu ermutigen, sie möge einen Sprecher zur Diätenfrage sprechen lassen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>CDU/CSU-SPD-FDP-Gesetzentwurf über die Entschädigung der Mitglieder des Bundestages – Diätengesetz 1964 – (Drs. IV/1893 vom 4.2.1964).</p></note></seg>; das solle ein möglichst unabhängiger Mann tun. Die Reaktion in der Öffentlichkeit sei soso-lala. Offenbar sei die CDU/CSU für die Kritik viel anfälliger gewesen als andere Gruppen, denn in den eigenen Reihen seien Nervosität und Unsicherheit aufgekommen. Man müsse sich im klaren sein, daß man nichts Unrechtes tue, sondern etwas Notwendiges, was sich aus der Konzeption einer parlamentarischen Demokratie zwingend ergebe. Die Diätenfrage sei nach dem Willen des Grundgesetzes eine Frage, die nicht auf den einzelnen Mann hin geregelt werden könne, sondern die auf das Mandat hin geordnet werden müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> kündigt an, daß er seine kurzen Ausführungen in 1. Lesung bei der 2. Lesung begründen wolle. Er werde dabei den Gedanken vorbringen, daß es doch wohl in einer parlamentarischen Demokratie nicht angängig sei, jemandem die Urteilsfähigkeit und das Recht zum Urteil abzuschneiden, weil er zu den vermögenden Klassen des Volkes gehört. Das hätte Konsequenzen, die sich mit der Demokratie nicht vereinbaren lassen. Man müsse einmal versuchen, die Schallmauer der Ressentiments zu durchbrechen. Ihm gehe es um die grundsätzlichen Gedanken, wie sie der Präsident angeschnitten habe, mit denen er sich aber nicht einverstanden erklären könne. Dieser habe eine umgekehrte Wertordnung aufgestellt. Dieser habe nicht ein gewisses Maßhalten als Ziel hingestellt, sondern den Mut zum Mandat und zu seinen eigenen Forderungen. Eine solche Rede dürfe nicht unwidersprochen bleiben. Ihn, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name>, habe es enttäuscht, gerade von diesem Mann diese Rede zu hören. Er empfinde es auch nicht als Schande für die CDU/CSU, wenn einzelne Abgeordnete ihre abweichende Meinung zum Ausdruck bringen. Es werde gut ankommen, wenn auch diese Auffassungen zu Worte kämen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, daß es nicht um Schmach und Schande gehe, sondern darum, ob es der Fraktion gelinge, in solchen Fragen einmütig aufzutreten. Wenn das nicht möglich sei, werde es auch wohl in vielen anderen Fragen nicht möglich sein. Niemand könne einer Pression ausgesetzt werden, aber man möge doch bedenken, daß diejenigen, mit deren Rede man sich auseinandersetze, Freunde der gleichen Partei sind. Das Schrecklichste wäre doch, wenn es im Plenum eine Debatte unter den eigenen Fraktionskollegen gebe. Dadurch könnte auf die Fraktion etwas zurückfallen, auf das das Wort von Schmach und Schande dann besser passen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> wendet sich an den Präsidenten und bittet ihn, den Ausschüssen mehr Gelegenheit zur Arbeit zu geben. Es sei ärgerlich, wenn immer am Freitag die Präsenzpflicht entfalle. Es sei eine Utopie zu glauben, daß man ohne Präsenzpflicht einen Ausschuß einigermaßen zusammenhalten könne. Das Präsidium möge mehr daran denken, daß das Schwergewicht der Arbeit in den Ausschüssen liege.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> bittet, das Diätengesetz hinsichtlich der Stellung der alleinstehenden Abgeordneten zu ändern. Es sei beschämend, wenn beim Tode eines alleinstehenden Abgeordneten dann die Angehörigen die Rechnungen vorlegen müßten, um wenigstens die Bestattungskosten usw. zu erhalten. Man sollte wenigstens für drei Monate die Grunddiäten weitergewähren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> glaubt, daß sich hinsichtlich der Ausschüsse durch die Präsenzpflicht nicht viel ändern lassen werde. Die Präsenzpflicht schütze hauptsächlich das Plenum, was die Ausschüsse anbelange, so müsse er an die Selbstverantwortung der Abgeordneten appellieren.</p>
				<p>Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> anbelange, so glaube er, daß die Kritik daran angesetzt habe, daß dieser keine Argumente geboten hat, auf die das Haus eigentlich ein Recht habe. Wenn das jetzt nachgeholt werde, so habe er, der Präsident, nichts dagegen. Aber der Klarheit wegen wolle er sagen, daß er dabei bleibe, daß ein Parlament den Mut zu sich selber haben müsse, daß es die Konsequenzen aus der Verfassung ziehen müsse, auch wenn es sich um das Parlament selbst handelt, damit das System funktioniere. In rechtlicher Hinsicht werde das System gefährdet, wenn nicht das Mandat so geschützt ist, daß auch der Arme und der Mittelarme die Möglichkeit hat, ein Mandat auszuüben. Man solle nicht vergessen, daß keine Kette stärker ist als ihr schwächstes Glied. Es sei ein Akt der Solidarität, niemanden auszuschließen, weil er kein Mandat übernehmen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> erinnert daran, daß er ja diese Debatte ausgelöst und starke Kritik deswegen erfahren habe. Er wolle noch einmal seinen Standpunkt darlegen. Er komme aus einem Milieu, das für manche vielleicht unverständlich sei. Einer seiner Söhne sei Tischler, ein anderer Schmiedemeister. Gerade in diesen mittelständischen Kreisen wirke sich die Lohn- und Preisspirale besonders schwer aus. Er komme aus der Lüneburger Heide, und in seinem Berufsstand herrschten die größten Schwierigkeiten; was sich dort tue, bereite ihm große Sorgen. Die Nachbargemeinden seien dazu gezwungen, ihre Genossenschaftswälder zu verkaufen, um die großen Aufgaben bewältigen zu können und liquid zu bleiben. Aus diesem Milieu komme er, und wenn er seine Meinung sage, dann gehe es ihm nicht um Popularität; das habe er nicht nötig. Diese Diätenerhöhung sei in diesem Augenblick das falscheste, was man habe machen können, gerade in dem Augenblick, in dem das Wort vom Maßhalten so gut angekommen sei bei den kleinen Leuten. Deshalb wehre er sich gegen diese Regelung. Das Wort »dienen« sei leider aus dem Lexikon wo gut wie gestrichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> die Absicht habe, noch einmal im Plenum zu sprechen. Es gebe eine Fülle von Möglichkeiten, seine abweichende Meinung deutlich zu machen. Die härteste Waffe sei das Dagegenreden und das dann vielleicht noch mit der Vokabel »dienen«. Man müsse den Art. 38 GG auch finanziell ernst nehmen. Er wisse aber nicht, ob diese Frage von so großem Rang sei, daß die härteste Waffe benutzt werden muß, nämlich gegen die eigene Fraktion und den eigenen Präsidenten zu sprechen. Daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> gegen das Gesetz sind, wisse jeder. Es könne sich doch also nur um eine nochmalige Demonstration handeln. Er könne hier nur noch einmal an die beiden Herren appellieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> begrüßt es, daß ihm eigentlich in jeder Versammlung draußen die Möglichkeit gegeben gewesen sei, auf Fragen hin eine zutreffende Darstellung der Dinge zu geben. Schwierig sei lediglich die Frage des Zeitpunkts gewesen. Er halte es für zweckmäßiger, dieses Problem im Zusammenhang mit dem Haushalt zu lösen. Es wäre vielleicht auch noch notwendig, einmal die Frage der Besteuerung der Diäten zu erörtern und hier nach Lösungsmöglichkeiten zu suchen. Im übrigen spreche er sich dafür aus, eine Sonderentschädigung bei Berlinreisen wegfallen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> gibt eine Darstellung des Inhalts des Gesetzes, um alle Unklarheiten zu beseitigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hält die Erörterung der Arbeitsweise des Parlaments für notwendig. Überschneidungen bei der Tagung von Ausschüssen müßten vermieden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> tritt für die Argumentation des Bundestagspräsidenten ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> spricht sich dafür aus, doch gerade Zahlen zu wählen, also anstatt 22,5% lieber 20 oder 25%.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> bittet die Fraktion, das besondere Übernachtungsgeld für Berlin zu streichen, wie das Arbeitskreis III vorgeschlagen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt durch Abstimmung fest, daß die Mehrheit der Fraktion gegen wenig Stimmen dem Entwurf zustimmt. Als Redner für die Fraktionserklärung im Plenum wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> bestellt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-6">
				<head>[6. Familienwesen]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> berichtet über die Beratung zur 2. und 3. Lesung des Kindergeldgesetzes in den Arbeitskreisen IV und VI.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes (Drs. IV/818 vom 7.12.1962).</p></note></seg> Die Meinungen seien nicht ganz einheitlich gewesen, aber zum Schluß habe die Meinung überwogen, daß man der Ausschußfassung zustimmen sollte. Man sollte jetzt die Gelegenheit benutzen, dieses Gesetz so schnell wie möglich zu verabschieden. Für die großen Familien bringe es eine Verbesserung um 75%. Im Kabinett hätten die Minister der FDP einem Inkrafttreten zum 1.1.1964 zugestimmt, die FDP-Fraktion wolle jedoch den 1.4.1964. Auch von der SPD seien Anträge zu diesem Gesetz zu erwarten, es sei jedoch nicht möglich, diesen Anträgen zuzustimmen. Neue Schwierigkeiten seien entstanden dadurch, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> heute gefordert habe, das Kindergeld für das dritte Kind sofort auf 60 DM zu erhöhen; dies solle man aber jetzt nicht tun, es bestehe auch Aussicht, daß aufgrund der geführten Gespräche dieser Antrag nicht gestellt werde. Eine solche Erhöhung könne man wohl 1965 durchführen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt allen Beteiligten für die Arbeit an dieser Vorlage; das Wort, daß das Kindergeld gleichzeitig mit der Kriegsopferversorgung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Zweites Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Zweites Neuordnungsgesetz) vom 21.2.1964, BGBl. I, S. 85.</p></note></seg> kommen werde, sei gehalten worden. Die Fraktion solle nun ihre Konzeption im Plenum durchsetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> berichtet über die finanziellen Auswirkungen der Vorlage. Bei Inkrafttreten am 1.4. sei eine Deckungslücke von 173,5 Millionen DM vorhanden. Der Haushaltsausschuß habe die Sache beraten und sei zu dem Ergebnis gekommen, daß man diese Lücke am Ende der Beratungen schließen könnte. Einfacher könnte dies geschehen, wenn man den Termin verschöbe, zu dem die Lasten auf den Bund übergehen; dann komme man mit den vorgesehenen Ansätzen aus. Arbeitskreis III habe auch noch erwogen, ob man als Termin nicht den 1.10. wählen könne, um Mittel zu sparen, die für die Deckung des Haushalts dringend notwendig wären; aber diese Überlegung werde sich politisch wohl nicht durchsetzen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> spricht sich dafür aus, die Konzeption so zu verwirklichen, wie sie nun vorliegt. Die Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> könne nicht unterstützt werden, weil es dann zu neuen Schwierigkeiten im Plenum komme. Die Fraktion werde weiter gebeten, einem Entschließungsantrag zuzustimmen, in dem zum Ausdruck kommt, daß das Kindergeld für das dritte Kind 1965 auf 60 DM erhöht werden soll und daß man dann auch die Einkommensgrenze beim zweiten Kind prüfen werde. Den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, das Alter für Kindergeld auf 27 Jahre zu erhöhen, sollte man als eigenen Antrag einbringen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> u.a. betr. Kindergeld (Drs. IV/2000 vom 3.3.1964).</p></note></seg>, da bei Annahme dieses Antrages nicht weniger als 21 Gesetze geändert werden müßten; diese Sache bedürfe deshalb gründlicher Beratung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> bemerkt, daß sich in Arbeitskreis III keine Stimmen gegen den 1.1.1964 erhoben hätten, obwohl ein Haushaltsdefizit von 1,1 Milliarden DM vorhanden sei. Diese Regelung sei aber nur möglich, wenn die Übernahme der Lasten durch den Bund erst zum 1.7.1964 erfolgt. Gegen den Antrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> auf Einbringung eines Entschließungsantrages seien schwere Bedenken vorhanden, die äußerste Möglichkeit sei, diese Sache als Gruppenantrag einzubringen; aber selbst dann müsse man bei der Formulierung noch sehr vorsichtig sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erklärt, ihm gehe es hauptsächlich darum, daß man sich in der Fraktion über die Notwendigkeit der 60 DM für das Drittkind klarwerde. Darüber sei noch nicht diskutiert worden, man habe nur immer gesagt, daß das nicht möglich sei. Er wolle gern vermeiden, daß man in dieser Frage im Plenum gegenteilige Auffassungen vortrage; deshalb sei er zu jedem vertretbaren Kompromiß bereit, er könne nur nicht zugestehen, daß man diese 60 DM für das dritte Kind nicht bezahlen könne. Der Satz von 50 DM für das dritte Kind sei vom Kabinett am 31.10.1962, also vor eineinhalb Jahren vorgeschlagen worden. Dieser Satz könne heute nicht mehr richtig sein. Das Sozialprodukt habe 1959 250 Milliarden DM betragen, 1963 betrage es 376 Milliarden DM, also 50% mehr. Auch die Löhne der Industriearbeiter seien um 50% gestiegen. Wenn man die Relation zwischen Grundlohn und Kindergeld aufrechterhalten wolle, müsse man das Kindergeld für das dritte Kind erhöhen. Die vorgeschlagene Regelung koste bei Übernahme der Lasten auf den Bund zum 1.7.1964 1400 Millionen DM, der Etatansatz betrage 1463 Millionen DM, so daß 55 Millionen im alten Etat frei blieben. Man könne also zu irgendeinem Zeitpunkt ohne Schwierigkeiten die 60 DM für das dritte Kind bezahlen.</p>
				<p>Er habe heute morgen erklärt, daß er auf die Linie der Fraktion einschwenken werde, wenn [es] diese 60 DM ab 1.1.1965 geben würde. Der einzige Einwand gegen diese Regelung sei der, daß man das in 1965 nicht tragen könne. Aber dann mache man doch auch die Steuersenkung, und dabei habe man in der Hand, wieviel zur Verfügung bleibt. Wenn man im nächsten Haushalt diese Mittel nicht bereitstelle, dann werde das von niemandem mehr verstanden werden, und niemand werde mehr glauben, daß man ehrlich für eine Anpassung des Kindergeldes sei. Es müsse auch verwirklicht werden, was Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu diesem Thema gesagt habe, nämlich daß das Kindergeld ausgebaut würde. Man mache auch sonst alle möglichen Gesetze mit Wirkung für die Zukunft, nur wenn es um Kindergeld gehe, werde immer gesagt, man könne dieses Wagnis nicht eingehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erinnert daran, welch schmerzvoller Weg zu der jetzt gefundenen Lösung geführt habe und daß die Mehrheit dafür noch nicht sicher sei. Bei dieser Lage sollte nicht so sehr betont werden, daß dieser oder jener Wunsch noch nicht erfüllt sei. Wer die letzten Wochen kenne und wisse, was noch vor einem stehe, könne nur so verfahren, wie es jetzt das Ergebnis der Verhandlungen sei. Er würde es begrüßen, wenn die Fraktion heute, vor der Verabschiedung des Kindergeldes, einen politischen Beschluß fassen würde: Es solle beschlossen werden, mit dem Koalitionspartner auch in ein ernsthaftes Gespräch über die Lohnfortzahlung einzutreten;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle – Lohnfortzahlungsgesetz – (Drs. IV/817 vom 7.12.1962).</p></note></seg> <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sollten mit der Koalition verhandeln, um auch auf diesem Gebiet eine Koalitionspolitik zu ermöglichen.</p>
				<p>Der jetzt für das Kindergeld vorgelegte Entwurf habe die Billigung des Kabinetts; deshalb sollte auf die Einbringung eines Entschließungsantrages verzichtet werden. Was 1964 möglich sei, geschehe, und was 1965 möglich sein wird, werde man sehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> meint, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> nicht wie vorgesehen verfahren sollte. Wenn man einen gewissen Standort erreicht habe, solle man nicht immer sagen, daß man noch mehr wolle. Damit verliere man Freunde für die Familienpolitik. Man mache sich die Sache selbst schwer, wenn man nun noch einen Entschließungsantrag einbrächte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> weist darauf hin, daß die FDP noch einen Änderungsantrag zu §3 bringen werde; diesen Antrag müsse man aber ablehnen. Überhaupt müsse man alles vermeiden, was die Verabschiedung des Gesetzes verzögern könne; das allein liege im Interesse der Familien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die FDP dafür stimmen werde, daß die Verbesserungen zum 1.1. in Kraft treten, daß aber die Entlastung der Wirtschaft schon zum 1.4. erfolgen solle. Gleichwohl solle aber die Fraktion mit ihren Anträgen in die Debatte gehen. Wenn die Fraktion vollzählig anwesend wäre, könnte man vielleicht damit durchkommen. Notfalls müsse eine kurzfristige Verschiebung der dritten Beratung herbeigeführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> befürchtet, daß eine Reihe von Fraktionskollegen einem Antrag auf 1.4.1964 zustimmen würden (starke Unruhe).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diesen fairen Hinweis; aber er könne nicht sehen, wie die Fraktion ihren politischen Führungsanspruch deutlich machen wolle, wenn so verfahren würde. Wenn das so käme, dann müsse sicherlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> etwas für das dritte Kind beantragen, und dann brauche man eigentlich keine Fraktion mehr. Die mittelständischen Fraktionskollegen sollten auch einsehen, in welcher Situation der Vorstand in den vergangenen Wochen gewesen sei. Wenn man nun in diesen Kampf hineingehe, müsse die Fraktion geschlossen sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> teilt die Befürchtungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> nicht. Man solle ruhig den Mut haben, der Wirtschaft dies noch zuzumuten, um den politischen Erfolg zu erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> meint, daß der politische Akzent nicht bei den wenigen Pfennigen an Beiträgen der Wirtschaft liege. Hier müsse die Einheit der Fraktion bewahrt bleiben, sonst gehe ja alles zugrunde, und es entstände dann eine Belastung für die Wirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> erklärt, man kenne ja seine Einstellung in der Frage der Lohnfortzahlung; in dieser Sache aber werde er mit der Fraktion stimmen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> bemerkt, daß eventuell FDP und SPD einen Antrag in bezug auf das zweite Kind stellen könnten, und hier seien viele in der Fraktion, die das bisher auch vertreten hätten. Auch für diese werde der Gedanke der Solidarität gelten, um etwas zu retten, was der Rettung wirklich wert sei.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> fordert die Fraktion auf, die beschlossene klare Linie mitzugehen und der Fraktionsführung zu folgen. Sich bei der Wirtschaft anzubiedern, lohne sich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> dankt den Mittelständlern der Fraktion für ihre Haltung.</p>
				<p>Was den Antrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> anbelange, so solle man ihn dem Ausschuß für Familien- und Jugendfragen überweisen, weil sonst elf mitberatende Ausschüsse in Frage kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> empfiehlt, aus taktischen Gründen diesen Antrag in der gleichen Weise zu behandeln wie die Hauptmaterie selber.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> setzt sich für Überweisung an den Familien- und Jugendausschuß ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> glaubt, daß man sich in der Fraktion in der Überweisung einigen könne. Auch in der Behandlung der Hauptsache sei man jetzt zu einem Ergebnis gekommen: Man trete der Ausschußvorlage und den eigenen Änderungsanträgen bei und bringe keinen Entschließungsantrag ein. Außerdem werde man ernsthafte Gespräche mit der FDP in der Frage der Lohnfortzahlung beginnen. Wie es 1965 weitergehen werde, werde man dann sehen. Es sei bekannt, daß die Fraktion diese 10 DM mehr für das dritte Kind geben wolle; das solle auch zum Ausdruck gebracht werden, ein Entschließungsantrag solle aber nicht kommen. Die Gespräche mit der FDP über die Lohnfortzahlung sollten unmittelbar beginnen, so daß also keine Verschiebung ad calendas graecas stattfinde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-7">
				<head>[7. Steuern und Abgaben. Personensteuern]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> berichtet über die Beratung des Arbeitskreises III über das Einkommensteueränderungsgesetz der SPD betreffend Abschreibung von Gebäuden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Drs. IV/1897 vom 5.2.1964).</p></note></seg> Der Arbeitskreis empfehle die Annahme der Vorlage nach Maßgabe der Beschlüsse des Finanzausschusses.</p>
				<p>Der Bundestag habe 1963 beschlossen, den §7b EStG etwas einzuengen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetz zur Einschränkung des §7b des Einkommensteuergesetzes vom 16.5.1963, BGBl. I, S. 319.</p></note></seg> Damals sei auch die Bundesregierung aufgefordert worden, bis zum 31.5.1963 eine Vorlage mit einer Neuregelung zu machen, habe aber diesen Termin nicht eingehalten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung […] (Drs. IV/1006 Ziff. 3 vom 21.2.1963).</p></note></seg> Dagegen habe sie im Februar einen Entwurf vorgelegt, der bis zum 31.3.1964 nicht mehr beschlossen werden könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung der Absetzungen für Abnutzung bei Gebäuden (Drs. IV/2008 vom 4.3.1964).</p></note></seg> Infolgedessen seien Anträge einzelner Abgeordneter eingebracht worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Neuregelung der Absetzungen für Abnutzung bei Gebäuden d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> u.a. (Drs. IV/1892 vom 4.2.1964) und Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> u.a. (Drs. IV/1894 vom 4.2.1964).</p></note></seg> Auch die SPD habe einen Antrag eingebracht und vorgeschlagen, die Suspendierung des §7b EStG bis zum 1.1.1965 zu verlängern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Drs. IV/1897 vom 5.2.1964).</p></note></seg> Diese Frist erscheine aber als zu lang. Man solle eine kürzere Frist setzen, damit die Bauwirtschaft und die Bauherren wieder wüßten, wie sie kalkulieren können. Deshalb solle man nur bis zum 30.6.1964 verlängern; diese Zeit müßte genügen, um die vorliegenden Entwürfe durcharbeiten zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß keine Wortmeldungen folgen und daß die Fraktion damit einverstanden ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> im Plenum zu diesem Punkt sprechen soll.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-8">
				<head>[8. Zivilrecht. Bürgerlich-rechtliche Nebengesetze]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> erläutert, daß der Entwurf eines Gesetzes über die Abzahlungsgeschäfte weder etwas koste noch etwas einbringe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Entwurf eines Abzahlungsgesetzes d. Abg. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name> u.a. u. Fraktionen der CDU/CSU, FDP (Drs. IV/1864 neu vom 3.3.1964).</p></note></seg> Die Fraktion sei bisher bereit gewesen, diesen Antrag als Gruppenantrag zuzulassen, er empfehle aber jetzt Übernahme als Fraktionsantrag.</p>
				<p>Auf bestimmten Sektoren seien Mißstände zuungunsten unerfahrener Käufer festzustellen. Diesen wolle man durch drei Neuerungen begegnen: Es sollen bestimmte Vertragsformalitäten vorgeschrieben werden, aus denen Barpreis und Abzahlungspreis ersichtlich werden. Auch müßten die Vertragsbestimmungen so deutlich und leserlich sein, daß sie nicht in einem Wust von kleingeschriebenen Formalitäten untergehen können. Der Gerichtsstand solle nicht mehr automatisch der Sitz des Verkäufers sein, sondern müsse vereinbart werden. Weiter werde ein Rücktrittsrecht innerhalb von sechs Tagen vorgesehen.</p>
				<p>Zu den Vorschlägen habe nun die SPD weiter vorgeschlagen, daß das Rücktrittsrecht für alle Teilzahlungsgeschäfte vorgesehen werden solle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>SPD-Gesetzentwurf über Teilzahlungsverträge – Teilzahlungsgesetz – (Drs. IV/1895 vom 5.2.1964).</p></note></seg>, also auch für Teilzahlungsgeschäfte in normalen Ladengeschäften und im Katalogkauf; dies würde aber zu weit gehen. Nachdem nun die FDP den Gruppenantrag als Fraktion unterzeichnet habe, bitte er auch diese Fraktion, dem Antrag beizutreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> berichtet, daß auch Arbeitskreis I sich mit der Sache befaßt habe und die Einbringung als Fraktionsantrag befürworte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß sich gegen diesen Vorschlag kein Widerspruch erhebt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-9">
				<head>[9. Forschung und Wissenschaft]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> berichtet über die Beratungen des Arbeitskreises VI über die Große Anfrage der SPD betreffend Förderung der wissenschaftlichen Forschung;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Förderung der wissenschaftlichen Forschung und Aufgaben der Bildungsplanung (Drs. IV/1829 vom 14.1.1964).</p></note></seg> ein Team sei gebildet worden, das die Debatte vorbereiten und einen Entschließungsantrag erarbeiten werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>CDU/CSU-Antrag betr. Auffassung des Bundestages über die Notwendigkeit einer gemeinsamen Planung der Bundesregierung und der Länderregierungen auf dem Gebiet der wissenschaftlichen Forschung […], Sten. Ber., 118. Sitz. am 4.3.1964, S. 5502 (Umdr. 399).</p></note></seg> Man stelle sich grundsätzlich auf den Boden des Grundgesetzes und beabsichtige keine Änderung. Aber man sage auch nicht, daß die Länder allein die Verantwortung haben. Die SPD werde diese Debatte immer wieder hochspielen, um der CDU/CSU vorzuhalten, daß der Bundeskanzler die wissenschaftliche Forschung zwar in den Vordergrund geschoben habe, daß aber nichts geschehe. Was jedoch bis jetzt schon geschehen sei, werde man im Plenum nachweisen, wenn auch nicht alles so gelaufen sei, wie man es vielleicht gewünscht habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> erinnert daran, daß man Anfragen dieser Art schon seit zehn Jahren immer wieder gehabt habe; diese habe aber einen besonderen Charakter, und zwar wegen des Zeitpunkts wie wegen ihrer Intention. Die angeschnittenen Themen rückten immer mehr in den Mittelpunkt des Interesses, und die Öffentlichkeit erwarte von dieser Debatte eine Entscheidung.</p>
				<p>Jetzt werde die Opposition ihren ersten großen Angriff gegen den Bundeskanzler führen und sagen, daß keine Konzeption vorhanden sei. Gewiß müsse man die Notstände im Bildungswesen nicht verharmlosen, man müsse aber auch dafür Sorge tragen, daß die Debatte versachlicht wird, weil diese Dinge ja nicht so einfach sind, wie das die SPD darstellt. Das Bildungswesen sei nirgends auf der Welt so rasch mitgewachsen, wie sich die Industrie entwickelt habe. In Deutschland habe sich diese Diskrepanz verstärkt durch die Wirkungen des verlorenen Krieges und den notwendigen Vorrang anderer Dinge in der Zeit des Aufbaus. In einer Resolution solle gesagt werden, daß die CDU/CSU anerkennt, daß es sich hier um eine gemeinschaftliche Aufgabe der Länder und des Bundes handele, zu deren Lösung aber keine Verfassungsänderung versucht werden soll; der Zusammenhang zwischen Wirtschaftswachstum und Bildungsinvestition werde bejaht, ein steigender Einsatz von Mitteln sei erforderlich, auch eine gewisse Bildungsplanung werde anerkannt, weil man einen Überblick brauche über die Entwicklung und über das, was möglich ist. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, sei der Auffassung, daß man sich diese Übersicht verschaffen müsse, über die Methoden könne man diskutieren. Das sei aber nicht nur eine Frage des Geldes, sondern eine Frage der Konzeption. Der Sinn einer Reform müsse sein, die vorhandenen Kapazitäten auszulasten, um das Ganze wirksam zu machen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler werde bei der Debatte anwesend sein, der Wissenschaftsminister werde Ausführungen machen, und der Kultusminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> werde eine Enumeration der Leistungen der Länder vortragen und dabei dämpfend und beruhigend auf die Debatte einzuwirken versuchen. Die Menschen interessierten sich nicht für Zuständigkeitsfragen, sondern ihre Frage sei, ob es eine nationale Kulturpolitik überhaupt gebe. Es sei die Frage aufgeworfen worden, ob man nicht eine Verfassungsänderung anstreben sollte, was an sich recht populär sei. Dieses Problem liege aber nicht beim Zentralismus oder Föderalismus, wenn auch festzustellen sei, daß der Föderalismus nicht voll funktioniere. Es bleibe also nichts übrig, als den guten Willen der Länder anzusprechen, deren Verpflichtung zu unterstreichen und zu sagen, daß Länder und Bund zusammen die Kulturnation darstellen; mehr dürfe man nicht sagen.</p>
				<p>Als zweiter Redner werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sprechen müssen wegen der Frage der Dotationen, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> werde für die CSU das Wort nehmen müssen.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erklärt, er stimme in vielem dem Vorgetragenen zu, teile aber den zum Ausdruck gebrachten gedämpften Optimismus gar nicht. Es sei zu erwarten, daß die Opposition aus allen Rohren auf den Bundeskanzler schießen werde. Dem könne natürlich entgegengehalten werden, daß der Bund nur so wenig Kompetenzen habe; es wäre das dümmste, wenn man bei dieser Lage eine Mitverantwortung für Dinge übernähme, für die man keine Kompetenz habe. Zwischen wissenschaftlicher Forschung und dem gesamten deutschen Schul- und Hochschulbetrieb sei noch ein großer Unterschied. Es wäre auch gut, wenn für diese Fragen sich ein Verfassungsrechtler bereithalten würde, um eingreifen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> werde in eine schwierige Situation kommen, weil er sich mit der Insuffizienz des Grundgesetzes konfrontiert sehen werde. Es empfehle sich aber nicht, bei der Debatte den großen Zauberkünstler zu spielen und auf die Verfassungsänderung zuzugehen. Was den Entschließungsantrag anbelange, so habe er gewisse Bedenken, sich durch das Ansprechen von Details festzulegen. Ihm erscheine das nicht zweckmäßig, weil niemand übersehen könne, wie man endlich abkommen kann [sic!]. Man sollte diese Details lieber nicht bringen, dafür aber im Tenor der Sache offensiver und forscher sein. Dazu mache er folgenden Vorschlag:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Der Bundestag ist gewillt, im Rahmen seiner verfassungsmäßigen Kompetenzen alles zu tun, um dem deutschen Volk und seiner Jugend eine auf der Höhe der Zeit stehende Bildung zu gewährleisten;</p></item>
					<item><label>2.</label><p>der Bundestag appelliert im Blick auf die nicht zu bestreitenden Mängel und Gefahren an Bundesregierung und Länderregierungen, in Zusammenarbeit und gemeinsamer Planung die notwendigen Maßnahmen herbeizuführen;</p></item>
					<item><label>3.</label><p>der Bundestag bekennt sich zu seiner Mitverantwortung an der deutschen Nationalkultur. In ihrer Pflege sieht er ein entscheidendes Mittel zur Pflege der nationalen Einheit.</p></item>
				</list>
				<p>     Eine Resolution in diesem Sinne entspräche der Stellung des Deutschen Bundestages und seiner Verpflichtung, aber nur im Rahmen seiner Rechte und Möglichkeiten.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> (Heidelberg) stimmt diesen Vorschlägen ganz zu hinsichtlich der verfassungsrechtlichen Situation. Wichtig sei aber, nicht diese Frage in den Vordergrund zu rücken, weil man Ausführungen erwarte, die sichtbar machen, daß man diese Dinge ernst nehme und sich nicht hinter dem Grundgesetz verstecke. Dieser Eindruck dürfe in keinem Falle entstehen. Man erwarte von der Bundesregierung bei dieser Gelegenheit ein Wort, das von der ganzen Nation gehört wird. Man könne den Vorschlag des Bundestagspräsidenten wohl einarbeiten, und zwar am Anfang der Entschließung. Auch wäre es gut, wenn er diese Dinge selbst im Plenum darlegte. Doch solle man die anderen Punkte nicht übergehen, damit nicht gesagt werden könne, die CDU/CSU sei nur im Grundsätzlichen geblieben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> hält die Formulierungen des Bundestagspräsidenten für ausgezeichnet, mit Ausnahme des Begriffs Nationalkultur, weil dieser Ausdruck Mißverständnissen ausgesetzt sein könnte. Er spricht sich dafür aus, diese beiden Entschließungen miteinander zu verbinden, weil es darauf ankomme, auch konkret zu sprechen. Die breite Öffentlichkeit sehne sich nicht nach Gedanken, sondern nach Taten. Dieser Forderung sollte man nicht ausweichen. Am Anfang müsse man etwas zu der allgemeinen Frage Geist –Politik – CDU sagen und zu dem Verhältnis Bonn und die Intellektuellen. Die CDU habe Veranlassung, dazu etwas zu sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> weist darauf hin, daß diese Debatte zusammenfalle mit der 100. Tagung der Kultusministerkonferenz. Man müsse sich natürlich überlegen, wie man mit einer Entschließung bei der Öffentlichkeit ankomme, und der Leser werde sich fragen, was diese Entschließung praktisch bedeute. Daß das Bildungswesen einer Reform bedürfe, sei klar. Sicher sei auch die Zuständigkeit des Bundestages schwierig, und man könne keine Verantwortung übernehmen, die man später nicht ausfüllen könne. Aber der Bundestag sei ja nicht [nur] Gesetzgeber, sondern auch eine sehr illustre Form der öffentlichen Meinung. Von dieser Möglichkeit solle man Gebrauch machen und vor Formulierungen nicht zurückscheuen. Man sollte das Kulturabkommen erwähnen, von den steigenden Mitteln konkret reden, sollte auch die Bildungsforschung bejahen, weil man auf dem Bildungsgebiet ja nur sehr wenig Exaktes wisse. Auch über die Verkürzung der Ausbildung sollte etwas gesagt werden, deren Notwendigkeit eigentlich nirgends bestritten werde; man begebe sich dabei nicht auf ein Gebiet, auf dem vorschnelle Erklärungen abgegeben werden könnten. Auch die Hochschulreform sollte man erwähnen, weil das seitens der Kultusministerkonferenz begrüßt würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> führt aus, daß es sich hier um eine grundlegende Frage der Methode handele. Im Hinblick auf die innere Situation der CDU habe er im Augenblick das Gefühl, daß man Rücksicht nehmen müsse auf die Entwicklung der Diskussion innerhalb der Partei. Innerhalb der Partei beständen noch sehr erhebliche Kontroversen, zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> sei Dissens hinsichtlich des Kulturabkommens vorhanden. Da diese Diskussion eben im Anlaufen sei und sich die Bundespartei ernsthaft in diese Sache hineinbegebe, sei es wohl nicht gut, wenn sich die Fraktion in Details begäbe.</p>
				<p>Im übrigen habe er Bedenken wegen einer gewissen Großzügigkeit im Hinblick auf das Grundgesetz. Man könnte auf ein Gelände gezogen werden, auf dem kein verfassungsmäßiges Recht mehr vorhanden sei, auf dem man aber dann mit Verantwortung belastet würde. In diese Situation sollte man sich nicht bringen lassen.</p>
				<p>Es werde gesagt, daß es dem Bund nicht verwehrt werden könne, wenigstens Planungen auf diesem Gebiet zu machen. Gewiß könne sich ein Parlament nicht nur als Gesetzmacher betätigen, aber wenn es ernst werde, müsse man eben doch den Unterschied zwischen einer Akademie und einem Parlament erkennen. Sache des Parlaments sei es nicht, Resolutionen in die Welt zu setzen, die man dann nicht verwirklichen kann, sondern Aufgabe des Parlaments sei, durchführbare Beschlüsse mit Gesetzeskraft zu schaffen.</p>
				<p>Wenn man die Frage prüfe, ob man ein Planungsinstrument schaffen sollte, das mit der Ministerkonferenz zusammenarbeiten soll, dann müsse man sehen, daß die Kultusminister auch durchführen können, was sie planen, während das der Bundestag nicht könne. Dazu fehle die Basis, und deshalb warne er davor, die Grenzen der Kompetenz zu überschreiten. Aber man könne sich wohl darüber unterhalten, ob man dem ganzen nicht einen etwas kräftigeren Duktus geben könne. Er habe auch Bedenken dagegen, von »steigenden Mitteln« zu sprechen, weil das eines Tages die Situation mit sich bringen könne, daß man hinter dem zurückbleiben müsse, was hier proklamiert werde. Hier handele es sich doch um die Beschreibung einer Generallinie. Er sei gern bereit, Konkretes in die Resolution einzuarbeiten, aber man sollte nicht mit solchen braven und von niemandem in Zweifel gezogenen Feststellungen beginnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> bemerkt zur Geschäftsordnung, daß man bei dieser Besetzung der Fraktion wohl schlecht die Kulturpolitik der CDU festlegen könne. Es empfehle sich, daß sich die an der Diskussion beteiligten Herren noch einmal zusammensetzen und die anstehenden Fragen abklären.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> glaubt, daß in der Diskussion einige wirkliche Differenzen aufgetreten seien. Man müsse der SPD klarmachen, daß diese Schlacht überhaupt nicht im Bundestag stattzufinden hätte. Es sei eine Frage, ob die Bundesregierung nicht tatsächlich planen müsse, nachdem sie sich schon zu einer Wissenschaftspolitik entschlossen habe; damit müsse sie auch ein Minimum an Wissen über die Bildungsvorgänge überhaupt haben. Auch die Länder müßten ihre konkreten Maßnahmen im Blick auf den Gesamtstaat treffen.</p>
				<p>Die Wissenschaftspolitik müsse Verbindung zur Kulturpolitik haben. Die Bundesregierung habe aus der Sache heraus die Pflicht, sich über das Bildungswesen zu informieren. Wenn man darüber hinaus eine nationale Kulturpolitik wolle, dann müsse der Bund koordinieren, und wenn er vorausschauend die Bedürfnisse kennt, dann bekomme er auch jene Autorität gegenüber den Ländern, die er brauche. Bisher habe die Bundesregierung ihre moralische Autorität noch nicht in Anspruch genommen, die ihr daraus erwachse, daß sie die ganze Nation repräsentiert. Information sei heute eine Notwendigkeit und eine Selbstverständlichkeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> warnt erneut davor, sich auf diese Dinge festzulegen, weil man damit eigentlich auf die Linie der SPD komme. Das müsse man bedenken, auch wenn die Dinge sachlich richtig seien. Er sei mehr für allgemeine Formulierungen und Darstellung der Gesinnungsrichtung, wenn man auch noch darüber sprechen könne, welches Konkretum man noch übernehmen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> erklärt, er habe keine Bedenken gegen die Formulierung »steigende Mittel«; er hält diese Formulierung im Gegenteil für notwendig. Schon jetzt tue der Bundestag einiges auf diesem Gebiet. In der Debatte müsse man etwas über die Grenzlinie zwischen Bund und Ländern sprechen. In geeigneter Form sollte auch etwas zur Entwicklung neuer Hochschulen gesagt werden. Auch eine gewisse Planung auf diesem Gebiet halte er für notwendig, weil man sich einen gewissen Überblick beschaffen müsse. Wenn auch der Entwurf des Bundestagspräsidenten die notwendigen Voraussetzungen für die einzelnen Überlegungen enthalte, so müsse doch auch Konkretes gesagt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> schließt hier die Aussprache mit der Bemerkung, daß sich die beteiligten Herren über die anstehenden Fragen noch einigen würden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-10">
				<head>[10. Bau- und Wohnungswesen. Wohnraumversorgung]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> trägt vor, daß der Entwurf der SPD zu einem Dritten Wohnungsbaugesetz auf Propaganda und Beunruhigung der Bevölkerung abstelle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>SPD-Entwurf eines Dritten Wohnungsbaugesetzes (Drs. IV/1850 vom 21.1.1964).</p></note></seg> Eines solchen Gesetzes bedürfe es nicht, weil ja das Zweite Wohnungsbaugesetz nicht befristet sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN017" type="comment"><p>Zweites Wohnungsbaugesetz vom 27.6.1956, BGBl. I, S. 523.</p></note></seg> Man müsse Stellung dagegen nehmen, daß man durch den SPD-Entwurf den Kreis der zu fördernden Personen verdoppeln wolle. Zwar sei eine Novellierung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes notwendig, aber diese Novelle sei bereits erarbeitet und werde beschleunigt vorgelegt werden. Die Idee der SPD, auch die Stadtplanung und die Dorfplanung in das Wohnungsbaugesetz einzuarbeiten, überfordere ein solches Gesetz und müsse deshalb abgelehnt werden.</p>
				<p>Man wolle möglichst durch einen Koalitionsantrag die Bundesregierung auffordern, ihren Novellenentwurf möglichst bald vorzulegen, und zwar mit gewissen Vorschriften.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN018" type="comment"><p>CDU/CSU-Antrag betr. Änderung und Ergänzung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes (Drs. IV/2010 vom 4.3.1964).</p></note></seg> Auch solle bald ein Stadtbauförderungsgesetz vorgelegt werden. Als Redner würden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> vorgeschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß keine Wortmeldungen zu diesem Thema vorliegen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-11">
				<head>[11. Öffentlicher Dienst. Beamte]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> erläutert, daß der Antrag der SPD über die Einrichtung einer Studienkommission für Beamtenrecht nicht den Vorstellungen dieser Fraktion entspreche.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN019" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Studienkommission zur Ausarbeitung von Vorschlägen für das Beamtenrecht (Drs. IV/1351 vom 19.6.1963).</p></note></seg> Außerdem beständen im Innenministerium bereits Arbeitsgruppen für diese Zwecke. Der Innenausschuß habe diesen Antrag mit Mehrheit abgelehnt; jedoch unternehme man Bemühungen um eine Versachlichung des Besoldungsgespräches: Der Sachverständigenrat sollte auch die Einkommensverhältnisse überprüfen und das Ergebnis in seinen Bericht übernehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-12">
				<head>[12. Arbeit. Allgemeines]</head>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> berichtet über die Beratung der Arbeitskreise IV und VI über die Große Anfrage betreffend die Situation der alten Menschen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN020" type="comment"><p>Große CDU/CSU-Anfrage betr. die Situation der alten Menschen (Drs. IV/1955 vom 19.2.1964).</p></note></seg> Die Große Anfrage solle von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> begründet, dann vom Bundesinnenminister beantwortet werden. Als weitere Redner seien Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EnglaenderMargarete_1957-10-15">Engländer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> vorgesehen. Ein Entschließungsantrag solle noch erarbeitet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> äußert Bedenken gegen eine Entschließung, die in ihrem Inhalt noch nicht erkennbar sei und womöglich zu Differenzen mit den Äußerungen des Innenministers führen könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> rät ebenfalls von einer Entschließung ab. Was gesagt werden müsse, könne auch in der Schlußrede gesagt werden. Wenn die SPD dagegen protestiere, daß der Innenminister antwortet, müsse man die Bundesregierung verteidigen, weil der Innenminister für alle beteiligten Ressorts zusammenfassend antworte. Die Frage der Überweisung müsse noch geklärt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-13">
				<head>[13. Geld und Kredit. Kapitalmarkt]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> referiert über das Gesetz über die Kapitalanlagegesellschaften.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN021" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Kapitalanlagegesellschaften d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> u.a. u. Fraktion der CDU/CSU (Drs. IV/2049 vom 18.3.1964).</p></note></seg> Es seien verschiedene Arten der Sparförderung entwickelt worden, davon auch das Investmentsparen. Auf diesem Sektor lägen die Rückkaufpreise unter den Ausgabepreisen, und die Gesellschaften dürften Abschläge bis zu 6% machen, im Durchschnitt würden 4 bis 4,5% Abschläge genommen. Der Kunde wisse im allgemeinen nicht, daß er so hohe Einbußen hinnehmen muß. Nun habe der vorgelegte Entwurf zum Inhalt, daß die Investmentgesellschaften verpflichtet werden sollen, nicht nur die Ausgabepreise zu veröffentlichen, sondern auch die Rücknahmepreise des Vortages. Wenn beides täglich in den Zeitungen stehe, sei gewährleistet, daß jeder sieht, daß dies zwei verschiedene Preise sind. Auch werde erreicht, daß ein Wettbewerb zwischen den Banken stattfindet. Diese Gedanken seien seit längerem im Wirtschaftsministerium erörtert worden, und die vorgelegten Formulierungen stammten von dort. Arbeitskreis II habe die Sache beraten und schlage der Fraktion vor, den Antrag als Fraktionsantrag zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß so beschlossen sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_div_SVP-14">
				<head>[14. Steuern und Abgaben. Verkehrsteuern]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> berichtet, daß zum Beförderungsteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1964-03-03-t1510_EP_FN022" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Beförderungsteuergesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> u.a. (Drs. IV/683 vom 25.10.1962) i.V.m. Gesetzentwurf zur Änderung des Beförderungsteuergesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> u.a. u. Fraktion d. CDU/CSU (Drs. IV/838 neu vom 7.1.1963).</p></note></seg> ein Änderungsantrag vorliege zugunsten der Palettenbeförderung. Arbeitskreis II befürworte die Übernahme als Fraktionsantrag.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wendet ein, daß dieser Antrag dem Vorstand noch nicht vorgelegen habe, man könne die Auswirkungen nicht überblicken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß der Einbringung als Fraktionsantrag zugestimmt werde.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
