<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1009/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Oktober 1961 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-10-17"><time type="start" when="11:45:00"/><time type="end" when="13:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-24" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-1">[Koalitionsverhandlungen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-2">[Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-3">[Verhältnis zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, Beschränkung der Kanzlerschaft]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-4">[Wahl der Vizepräsidenten des Bundestages]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-5">[Bericht zur außenpolitischen Lage]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Koalitionsverhandlungen]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bezieht sich auf Pressemitteilungen des gleichen Tages und stellt dazu fest, daß diese ihre Quelle nur im Vorstand der Fraktion haben können. Er wolle doch die Bitte aussprechen, daß jeder nach Möglichkeit schweige; das sei in dieser Zeit dringend notwendig.</p>
				<p>Bei dem Koalitionsgespräch vom Freitag hätten der Bundeskanzler, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> Berichte gegeben über die außen- und wehrpolitische Seite der Verhandlungen. Man sei zu einer Übereinstimmung gekommen über die vorgelegten Memoranden der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Dann habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> den Bericht über den innenpolitischen Teil gegeben. Er habe dabei hervorgehoben, daß es bei all den Gesetzen bleiben solle, die im Bundestag beschlossen worden sind. Sollten sich aus vorliegenden Erfahrungen in der Zukunft Änderungen als notwendig erweisen, so würde darüber eine Koalitionsabsprache erfolgen. Es liege also kein Anlaß vor, hier in der Fraktion zu diesen Dingen Stellung zu nehmen. Über Personalien sei bisher noch nicht gesprochen worden.</p>
				<p>Die FDP habe für Ende der Woche ihren Hauptausschuß zusammengerufen, der zur Kanzlerfrage Beschluß fassen werde. Die einzelnen Landesverbände der FDP hätten sich bereits geäußert: Schleswig-Holstein negativ, Bayern und Hessen positiv; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sei beim Koalitionsgespräch dabeigewesen, und das veröffentlichte Kommuniqué sei gemeinsam verfaßt worden. Im Sachlichen sei man vollkommen einverstanden gewesen.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist als Verhandlungspartner bestellt worden, als Vorsitzender der CSU und ich als Vorsitzender der CDU, aber schließlich ist die Fraktion das entscheidende Organ, und deswegen meine ich, es sollte zu diesen Gesprächen der Vorsitzende der Fraktion, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, hinzugewählt werden.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß sich gegen den Vorschlag des Bundeskanzlers kein Widerspruch erhebt. Dann wendet er sich den Berichten der Boulevard-Presse zu. In der »Abendpost« heiße es: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wütend auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>«. Die »Bild«-Zeitung schreibe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe den Bundeskanzler mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HindenburgPaulvonBeneckendorffundvon">Hindenburg</name> verglichen, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hätte einen Wutanfall bekommen.</p>
				<p>So sei es im Vorstand wirklich nicht gewesen. Tatsache sei, daß man in der Sonntagspresse habe lesen können, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> mit einem norwegischen Journalisten ein Interview gehabt habe, über das ein Bericht mit wörtlichen Zitaten erschienen sei, und unter anderem sei darin die Rede davon gewesen, wie lange nach der Meinung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> der Bundeskanzler noch im Amte bleiben könne. Das sei aber nicht das Entscheidende. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, wolle dazu nur feststellen, daß für ihn im Gespräch mit der FDP ein »Kanzler auf Abruf« nicht in Frage komme. Dann sei aber in dem Interview die Rede davon gewesen, als ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> den Bundeskanzler mit dem Reichspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HindenburgPaulvonBeneckendorffundvon">von Hindenburg</name> verglichen und gesagt habe, daß man daran denken müsse, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HindenburgPaulvonBeneckendorffundvon">Hindenburg</name> dem deutschen Volke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> beschert habe. Der Vorstand habe sofort beschlossen, daß der Fraktionsvorsitzende mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> über diese Sache sprechen solle. Wenn das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> so gesagt worden sei und nicht dementiert würde, so stelle das eine unglaubliche politische Beleidigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> dar; dazu Stellung zu nehmen, halte er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, für unter seiner Würde. Ehe es zu einem Gespräch habe kommen können, habe bereits ein Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> vorgelegen, daß er das nicht gesagt habe. In dem dann stattfindenden Gespräch habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> dann erklärt, daß er kein Interview gegeben habe, sondern daß nur ein Gespräch gewesen sei, veranlaßt durch die Frage des Korrespondenten, welche Nationalsozialisten sich in den Reihen der FDP befänden.</p>
				<p>Über dieses Gespräch sei ein Kommuniqué der Presse und dem Rundfunk übergeben worden. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, habe darauf bestanden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in der Öffentlichkeit von diesen Meldungen abrücke, und dieser habe erklärt, daß er solches weder der Form noch dem Inhalt nach gesagt habe. Über diese Vorgänge müsse die Fraktion in der geschehenen Weise unterrichtet werden. Es liege dem Vorstand daran, bei aller kritischen Stellungnahme es nicht dahin kommen zulassen, daß das Gespräch mit der FDP nicht weitergehe; sonst könne der Bundeskanzler die Verhandlungen nicht weiterführen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, ich möchte einige Worte zu dieser Angelegenheit sagen. Ich habe jetzt den ausführlichen Wortlaut des Artikels dieser norwegischen Zeitung. Da möchte ich vor allem folgendes vorlesen:</p>
				<p>›Wir stehen vor einem Dilemma. Die Bedingung für unseren Eintritt in die Regierung ist jetzt klargelegt. Wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht bis spätestens im Frühjahr 1963 ausscheidet, wenn wir hierüber keine Zusage erhalten, wollen wir nicht mit ihm zusammenarbeiten.‹</p>
				<p>›Und falls Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> im Frühjahr 1963 sich weigert, auszuscheiden?‹</p>
				<p>›Dann gehen wir aus der Koalition heraus.‹</p>
				<p>Und es sieht so aus, als ob er dies meint.</p>
				<p>Ich muß ja sagen, wenn der Unterhändler einer Partei einem Redakteur gegenüber erklärt, daß man aus der Koalition austreten werde, wenn das und das nicht eintrete, dann, meine Damen und Herren, empfinde ich das als eine sehr ernststimmende Denkungsart.</p>
				<p>Diese Koalition und die Arbeit, die sie in den Jahren leisten wird bis zur nächsten Wahl, wird entscheidend sein für die Wahl von 1965. Das haben die Herren von der FDP anerkannt, und ich habe ihnen weiter gesagt, daß eine Zusammenarbeit in der Koalition in erster Linie von dem Geiste abhängig ist, von dem sie getragen wird. Dabei bleibe ich auch. Und ich sage Ihnen ganz offen und ehrlich, wenn der Fraktions- und Parteivorsitzende der in Aussicht genommenen Koalitionspartei, noch ehe es überhaupt zu einem Beschluß über die Koalition gekommen ist, erklärt, wenn das und das nicht geschieht, dann treten wir aus, dann ist das für meinen Geschmack – auch wenn diese Sache beigelegt werden könnte – eine Denkungsart, die doch sehr zur Vorsicht mahnt. Dazu noch, wenn solche Äußerungen von dem viel kleineren Partner gemacht werden. Das muß ich Ihnen in aller Ehrlichkeit sagen.</p>
				<p>Sie werden hören, daß weitere Erpressungsversuche gemacht werden, wegen der Vizepräsidenten. Ich glaube, man sollte sagen: ›principiis obsta‹. Nach meiner Meinung muß der FDP ganz klar gesagt werden, daß wir unter solchen Drohungen kein Vertrauen haben zu einer Koalition mit diesen Leuten. Dazu will ich in erster Linie folgendes sagen: Wenn das symptomatisch ist für die Denkungsart dieser 67 Herren gegenüber den 242 der CDU/CSU, dann gnade uns Gott! Das möchte ich ehrlich sagen, auch wenn man sich über das Sachliche vollkommen einig wäre. Ein zweites möchte ich noch sagen: Ich überlasse es jedem von Ihnen, sich selber das Urteil darüber zu bilden, wie es ist, wenn eine Koalitionspartei sich über das Sachliche einigt, und wenn dann hier auf einmal derartige Drohungen ausgesprochen werden. Ich möchte einmal gerne wissen, was die Demokraten eigentlich gegen mich haben? Ich möchte das wissen. Ich glaube, daß ich es an Geisteskraft mit dem einen oder anderen Herrn aufnehmen kann, ja sogar mit dem Durchschnitt, von der Spitze will ich gar nicht reden. Aber ich frage mich, was steckt dahinter, warum wollen sie unter keinen Umständen, daß ich an der Spitze des Kabinetts stehe? Wenn ich es recht behalten habe – leider ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> nicht hier, und wenn er heute zum ersten Mal redet im Bundestag, und zwar als Alterspräsident, dann sollten Sie nicht lachen. Ich habe ihm gestern schon angedeutet, daß ich einen Zwischenruf machen werde, und daß er mich dann zur Ordnung rufen muß –, dann hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> von einem maßgebenden Herrn der FDP zur Antwort bekommen, daß die FDP befürchtet, daß ich, wenn ich Bundeskanzler bliebe, die FPD spalten würde. Ich habe niemanden gespalten. Wer sich spalten will, möge sich spalten. Die Herren von der FDP meinen die Geschichte mit der FVP. Damals haben wir lediglich gesagt: Euer Zusammenschluß zu einer neuen Partei ist kein Hindernis, daß ihr im Kabinett bleibt. Das finde ich korrekt. Die Kabinettsmitglieder sind doch nicht lediglich Beauftragte ihrer Partei, sondern Mitglieder einer Bundesregierung und als solche haben sie besondere Verpflichtungen. Das würde ich auch jetzt wieder sagen. Ich weiß ja nicht, was sich alles ereignen wird. Da ist z. B. diese Vizepräsidentengeschichte. Ich glaube aber, man muß diese ganze Sache wirklich betrachten unter dem Gesichtspunkt des weiteren Zusammenlebens mit der FDP.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Verhältnis zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, Beschränkung der Kanzlerschaft]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> meint, solche Schwierigkeiten kämen meistens zu Beginn vor. Dann wendet er sich Berichten zu, die davon sprechen, daß Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> mehr Einfluß verlangt habe und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> bei Gesprächen, die darum geführt worden seien, quasi als Notar dabei gewesen sei. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, wisse aus Gesprächen mit vielen Kollegen, die in diesen Tagen einzeln oder in Gruppen bei ihm gewesen seien, was dem alles zugrunde liegt. Darüber habe gestern auf Wunsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> ein Gespräch beim Bundeskanzler stattgefunden, bei dem auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> und er selbst dabei gewesen seien. Man habe diesen Komplex offen durchgesprochen. Wenn in den Zeitungen stehe, es sei dabei um den kommenden Vizekanzler gegangen, so wolle er dazu nur feststellen, daß zunächst der Bundeskanzler gewählt und die Frage des Vizekanzlers dann im Kabinett entschieden werde. Er füge dem noch hinzu, daß er überzeugt sei, daß in der Frage des Stellvertreters des Kanzlers von der Fraktion der CDU/CSU her gesehen keine Änderung erfolgen werde.</p>
				<p>Ein Bundeskanzler habe es wirklich nicht leicht. Er habe 18 Minister und alle hätten ihr Ressort, für das sie zuständig und verantwortlich seien. Und jeder wache natürlich argwöhnisch darüber, daß ihm nicht ein anderer hineinregiere. Das hindere nicht, daß im Kabinett oder unter den Ministern Aussprachen über gemeinsame Dinge stattfänden. Es sei aber der Wunsch aus der Fraktion heraus laut geworden, daß der Bundeskanzler in diesem Rahmen mit seinem Vertreter in eine engere Fühlungnahme kommen möge, das sei auch der Wunsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>. Auf dieser Linie habe sich das Gespräch bewegt, und er habe im Namen der Fraktion diesen Wunsch zum Ausdruck gebracht. Er sei überzeugt, daß auch weiterhin nach diesem Wunsch verfahren werde.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Herr Krone</name> hat ein Gespräch geschildert, das in einem relativ großen Kreise stattgefunden hat. Ich möchte Ihnen keine lange Vorlesung halten über die Befugnisse des Bundeskanzlers, seines Stellvertreters und über die Befugnisse der Minister. Es gibt weiter noch eine Geschäftsordnung des Kabinetts, die ja auch beachtet werden muß. Aber ich möchte folgendes sagen, was weitgehend unbekannt ist: Die Bestimmung, daß der Bundeskanzler die Richtlinien der Politik bestimmt, ist gar nichts Neues; das stand schon in der Weimarer Verfassung. Und im Grundgesetz steht weiter, daß im übrigen jeder Minister in seinem Ressort selbständig ist; auch das ist wörtlich aus der alten Verfassung übernommen. Die Änderung, die das Grundgesetz vorgenommen hat, kommt dann erst: Nach der früheren Reichsverfassung konnte jeder einzelne Minister vom Reichstag zum Rücktritt gezwungen werden. Das ist jetzt nicht mehr der Fall, sondern nur der Bundeskanzler kann zum Rücktritt gezwungen werden, wenn sich die Mehrheit auf einen anderen einigt. Ich betone das ganz ausdrücklich, weil vielfach vollkommen falsche Vorstellungen darüber bestehen, welches die Befugnisse der einzelnen Minister sind. Und ich, meine Freunde, und das möchte ich auch einmal sagen, lege Wert darauf, daß jeder Minister in seinem Ressort möglichst selbständig ist, und nur dann, wenn er sich mit einem Ministerkollegen überschneidet und nicht einig wird, wird das Kabinett damit befaßt. Und ich möchte weiter sagen, daß das Kabinett natürlich auch damit befaßt wird, daß alle die Vorlagen, die an den Bundesrat und dann an den Bundestag kommen, gemeinsam verabschiedet werden.</p>
				<p>Nun zu den Fragen des Auswärtigen: Natürlich sind gewisse Dinge in der auswärtigen Politik von so entscheidender Bedeutung, daß der Bundeskanzler eine Entscheidung treffen muß. Aber darüber hinaus hat es sich so ergeben, daß ich vom Außenminister weitgehend unterrichtet werde und oft mein Rat, nicht immer eine Entscheidung, gefordert wird, weil ich schon zu der Zeit, als wir offiziell noch keinen Außenminister hatten, mich mit außenpolitischen Dingen beschäftigen mußte, und weil ich dann über drei Jahre Außenminister gewesen bin – da denkt man überhaupt nicht mehr daran! – und weil in der damaligen Zeit die Grundlagen der Außenpolitik gelegt worden sind. Und daraus ergibt sich, daß Herr von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> mich häufig um meinen Rat und meine Meinung fragt in Dingen, in denen er mich sonst nicht fragen würde.</p>
				<p>Aber alles drängt mich jetzt – ich weiß nicht, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> sich versprochen hat, ich will beide Möglichkeiten offenlassen; ich habe gestern nicht gesagt, daß ich den Stellvertreter des Bundeskanzlers bei den außenpolitischen Sachen zuziehen will. Das habe ich nicht gesagt, und das werde ich auch nicht sagen.</p>
				<p>Ich habe dafür folgende Gründe; einmal, das Ressort des Fachministers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> muß gewahrt bleiben, und zweitens: darum – das lassen Sie mich einmal sagen, wenn wir jetzt zum ersten Mal als Fraktion in dieser Weise beisammen sind –, warum stelle ich mich überhaupt zur Verfügung für das Amt des Bundeskanzlers?</p>
				<p>Weiß Gott nicht aus Machtgier, sondern aus dem sehr einfachen Grund, weil tatsächlich die Krise zwischen Ost und West Höhepunkten entgegentreibt, und weil ich nun einmal aufgrund meiner bisherigen und früheren Tätigkeit nicht nur in den Vereinigten Staaten persönliche Verbindungen habe, die von größter Bedeutung sind, sondern weil ich auch in Europa von früher her diese Verbindungen habe; und deswegen habe ich mich zur Verfügung gestellt. Auch meine Geduld könnte eines Tages reißen, und wenn immer wieder gebohrt und wenn immer wieder dagegen gearbeitet wird – zunächst von den Freien Demokraten und dann auch von hier aus –, daß ich nun diese Dinge bis auf weiteres allein entscheide, dann stellen Sie sich doch bitte einmal vor: Ich werde, wenn ich Bundeskanzler werde, zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> hinfahren und zu einer Reihe anderer Leute und werde mich mit ihnen aussprechen; selbstverständlich geht Herr von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> mit, aber wenn dann etwa gesagt würde, ich solle dann auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> mitnehmen, dann werde ich ablehnen, nicht weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> dazu nicht in der Lage wäre; das ist dummes Zeug. Aber wenn Sie mich als Bundeskanzler haben wollen, dann dürfen Sie mir nicht von vornherein den Stempel des Abbaus aufdrücken. Dann hat es keinen Zweck, daß ich diese Sache übernehme, wenn von vornherein gesagt wird, daß der Nachfolger mitgeht, damit er eingeführt wird.</p>
				<p>Das ist ernstgemeint, was ich jetzt sage: Dann bitte nein, dann schlagen Sie mich nicht vor, oder ich sage Ihnen, ich nehme nicht an. Solange ich da bin, muß ich – und das ist doch der einzige Zweck – auch draußen im Ausland als derjenige dastehen, der die Entscheidung trifft.</p>
				<p>Und nun lassen Sie mich noch folgendes sagen: Ich denke nicht daran, die vier Jahre hindurch Bundeskanzler zu sein. Ich bin mir klar darüber, daß auch meine Kräfte einmal abnehmen, obwohl ja ein Wutanfall eher ein Zeichen von Jugend ist; aber, meine Damen und Herren, ich denke nicht daran, die vier Jahre dazubleiben. Aber ich will nur nicht abgestempelt werden. Deswegen habe ich auch folgendes gesagt: Ich will nicht den Wahlkampf des Jahres 1965 führen. Diesen Wahlkampf soll mein Nachfolger führen, und ich werde so zeitig zurücktreten, daß mein Nachfolger voll gerüstet in den Wahlkampf hineingehen kann; das ist meine Meinung und dabei bleibe ich. Und ich habe, meine lieben Freunde, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gesagt: Wenn ich zum Bundeskanzler gewählt werde oder gewählt wäre, dann werde ich ihm einen Brief schreiben, in dem steht das drin, was ich Ihnen jetzt gesagt habe. Den Brief kann ich nicht vorher schreiben, damit mir nicht nachgesagt wird, er hat das getan, nur um Bundeskanzler zu werden. Wenn die Wahl erfolgt ist, dann kriegt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> diesen Brief.</p>
				<p>Und meine Freunde, ich wiederhole: Ich muß diese ganze Erklärung meines Rücktritts im Laufe der vier Jahre doch nicht damit begründen, daß ich zu alt bin. Das wäre doch das Dümmste; sondern ich muß es begründen mit der Wahl des Jahres 1965 und damit, daß der Bundeskanzler, der dann amtiert, dann ganz im Bilde sein muß. So denke ich mir die Sache und wie Sie sehen, äußere ich mich sehr freimütig darüber, und dann wollen wir sehen, was herauskommt. Ich stelle anheim!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: »Ich war vorher der Hoffnung, sehr abgewogen gesprochen zu haben. Der Bundeskanzler hat das zum Anlaß genommen, noch über weit mehr zu berichten. Es hat keine Meinungsverschiedenheit gegeben, was den Brief und seinen Zeitpunkt angeht und daß man diese Maßnahme mit der Wahl von 1965 begründen muß. Herr Bundeskanzler, warum muß ich das noch einmal sagen? Es denkt keiner in unseren Reihen daran, weder der Zeit nach noch sonst wie eine Kanzlerschaft irgendwie abzuwerten. Es gehe nicht um bestimmte Wünsche oder um die Kompetenz unserer Minister; aber es wurde auch gesagt, daß es eine Reihe von Fragen gibt, bei denen der Wirtschaftsminister dabei sein muß: Embargo, Berlin und andere Sachen, bei denen der Wirtschaftsminister ein Recht hat, das man ihm nicht bestreiten kann. Sie, Herr Bundeskanzler, sind der letzte, der nicht menschlich und persönlich bereit ist, solche Gespräche zu führen. Darauf kam es mir an, daß wir miteinander in die schweren Aufgaben eintreten und mit ganzer Stärke dem neuen Koalitionspartner sagen können, was wir wollen.«</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Es ist so selbstverständlich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bei allen außenpolitischen Fragen, wo das wirtschaftliche Gebiet nur irgendwie berührt ist, zugezogen wird, daß ich darüber kein Wort zu verlieren brauche. Aber im übrigen glaube ich, daß auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> die ganze Situation nicht richtig beurteilt. Deswegen habe ich Ihnen gesagt, daß ich den Wunsch hätte, in den nächsten Tagen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> über diese ganzen Fragen unter vier Augen zu sprechen. Das möchte ich sehr gerne tun. Mir liegt nicht daran, mein Recht zu wahren, sondern mir liegt etwas anderes am Herzen: Daß das, was wir in 12 Jahren gemeinsam errichtet haben und was jetzt tatsächlich in Gefahr ist, erhalten bleibt. Das liegt mir am Herzen.«</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine Freunde, ich möchte zuerst damit beginnen, daß ich daran erinnere, daß ich vor dieser Fraktion erklärt habe, daß ich zu den Beschlüssen der Partei und der Fraktion stehe, daß der Bundeskanzler noch einmal Bundeskanzler sein und die Besprechungen mit der FDP pflegen solle. An meiner Gesinnung kann also hier kein Zweifel sein.</p>
				<p>Ich denke gar nicht daran und habe es auch nicht anklingen lassen, als ob ich in die Zuständigkeit eines anderen Ressorts eingreifen will. Das steht mir nicht zu. Aber gestern ging es mir mehr um ein grundsätzliches Anliegen. Es ging um den Wunsch, daß durch eine menschliche und persönliche Fühlungnahme ich in meiner Eigenschaft als Stellvertreter des Bundeskanzlers und ohne daß das Wort einer Befristung der Kanzlerschaft oder der Nachfolge genannt würde, über den Gang der Ereignisse vollständig unterrichtet würde. Nach dem, was der Bundeskanzler eben gesagt hat, bin ich überzeugt, daß unsere weiteren Besprechungen zu einem befriedigenden Ergebnis gelangen werden. Ich will auch außenpolitische Entscheidungen nicht etwa von mir aus primär zu beeinflussen versuchen, und ich habe auch keinen Anspruch erhoben, an den Entscheidungen allgemein beteiligt zu sein. Ich halte mich im Rahmen der Verfassung. Aber im Rahmen der Verfassung ist für menschliche Beziehungen und für Sicherung der Kontinuität durchaus Raum.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Wahl der Vizepräsidenten des Bundestages]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schlägt vor, damit die Aussprache über diesen Punkt zu beenden und wendet sich der Frage der Vizepräsidenten des Bundestages zu. Der Wunsch der Fraktion sei gewesen, vier Vizepräsidenten zu wählen, wogegen sich aber die SPD ausgesprochen habe. Dieser Auffassung der SPD habe sich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> mit der Begründung angeschlossen, eine zu große Zahl von Vizepräsidenten werte das Präsidentenamt ab. Daraufhin habe man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gestern gesagt, daß man das Beharren auf dieser Meinung am Anfang einer Koalition als sehr unerfreulich empfinde. Man könne auch nicht verstehen, daß die FDP gegen die Zahl der Vizepräsidenten wie gegen den vorgeschlagenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> Bedenken habe. Man könne es natürlich jetzt auf eine Machtprobe ankommen lassen, die man allerdings verlieren könnte. Der Bundeskanzler habe vorgeschlagen, heute nur den Präsidenten zu wählen, um das Gespräch über die Wahl der Vizepräsidenten in den nächsten Tagen fortzusetzen, wobei man auf der einmal bezogenen Stellung beharren solle. Der Bundestagspräsident sei der gleichen Meinung. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, habe die Zustimmung der Fraktion antizipiert und dem Bundestagspräsidenten gesagt, wenn er keine gegenteilige Nachricht bekomme, bleibe es dabei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt mit, daß, wenn es zu vier Präsidenten komme, die SPD den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> vorschlagen werde. Die SPD wünsche, daß Vizepräsidenten weder Ausschußvorsitzende noch Mitglieder europäischer Gremien sein sollten. Es komme ihr wohl darauf an, ihr Spielchen mit der CDU und der FDP zu spielen; der Erfinder des Ganzen sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Die SPD habe auch bei der Frage des Zusammenschlusses der CDU und CSU zu einer Fraktion Schwierigkeiten gemacht. Die 1952 geschaffene Bestimmung, daß Abgeordnete, die nicht ein und derselben Partei angehören, sich nur mit Zustimmung des Bundestages zu einer Fraktion zusammenschließen können, sei erklärtermaßen mit dem Ziele geschaffen worden, zu verhindern, daß völlig heterogene Parteien – darunter auch die Kommunisten – sich zu einer Fraktion zusammenschließen, was ihnen erlauben würde, einen Sitz auch im Auswärtigen Ausschuß zu erhalten. Wenn die SPD diese Bestimmung nun auf die CDU/CSU anwende, nachdem sie das 1953 und 1957 nicht getan hat, sei das ein unfreundlicher Akt und belaste die Kooperation erheblich. Die SPD habe darauf hingewiesen, daß sie im Zeitpunkt der Konstituierung des Bundestages die stärkste Fraktion im Hause sei und deshalb das Recht habe, den Präsidenten zu stellen. Man habe sich schließlich auf folgenden Kompromiß geeinigt: Ohne daß eine Abstimmung durchgeführt werde, werde der Alterspräsident verkünden, daß gemäß einer interfraktionellen Vereinbarung die CDU/CSU eine Fraktion bilden. Zu Beginn der Sitzung werde auch die Geschäftsordnung des Bundestages wieder in Kraft gesetzt. Der Präsident habe darum gebeten, den § 6 Abs. 1 GO dabei auszusparen, um auch Mitgliedern des Haushaltsausschusses die Mitgliedschaft im Vorstand des Deutschen Bundestages zu ermöglichen.</p>
				<p>Wenn über die Frage der Vizepräsidenten keine Einigung erzielt werde, werde die Wahl der Vizepräsidenten von der Tagesordnung abgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> erklärt, daß er sich nach den Vorgängen außerstande sehe, nur zwei Vizepräsidenten seine Stimme zu geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bittet abzuwarten, bis die Sache soweit sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_div_SVP-5">
				<head>[5. Bericht zur außenpolitischen Lage]</head>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine lieben Parteifreunde, ich hatte gehofft, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Herr von Brentano</name> hätte erscheinen können, damit er Ihnen etwas über die Lage sagen könnte. Aber er ist tatsächlich heute sehr besetzt und deshalb noch nicht da. Deshalb muß ich Ihnen einige Worte über die Lage sagen. Zunächst wollen wir bei uns selbst anfangen, und zwar bei der NATO, soweit sie aus europäischen Ländern besteht. Die Türkei, meine Damen und Herren, hoffentlich kommt sie bald aus ihren politischen Schwierigkeiten heraus. Frankreich ist im offenen Gegensatz zu den anderen Westsiegern und auch zu uns wegen der Verhandlungsmethode mit den Sowjets. Das steht heute in allen Zeitungen und noch fettgedruckt; bei uns sind allerdings keine Vorschläge eingegangen. Zu den Vereinigten Staaten zwei Worte: Die neue Administration ist seit dem 20. Januar an der Arbeit und, meine Damen und Herren, das außenpolitische Gebiet, das uns besonders interessiert, ist ungeheuer groß, so groß, daß wir Europäer uns das kaum vorstellen können: Asien einerseits – vergessen Sie nie, daß der Westen der Vereinigten Staaten mehr nach Asien sieht als nach Europa –, auf der anderen Seite die gesamte europäische Politik einschließlich des Ostens und der Absichten der Sowjets. Und nun muß man ja doch einer jeden neuen Administration eine gewisse Zeit der Einarbeitung konzedieren. Diese Zeit der Einarbeitung muß bei der jetzigen Administration in den Vereinigten Staaten einmal wegen des Umfangs der außenpolitischen Tätigkeit, aber auch, weil die Demokraten schon zur Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> erklärt haben, daß sie nur wenig unterrichtet würden, etwas ausgedehnt werden.</p>
				<p>Aber, meine Damen und Herren, das schließt nicht aus, daß wir doch alle in den letzten Wochen einige Besorgnis hatten, einmal wegen der Verhandlungen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDean">Rusk</name> und wegen des Gespräches zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>. Ich stelle fest, in diesen Gesprächen, die von den Vereinigten Staaten als exploratorische Gespräche, nicht als Verhandlungen bezeichnet werden, ist manches Wort gefallen, das uns nicht gefällt. Ich gebe auch zu, daß auch exploratorische Gespräche eine gewisse Möglichkeit geben zu erkennen, wie weit der andere bereit ist, zu gehen. Das Wesen dieser Gespräche ist doch herauszufinden, wie weit die Russen bereit seien zu einer friedlichen Verständigung mit dem Westen. Natürlich benützen die Russen umgekehrt diese Gespräche auch, um herauszufühlen, wie weit die Amerikaner russischen Wünschen entgegenkommen, so daß derartige Gespräche ein Für, aber auch ein Wider haben. Wenn man ganz objektiv sein will, und das wollen wir sein, muß man auch verstehen können, daß diese neue Administration, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDean">Rusk</name> und einige andere Herren, den Wunsch haben, nun einmal unmittelbar mit den Russen zu sprechen, um daraus gewisse Eindrücke zu bekommen und Schlüsse zu ziehen. Unerfreulich, direkt unerfreulich ist, daß dabei ganz offensichtlich eine Spaltung in den Auffassungen zutage getreten ist. Sie wissen, daß Frankreich es abgelehnt hat, sich an den Besprechungen zu beteiligen, und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gegen Gespräche ist, ehe man von den Russen wisse, was sie wollen. Es ist auch nicht gerade angenehm, daß diese exploratorischen Gespräche, die vom Thema Berlin ausgingen, fast ganz von selbst hinübergingen auf die Deutsche Frage an sich und auf sonstige Fragen, in denen Gegensätze zwischen Ost und West bestehen. Diese Wochen der exploratorischen Gespräche waren Wochen, die, wie ich glaube, nicht sehr beruhigend waren. Infolgedessen habe ich am 4. Oktober<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-04_1961-10-17-t1145_EP_FN001" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: 6. Oktober.</p></note></seg> an den Herrn Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> einen längeren Brief geschrieben über Fragen nicht innen-, sondern außenpolitischer Natur, die ich aber hier nicht wiederholen kann, weil der Brief nicht veröffentlicht ist. Ich habe mit aller Höflichkeit, aber auch mit Klarheit meine Meinung über verschiedene Punkte gesagt, und ich habe darauf am Samstag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> eine sehr ausführliche Antwort bekommen, die, wenn man den Brief als Ganzes sieht, gut ist. Das schließt nicht aus, daß in dem einen oder anderen Satz oder Punkt nicht noch Ansichten vertreten würden, die mit unseren Ansichten nicht konform sind. Aber im ganzen ist es ein guter Brief. Auch dieser Brief kann nicht veröffentlicht werden. Wenn solche Briefe ohne gegenseitiges Einverständnis veröffentlicht würden, würden eben keine solchen Briefe mehr gewechselt. Man muß auch einmal einen Brief schreiben können, ohne daß das an die Öffentlichkeit oder an die große Glocke kommt. Dieser Brief ist jedenfalls ein guter Brief. Aber wir müssen nun die Möglichkeiten ausnützen, ich muß sie jedenfalls ausnützen durch einen weiteren Briefwechsel mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, den dieser wünscht.</p>
				<p>Nun hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Herr Krone</name> auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name> gesprochen. Der Senat hat Ferien, und diese Ferien dauern bis Januar. Da reisen sehr viele Senatoren in der Welt herum, und sie reden, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name>, der ja hier war, und mit dem ich lange gesprochen habe, hat mir gesagt, er glaube, er rede auch manchmal etwas zu viel. Ich hatte von anderen Senatoren gesprochen. So ist es eben in Amerika. Die Amerikaner sind in mancher Hinsicht eben anders wie wir, und bedenken Sie doch bitte, daß die USA bis 1900 überhaupt keine Außenpolitik betrieben haben.</p>
				<p>Noch bis vor einiger Zeit wurden die wichtigsten Botschaften mit den Leuten besetzt, die für die Parteikasse am meisten Beitrag gegeben haben, weil man die Außenpolitik als etwas ansah, um das man sich keine Sorge zu machen brauche; die Amerikaner sind dann aber mit der Nase in die Außenpolitik gestoßen worden durch den Krieg 1914 bis 1918. Alles muß eben gelernt werden, und am schwierigsten ist es, schweigen zu können.</p>
				<p>Ich könnte mir vorstellen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name> in Warschau gesagt hat, er würde die Probleme eingehend studieren. ›Eingehend studieren‹ ist auch schon etwas, heißt aber nicht: Wir stimmen zu. Davon bitte ich Sie auszugehen.</p>
				<p>Die Situation in den Vereinigten Staaten bekommt zur Zeit auch noch einige andere Nuancen, weil die jetzige Administration in innenpolitischen Fragen im Kongreß Rückschläge gehabt hat, und dadurch, daß die republikanische Partei, während herkömmlich die beiden Parteien, wenn es irgendwie ging, den Präsidenten unterstützen, doch unruhig wird und diese Unruhe auch zeigt. Man sagt, daß der neue Präsident von der Außenpolitik abgehe, die bisher getrieben worden sei. Das sind Momente, die man berücksichtigen muß, wenn man sich über die außenpolitische Situation ein Urteil bilden will; gut ist sie nicht, das sage ich frei und offen. Infolgedessen werden wir auch – Sie haben das gelesen – von der Bundesregierung aus eine Vorlage über die Verlängerung der Dienstzeiten auf 18 Monate bringen. Das ist erstens eine technische Notwendigkeit, weil die Ausbildung mit den neuen Waffen und der ganzen Technik eben mehr Zeit braucht. Das Verlangen, daß wir unsere Anstrengungen auf militärischem Gebiete verstärken, ist von den Vereinigten Staaten mit großer Deutlichkeit gestellt worden, und wir halten dieses Verlangen für berechtigt. Die kommende Regierung wird also diese Vorlage sehr bald bringen.</p>
				<p>Wie es dann weitergehen wird? Ich hoffe gut, aber sicher dürfen wir keineswegs sein, und insbesondere müssen wir doch einmal zusammen mit Ihnen, mit der Bundestagsfraktion, sehr gründlich überlegen, wie wir es mit der Aufklärung über die Lage in Europa in den Vereinigten Staaten halten wollen. Es herrscht da zum Teil eine für uns Europäer geradezu unvorstellbare Unkenntnis. Das kann ein Botschafter nicht allein besorgen, auch wenn er noch so tüchtig und noch so fleißig ist, und noch so viele Leute zur Verfügung hat. Dazu möchte ich noch sagen, daß unser Botschafter in Washington besser für Public Relations ausgestattet werden muß als bisher.</p>
				<p>Die Senatoren gehen auf Reisen. Ich habe den Wunsch, daß auch Parlamentarier von uns sowohl in die Vereinigten Staaten wie in andere Länder gehen und dort aufklären. Dem Parlamentarier wird mit Recht oder mit Unrecht mehr geglaubt als den Regierungsvertretern. Es kommt aber auf das Urteil der Leute an, die angesprochen werden. Das ist ein wichtiges Kapitel für die nächsten Jahre. Wir müssen Leute aussuchen, die drüben hingehen und Verbindungen anknüpfen und schildern, wie es in Europa aussieht. Es ist bei den Leuten weitgehend unbekannt, wie es aussieht und was die Russen wollen. Wenn z. B. ein außerordentlich maßgebender Amerikaner der Auffassung ist, der Todesstreifen außerhalb Berlins sei als Schutz gegen Angriffe von seiten der Bundesrepublik hergestellt worden, dann ist das unverständlich. Das ist ein Kapitel, das wir in sehr starker Weise ausdehnen müssen: aufklären über das neue Deutschland, über die Teilung Deutschlands und über die europäische Lage. Nach wie vor bleiben die Vereinigten Staaten maßgeblich für unser Schicksal und für das Schicksal von Westeuropa. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> wird dazu in einer der nächsten Sitzungen Einzelheiten berichten.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> weist darauf hin, daß vor der Fraktionstüre die Presse warte. Die Fraktion kenne keine Sprachregelung, aber er bitte doch darum, daß man nicht Veranlassung geben solle, daß irgend etwas aufgebauscht werde.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
