<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
                  <author>Corinna Franz</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2004</date>
                  <idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001-1009/1</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Februar 1962</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1962-02-20">
               <time type="start" when="14:45:00"/>
               <time type="end" when="18:25:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-09-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">SVPs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Flutkatastrophe.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht über die Koalitionsbesprechungen.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Flutkatastrophe.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_SVP-5" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-5">E. TOP 5: Arbeit der Fraktion.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_SVP-6" corresp="#cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-6">F. TOP 6: Deutsch-französisches Treffen in Baden-Baden.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[1. Flutkatastrophe]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gedenkt der Opfer der Flutkatastrophe in den Küstengebieten Norddeutschlands. Sicher werde die Bundesregierung sich im Plenum zu dieser Katastrophe äußern. Es sei ein Anliegen, der Opfer dieser Katastrophe zu gedenken, ebenso aber auch der Menschen, die sich in hervorragendem Einsatz bemühten, zu helfen, wo noch geholfen werden konnte. Was nun in dieser Sache geschehe, müsse ohne jeden Unterschied der Partei erfolgen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Fortgang siehe TOP 4.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>[2. Bericht über die Koalitionsbesprechungen]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> berichtet sodann über die Vorstandssitzung, in der die Koalitionsbesprechungen beim Bundeskanzler noch einmal erörtert worden seien. Bei diesen seien die Fraktionsvorsitzenden, die Vorsitzenden der Arbeitskreise und die parlamentarischen Geschäftsführer anwesend gewesen. Es seien der<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: sei um den.</p>
                  </note>
               </seg> Haushalt<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushalts für das Rechnungsjahr 1962 – Haushaltsgesetz 1962 – (Drs. IV/200 vom 7. 3. 1962).</p>
                  </note>
               </seg>, seine rechtzeitige Einbringung und die zusätzliche Belastung des Nachtragshaushalts<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Nicht ermittelt.</p>
                  </note>
               </seg> besprochen worden. Die Frage, wie das Defizit von 2 bis 2,5 Milliarden DM gedeckt werden solle, sei noch offen. Eine kleine Kommission solle ein Gespräch der Koalitionsfraktionen über diesen Punkt vorbereiten: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>. Diese Gespräche sollten dann im Koalitionsausschuß weitergeführt werden, vom Ergebnis sollen dann die Fraktionen unterrichtet werden.</p>
            <p>Das ganze Thema sei außerordentlich ernst; der Bundesfinanzminister habe mit großer Sorge über die jetzige und die kommende Lage gesprochen. Es würden wohl große Anforderungen an die Disziplin gestellt werden müssen, wolle man nicht offenen Auges den Weg in eine unkontrollierte Entwicklung beschreiten.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht über die Besetzung des Ältestenrates und teilt mit, daß man eine Forderung der SPD abgelehnt habe, eine Große Anfrage zum Thema Baulandpreise<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Große SPD-Anfrage betr. Auswirkungen des Bundesbaugesetzes und sonstiger Maßnahmen der Bundesregierung auf die Baulandpreise (Drs. IV/212 vom 21. 2. 1962).</p>
                  </note>
               </seg> am 15. 3. zu behandeln.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>[4. Flutkatastrophe]</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> berichtet über die Flutkatastrophe in Norddeutschland. Die Zahl der Toten werde die bisher gemeldeten Ziffern leider noch übersteigen. Bis jetzt seien schon über 14 000 Totalobdachlose festgestellt; die Zahl der Betroffenen werde sich wohl auf etwa 40 000 Menschen belaufen. Aus der Katastrophe müßten Lehren gezogen werden. Die meisten Menschen seien im Schlaf überrascht worden, der Strom sei meist schon ausgefallen gewesen, als Warnung hätte gegeben werden müssen. Ohne den hervorragenden Einsatz der freiwilligen Organisationen, vor allem aber auch der Bundeswehr, wäre es nicht möglich gewesen, Hilfe in dem geschehenen Umfang zu leisten. Auch die Fraktion sollte diesen Dank aussprechen. Für die Betroffenen seien Hilfsmaßnahmen für die personelle Not geboten, ebenso aber auch zur Wiederingangsetzung der Betriebe, besonders der kleinen und mittleren Betriebe, die oft 100%ig geschädigt seien. Neue Wohnungen müßten geschaffen werden; dann sei ein großer Sanktionierungsplan notwendig.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> betont, daß es bei der Lösung dieser Frage keinen Konkurrenzkampf zwischen den Parteien geben könne. Ein interfraktioneller Arbeitskreis solle gebildet werden, dem von der Fraktion aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> angehören sollen. Auch solle der Presse mitgeteilt werden, daß die Fraktionen nicht mehr Stellung nehmen würden, sondern daß der Bundestag die Verpflichtung des ganzen Hauses aussprechen werde, jede Hilfe zu geben, die möglich sei. Es komme jetzt darauf an, die Menschen, die durch die Katastrophe betroffen sind, der Stadt Hamburg zu erhalten und die bereits erfolgenden Abwerbungen zu unterbinden. Über den Umfang der Hilfe solle man im Augenblick noch nichts in Summen sagen, weil das der Lage nicht gerecht würde. Wenn sichergestellt sei, daß die notwendigen Mittel zur Verfügung stehen, könne man auch auf die Nennung von Zahlen verzichten. Auch solle man keine Äußerungen von sich geben, die den Hilfswillen des einzelnen schwächen könnten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> glaubt, daß man wohl in den nächsten Tagen erfahren werde, wie sich die Bundesregierung äußern wolle. Im Augenblick sollte aber sicher keine Summe genannt werden. Gewiß solle nun nicht nach Schuldigen gesucht werden, aber man habe doch erkennen können, daß dort, wo im entscheidenden Augenblick mutige Entschlüsse gefaßt wurden, nicht nur Menschenleben, sondern auch große materielle Werte gerettet werden konnten.</p>
            <p>An der weiteren Aussprache über diese Katastrophe beteiligen sich Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FritzGerhard_1957-10-15">Fritz</name> und andere.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>[5. Arbeit der Fraktion]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> wendet sich dann der Arbeit der Fraktion zu. Die Fraktionsarbeit dürfe nicht durch eigene Aktionen leiden. Die Arbeitskreise und Diskussionskreise sollten sich dessen bewußt sein, daß sie Entscheidungen der Fraktion vorzubereiten, nicht aber vorwegzunehmen haben. Sonst gebe man die Verantwortung der Gesamtfraktion aus der Hand. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, der leider nicht anwesend sei, habe Erklärungen über die Beratungen im Eigentumskreis der Fraktion und über die Wiedereinführung des § 7 c EStG abgegeben. Die Fraktion habe sich in dieser Sache nicht entschieden gehabt. Es sei doch verhängnisvoll, wenn solche Erklärungen abgegeben würden, durch die Hoffnungen und gewisse Vorstellungen erweckt würden. Deswegen bitte er alle Mitglieder der Fraktion, immer daran zu denken, daß Entscheidungen der Fraktion wohl vorbereitet, nicht aber vorentschieden werden könnten.</p>
            <p>Sodann kommt der Fraktionsvorsitzende auf die Beratung des Verteidigungsausschusses zurück und teilt mit, daß die SPD sich unterdessen der Auffassung angeschlossen habe, daß man den Beschluß über die Waffen, die den ausgeschiedenen Soldaten mitgegeben werden sollten, revidieren sollte. Diese Vorschrift werde also in Übereinstimmung mit dem Bundesverteidigungsminister gestrichen werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN006" type="comment">
                     <p>CDU/CSU-SPD-Änderungsantrag zur zweiten Beratung des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes (Drs. IV/92 vom 18. 12. 1961), Sten. Ber., 16. Sitz. am 22. 2. 1961, S. 570 (Umdr. 22).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Als weiteres Problem sei aber die Frage der Beratung der Kriegsdienstverweigerer aufgetreten. Die SPD wolle die Vertreter der Organisation der Kriegsdienstverweigerer und die Geistlichen der Kirchen als Vertreter vor den Ausschüssen zulassen. Die Zulassung der Vertreter der Organisationen erscheine unmöglich, weil man, ohne einzelnen zu nahe zu treten, sagen müsse, daß es sich bei den Organisationen um kryptokommunistische Organisationen handele. Aber in der Vergangenheit seien schon Geistliche der evangelischen Kirche als Vertreter vor den Ausschüssen aufgetreten. Ein OVG habe aufgrund des Rechtsberatungsmißbrauchgesetzes verlangt, daß eine besondere Zulassung vorhanden sein müsse. Die SPD habe daraufhin im Ausschuß den Antrag gestellt, diese Ermächtigung für die Geistlichen der Kirchen im Gesetz zu verankern. Der Fraktionsvorstand habe sich mit dieser Sache eingehend befaßt, wobei die Meinungen sehr auseinandergegangen seien. Wenn diese Diskussion im Plenum kontrovers geführt werde, werde die SPD als Sprecher für die evangelische Kirche auftreten und sich auf den Beschluß der Gesamtdeutschen Synode berufen. Dadurch werde eine ganz unerfreuliche Situation entstehen. Er habe deshalb eine ganze Reihe von Gesprächen über dieses Thema geführt, aufgrund deren er vorschlage, eine Erklärung folgenden Inhalts abzugeben: »Zur unentgeltlichen Vertretung sind auch die von den Religionsgesellschaften beauftragten Personen zugelassen.« Eine solche Formulierung genüge den Auffassungen der evangelischen Kirche. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> habe in dieser Sache bei der SPD sondiert, und es scheine, daß die SPD einer solchen Bestimmung zustimmen würde, und daß sie auf Aussprache über diesen Punkt verzichten würde. Aus rein politischen Gründen empfehle er der Fraktion, einer solchen Regelung zuzustimmen. Damit sei auch lediglich der Zustand wieder hergestellt, der vor der Entscheidung des OVG Münster bestanden habe.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> stellt fest, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> den Vorsitzenden einer Arbeitsgruppe gerügt habe und persönlich Stellung genommen habe. Diese Frage müsse nun in der Fraktion geklärt werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> antwortet, daß es doch selbstverständlich sei, daß diese Frage völlig geklärt werde. Aber er wolle diese Frage nicht in dieser Sitzung zur Diskussion stellen, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> nicht anwesend sei. Ohne seine Anwesenheit könne man die Frage nicht ausdiskutieren. Wie in der Sache entschieden werde, das möge die Fraktion entscheiden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> fragt den Vorsitzenden, ob es wirklich so dringend gewesen sei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> vor der Fraktion zu rügen. Der angegriffene Beschluß des Diskussionskreises sei einmütig gefaßt worden. Wenn man auf die Veröffentlichung dieses Artikels so reagiere, dann müsse das gleiche aber auch für alle Arbeitskreise gelten. Wenn man am Dienstag zur Fraktionssitzung komme, dann wisse man ja auch schon, wie man in der Fraktion abzustimmen habe, weil die Beschlüsse des Vorstandes bereits in der Zeitung ständen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bittet, Beanstandungen im Einzelfall vorzutragen. Daß der Vorstand am Montag zusammenkomme und sich Gedanken über die Arbeit der Fraktion mache, sei selbstverständlich: Dazu sei er von der Fraktion gewählt. Aber auch der Vorstand habe keine Entscheidungen zu treffen. Wenn das geschehen sollte, dann sei er bereit, sich selbst als Vorsitzenden und den Vorstand deswegen zu rügen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_div_SVP-6">
            <head>F.</head>
            <p>[6. Deutsch-französisches Treffen in Baden-Baden]</p>
            <p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, ich danke sehr für die Begrüßungsworte Ihres Vorsitzenden und auch meines Vorsitzenden. Ich bin Mitglied dieser Fraktion und danke Ihnen für die freundlichen Akklamationen. Eben kam das Telegramm, daß unser Botschafter in Moskau<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name>.</p>
                  </note>
               </seg> morgen empfangen wird zur Übergabe des Schriftstücks. Sie werden daher verstehen, daß ich mir versagen muß, darüber zu sprechen. Das widerspricht diplomatischem Gebrauch.</p>
            <p>Nun hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> von Baden-Baden gesprochen. Die Europafrage, auch [die] der politischen Einigung Europas, erscheint immer mehr als ein Kernstück unserer politischen Arbeit in diesen Zeiten. Ich bin fest davon überzeugt, daß wir mit dieser Festigung Europas auch unseren Freunden in Berlin und in der Ostzone helfen. Je stärker und geschlossener Europa ist, desto eher wird mit Moskau in vernünftiger Weise zu verhandeln sein. Gestern vormittag schickte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> seinen Botschafter<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-04_1962-02-20-t1445_EP_FN008" type="comment">
                     <p>François <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeydouxdeClausonneFrancois">Seydoux</name>.</p>
                  </note>
               </seg> zu mir und sprach den Wunsch aus, daß wir uns in der Woche, die hinter uns liegt, auf deutschem Boden, aber möglichst an der Grenze, zu einem politischen Austausch treffen möchten. Derartige Aussprachen haben auch in der Vergangenheit stattgefunden, aber mit so kurzer Frist geschieht das zum ersten Mal, und das ist auch verständlich bei der Kompliziertheit der politischen Lage. Wir haben Baden-Baden vereinbart und waren von halb 11 bis halb 7 Uhr zusammen. Es waren auf beiden Seiten sehr wenige Herren beteiligt, auf unserer Seite Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, auf der anderen Seite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Couve de Murville</name> und ein Herr aus einem Ministerium; die Atmosphäre der Besprechung war – ich darf auf die aus Paris gespeisten Nachrichten hinweisen – außerordentlich herzlich und offen. Wir haben zunächst gesprochen über die politische Lage in Europa, Berlin und die Deutsche Frage, aber auch über andere Fragen vom gemeinsamen politischen Interesse. Und wir haben am Nachmittag noch einige solche Fragen besprochen, und dann vor allem die Frage der politischen Einigung der ›Sechs‹ zunächst.</p>
            <p>Nun darf ich Ihnen die Vorgeschichte ins Gedächtnis zurückrufen. Im Sommer 1961, es war im Juli, ist ein gemeinsamer Beschluß der Regierungschefs gefaßt worden – hier in Bonn –, und dann ist ein Ausschuß eingesetzt worden, der versuchen sollte, in welcher Weise diese Union erfolgen soll. In diesem Ausschuß, der nach seinem ersten Vorsitzenden den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>-Ausschuß bekommen hat, ist es zu erheblichen Differenzen zwischen Frankreich und den fünf anderen Teilnehmerstaaten gekommen. Diese Differenzen wurden auch in der Öffentlichkeit bekannt, besonders durch Ausführungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> in der Öffentlichkeit gemacht hat. Dieser Ausschuß sollte heute zusammentreten und ist auch zusammengetreten. Er befindet sich im Augenblick noch in der Beratung, die gut verläuft. Weil er heute zusammentreten sollte, wünschte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, daß die Besprechung zwischen uns noch in der vergangenen Woche stattfinden sollte. Es wären im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>-Ausschuß Meinungsverschiedenheiten aufgetaucht über verschiedene Dinge, darunter auch Dinge von weniger großer Bedeutung, die ich hier weglasse. Wesentlich ist zunächst, welche Aufgaben und Rechte das Europäische Parlament bekommen soll. Darüber eine Einigung zu erzielen, haben wir nicht versucht, sondern wir wünschten, daß dieses Parlament selbst einmal das Wort nimmt, sobald die Beschlüsse des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>-Ausschusses vorliegen.</p>
            <p>Meine Freunde, ich bitte Sie zu berücksichtigen, daß Europa nicht wie Athen aus dem Kopf des Zeus entspringen kann, sondern, daß bei diesen differenzierten Völkern und Staaten, die sich in Europa gebildet haben, die Gemeinsamkeit eine Pflanze ist, die mit Behutsamkeit und Vorsicht, aber auch mit Konsequenz und Geduld gepflegt werden muß. Es war in der Öffentlichkeit eine große Auseinandersetzung darüber entstandenen, ob Frankreich bereit sei, die Wirtschaft unter die Gegenstände aufzunehmen, auf die sich die Union erstrecken soll, und damit die EWG, die Montanunion und EURATOM mittragen wolle oder nicht.</p>
            <p>Über diese Fragen haben wir uns lange unterhalten. Es kann Frankreich zugestanden werden, daß der Begriff ›Wirtschaft‹ weiter ist als EWG oder Montanunion; das geht klar hervor daraus, daß der Gegenstand der Montanunion nicht Gegenstand der EWG ist. Aber es gibt Teile der Wirtschaft, die eben außerhalb des EWG-Rahmens sind und doch von sehr großer Bedeutung sind, so daß es wünschenswert erscheint, wenn auf diesen Gebieten eine Annäherung der sechs Staaten erfolgt.«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>