<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-14</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 10. März 1977 </objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 10. März 1977</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-10">
               <time type="start" when="09:00:00"/>
               <time type="end" when="09:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_div_SVP-1">A. Bericht über die Sitzung des Innenausschusses am 8. März 1977 in der Angelegenheit der Abhöraktion gegen den Manager <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name>.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><seg type="note">Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> gibt einen ausführlichen Bericht über die Sitzung des Innenausschusses am 8. März 1977 in der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name>.<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_1" type="comment"><p>Zur Abhöraffäre um den Atomwissenschaftler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> vgl. die <ref type="internal" target="#fdp-08_1977-03-01-t1500_EP_SVP-3">Fraktionssitzung am 1. März 1977, SVP C</ref> und <ref type="internal" target="#fdp-08_1977-03-01-t1500_EP_14">Anm. 14.</ref></p></note></seg> Er faßt im wesentlichen den Bericht des Bundesministers des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] in der Ausschußsitzung zusammen. <seg type="note">Insoweit wird auf den als Anlage 1 beiliegenden schriftlichen Bericht des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> Bezug genommen.<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_10" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. den Bericht von Bundesminister des Innern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> vor dem Innenausschuss des Deutschen Bundestages am 8. März 1977 vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-14, Bl. 82–86.</bibl></p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> hebt insbesondere nochmals die <seg type="note">gemeinsame Erklärung der Ausschußmitglieder von <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> und <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> im Innenausschuß nach den Sitzungen am 1. und 2. März 1977 hervor und weist hierbei insbesondere auf die Punkte 2., 3. und II. hin (vgl. im einzelnen <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> Nr. 124/77 v. 3.3.1977, Anlage 2).<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_2" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name> Nr. 124/77 vom 3. März 1977: »Zur Abhöraktion des Verfassungsschutzes. Gemeinsame Erklärung der F.D.P. und SPD im Innenausschuß«; ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-14, Bl. 87:</bibl>
								<quote>»Nach Abschluß der Beratungen im Innenausschuß haben die Ausschußmitglieder von F.D.P. und SPD folgende gemeinsame Erklärung abgegeben: I.1. Der Innenausschuß des Deutschen Bundestages ist in zwei Sitzungen am 1. und 2. März 1977 vom Bundesminister des Innern [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] und dem Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>] umfassend über den Fall Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> unterrichtet worden. Der Ausschuß hat in einer eingehenden Diskussion die damit zusammenhängenden Fragen erörtert und dabei die schriftliche Eingabe von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> einbezogen. 2. Es ist festzustellen, daß die Maßnahmen zur Überwachung von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> nach dem Gesetz zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses korrekt durchgeführt wurden. 3. Die Mitglieder von F.D.P. und SPD im Innenausschuß haben sich davon überzeugt, daß die weiteren Maßnahmen nach der Sachlage, die durch eine außergewöhnliche personelle und zeitliche Konstellation gekennzeichnet war, und der sich daraus ergebenden Gefahr als notwendig anzusehen waren. Sie halten daher die vom Bundesminister des Innern verantworteten Maßnahmen für gerechtfertigt, heben aber zugleich deren Ausnahmecharakter hervor. II. Die Mitglieder von F.D.P. und SPD im Innenausschuß sprechen sich dafür aus, eine wirkungsvolle parlamentarische Kontrolle des Verfassungsschutzes neu zu überdenken.«</quote>
							</p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Im Mittelpunkt der erneuten Beratungen im Innenausschuß am 8. März 1977 hätten die neuen Veröffentlichungen im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> gestanden.<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_3" type="comment"><p>Nach dem Bericht des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> soll der Präsident des Bundesamts für Verfassungsschutz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name> den Lauschangriff gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> ohne Wissen des Bundesinnenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> veranlasst haben und dieser erst zwei Wochen später davon unterrichtet worden sein. <bibl type="series-item">Vgl. »Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>: ›Um Kopf und Kragen‹«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 11 vom 7. März 1977, S. 19–30.</bibl></p></note></seg> Hierbei sei insbesondere erörtert worden, ob der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenminister</name> am 3. September 1975 eine <quote>»Generalvollmacht«</quote> für den Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel gegeben habe und inwieweit die Durchführung der konkreten Maßnahme am 30. Dezember ohne Wissen des Innenministers erfolgt sei. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> weist darauf hin, daß der Bundesinnenminister in einem Gespräch mit dem zuständigen Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichSiegfried">Fröhlich</name> am 29. Dezember eindeutig zu erkennen gegeben habe, daß er aufgrund der neuen ernsten Situation nach dem <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name>-Überfall jede weitere Maßnahme billige. Dieses Gespräch habe für die Beurteilung der Haltung des Bundesinnenministers für die Mitglieder des Innenausschusses die entscheidende Bedeutung. In diesem Sinne habe sich auch der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] geäußert.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> berichtet kurz über die interfraktionelle Unterrichtung über das Ergebnis der Maßnahmen nach G-10. Die Telefonüberwachung habe schwerwiegende Erkenntnisse ergeben. Die Obleute der Fraktionen im Innenausschuß werden im Laufe des Tages die entsprechenden Unterlagen des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> und des <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> einsehen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> faßt zusammen, daß der Innenausschuß in seiner Sitzung am 8. März 1977 zu keiner anderen Wertung gekommen sei als nach den beiden Sitzungen am 1. und 2. März. Als Ergebnis dieser Beratungen wurde bei einer Gegenstimme von seiten der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> eine erneute Erklärung abgegeben mit dem Tenor, daß an der rechtlichen und politischen Wertung des Sachverhaltes auch nach den nunmehr vorliegenden Erkenntnissen nichts zu korrigieren sei <seg type="note">(vgl. im einzelnen <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> Nr. 139/77 v. 8.3.1977, Anlage 3).<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_4" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name>, Nr. 139/77 vom 8. März 1977: »Erklärung nach der Sitzung des Innenausschusses: An der rechtlichen und politischen Wertung des Sachverhaltes ist nichts zu korrigieren«; ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A 49-14, Bl. 88.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Zur Frage einer Wiedergutmachung weist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> darauf hin, daß ein strafrechtlich relevanter Verdacht nicht beweisbar sei. Nach seiner Auffassung sollte das Verfahren abgeschlossen werden. Die G-10-Kommission wird demnächst abschließend die Angelegenheit beraten. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> warnt jedoch zugleich davor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> in der Öffentlichkeit so hinzustellen, als ob er völlig arglos in die Situation gekommen sei. Er weist in diesem Zusammenhang besonders auf entsprechende Hinweise der Ehefrau hin. Hinsichtlich der Bestrafung der Informanten des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegels«</name> und des Verhaltens des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegels«</name> weist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> auf die Vorschriften der <seg type="note">§§ 353 b und 353 c StGB<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_5" type="comment"><p>Die Paragraphen 353 b und c StGB betrafen die Verletzung des Dienstgeheimnisses und einer besonderen Geheimhaltungspflicht sowie die unbefugte Weitergabe geheimer Gegenstände oder Nachrichten.</p></note></seg> hin. Zunächst müsse jedoch der BMI ermitteln. Dieser Komplex werde voraussichtlich von der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> in den Mittelpunkt der weiteren Beratungen gestellt. Hier sei anzumerken, daß gerade die CDU im Zusammenhang mit der <seg type="note">Veröffentlichung der »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papiere«<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_6" type="comment"><p>Am 12. Juni 1970 hatte die <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«</name>-Zeitung Auszüge aus dem sogenannten Papier des Staatssekretärs im Bundeskanzleramt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> vom 20. Mai 1970, das die Grundlage für den Vertrag mit der Sowjetunion bilden sollte, veröffentlicht. Am 8. Juli druckte die Illustrierte <name type="Organisation" ref="#Qui">»Quick«</name> den vollständigen Text der »Leitsätze für einen Vertrag mit der UdSSR« ab. Beamte des Bundes wurden daraufhin verdächtigt, gegen die Paragraphen 353 b und c des StGB verstoßen zu haben, der die Strafverfolgung von Beamten bei Verletzung des Dienstgeheimnisses und der unbefugten Weitergabe geheimer Gegenstände oder Nachrichten regelte. <bibl type="series-item">Vgl. die Leitsätze für einen Vertrag mit der UdSSR vom 20. Mai 1970 (»<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier«), in: AAPD, 1970, Bd. 2, Nr. 221, S. 822–824.</bibl>
								<bibl type="kbp">Ferner die Sitzung des Bundeskabinetts am 26. November 1970, TOP I; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</bibl>
								<bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Ging Egon Bahr zu weit? – Alliierte wittern Fallen im Moskau-Vertrag«; <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«</name>-Zeitung vom 12. Juni 1970; BT Pressedokumentation, Sachordner 050-60;</bibl>
								<bibl type="series-item">ferner den Artikel von Wilfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensWilfried">Ahrens</name> »Das hat sich Bonn in Moskau eingehandelt«; <name type="Organisation" ref="#Qui">»Quick«</name> vom 8. Juli 1970, S. 20–22, 90.</bibl></p></note></seg> den § 353 c streichen wollte.</p>
            <p>Mögliche Maßnahmen des Gesetzgebers:</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> spricht sich gegen eine Legalisierung der »Wanze« aus. Vielmehr sei zu erwägen, eine Unterrichtungspflicht, ähnlich wie bei G-10-Maßnahmen, auch bei weitergehenden Maßnahmen festzuschreiben. <seg type="note">In der Plenardebatte in der nächsten Woche sollten nach Auffassung von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> die Maßnahmen auf jeden Fall als richtig dargestellt werden.<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_7" type="comment"><p>Am 16. März 1977 erfolgte die Abgabe der Regierungserklärung zur Abhöraffäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> durch Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> mit der anschließenden Aussprache. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/17">BT Plenarprotokoll 08/17, S. 957–993</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> die Fraktionsvorsitzenden mit der Bitte um ein Gespräch angeschrieben habe. In seiner Vertretung werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> dieses Gespräch am 11. März 1977 führen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> weist in seiner Erklärung nochmals auf die besondere Situation nach dem <name type="Organisation" ref="#OPEC">OPEC</name>-Überfall hin. Diese sollte bei der Beurteilung der damaligen Lage nicht vergessen werden. Am 21. Dezember habe der OPEC-Überfall stattgefunden, am 24. Dezember sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHans-Joachim">Klein</name> als Beteiligter an dem Überfall identifiziert worden und am 26. Dezember sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHans-Joachim">Klein</name> durch das <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> als Dauerbesucher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traubes</name> eindeutig festgestellt worden. Im übrigen weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> nochmals darauf hin, daß die Ehefrau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traubes</name> vom Umgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHans-Joachim">Kleins</name> mit Terroristen Kenntnis hatte und insoweit überaus starke Bedenken äußerte. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> gibt bekannt, daß die Suche nach den undichten Stellen im <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> gute Fortschritte mache. Im übrigen weist er darauf hin, daß er ein Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> und Spitzenbeamten des <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> und des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> angeregt habe. Einen förmlichen Abschluß des Verfahrens im Bereich der Tätigkeit des Verfassungsschutzes gebe es allerdings nicht. Alle noch offenstehenden Punkte müßten mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> erörtert werden, bevor irgendwelche öffentlichen Erklärungen abgegeben werden. Dies habe er auch in seinem Schreiben an den Bundeskanzler klar zum Ausdruck gebracht. Da eine weitere Aufklärung der vorhandenen <quote>»Reste«</quote> notwendig sei, reiche ein Gespräch mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Minister</name> oder auch mit den Fraktionsvorsitzenden nicht aus, vielmehr müsse dieses Gespräch mit den zuständigen und beteiligten Beamten geführt werden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> räumt ein, daß bei der Abstimmung der konkreten Maßnahme gewisse Pannen auf Abteilungsleiterebene vorgekommen seien. Er trage dennoch die volle politische Verantwortung und eine Entscheidung am 30. Dezember 1975 hätte nicht anders ausgesehen als seine Billigung am 15. Januar 1976.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet, <seg type="note">in Anbetracht der um 10 Uhr beginnenden Klausursitzung der Fraktion<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_8" type="comment"><p>Ein Protokoll liegt nicht vor.</p></note></seg> die Sitzung pünktlich um 10 Uhr zu beenden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> spricht sich dagegen aus und besteht auf eine ausführliche Diskussion.</p>
            <p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> wird beschlossen, <seg type="note">daß der Bundesvorstand gemeinsam mit der Fraktion um 18 Uhr die Beratungen fortsetzen [soll].<note xml:id="fdp-08_1977-03-10-t0900_EP_9" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Bundesvorstands und der Bundestagsfraktion am Abend des 10. März 1977 vgl. ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Nr. 4068.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>