<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-23</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 18.9.79 in Berlin</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 18. September 1979</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-09-18">
               <time type="start" when="14:04:00"/>
               <time type="end" when="16:26:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-1">A. Bericht des FDP-Fraktionsvorsitzenden im Berliner Abgeordnetenhaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHorst">Vetter</name> über die Situation der Stadt Berlin.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnet die Sitzung und übergibt das Wort an den Fraktionsvorsitzenden der FDP im Abgeordnetenhaus, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHorst">Vetter</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VetterHorst">Vetter</name> bedankt sich für die Sitzung in Berlin. Er führt aus, daß einer der Schwerpunkte der Landespolitik die Kulturpolitik sei, wozu der Ausschußvorsitzende für Kulturpolitik des Abgeordnetenhauses Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> einen Bericht gebe. </p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> führt in dem Bericht über die kulturelle Situation der Stadt Berlin aus, daß in der Vergangenheit der Schwerpunkt der Landespolitik mehr auf wirtschaftlichen Fragen gelegen habe. Beide Bereiche – Wirtschaft und Kultur – seien gleichermaßen wichtig für die Stadt. In der letzten Wahlperiode sei auf Drängen der FDP ein eigenständiger Ausschuß für Kultur gebildet worden. Im weiteren Bericht weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> auf die Wichtigkeit des Engagements des Bundes in der Kulturpolitik in Berlin hin. Insbesondere die Beschlüsse der Bundespräsidentenrunde hätten eine positive Auswirkung auf die Kulturpolitik Berlins gehabt. Berlin sei aufgrund der Vielfalt und Qualität des kulturellen Angebots eine Kulturmetropole von internationalem Rang. Er gibt einen Ausblick auf geplante Zukunftsprojekte, wobei besonders die für 1981 durchzuführende Preußenausstellung zu erwähnen sei. In der Folge spricht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> einzelne Bereiche an und gibt einen Überblick über das Theater, die Oper, Konzert und Filmkunst. Er kommt abschließend zu dem Urteil, daß Berlin eine lebendige kulturelle Metropole sei. Die noch bestehenden Probleme müsse Berlin selbst meistern, nachdem der Bund ausgezeichnete Rahmenbedingungen geschaffen habe. </p>
            <p>In der Aussprache fragt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> nach den Zuschüssen im Kulturbereich. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> erwidert, daß die Staatstheater über den Landeshaushalt finanziert würden. Die privaten Theater erhielten z.T. institutionalisierte Förderung. Darüber hinaus gebe es noch Inszenierungs- und Platzzuschüsse. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> weist darauf hin, daß der Bund aus dem Einzelplan 05 (<name type="Organisation" ref="#AA">AA</name>) erhebliche Mittel für das Berliner Kulturleben zur Verfügung stelle. Sie ist der Auffassung, daß in einzelnen Fällen der Eindruck der Hektik in der Kulturpolitik entstanden sei. Darunter leide häufig das Niveau. Nicht Quantität, sondern Qualität müßte in der internationalen Kulturpolitik zum Tragen kommen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> begrüßt grundsätzlich die Ausrichtung einer Preußenausstellung und fragt nach Einzelheiten. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> berichtet, daß die Ausstellung durch ein internationales Gremium ausgerichtet werde. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> für den kulturpolitischen Bericht. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> berichtet, daß die vorläufige Terminplanung für die Sitzungswochen 1980 bestätigt worden sei. Im Ablauf der Tagesordnung dieser Woche hätten sich einige Änderungen ergeben (s. Vorbereitung TO Plenum). </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>TO Plenum</p>
            <p>TOP 2: Änderung des Gesetzes über das Branntweinmonopol </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> führt aus, daß das Gesetz eine Umsetzung von <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Recht in nationales Recht sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> weist auf die besondere Bedeutung des Gesetzes für Baden-Württemberg hin und bittet um zahlreiche Zustimmung. </p>
            <p>TOP 3: Änderung des Gesetzes über Personalausweise</p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>. </p>
            <p>TOP 4: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Einkommensteuergesetzes </p>
            <p>Redner: 1. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, 2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> führt in der Diskussion über den Gesetzentwurf aus, daß sie bereits den Vorschlag gemacht habe, 1/3 (DM 400) ohne Nachweis pauschaliert bei der Geltendmachung der Betreuungskosten anzuerkennen. Für darüber hinausgehende Aufwendungen müsse am Einzelnachweis festgehalten werden. Weiterhin weist Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> darauf hin, daß bei den Kinderbetreuungskosten im Fall von getrennt Lebenden eine Gesetzeskorrektur notwendig sei. Nach geltendem Recht erhält der Partner, bei dem das Kind lebt, dann wenn der andere Ehegatte Unterhalt leistet, nur 600 DM, während der Unterhaltleistende keine Kinderbetreuungskosten beanspruchen kann. Begründet wird dies damit, daß der Unterhaltleistende bereits den sog. »Kontaktfreibetrag« von 600 DM erhält. Diese Gesetzeskorrektur müsse darin bestehen, daß auch der unterhaltleistende bis zu 600 DM Kinderbetreuungskosten beanspruchen kann. In der weiteren Diskussion wird die Ankündigung des Finanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> von Rheinland-Pfalz angesprochen, in seinem Land keine Einzelnachprüfung vorzunehmen. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> verweist auf den Art. 33 GG, wonach eine einheitliche Rechtsanwendung gefordert sei. </p>
            <p>In der Folge sprechen sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>-Vorschlag aus. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> beantragt, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>-Vorschlag in der Debatte ausdrücklich als Haltung der FDP dargestellt werde. Desweiteren müsse in einem Koalitionsgespräch die Frage angesprochen werden, ob die sozialdemokratischen Länderfinanzminister diesem Gesetz folgen würden. Es gehe nicht an, daß das Gesetz auf der einen Seite von der SPD-Bundestagsfraktion getragen, auf der anderen Seite aber von den SPD-Länderfinanzminister konterkariert werde. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtet aus dem letzten Koalitionsgespräch, daß die SPD in dieser Frage sehr empfindlich sei. Aus diesem Grunde solle man sich heute nicht in einer Abstimmung festlegen. Seitens der SPD habe man den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>-Vorschlag als Abweichung von der Koalitionslinie verstanden. Diesen Eindruck habe man jedoch ausräumen können. </p>
            <p>TOP 5: Entschließungsantrag der CDU/CSU zur Sicherheit von Kindern im Straßenverkehr </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. </p>
            <p>TOP 6: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name>. </p>
            <p>TOP 7: Antrag der CDU zur Verbesserung des Schulbusverkehrs </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. </p>
            <p>TOP 11: Gesetz zur Verbesserung der Jugendhilfe</p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>. </p>
            <p>TOP 12: Debatte entfällt.</p>
            <p>TOP 13: Entwurf eines Gesetzes über die Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherung </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt -Kempten</name>. </p>
            <p>TOP 14: Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung der Bundes-Tierärzteordnung </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>. </p>
            <p>TOP 17: Entwurf eines Gesetzes über die Prozeßkostenhilfe </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. </p>
            <p>TOP 18: Antrag der CDU zu den Vietnam-Flüchtlingen</p>
            <p>Redner: voraussichtlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>. </p>
            <p>TOP 19: Beratung eines Antrages der CDU zur Meeresforschung und Meerestechnik </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AngermeyerJoachim_1976-12-14">Angermeyer</name>. </p>
            <p>TOP 20: Antrag der CDU/CSU-Fraktion zur Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK I: hat das Archäologische Institut besucht.</p>
            <p>AK II, III, V: haben gemeinsam getagt. In der Sitzung hat eine Diskussion mit dem Wissenschaftszentrum Berlin stattgefunden zu dem Thema beschäftigungspolitische Fragen. Schwerpunkte: </p>
            <p>1. Arbeitsmarkt- und regionalpolitische Effekte der Umweltschutzindustrie. </p>
            <p>2. Möglichkeiten und Grenzen der Arbeitszeitpolitik. </p>
            <p>3. Umsetzung ABM auf lokaler Ebene am Beispiel Schweden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> spricht das Vier-Augen-Prinzip im <seg type="note">KWG<note xml:id="fdp-08_1979-09-18-t1404_EP_1" type="comment"><p>Kreditwesengesetz.</p></note></seg> an. Er habe bereits mit der Präsidentin des Bundesaufsichtsamtes für Kreditwesen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaehreIngeLore">Bähre</name>] gesprochen und habe den Eindruck, daß sich ein akzeptabler Kompromiß abzeichne. Für kleine Genossenschaftsbanken sei die Möglichkeit geplant, daß der zweite Unterschriftsleistende durch Nachschulung die Kriterien des KWG erfülle. Nunmehr habe aber die CDU einen Gesetzentwurf vorgelegt, der die Aufhebung des Vier-Augen-Prinzips vorsehe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, wolle deshalb die Meinung der Fraktion zu dieser Frage wissen. </p>
            <p>AK IV: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet von einem Besuch beim Bundesaufsichtsamt für Kreditwesen. Dort seien drei Themenkomplexe angesprochen worden. 1. BGH-Urteil, wonach BAfK hafte, wenn nachgewiesen werde, daß die Behörde ihrem Kontrollrecht nicht nachgekommen sei. 2. Änderung des § 247 BGB. 3. Gesetz über Sicherung der Vermögensanlagen. Zu 1. sei Übereinstimmung erzielt worden, daß keine weiteren staatlichen Zuständigkeiten angestrebt würden. Zu 2. Dieses Problem müsse noch einmal gesondert in der Fraktion angesprochen werden. Zu 3. Übereinstimmung, daß man dieses Gesetz für überflüssig halte. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> greift nochmals das Thema Vier-Augen-Prinzip im KWG auf. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> berichtet über verschiedene Lösungsmöglichkeiten für kleine Genossenschaftsbanken. Das Thema KWG wird auf der nächsten Sitzung des AK II behandelt. </p>
            <p>Verschiedenes</p>
            <p>Es besteht Einigkeit, eine Kleine Anfrage zu dem Thema: Sport für Bürger im höheren Lebensalter einzubringen (Anlage). </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>