<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-23</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 27. November 1979</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 27. November 1979</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>10 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-27">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="19:30:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-2">B. Nominierung zur Wahl des Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-3">C. Bericht von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Besuch.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_SVP-5" corresp="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. <seg type="note">Bericht aus dem Ältestenrat:<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_1" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 15. November 1979, PA-DBT 3006 Ältestenrat, 8. WP Prot. 69.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> teilt mit, <seg type="note">daß am Mittwoch um 9.00 Uhr die Begrüßung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> stattfindet.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_2" type="comment"><p><bibl type="btp">Zum Eintritt des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> in den Deutschen Bundestag vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Plenarprotokoll 08/188, S. 14807</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Zwischen 13.00 und 14.00 Uhr ist eine strittige Abstimmung am Ende der verbundenen Debatte zu TOP 1 bis 7.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_3" type="comment"><p>Am 28. November fand die Beratung der Großen Anfrage von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion zum Beitrag der Kernenergie zur Sicherung der Energieversorgung in Verbindung mit der zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ausführungsgesetzes zu dem Übereinkommen vom 5. April 1973 zwischen dem Königreich Belgien, dem Königreich Dänemark, der Bundesrepublik Deutschland, Irland, der Italienischen Republik, dem Großherzogtum Luxemburg, dem Königreich der Niederlande, der Europäischen Atomgemeinschaft und der Internationalen Atomenergie-Organisation in Ausführung von Artikel III Abs. 1 und 4 des Vertrages vom 1. Juli 1968 über die Nichtverbreitung von Kernwaffen (Verifikationsabkommen) und der Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Forschung und Technologie (17. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung zum Vorschlag der Kommission der Europäischen Gemeinschaften für ein Fünfjahres-Forschungsprogramm auf dem Gebiet des Plutoniumkreislaufs und seiner Sicherheit (Indirekte Aktion im Rahmen des EURATOM-Vertrags – 1980 bis 1984 –) und der Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Forschung und Technologie (17. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung zum Vorschlag eines Forschungs- und Ausbildungsprogramms (1979 bis 1983) der Europäischen Atomgemeinschaft auf dem Gebiet der kontrollierten Kernfusion und der Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung zur Mitteilung der Kommission der Europäischen Gemeinschaften über Neue Leitlinien der Europäischen Gemeinschaft zur Energieeinsparung und der ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Energieeinsparungsgesetzes statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Plenarprotokoll 08/188, S. 14808–14857</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3281">BT Drs. 08/3281</ref>, <ref type="external" target="08/3331">08/3331</ref>, <ref type="external" target="08/2779">08/2779</ref>, <ref type="external" target="08/3409">08/3409</ref>, <ref type="external" target="08/2846">08/2846</ref>, <ref type="external" target="08/3411">08/3411</ref>, <ref type="external" target="08/2858">08/2858</ref>, <ref type="external" target="08/3410">08/3410</ref>, <ref type="external" target="08/3163">08/3163</ref>, <ref type="external" target="08/3422">08/3422</ref>, <ref type="external" target="08/3348">08/3348</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Am Donnerstag ist eine strittige Abstimmung zwischen 15.30 und 16.20 Uhr zu TOP 11 zu erwarten.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_4" type="comment"><p>Am 29. November 1979 fand die zweite und dritte Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über Finanzhilfen des Bundes zur Förderung des Baues von Erdgasleitungen statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14912–14916</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3081">BT Drs. 08/3081</ref> vom 30. Juli 1979, <ref type="external" target="08/3418">08/3418</ref>, <ref type="external" target="08/3446">08/3446</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Zu TOP 19 (EG-Anpassungsgesetz) finden 2 Kurzrunden (1 Runde für Rechtspolitiker) statt.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_5" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Gleichbehandlung von Männern und Frauen am Arbeitsplatz und über die Erhaltung von Ansprüchen bei Betriebsübergang (Arbeitsrechtliches EG-Anpassungsgesetz) am 29. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14928–14941</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3317">BT Drs. 08/3317</ref> vom 6. November 1979.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Bei TOP 27 ist nach bisherigen Erkenntnissen nicht mit einer strittigen Abstimmung zu rechnen.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_6" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Finanzausschusses (7. Ausschuss) zu dem Antrag von der CDU/CSU-Fraktion zur Verkürzung der Jubiläumsdienstzeiten (Änderung § 4 LStDV) am 29. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14947–14951;</ref></bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2334">BT Drs. 08/2334</ref> vom 30. November 1978, <ref type="external" target="08/3322">08/3322</ref>.</bibl>
							</p></note></seg>
					<seg type="note">Falls zu TOP 28 eine Debatte erfolgt, geschieht dies in verbundener Debatte mit TOP 29 a und b am Freitag.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_7" type="comment"><p>Die erste Beratung des von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Dritten Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften fand am 30. November 1979 statt. <bibl type="btp">Vgl. BT Plenarprotokoll 08/190, S. 14955;</bibl>
								<bibl type="btd">BT Drs. 08/3357 vom 13. November 1979.</bibl> – <bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Wohnungsbindungsgesetzes und des Zweiten Wohnungsbaugesetzes (Wohnungsbauänderungsgesetz 1978 – WoBauÄndG 1978) (TOP 29 a) in Verbindung mit der zweiten Beratung des von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes (TOP 29 b) am 30. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/190">BT Plenarprotokoll 08/190, S. 14955–14990</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/1769">BT Drs. 08/1769</ref> vom 3. Mai 1978, <ref type="external" target="08/2386">08/2386</ref> vom 13. Dezember 1978, <ref type="external" target="08/3403">08/3403</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Zwischen 10.00 und 13.00 Uhr ist mit strittigen Abstimmungen zu rechnen, da zahlreiche Abänderungsanträge zur Zweiten Lesung vorliegen.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_8" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/190">BT Plenarprotokoll 08/190, S. 14978 f.</ref></bibl></p></note></seg> Am 18.6.1980 findet voraussichtlich das Jahresfest des Bundestagspräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>], am 27.6.1980 das Fest des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] statt. Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">ÄR</name> ist auch kurz der <seg type="note">Bericht des Bundestagspräsidenten zu § 30 Abgeordnetengesetz angesprochen worden.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_9" type="comment"><p>Zum Bericht des Präsidenten des Deutschen Bundestages nach § 30 des Abgeordnetengesetzes vgl. die Unterrichtung durch den Bundestagspräsidenten vom 11. Dezember 1979; <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3482">BT Drs. 08/3482</ref>.</bibl></p></note></seg> Die Einsetzung des Unterausschusses zum <seg type="note">Chemikaliengesetz<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btd">Zu dem am 6. November 1979 von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zum Schutz vor gefährlichen Stoffen (Chemikaliengesetz) vgl. <ref type="external" target="08/3319">BT Drs. 08/3319</ref>.</bibl></p></note></seg> ist durch die Ausschüsse in eigener Zuständigkeit möglich. Voraussichtliche Zusammensetzung: 7:7:3. <seg type="note">Der Geschäftsordnungsausschuß wird in dieser Woche seine Beratungen zur Neuregelung der Geschäftsordnung abschließen und diese als Antrag des Geschäftsordnungsausschusses einbringen.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_11" type="comment"><p><bibl type="btd">Zum Geschäftsordnungsentwurf des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung (1. Ausschuß) vom 3. Dezember 1979 betr. Entwurf einer Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages vgl. <ref type="external" target="08/3460">BT Drs. 08/3460</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Die Sitzung der FDP-Fraktion in Berlin findet voraussichtlich am 14./15. Januar 1980 statt. <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_12" type="comment"><p>Die Sitzung der FDP-Fraktion fand am 12. Februar 1980 in Berlin statt. <ref type="internal" target="#fdp-08_1980-02-12-t1400_EP.xml">Vgl. das Sitzungsprotokoll.</ref></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unterbricht den Bericht aus dem Ältestenrat: <seg type="note">Er würdigt die Verdienste von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_13" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die am 19. November 1979 zur Ministerin für Wirtschaft, Mittelstand und Verkehr in die von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> geführte Landesregeriung von Nordrhein-Westfalen berufen wurde, schied nach 18-jähriger Mitgliedschaft aus dem Bundestag aus. Von 1969 bis 1979 war sie Vizepräsidentin des Deutschen Bundestages, von 1972 bis 1979 Vorsitzende des Finanzausschusses. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Plenarprotokoll 08/188, S. 14807</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> dankt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> für ihre stets sachkundige und faire Mitarbeit in den 18 Jahren ihrer Zugehörigkeit zur FDP-Bundestagsfraktion. Er weist darauf hin, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> neben ihrer Tätigkeit als Vizepräsidentin auch 7 Jahre lang beispielhaft als Vorsitzende die Arbeit des Finanzausschusses geleitet habe und wünscht ihr als Wirtschaftsminister des Landes Nordrhein-Westfalen ein ebenso ertragreiches Wirken wie in der FDP-Bundestagsfraktion. Für die Fraktion bedeute der Weggang von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> einen schmerzlichen Verlust. </p>
            <p>Die Fraktion schließt sich dem Dank von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick </name> an. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> dankt der Fraktion für das ihr stets entgegengebrachte Vertrauen und wünscht weiterhin gute Zusammenarbeit insbesondere auch im Hinblick auf ihre Tätigkeit im Bundesrat. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> begrüßt<seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> als neues Mitglied des Deutschen Bundestages und der Fraktion.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_14" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Plenarprotokoll 08/188, S. 14807</ref>.</bibl></note></seg>
				</p>
            <p>Fortsetzung des Berichtes aus dem Ältestenrat:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> wünscht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> als Mitglied im Unterausschuß Chemikaliengesetz, da erhebliche Belange der Landwirtschaft berührt seien. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> hält die Vertretung der FDP-Fraktion mit drei ordentlichen und drei stellvertretenden Mitgliedern für ausreichend. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> spricht sich für eine Verschiebung der Berlin-Sitzung um 1 Woche aus, findet jedoch damit keinen Anklang. </p>
            <p>Vorschau auf die Haushaltswoche:</p>
            <p><seg type="note">Am Dienstag finden die Beratungen zu den Einzelplänen des Bundeskanzleramtes, des Auswärtigen Amtes und voraussichtlich des Verteidigungsministers<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_15" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/191">BT Plenarprotokoll 08/191</ref>.</bibl></p></note></seg>, <seg type="note">am Mittwoch zu den Einzelplänen 08 und 09 statt.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_16" type="comment"><p>Die Einzelpläne 08 und 09 betrafen die Geschäftsbereiche des Bundesfinanz- und des Bundeswirtschaftsministers. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/192">ebd. 08/192</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> spricht sich dafür aus, daß die Einzelpläne des Bundeskanzlers/des Auswärtigen Amtes und des Verteidigungsministers auf jeden Fall gemeinsam debattiert werden sollen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> berichtet, daß der Ältestenrat eine Unterkommission zu Fragen der Besuchergruppen gebildet hat und erbittet entsprechende Anregungen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Nominierung zur Wahl des Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages: </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über seine diesbezüglichen Gespräche in den vergangenen Wochen. Er habe insbesondere auch mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> gesprochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sei von ihm gebeten worden, weiterhin die wichtige Aufgabe des Parlamentarischen Geschäftsführers bis zum Ende der Legislaturperiode wahrzunehmen. Er dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> für seine Bereitschaft, dieses wichtige Amt im Interesse der Fraktion weiterhin wahrzunehmen. Im übrigen hätten inzwischen sowohl die SPD- als auch die CDU/CSU-Fraktion ihre Bereitschaft signalisiert, dem Vorschlag der FDP zur Wahl des Vizepräsidenten ihre Zustimmung zu erteilen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erbittet Vorschläge. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> vor. </p>
            <p>Weitere Vorschläge erfolgen nicht. Unter Hinweis auf die Geschäftsordnung der Fraktion wird auf schriftliche Abstimmung verzichtet. Durch Akklamation wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> für die Wahl zum Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages nominiert.</p>
				<p>Nach Gratulation durch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
					<seg type="note">dankt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> für das Vertrauen.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_17" type="comment"><p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> wurde am 28. November 1979 zum Vizepräsidenten des Deutschen Bundestag gewählt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Plenarprotokoll 08/188, S. 14807 f.</ref>
								</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Es erfolgt nochmals eine Bestätigung des Vorschlages, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> zur Wahl als Vorsitzende des Finanzausschusses vorzuschlagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> wird als ordentliches Mitglied im Finanzausschuß benannt. Die Frage der Stellvertretung im Finanzausschuß und des Wechsels im Petitionsausschuß (bisher Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>) muß noch erörtert werden. Entsprechende Gespräche sollen bis zur nächsten Fraktionssitzung geführt werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> übernimmt den Vorsitz. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Bericht von BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zum <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Besuch:<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_18" type="comment"><p>Der sowjetische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> hielt sich vom 21. bis 24. November 1979 zu einem Arbeitsbesuch in Bonn auf. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1979, Z 223 f.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Unter Bezugnahme auf die gestrigen <seg type="note">Beratungen im Bundesvorstand<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_19" type="comment"><p>Zur Sitzung des FDP-Bundesvorstands am 26.11.1979 vgl. <bibl type="item-in-archive">ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Nr. 4073.</bibl></p></note></seg> gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> einen umfassenden Bericht über den Verlauf und die Ergebnisse des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Besuches und die Entscheidungen im westlichen Bündnis. <seg type="note">Die Position der Bundesregierung sei nach wie vor richtig: Entscheidung über Nachrüstung und parallel hierzu Bereitschaft zu unverzüglichen Verhandlungen.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_20" type="comment"><p>Am 12. Dezember 1979 beschlossen die Außen- und Verteidigungsminister der 14 NATO-Mitgliedsstaaten in Brüssel die Modernisierung der amerikanischen mit Atomsprengköpfen bestückten Mittelstreckenraketen in Europa. Gleichzeitig wurden dem Warschauer Pakt Verhandlungen über eine beiderseitige Begrenzung der Mittelstreckenwaffen angeboten (NATO-Doppelbeschluss). <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1980, Z 10.</bibl></p></note></seg> Er geht auf die Position der Bundesregierung bei den <seg type="note">Wiener Verhandlungen und der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Folgekonferenz in Madrid ein.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_21" type="comment"><p>Am 27. September 1979 wurden in Wien die Verhandlungen über die gegenseitige Verminderung von Streitkräften und Rüstungen in Europa (Mutual and Balance Force Reductions, MBFR) wiederaufgenommen. – Die KSZE-Folgekonferenz in Madrid begann am 11. November 1980. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1980, Z 234–Z236.</bibl></p></note></seg> Zur Zeit seien ca. 108 SS-20 Raketen stationiert (Reichweite 4 bis 5.000 km; 900 Sprengköpfe). <seg type="note">Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Vorschläge entsprächen zum Teil den Überlegungen des Bündnisses.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_22" type="comment"><p>Anlässlich seines Besuchs in der DDR vom 4. bis 8. Oktober 1979 kündigte der sowjetische Partei- und Staatschef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> an, dass die UdSSR nicht nur ihre Truppen in Mitteleuropa einseitig reduzieren werde, sondern auch bereit sei, ihre Kernwaffenträger mittlerer Reichweite zu verringern unter der Voraussetzung, dass die NATO auf die Stationierung neuer Raketensysteme in Europa verzichten werde. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1979, S. 22975–22980.</bibl></p></note></seg> Erneute Vorschläge der östlichen Seite anläßlich des <seg type="note">Außenminister-Treffens der Warschauer Pakt-Staaten<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_23" type="comment"><p>Am 5. und 6. Dezember 1979 fand in Ost-Berlin eine Tagung des Komitees der Außenminister der Warschauer-Pakt-Staaten statt. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1979, S. 23083–23086.</bibl></p></note></seg> seien nicht auszuschließen. Die Gesprächsatmosphäre beim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Besuch sei gut gewesen. <seg type="note">Die Äußerungen des sowjetischen Außenministers in der Pressekonferenz seien nötig gewesen, um seine Position zu markieren.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_24" type="comment"><p>Zur Pressekonferenz des sowjetischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> am 24. November 1979 vgl. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">AdG 1979, S. 23077 f.</bibl></p></note></seg> Die deutsche Presse gewährt der deutschen Verhandlungsposition ungeteilte Unterstützung. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zitiert aus der <seg type="note">gemeinsamen Presseerklärung<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_25" type="comment"><p>Zur Gemeinsamen Mitteilung zum Abschluss des Besuchs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> in der Bundesrepublik am 24. November 1979 vgl. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">AdG 1979, S. 23078.</bibl></p></note></seg> vor Abflug des sowjetischen Außenministers: Die Grundlage für die Fortsetzung von Abrüstungsverhandlungen auf verschiedenen Gebieten sei weiter gegeben. <seg type="note">Der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] und der Außenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] seien zu weiteren Gesprächen nach Moskau eingeladen.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_26" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung"
									ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> hielten sich am 30. Juni und 1. Juli 1980 zu einem Arbeitsbesuch in Moskau auf. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1980, S. 23682–23687.</bibl></p></note></seg> Im übrigen wird der <seg type="note">Besuch des polnischen Außenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WojtaszekEmil">Wojtaszek</name>] unmittelbar nach den <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Beschlüssen in Bonn erwartet.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_27" type="comment"><p>Der polnische Außenminister Emil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WojtaszekEmil">Wojtaszek</name> hielt sich am 19. und 20. Dezember 1979 zu einem offiziellen Besuch in der Bundesrepublik auf. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1980, S. 23159 f.</bibl></p></note></seg> Auch dies sei ein Zeichen für das weitere Interesse an der Fortsetzung des Entspannungsdialogs. Im weiteren Verlauf seines Berichtes geht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher </name> auch auf die Entscheidungen bzw. Überlegungen der einzelnen Regierungen der Bündnis-Partner ein, wobei er insbesondere die <seg type="note">dänische und niederländische Entscheidung<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_28" type="comment"><p>Auf der Sondersitzung der Außen- und Verteidigungsminister der NATO-Mitgliedsstaaten in Brüssel am 12. Dezember 1979 machten die Vertreter der niederländischen Regierung deutlich, dass sie eine Stationierung nuklearer Raketensysteme in ihrem Land zum gegenwärtigen Zeitpunkt ablehnen und ihren endgültigen Beschluss erst 1981 fassen würden. Eine ähnliche Haltung bezog Belgien. Neben der Bundesrepublik, Großbritannien und Italien waren die Niederlande und Belgien als Stationierungsländer vorgesehen. Bedenken gegen die NATO-Pläne äußerten auch Dänemark und Norwegen. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1979, S. 23114 f.;</bibl> ferner den <bibl type="series-item">Artikel »NATO. Dämonischer Wahnsinn«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 50 vom 10. Dezember 1979, S. 21 f.</bibl></p></note></seg> anspricht. </p>
            <p>In der anschließenden Aussprache, an der sich insbesondere Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> beteiligen, wird u.a. die späte Reaktion auf die SS-20 Aufrüstung, die Haltung des Koalitionspartners (hier auch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>-Erklärung) und die Informationspolitik gegenüber den Parteimitgliedern angesprochen.</p>
				<p>In Erwiderung weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auf die lange Zeit vorhandene Überlegenheit der USA bei den Interkontinental-Waffen hin. Hier habe sich eine Änderung durch <name type="Organisation" ref="#SALT">SALT</name> ergeben. Die Mittelstrecken-Waffen-Aufrüstung durch die UdSSR sei kein Vertragsbruch gewesen, da sie von <name type="Organisation" ref="#SALT">SALT</name> nicht erfaßt war. Die Haltung der SPD sei gespalten. Die eigene Partei sei ausreichend durch Informationsmaterial und <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk's«</name> informiert. </p>
            <p>Auf Hinweise von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> zur Gesamtdarstellung der Partei in dieser Frage sagt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zusätzlich eine weitere Verteilung seines Vortrages vor Kommandeuren der Bundeswehr zu. </p>
            <p>Nach Auffassung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> ist eine einheitliche Haltung der SPD zur Zeit nicht erreichbar und für die FDP auch gar nicht wünschenswert. Eine ausführliche Diskussion der gesamten Thematik habe auf dem sicherheitspolitischen Kongress in Münster stattgefunden. Das Konzept der Parallelität sei von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ausführlich vorgestellt worden. </p>
            <p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> setzt sich für eine verstärkte Informationspolitik ein, da dieser Bereich ein wichtiges Feld der politischen Auseinandersetzung im nächsten Jahr werden wird. Die Unterstützung der öffentlichen Meinung für die FDP-Politik in dieser Frage sei vorhanden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> übernimmt den Vorsitz: Er spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> die Glückwünsche der Fraktion zu ihrer 10-jährigen Tätigkeit als Arbeitskreis-Vorsitzende aus, dankt für ihre Arbeit und überreicht ihnen ein Geschenk der Fraktion. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Vorbereitung der TO Plenum:</p>
            <p>TOP 3 bis 7 Verbundene Debatte, <seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>, BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> und BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_29" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/188">BT Plenarprotokoll 08/188, S. 14820–14833, 14849–14851, 14854–14856</ref>.</bibl></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> soll nach der 1. Fraktionsrunde sprechen, da die Auseinandersetzung der CDU hauptsächlich mit der SPD stattfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> wird folgende Punkte ansprechen: Widersprüchliche Position der CDU/CSU, internationale Zusammenhänge, Sicherheitsfragen, Entsorgung, Frage der Genehmigungsverfahren und Dauer der Gerichtsverfahren. </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> spricht zur Entsorgung, zu den <seg type="note">Beschlüssen des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] mit den Ministerpräsidenten<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_30" type="comment"><p><bibl type="kbp">Zum Beschluss der Regierungschefs der Bundesländer mit dem Bundeskanzler am 28. September 1979 zur Entsorgungsfrage vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 3. Oktober 1979, TOP D; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online.</bibl></p></note></seg> und zur Sicherheitskomponente. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet, daß Anträge bisher nicht in Aussicht gestellt sind. </p>
            <p><seg type="note">TOP 8<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_31" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Fleischbeschaugesetzes und des Geflügelfleischhygienegesetzes am 29. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14899–14905</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2722">BT Drs. 08/2722</ref> vom 30. März 1979, <ref type="external" target="08/333">08/3333</ref>, <ref type="external" target="08/3448">08/3448</ref>.</bibl></p></note></seg> 1 Kurzrunde, <seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>. <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_32" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14902 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 9 <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_33" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Elften Gesetzes zur Änderung des Viehseuchengesetzes am 29. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14905</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2646">BT Drs. 08/2646</ref> vom 13. März 1979, <ref type="external" target="08/3350">08/3350</ref>.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 10<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_34" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 28. Mai 1979 und dem Beschluss vom 24. Mai 1979 über den Beitritt der Republik Griechenland zur Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, zur Europäischen Atomgemeinschaft und zur Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl am 29. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14905–14912</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3231">BT Drs. 08/3231</ref> vom 5. Oktober 1979, <ref type="external" target="08/3287">08/3287</ref>, <ref type="external" target="08/3415">08/3415</ref>, <ref type="external" target="08/3416">08/3416</ref>.</bibl></p></note></seg> 1 Kurzrunde, <seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>. <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_35" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14909–14911</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Hierzu ist ein gemeinsamer Entschließungsantrag der Fraktionen der SPD und FDP vorbereitet (Anlage 1). <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_36" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3439">BT Drs. 08/3439</ref> vom 28. November 1979.</bibl>
								<bibl type="item-in-archive">Vgl. auch ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-23, Bl. 33.</bibl>
							</p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> weist nochmals auf die Kosten des Beitrittes und die Schwierigkeiten im Agrar-Sektor hin. </p>
            <p><seg type="note">TOP 11<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_37" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_4">Vgl. Anm. 4.</ref></p></note></seg> 1 Kurzrunde, <seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_38" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14914 f.</ref></bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Die beabsichtigten Subventionen für Erdgasleitungen im ländlichen Raum und das rückwirkende Inkrafttreten werden ausführlich erörtert. Der Haushaltsausschuß wird am Mittwoch nochmals beraten. </p>
            <p><seg type="note">TOP 12, 13, 14 Verbundene Debatte.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_39" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über eine Volks-, Berufs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1981) in Verbindung mit der zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Statistik für Bundeszwecke (Bundesstatistikgesetz – BStatG) und der zweiten und dritten Beratung des Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur Änderung statistischer Rechtsvorschriften (1. Statistikbereinigungsgesetz) am 29. November 1979 vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14916–14927</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2516">BT Drs. 08/2516</ref> vom 26. Januar 1979, <ref type="external" target="08/3412">08/3412</ref>, <ref type="external" target="08/3449">08/3449</ref>, <ref type="external" target="08/2517">08/2517</ref> vom 26. Januar 1979, <ref type="external" target="08/3413">08/3413</ref>, <ref type="external" target="08/2518">08/2518</ref> vom 26. Januar 1979, <ref type="external" target="08/3054">08/3054</ref> vom 12. Juli 1979, <ref type="external" target="08/3417">08/3417</ref>, <ref type="external" target="08/3428">08/3428</ref>, <ref type="external" target="08/3444">08/3444</ref>.</bibl></p></note></seg> 2 Kurzrunden, <seg type="note">Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_40" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14920 f.</ref></bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> gibt einen umfassenden Überblick über den Inhalt der drei Statistikgesetze und die diesbezügliche <seg type="note">Entschließung<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_41" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3417">BT Drs. 08/3417</ref>, hier S. 3 f.</bibl></p></note></seg>. In seiner Rede wird er insbesondere auch zu den Datenschutzfragen Stellung nehmen. Wegen des starken wirtschaftspolitischen Hintergrundes habe AK IV sich für die Beteiligung eines Redners aus AK II ausgesprochen. </p>
            <p>Wegen personeller Überschneidungen steht von AK II kein Redner zur Verfügung. Es soll versucht werden mit einem Debattenbeitrag auszukommen. </p>
            <p><seg type="note">TOP 15<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_42" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über die politischen Parteien vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14927 f.;</ref></bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3270">BT Drs. 08/3270</ref> vom 17. Oktober 1979, <ref type="external" target="08/3368">08/3368</ref>, <ref type="external" target="08/3445">08/3445</ref>.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 16<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_43" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Einreise und Aufenthalt von Staatsangehörigen der Mitgliedstaaten der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14928</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2597">BT Drs. 08/2597</ref> vom 22. Februar 1979, <ref type="external" target="08/3369">08/3369</ref>.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 17<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_44" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur Fortentwicklung des Strafvollzuges – Erstes Strafvollzugs-Fortentwicklungsgesetz (1. StVollzFG) vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14928</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3335">BT Drs. 08/3335</ref> vom 8. November 1979.</bibl></p><bibl type="btd"> </bibl></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 18<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_45" type="comment"><p>Bei TOP 18 handelte es sich um die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Energieeinsparungsgesetzes. <ref type="internal" target="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_3">Vgl. Anm. 3.</ref></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 19<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_46" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_5">Vgl. Anm. 5.</ref></p></note></seg> 2 Runden. <seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_47" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14935 f., 14940 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 20<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_48" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU Zukunftschancen der jungen Generation vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14941</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2045">BT Drs. 08/2045</ref> vom 16. August 1978, <ref type="external" target="08/3356">08/3356</ref>.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 21<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_49" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Sammelübersicht 58 des Petitionsausschusses (2. Ausschuss) über Anträge zu Petitionen vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14941</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3367">BT Drs. 08/3367</ref> vom 14. November 1979.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 22<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_50" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Innenausschusses (4. Ausschuss) zu den Unterrichtungen durch die Bundesregierung über den Bericht der Bundesregierung an den Deutschen Bundestag über »Umweltradioaktivität und Strahlenbelastung im Jahre 1976« und den Bericht der Bundesregierung an den Deutschen Bundestag über »Umweltradioaktivität und Strahlenbelastung im Jahre 1977« vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14941–14947</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/1682">BT Drs. 08/1682</ref> vom 5. April 1978, <ref type="external" target="08/3119">08/3119 </ref>vom 20. August 1979, <ref type="external" target="08/3324">08/3324</ref> vom 7. November 1979, <ref type="external" target="08/3330">08/3330</ref>, <ref type="external" target="08/3447">08/3447</ref>.</bibl></p></note></seg> 1 Runde, <seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_51" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14946 f.</ref></bibl></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 23<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_52" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung über den Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 77/93/EWG über Maßnahmen zum Schutz gegen das Verbringen von Schadorganismen der Pflanzen oder Pflanzenerzeugnisse in die Mitgliedstaaten vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14947</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3161">BT Drs. 08/3161</ref> Nr. 50 vom 7. September 1979, <ref type="external" target="08/3362">08/3362</ref>.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 24<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_53" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (14. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung über den Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14947</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3162">BT Drs. 08/3162</ref> vom 31. Juli 1979, 08/3365.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 25<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_54" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Finanzausschusses (7. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung über den Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften über die Rechtsschutzversicherung vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14947</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3295">BT Drs. 08/3295</ref> vom 8. August 1979, 08/3336.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 26<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_55" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Finanzausschusses (7. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung über den Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Harmonisierung der Verfahren für die Ausfuhr von Waren vgl. BT <ref type="external" target="08/189">Plenarprotokoll 08/189, S. 14947</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3296">BT Drs. 08/3296</ref> vom 8. August 1979, 08/3337.</bibl></p></note></seg> Ohne Debatte.</p>
            <p><seg type="note">TOP 27<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_56" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_6">Vgl. Anm. 6.</ref></p></note></seg> 1 Kurzrunde, <seg type="note">Redner: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_57" type="comment"><p>Für die FDP sprach der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/189">BT Plenarprotokoll 08/189, S. 14950</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Dieser Tagesordnungspunkt ist nicht mehr strittig.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> wird seine Ausführungen auf der Grundlage des Fraktionsbeschlusses vom 11.6.1979 machen. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> spricht sich dafür aus, daß in der Debatte ein Hinweis auf die Notwendigkeit eines Antidiskriminierungsgesetzes gegeben werden sollte. </p>
            <p><seg type="note">TOP 28, 29 a Verbundene Debatte (4 Stunden).<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_58" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_7">Vgl. Anm. 7.</ref></p></note></seg>
					<seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_59" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/190">BT Plenarprotokoll 08/190, S. 14973–14978, 14988 f.</ref></bibl>
							</p></note></seg> Falls erforderlich, steht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> noch zur Verfügung. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet, daß die einzelnen Punkte koalitionsintern abgeklärt seien, die Interpretationen seien jedoch unterschiedlich. Es gehe im wesentlichen um drei Punkte: Einstieg in die gewünschte Liberalisierung, Anpassung der Einkommensgrenzen und Ausweitung des Mieterschutzes bei Umwandlungen. <seg type="note">Die CDU/CSU-Fraktion werde eine Vielzahl von Abänderungsanträgen einbringen. <note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_60" type="comment"><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3454">BT Drs. 08/3454</ref> vom 30. November 1979.</bibl></note></seg></p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>V. Bericht aus den Arbeitskreisen:</p>
            <p>AK V:</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> erläutert den Antrag zur Förderung der Menschenrechtserziehung (<seg type="note">Anlage 2<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_61" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-23, Bl. 34.</bibl></p></note></seg>). Dieser Antrag geht auf eine Anregung von Amnesty International zurück. </p>
            <p>Zur Zweckmäßigkeit eines derartigen Antrages und zu den einzelnen Formulierungen werden kritische Anmerkungen von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer </name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> gemacht. </p>
            <p>Nach längerer Diskussion stimmt die Fraktion im Grundsatz der Einbringung des Antrages zu. <seg type="note">Die Formulierung soll allerdings nochmals überarbeitet werden.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_62" type="comment"><p>Am 4. März 1980 brachten die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP den Antrag ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3751">BT Drs. 08/3751</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>AK III:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> erläutert Hintergründe und den Inhalt der Großen Anfrage der Koalitionsfraktionen zur Humanisierung des Arbeitslebens (<seg type="note">Anlage 3<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_63" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-23, Bl. 35–37.</bibl></p></note></seg>). Zum Inhalt werden kritische Anmerkungen vorgetragen (<quote>»Jubel-Anfrage«</quote>).</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> spricht sich für nochmalige ausführliche Beratung aus, da die vielen Fragen aus dem Forschungsbereich nicht abgestimmt seien. Auch mit dem <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name> ist die Anfrage nicht abgestimmt. Der Einbringung wird zur Zeit nicht zugestimmt. <seg type="note">AK II, III und V werden die Anfrage nochmals beraten.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_64" type="comment"><p>Am 11. Dezember 1979 brachten die Fraktionen von SPD und FDP die Große Anfrage ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3476">BT Drs. 08/3476</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>AK II:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> gibt einen umfassenden Bericht zum <seg type="note">Stand der Beratungen zum Verkehrslärmschutzgesetz.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_65" type="comment"><p>Die Beschlussempfehlung und der Bericht des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (14. Ausschuss) zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zum Schutze gegen Verkehrslärm an Straßen und Schienenwegen – Verkehrslärmschutzgesetz – (VLärmSchG) – Drucksache 08/1671 – lagen am 28. Februar 1980 vor. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3730">BT Drs. 08/3730</ref>.</bibl>
							</p></note></seg> Im Koalitionsgespräch sei nunmehr eine Einigung erzielt worden. Diese Einigung sehe eine Verbesserung der Grenzwerte gegenüber dem Regierungsentwurf vor (Verbesserung an bestehenden Straßen um 5 dB; Herabsetzung der Regierungs-Entwurfs-Werte im Bereich neu zu bauender Straßen um 3 dB). Um eine möglichst geringe Kostensteigerung zu erreichen, habe man sich geeinigt, die Anwendung des Gesetzes von 15 auf 20 Jahre zu strecken, eine Eigenbeteiligung in Höhe von 25 % vorzuschreiben und eine Beschränkung nur auf Wohngebiete zu verlangen. Wegen der Mehrkosten ist damit zu rechnen, daß der Straßenbau in Zukunft in geringem Umfange eingeschränkt werden muß. Darüber hinaus sollte mit Behandlung des Gesetzentwurfes ein <seg type="note">Entschließungsantrag mit flankierenden Maßnahmen beschlossen werden: Lärmbekämpfung an der Quelle, Verkehrsberuhigung und technische Verbesserung im Straßenbau.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_66" type="comment"><p>Vgl. dazu ebd.</p></note></seg> Das Ergebnis sei ein bedeutender Erfolg der FDP, der auch nach Auffassung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> nunmehr in der Öffentlichkeit und gegenüber der Partei offensiv vertreten werden müsse. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> berichtet über den <seg type="note">letzten Beratungsstand zur Kartellgesetz-Novellierung.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_67" type="comment"><p>Vgl. dazu die Beschlussempfehlung und den Bericht des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuss) vom 21. Februar 1980 zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen – Drucksache 08/2136; <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3690">BT Drs. 08/3690.</ref></bibl>
							</p></note></seg> Die FDP habe sich in wichtigen Punkten durchgesetzt. Zur Frage des Diskriminierungsverbotes könne man sich auf den CDU-Vorschlag verständigen, dem nach Redebeiträgen von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> zustimmt. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> berichtet zum Stand der Beratungen zum Steuerentlastungspaket. Die Positionen sind in Einzelbereichen noch entfernt. Am Mittwoch wird voraussichtlich noch kein Abschluß erzielt werden können. Die FDP tritt für eine Verteilung der Entlastungen über 2 Jahre ein (Gesamtkosten 17 Milliarden; Entlastungsvolumen 1981 ca. 12 Milliarden). Die Verhandlungslinie der FDP beruhe auf drei Säulen: </p>
            <p>a) Hälfte der Entlastungen durch Korrektur des Tarifs, </p>
            <p>b) Familienlastenausgleich (noch erhebliche Differenzen mit der SPD), </p>
            <p>c) Vereinfachungen (u.a. durch Werbungskostenpauschalanhebung und verkehrsmittelunabhängige Entfernungspauschale). </p>
            <p>In der anschließenden ausführlichen Diskussion weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner </name> auf die nach wie vor angespannte Haushaltslage und die Staatsverschuldung hin. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> stellt den Zeitdruck für den Abschluß der Verhandlungen in Frage. Im übrigen spricht er sich für eine stärkere Berücksichtigung der Gleichstellung der Selbständigen mit den Arbeitnehmern in den weiteren Verhandlungen aus. </p>
            <p>Nach Hinweisen von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> zu den Belastungen durch Sozialabgaben und teilweise kritischen Beiträgen von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert </name> insbesondere auch zur Staatsverschuldung und zu den Gesamtbelastungen spricht sich die Fraktion auf Anregung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert </name> für eine zweistündige Grundsatzaussprache zu dieser Thematik aus. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erinnert an die früheren Debatten und Beschlüsse in der Fraktion sowie an die <seg type="note">Parteitagsbeschlüsse zur Steuerpolitik und andere Forderungen wie z.B. im Kinderprogramm.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_68" type="comment"><p>Der Bundesparteitag der FDP in Bremen vom 15. bis 17. Juni 1979 verabschiedete Thesen zum Umweltschutz, zur Alterssicherung, Steuerpolitik, zum liberalen Rechtsstaat und zur Energiepolitik. Zu den Beschlüssen des Parteitags vgl. <bibl type="series-item">Günther <hi rendition="#smcap">Verheugen</hi> (Hrsg.): Das Programm der Liberalen. Zehn Jahre Programmarbeit der F.D.P., Baden-Baden 1979, S. 525–571</bibl>.</p></note></seg> Eine Nicht-Einigung zum jetzigen Zeitpunkt biete eine offene Flanke für die Haushaltsdebatte. Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> spricht sich für eine umfassende Gesamtdebatte unter Einbeziehung der Problematik der Rentenversicherung in der Fraktion aus. <seg type="note">Falls in dem Gespräch am Mittwoch keine Einigung erzielt werde, müsse möglicherweise eine Sitzung der Fraktion in der sitzungsfreien Woche anberaumt werden.<note xml:id="fdp-08_1979-11-27-t1500_EP_69" type="comment"><p>Am 27. Februar 1980 brachten die Fraktionen von SPD und FDP den Entwurf eines Gesetzes zur Steuerentlastung und Familienförderung (Steuerentlastungsgesetz 1981 – StEntlG 1981 –) ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/371">BT Drs. 08/3701</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>AK IV:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> spricht sich gegen die Einrichtung einer Enquete-Kommission zur Frage der Neuen Medien in der von der SPD-Fraktion vorgeschlagenen Form aus. </p>
            <p>AK I:</p>
            <p>Kein Bericht.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>