<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-14</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 8. Februar 1977 in Berlin</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8. Februar 1977</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-08">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="17:05:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Berlin</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#JungKurt_1966-05-17"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Regierenden Bürgermeisters von Berlin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> über Fragen der Berlin-Politik.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenartagesordnung.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_SVP-5" corresp="#fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-5">E. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnete die Sitzung, begrüßte die anwesenden Gäste, insbesondere den Regierenden Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> sowie den Wirtschaftssenator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuederWolfgang_1987-02-18">Lüder</name>. Anschließend erteilte er dem Regierenden Bürgermeister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>] das Wort zu dessen Bericht über die aktuellen Aspekte der Berlin-Politik.</p>
         	<p>2. Der Regierende Bürgermeister dankte einleitend der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> für ihr wiederholtes, konsequentes Eintreten für die Belange Berlins. In Anbetracht der bereits geführten Gespräche zwischen der Fraktion und Wirtschaftssenator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuederWolfgang_1987-02-18">Lüder</name> über die Wirtschaft Berlins wolle er sich in seinem Bericht auf Fragen der Kultur, der Stadtentwicklung sowie weitere Einzelprobleme Berlins beschränken. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> gab einen Abriß der wichtigsten kulturellen Probleme der Stadt, die die wissenschaftliche und künstlerische Attraktivität der Stadt ausmachten. Er hob hier die Stiftung Preußischer Kulturbesitz mit ihren wichtigen Museen in der Stadt hervor. Besonderer Dank gebühre hier dem Innenminister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> für dessen Eintreten in Sachen der Stiftung. Außerordentlich schwierige Probleme bestünden wieder an den Hochschulen Berlins. Das letzte Semester seien die Hochschulen nicht voll aktionsfähig gewesen. Er ging hierbei auch auf die Arbeitsmarktsituation der Akademiker in Berlin ein. 1976 sei der Prozentsatz von Hochschulabsolventen unter den Arbeitslosen auf 21 % gestiegen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> ging auch auf die Lehrstellensituation in den Berliner Betrieben ein. Positiv sei, daß BMW und Borsig mehr Arbeitsplätze schaffen wollten. Zum Thema »Stadtentwicklung« äußerte sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> nur kurz. In Berlin bedeute Stadtflucht Abwanderung in die Bundesrepublik und sei somit gravierender als in anderen Städten. Schließlich machte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> noch zusätzliche Bemerkungen zur Berlin-Situation und zur Ostpolitik. Die DDR befinde sich zur Zeit innenpolitisch vor besonderen Schwierigkeiten und bemühe sich, Entwicklungen des Protests wie in Polen und in der ČSSR zu verhindern. Die Praxis der DDR, ehemalige DDR-Flüchtlinge bei Besuchen im Osten zurückzuweisen, verletze die vereinbarten Besuchsregelungen. Die ostdeutsche Regierung versuche auch, den Berlin-Status zu schmälern, indem sie das Verfahren für die Übernahme von DDR-Gesetzen in Ostberlin geändert habe (Wegfall der besonderen Verkündung im Verordnungsblatt von Groß-Berlin). Er vertraue auf die politische Stützung des <seg type="note">Vier-Mächte-Statuts<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_1" type="comment"><p>Gemeint ist das Vier-Mächte-Abkommen über Berlin vom 3. September 1971. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Zum Wortlaut des Abkommens vgl. Europa-Archiv 1971, D 443–453.</bibl></p></note></seg> durch die westlichen Alliierten. Schließlich ging <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> auf die Lage der Koalition zwischen <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> in Berlin ein. Trotz aller Schwierigkeiten herrsche im großen und ganzen vertrauensvolle Zusammenarbeit. Bei gemeinsamen Bemühungen werde man die Koalition erfolgreich fortführen können.</p>
            <p>An den Bericht des Regierenden Bürgermeisters schloß sich eine Diskussion an.</p>
				<p>Dabei fragte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> den Regierenden Bürgermeister nach seiner Auffassung über eine Berlin-Präsenz der Deutschen Nationalstiftung. S.E. schließe der Vorsitz des Bundespräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>], der seinen Sitz in Bonn habe, den Sitz der Stiftung in Berlin aus. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> bat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, das erfreuliche Engagement des Bundespräsidenten für die Deutsche Nationalstiftung zu nutzen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> antwortete, er unterstütze zwar eine Präsenz der Stiftung in Berlin, die möglichst auch von hier aus tätig werden solle, befürworte jedoch auch den Vorsitz des Bundespräsidenten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> wies darauf hin, wie negativ es in der Bevölkerung ankomme, wenn man Schwierigkeiten in den Beziehungen zur DDR als auf einen Tiefpunkt abgesunken bezeichne, ohne die unbestreitbaren Erfolge in der Ostpolitik hervorzuheben. Man erwecke dann den Anschein eines Scheiterns der Ostpolitik.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> bestätigte, daß in der Tat viel erreicht worden sei. Soweit dies allerdings gegenüber der DDR notwendig sei, setze er sich nachdrücklich für eine volle Vertragserfüllung ein.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> fragte den Regierenden Bürgermeister nach der Arbeitsmarktsituation in Berlin.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> antwortete, der Arbeitsplatzmangel in Berlin sei vor allem branchenbedingt, so in der Elektro- und Textilindustrie. Eine Rolle spielten auch umfassende Rationalisierungsmaßnahmen, wie z.B. bei AEG. Übrigens sei der Senat entschlossen, kein Kernkraftwerk in Berlin anzusiedeln und sich auf Kohlekraftwerke zu beschränken.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>3. <seg type="note">Bericht aus dem Ältestenrat:<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_2" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 3. Februar 1977, PA-DBT 3006 Ältestenrat, 8. WP Prot. 2.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtete über den Ablauf der begonnenen Sitzungswoche. Er gab an, daß die Tagesordnungspunkte wie in der ausgedruckten Mitteilung vom 4.2.1977 behandelt würden. Abweichend hiervon wies er darauf hin, <seg type="note">daß die Opposition u.U. eine Aktuelle Stunde über die Erklärungen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> zur Staatsbürgerschaftsfrage verlangen werde.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_3" type="comment"><p>Die Aktuelle Stunde betr. Deutschlandpolitik der Bundesregierung im Zusammenhang mit Äußerungen des Leiters der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland in Ost-Berlin, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name>, fand am 10. Februar 1977 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 673–685</ref>.</bibl> – Vor dem Hintergrund des sich verschlechternden Verhältnisses zwischen beiden deutschen Staaten hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> in einem Interview mit dem <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> Kompromissbereitschaft in der Staatsangehörigkeitsfrage signalisiert und sich dafür ausgesprochen, <quote>»Lösungen und Verhaltensweisen«</quote> zu finden, <quote>»die nicht immer wieder neue politische Konflikte zwischen den beiden Staaten heraufbeschwören«</quote>. <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »›Wir können nur von gleich zu gleich verkehren‹. Staatssekretär Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> über die Bonner Deutschland-Politik«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 6 vom 31. Januar 1977, S. 21–24.</bibl>
							</p></note></seg> Wichtig sei weiter, daß die Präsenzpflicht für Freitag, den 11. Februar, aufgehoben sei.</p>
            <p>Anschließend gab <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> eine Vorschau über Tagesordnungspunkte in den nächsten Sitzungswochen. <seg type="note">Danach wird die Beratung des Haushalts 1977 am 2. und 3. u.U. auch noch am 4. März 1977 stattfinden.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1977 (Haushaltsgesetz 1977) in Verbindung mit der Beratung des Finanzplans des Bundes 1976 bis 1980 am 2. und 3. März 1977 vgl. <ref type="external" target="08/15">BT Plenarprotokoll 08/15, S. 726–737</ref>; <ref type="external" target="08/16">08/16, S. 793–878</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/100">BT Drs. 08/100</ref>, <ref type="external" target="08/101">08/101</ref> vom 18. Februar 1977.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Die Rentendebatte soll stattfinden am 17. und 18. März.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_5" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Zwanzigsten Rentenanpassung und zur Verbesserung der Finanzgrundlagen der gesetzlichen Rentenversicherung (Zwanzigstes Rentenanpassungsgesetz) in Verbindung mit der Beratung des Berichts der Bundesregierung über die gesetzlichen Rentenversicherungen, insbesondere über deren Finanzlage in den künftigen 15 Kalenderjahren (Rentenanpassungsbericht 1977), in Verbindung mit der Beratung des Gutachtens des Sozialbeirats zu den Vorausberechnungen der Bundesregierung über die Entwicklung der Finanzlage der gesetzlichen Rentenversicherungen von 1976 bis 1990 sowie Empfehlung des Sozialbeirats zur Anpassung der Geldleistungen der gesetzlichen Unfallversicherung in Verbindung mit der ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Dämpfung der Ausgabenentwicklung und zur Strukturverbesserung in der gesetzlichen Krankenversicherung (Krankenversicherungs-Kostendämpfungsgesetz) in Verbindung mit der ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Neunten Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Neuntes Anpassungsgesetz) fand am 17. März 1977 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/18">BT Plenarprotokoll 08/18, S. 1001–1082</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/119">BT Drs. 08/119 </ref>vom 18. Februar 1977, <ref type="external" target="08/132">08/132</ref> vom 25. Februar 1977, <ref type="external" target="08/165">08/165</ref>, <ref type="external" target="08/166">08/166</ref>, <ref type="external" target="08/167">08/167</ref> vom 11. März 1977, <ref type="external" target="08/173">08/173</ref> vom 14. März 1977.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Hierzu wies <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> darauf hin, <seg type="note">daß das Plenum des Bundesrates erst am 1.4. über das Rentenanpassungsgesetz Beschluß fasse.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_6" type="comment"><p>Der Bundesrat beriet die Rentengesetze am 11. März 1977. <bibl type="brp">Vgl. BR Plenarprotokoll 08/443, S. 1–27.</bibl></p></note></seg> Für die Debatte ausreichend seien aber auch die Voten der Bundestagsausschüsse, die am 17.3. vorliegen dürften. <seg type="note">Am 24. März soll der Agrarbericht debattiert werden.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_7" type="comment"><p>Die Beratung des Agrarberichts 1977 der Bundesregierung fand am 18. März und 21. April 1977 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/19">BT Plenarprotokoll 08/19, S. 1134–1141</ref>; <ref type="external" target="08/23">08/23, S. 1475–1506</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/80">BT Drs. 08/80</ref>, <ref type="external" target="08/81">08/81</ref> vom 8. Februar 1977.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Danach übergab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> den Vorsitz an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, um zu einem Pressegespräch zu gehen (16.00 Uhr).</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>4. Tagesordnung des Plenums am 10.2.1977, 9.00 Uhr: </p>
            <p><seg type="note">Resolutionen der Nordatlantischen Versammlung vom November 1976: 1. Runde (Sicherheitspolitik) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, 2. Runde (Außen- und Deutschlandpolitik) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, u.U. 3. Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_86" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Empfehlungen und Entschließungen der Nordatlantischen Versammlung bei ihrer 22. Jahrestagung in Williamsburg (Virginia, USA) vom 14. bis 19. November 1976 vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 609–643</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="08/27">BT Drs. 08/27</ref> vom 30. Dezember 1976.</bibl>
								<bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 627–632, 641–643</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Europäische Terrorismus-Konvention: Erklärung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_9" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Entschließung des Europäischen Parlaments zu der Europäischen Konvention zur Bekämpfung des Terrorismus vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 648–653</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/63">BT Drs. 08/63</ref> vom 27. Januar 1977.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 651 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">1. Beratung des Änderungsgesetzes über Investitionszuschüsse für Mietwohnungen: eine Runde (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>).<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des von den Fraktionen von SPD und FDP am 2. Februar 1977 eingebrachten Gesetzentwurfs vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 643–648</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/79">BT Drs. 08/79</ref>.</bibl> Für die FDP-Fraktion sprach der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/14">BT Plenarprotokoll 08/14, S. 647 f.</ref></bibl></p></note></seg>
				</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>5. Bericht aus den Arbeitskreisen:</p>
            <p>Arbeitskreis I:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtete über die im AK beschlossene Arbeitsteilung wie folgt: Außen- und Europapolitik (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>), Abrüstung und Rüstungsbegrenzung (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>), Sicherheitspolitik (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>), Deutschland- und Berlin-Politik (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>) und wirtschaftliche Zusammenarbeit (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>).</p>
            <p>An der Europaratskonferenz vom 25./26.3.1977 in Wien wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> teilnehmen.</p>
            <p>Arbeitskreis II:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> berichtete über die AK-Sitzung wie folgt: Aus dem Bereich Landwirtschaft: Einsetzung einer Besteuerungs-Kommission, deren Ergebnisse nicht erst vor den Landtagswahlen vorgelegt werden sollten; Bericht über die Aufnahme des Küstenschutzes in das Investitionsprogramm; Absicht, mit AK IV über die Genehmigungspflichtigkeit von Pachtverträgen zu sprechen.</p>
            <p>Aus dem Bereich Städtebau: Bericht über den Stand der Beratungen im Ausschuß betr. <seg type="note">§ 11 Abs. 3 der Baunutzungsverordnung<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_11" type="comment"><p>§ 11 Abs. 3 der Verordnung über die bauliche Nutzung der Grundstücke (Baunutzungsverordnung – BauNVO) in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. November 1968 betraf Einkaufszentren und Verbrauchermärkte, die außerhalb von Kerngebieten errichtet und als Sondergebiete festgesetzt wurden. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1968, I, Nr. 84, S. 1237–1244, hier S. 1240 f.; 1969, I, Nr. 1, S. 11.</bibl></p></note></seg> (Zurückhaltung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>).</p>
            <p>Aus dem Bereich Haushalt, Steuern und Finanzen: Bitte an Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, durchzusetzen, daß die Arbeitsgruppe jeweils vor den Gesprächen der Haushaltspolitiker von FDP und <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> tagen solle.</p>
            <p>Arbeitskreis III:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> berichtete über ausführliche Gespräche des AK mit dem Vorstand der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte über das <seg type="note">12. Rentenanpassungsgesetz<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_12" type="comment"><bibl type="bgbl">Gesetz zur Änderung von Vorschriften der gesetzlichen Rentenversicherungen und über die Zwölfte Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung (Drittes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz – 3. RVÄndG) vom 28. Juli 1969, hier Artikel 4 (Zwölftes Rentenanpassungsgesetz – 12. RAG); BGBl. 1969, I, Nr. 67, S. 956–973, hier S. 969–972.</bibl></note></seg> zur Durchführung der Koalitionsbeschlüsse über die Sanierung der gesetzlichen Rentenversicherung. U.a. habe der Präsident der BfA [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannKlaus_1926-04-13">Hoffmann</name>] einen Eigenbeitrag der Rentner zur Krankenversicherung befürwortet. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> berichtete auch über einen <seg type="note">Artikel von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeubeckGeorg">Heubeck</name> in der »FAZ« vom Februar 1977 über eine Bestimmung des Referentenentwurfs, aus der angeblich Mehrbelastungen der Rentenversicherung in Milliardenhöhe zu errechnen seien.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_13" type="comment"><p><bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Rentensanierung durch ein Kuckucksei?« von Prof. Dr. Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeubeckGeorg">Heubeck</name>, Köln; <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine«</name>, Nr. 29 vom 4. Februar 1977, S. 12.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Hieran schloß sich eine kurze Diskussion an.</p>
				<p>Dabei warnte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> davor, die Selbständigen weiter zu belasten. Das Problem sollte nach Klärung im Arbeitskreis rechtzeitig in der Fraktion debattiert werden.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> beklagte, daß offenbar wieder ein gravierendes Problem vom federführenden <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name> den Beteiligten nicht unterbreitet worden sei, so daß es erst durch eine Zeitungsveröffentlichung bekannt werde.</p>
            <p>Arbeitskreis IV:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtete über Gesetzgebungsvorhaben aus dem Justizbereich. Zur Regelung des allgemeinen Unternehmensrechts betonte er ebenso wie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, daß man hierbei keine Mitbestimmungsdebatte durch die Hintertür zulassen dürfe. <seg type="note">Von der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> werde erneut ein Gesetzentwurf über Haustürgeschäfte eingebracht.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_14" type="comment"><p>Am 24. Februar 1977 brachte der Bundesrat, in dem CDU und CSU über eine Mehrheit verfügten, einen Gesetzentwurf über den Widerruf von Haustürgeschäften und ähnlichen Geschäften ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/130">BT Drs. 08/130</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Mit der SPD-Fraktion seien zwei Initiativ-Gesetzentwürfe vereinbart worden: <seg type="note">Neueinbringung des Entwurfs über schadensersatzrechtliche Vorschriften (Haftungshöchstgrenze)<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_15" type="comment"><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/108">BT Drs. 08/108</ref> vom 9. Februar 1977.</bibl></note></seg>, <seg type="note">Neueinbringung des Gesetzentwurfs über die Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_16" type="comment"><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/111">BT Drs. 08/111</ref> vom 10. Februar 1977.</bibl></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> berichtete kurz zum Sonderproblem des <seg type="note">§ 1666 BGB<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_17" type="comment"><p>§ 1666 des Bürgerlichen Gesetzbuchs betraf gerichtliche Maßnahmen bei Gefährdung des Kindeswohls.</p></note></seg> und eine Neuformulierung des <seg type="note">BFA<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_18" type="comment"><p>Bundesfachausschuss.</p></note></seg> Innen und Recht; diesbezüglich habe die FDP noch einige Wünsche im Ausschuß vorzubringen.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> sah sich außerstande, zum soeben erst vorgelegten Text des zweiten Entwurfs Stellung zu nehmen.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> sprach sich jedoch trotzdem für eine baldige Einbringung aus, damit die Zeit der parlamentarischen Beratung ausreiche.</p>
            <p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> befürwortete einen sofortigen Beschluß über die Einbringung, zumal sich auch bei anderen Koalitionsinitiativen das Recht zur Änderung des Beratungsverfahrens nicht habe nehmen lassen. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> hält jedoch ihre Bedenken aufrecht.</p>
            <p>Die Fraktion sprach sich anschließend einstimmig für eine Wiedereinbringung des Entwurfs über schadensersatzrechtliche Vorschriften aus. Auch die Wiedereinbringung des Entwurfs über die elterliche Sorge wurde von der Fraktion angenommen, jedoch bei einer Gegenstimme und 4 Enthaltungen.</p>
            <p>Arbeitskreis V:</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> berichtete über Besuche des AK in Berliner Schulen, in denen Gesamtschulversuche bereits in die Regelform überführt worden seien. Die Entwicklung sei in Berlin bereits weit gediehen, die Ergebnisse seien besichtigenswert.</p>
            <p>In einer Debatte über diesen Bericht betonte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, diese Erfahrungen Berlins seien nicht ohne weiteres auf z.B. Nordrhein-Westfalen zu übertragen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> fragte, ob die Lehrer auch bereit und in der Lage seien, das Mehr an Leistung in einer solchen Schulform zu erbringen.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> antwortete, man müsse und könne den Lehrern diese Mehrleistung abfordern.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert </name> wies auf dienstrechtliche Schwierigkeiten bei der Einführung der integrierten Gesamtschule hin.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> warnte generell vor einem Abrücken von der Idee der Gesamtschule.</p>
            <p><seg type="note">Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> ging auf den Gesetzentwurf über die Einführung einer kooperativen Gesamtschule in NRW ein und betonte, durch die Eile der Einbringung sei in der Bevölkerung und bei den Betroffenen Mißtrauen geweckt worden.<note xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_19" type="comment"><p>Nach dem Willen der sozialliberalen Landesregierung in Nordrhein-Westfalen sollten Hauptschule, Realschule und Sekundarstufe I des Gymnasiums in Schulzentren zu einer kooperativen Schule zusammengefasst und Orientierungsstufen für alle Schüler der 5. und 6. Klasse eingerichtet werden. <bibl type="single-item">Vgl. Werner <hi rendition="#smcap">Blumenthal</hi>: Die bildungspolitische Auseinandersetzung und das Volksbegehren um die kooperative Schule in Nordrhein-Westfalen. Eine Analyse ihrer politischen Faktoren, Ursachen und Strategien sowie der Folgen für die Bildungspolitik in Nordrhein-Westfalen, Bonn 1988, bes. S. 21–28.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> wies allerdings darauf hin, in NRW sei bereits seit Jahren eine Debatte über Gesamtschulprobleme geführt worden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-08-t1505_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>6. Verschiedenes</p>
            <p>Energietagung im Bundeswirtschaftsministerium: 10.3.1977, 10.00 Uhr.</p>
            <p>Mitglied der Fraktion in der Kunst-Kommission soll entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> oder Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> werden. Einigung zwischen den beiden bis Donnerstag, 10.2., mittags.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>