<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-18</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 9. Mai 1978</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 9. Mai 1978</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-09">
               <time type="start" when="15:10:00"/>
               <time type="end" when="18:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-1">A. Nachricht von der Ermordung des italienischen Politikers Aldo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoroAldo">Moro</name>; Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-4">D. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Die Fraktion verurteilt die Ermordung Aldo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoroAldo">Moros</name>; sie trauert mit seiner Familie und mit dem italienischen Volk. </p>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>) </p>
            <p>Keine Änderung gegenüber der ausgedruckten Tagesordnung. </p>
            <p>Mit Kampfabstimmungen ist zu rechnen am 11.5., ab 18 Uhr und am 12.5. zu TOP 22/23 (Entschließungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zu Einzelplan 25 (<name type="Organisation" ref="#BMRaum">BMBau</name>)). </p>
            <p>Nach einer Beschlußvorlage der Unterkommission des Ältestenrates für Abgeordneten-Angelegenheiten sollen die Inland-Flugreisen von Abgeordneten in der ersten Klasse wie folgt eingeschränkt werden: </p>
            <p>Übernahme der Kosten erster Klasse künftig nur noch für einen Hin- und Rückflug je Sitzungswoche. </p>
            <p>Dieser Vorschlag stößt auf erhebliche Kritik. Die Fraktion beschließt bei einigen Gegenstimmen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> möge – entsprechend einem früheren Beschluß des Fraktionsvorstandes – für die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> bei Inlandsflügen einen völligen Verzicht auf die erste Klasse vorschlagen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung TO Plenum</p>
            <p>TOP 2 (Erklärung der Bundesregierung)</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtet über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> -Besuch, wertet seine Ergebnisse für die Entspannungs- und Abrüstungspolitik, für den Fortgang des Prozesses von Helsinki und für die innerdeutschen Beziehungen; dazu werden auch die mit der gemeinsamen Deklaration erreichten politischen Fortschritte näher erläutert. Nach Auffassung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> bedarf das Wirtschaftsabkommen keiner Ratifikation; Bedenken gegen eine solche Ratifikation werden von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> geteilt. Dieses Problem wird zunächst im Bundeskabinett weiter beraten. </p>
            <p>Nach Abgabe der Erklärung werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> wird dabei die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Positionen zu den Berlin-Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> deutlich machen. </p>
            <p>TOP 3: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudewigWalther_1976-12-14">Ludewig</name>. </p>
            <p>TOP 4: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. </p>
            <p>TOP 5: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>. </p>
            <p>TOP 6: (Verbundene Debatte):</p>
            <p>1. Runde Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, 2. Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>. </p>
            <p>TOP 7–8: Ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 9: Wird voraussichtlich abgesetzt.</p>
            <p>Falls Debatte: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. </p>
            <p>TOP 10: Voraussichtlich ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 11: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. </p>
            <p>TOP 12–20: Ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 21: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>. </p>
            <p>TOP 22 (Zusammen mit TOP 23):</p>
            <p>1. Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, 2. Runde Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. </p>
            <p>TOP 24: Ohne Debatte.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK I  (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>) </p>
            <p>– AK I hält es für problematisch, Petitionen, auch von Amnesty International, durch Unterschriften zu unterstützen. Stattdessen soll in derartigen Fällen die zuständige Botschaft um Stellungnahme gebeten werden. </p>
            <p>– Debatte zur Entwicklungspolitik soll möglichst noch vor der Sommerpause stattfinden (möglicher Termin: 22.6.). </p>
            <p>AK II (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>) </p>
            <p>– Tiefsee-Bergbau:</p>
            <p>Fraktion stimmt dem Vorschlag des AK II zu, sich mit AK I an einer interfraktionellen Arbeitsgruppe zu beteiligen. </p>
            <p>– Abbau von Investitionshemmnissen:</p>
            <p>AK II weist auf einige Bedenken gegen die Vorschläge einer Arbeitsgruppe der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Fraktionsvorsitzendenkonferenz hin. </p>
            <p>– Kreditwesengesetz:</p>
            <p>Die Mehrheit des AK II lehnt die mit einem interfraktionellen Gesetzentwurf vorgesehenen Änderungen ab. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> warnen davor, daß die FDP die Änderungen als einzige Fraktion ablehnt. </p>
            <p>Zur weiteren Klärung sollen die interfraktionellen Gespräche fortgeführt werden. </p>
            <p>AK III (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>) </p>
            <p>– Unterhaltsvorschußkassen:</p>
            <p>Eine Reihe von Detailfragen bedarf weiterer Klärung. AK III und AK IV haben eine Arbeitsgruppe gebildet, die die Klärung bis zur nächsten Fraktionssitzung vornehmen soll. </p>
            <p>– 21. <seg type="note">RAG<note xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_1" type="comment"><p>Rentenanpassungsgesetz.</p></note></seg>:</p>
            <p>Schlußberatung im Ausschuß am 10.5.1978. AK III hat sich mit <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> über zwei wesentliche Änderungen verständigt: Entgegen der Regierungsvorlage wird das eigenständige Anpassungsverfahren in der gesetzlichen Unfallversicherung nicht beseitigt. </p>
            <p>Ferner wird die nach der Regierungsvorlage vorgesehene zeitliche Begrenzung bei der Geringfügigkeitsgrenze von 10 Stunden auf 15 Stunden erhöht. </p>
            <p>Die Fraktion stimmt den Änderungen, die den Forderungen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> entsprechen, zu. </p>
            <p>AK IV (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>) </p>
            <p>– Asylverfahren:</p>
            <p><name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> wird auf Bedenken gegen einen zu starken Abbau des Rechtsschutzes im Rahmen der vorgesehenen Beschleunigung der Asylverfahren hingewiesen. </p>
            <p>– Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zur Bekämpfung von Terrorismus und Gewaltkriminalität: </p>
            <p>Fraktion stimmt zu, daß FDP im Rechtsausschuß den beigefügten Vorschlag des Innenausschusses zu Art. 5 (Versammlungsgesetz) übernimmt. </p>
            <p>Für die nächste Fraktionssitzung wird eine Zusammenstellung der Probleme aus dem Bereich »Innere Sicherheit« erarbeitet, die noch in der politischen Beratung stehen (Teil Innenpolitik vom <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name>, Teil Rechtspolitik von AK IV). </p>
            <p>AK V (Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>) </p>
            <p>– »Mängelbericht« der Bundesregierung:</p>
            <p>Stellungnahme der Länder wird voraussichtlich am 12.5.1978 von den Ministerpräsidenten verabschiedet. </p>
            <p>Debatte im Bundestag erst nach der Sommerpause.</p>
            <p>– Große Anfrage zur Bildungspolitik:</p>
				<p>Debatte im Bundestag möglichst noch vor der Sommerpause. </p>
            <p>Fraktion stimmt dem Vorschlag von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> zu, daß die FDP die Aspekte der gesamtstaatlichen Bildungspolitik, die in dem Mängelbericht nicht berücksichtigt werden, herausstellt. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-05-09-t1510_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Verschiedenes</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> weist darauf hin, daß die Bundeswehr wehrpflichtigen Soldaten die Kosten einer Familienheimfahrt im Monat mit der Bundesbahn erstattet. 50 v.H. der hierfür bereitgestellten Haushaltsmittel werden nicht in Anspruch genommen, weil rd. die Hälfte der Berechtigten diese Heimfahrten, auch wegen schlechter Verkehrsverbindungen, nicht mit der Bundesbahn, sondern im Pkw durchführt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> bittet um Prüfung, ob bei den Beratungen des Haushalts 1979 die entsprechende Zweckbestimmung dahin erweitert werden kann, daß neben der Übernahme der Fahrkosten mit der Bundesbahn auch ein »Benzingeld« gezahlt werden kann. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> sagt dies <quote>»mit wohlwollender Bereitschaft«</quote> zu. </p>
            <p>1 Anlage</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>