<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1977-03-18-t1015_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-14</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 18. März 1977 </objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 18. März 1977</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-18">
               <time type="start" when="10:15:00"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1977-03-18-t1015_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1977-03-18-t1015_EP_div_SVP-1">A. Bericht von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> über die in Stammheim durchgeführten Abhörmaßnahmen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-03-18-t1015_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnet die Sitzung und teilt die Gründe für die Einberufung mit.</p>
            <p>BM Prof. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> berichtet über die in Stammheim durchgeführten Abhörmaßnahmen:</p>
            <p>Am 27.2.1975 wurde das Bundesamt für Verfassungsschutz vom Landesamt für Verfassungsschutz Baden-Württemberg um technische Amtshilfe bei der Durchführung von Abhörmaßnahmen im Gefängnis Stammheim gebeten. Der Kontakt fand auf Abteilungsleiter-Ebene statt. Nach Aktenlage wurde der Präsident des BfV [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>] nicht unterrichtet. Bisher ist es nicht gelungen, den damaligen Präsidenten des BfV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGuenther">Nollau</name> persönlich dazu zu hören. Im März 1975 stellte das <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> dem LfV zwei Techniker für drei Tage zur Verfügung; im Mai 1975 fand eine weitere technische Inanspruchnahme des BfV statt. Grundlage für diese Amtshilfe war ein von den damaligen Ministern Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> getragenes Rechtsgutachten aus dem Jahre 1969, das das Abhören von Gesprächen zwischen Häftlingen und ihren Verteidigern in Strafanstalten für zulässig erklärte. Ab Mai 1975 wurden die Abhörmaßnahmen in Stammheim mit Amtshilfe des Bundesnachrichtendienstes durchgeführt. Diese Amtshilfe erstreckte sich bis in das Jahr 1976. StS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuelerManfred">Schüler</name> vom Bundeskanzleramt war über die Amtshilfe des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> unterrichtet. Weitere Amtshilfe durch das <name type="Organisation" ref="#BfV">BfV</name> wurde nicht geleistet. Die Abhörmaßnahmen wurden auf Anordnung des Innenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schiess</name>] und des Justizministers des Landes Baden-Württemberg [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderTraugott">Bender</name>] durchgeführt; diese haben die politische Verantwortung für die Abhörmaßnahmen ausdrücklich übernommen.</p>
        	<p>Die Innenministerkonferenz befaßte sich ab 1975 mit der Zulässigkeit derartiger Maßnahmen, ohne daß konkrete Fälle genannt wurden. Der Präsident des BfV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name> wurde erstmalig am 9.3.1977 über die Abhörmaßnahmen in Stammheim unterrichtet. Dieser unterrichtete BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> am 12.3.1977 über die Abhörmaßnahmen. Wegen der politischen Beteiligung des Bundeskanzleramtes und des Bundesnachrichtendienstes und der alleinigen politischen Verantwortung des Landes Baden-Württemberg <seg type="note">hat BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> die Fraktion in der Sitzung am 15.3.1977 nicht über die Abhörmaßnahmen in Stammheim informiert.<note xml:id="fdp-08_1977-03-18-t1015_EP_2" type="comment"><p>Vgl. das <ref type="internal" target="#fdp-08_1977-03-15-t1500_EP_SVP-2">Sitzungsprotokoll, SVP B.</ref></p></note></seg>
					<seg type="note">Auch in der Regierungserklärung zum Fall Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TraubeKlaus">Traube</name> vom 16.3.1977, die in Kenntnis der Abhörmaßnahmen in Stammheim abgefaßt wurde, wurden diese Abhörmaßnahmen nicht behandelt.<note xml:id="fdp-08_1977-03-18-t1015_EP_3" type="comment"><bibl type="btp">Zur Regierungserklärung von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> vgl.<ref type="external" target="08/17"> BT Plenarprotokoll 08/17, S. 957–961, ferner S. 985–988</ref>.</bibl></note></seg>
					<seg type="note">Es ist davon auszugehen, daß Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> bei der Debatte am 16.3.1977 über die Vorgänge in Stammheim unterrichtet waren.<note xml:id="fdp-08_1977-03-18-t1015_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Debatte über die Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> vgl. <ref type="external" target="08/17">ebd., S. 961–993</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Zu seinen Erklärungen in der Debatte am 16.3.1977 auf die Zwischenfrage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist BM Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> auf das Sitzungsprotokoll, S. 987/988 (vgl. anl. Protokollauszug).</p>
            <p>Ergänzend trägt StS Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FroehlichSiegfried">Fröhlich</name> vor: Auf Weisung des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] hätten <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> und <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> für die Sitzung des Bundeskabinetts am 25.6.1975 eine Vorlage zur Zulässigkeit von Lauschmaßnahmen in Gefängnissen erstellt. Auf der fachlichen Ebene habe das <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> das Abhören von Gesprächen zwischen Häftlingen und Verteidigern schlechthin für unzulässig erklärt; das <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> habe, wenn auch unter Hinweis auf verfassungsrechtliche Risiken, solche Abhörmaßnahmen für zulässig erklärt, wenn der Verteidiger der Komplizenschaft verdächtig sei. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> habe die verfassungsrechtlichen Bedenken des <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> geteilt. Daraufhin sei die Abstimmung zwischen <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> und <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> bis zum September 1975, zuletzt von den Staatssekretären <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErkelGuenther">Erkel</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichSiegfried">Fröhlich</name>, fortgesetzt und mit einer gemeinsamen Stellungnahme vom 25.9.1975 abgeschlossen worden. In dieser Stellungnahme sei das Abhören von Gesprächen zwischen Häftlingen und Verteidigern für generell unzulässig erklärt worden. Mit einer Vorlage vom 8.10.1975 habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FroehlichSiegfried">Fröhlich</name>, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> vorgeschlagen, der gemeinsamen Stellungnahme vom 25.9.1975 zuzustimmen und von einer Zuleitung der Stellungnahme an das Bundeskanzleramt oder das Bundeskabinett abgeraten, damit das <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> nicht in <quote>»Zugzwang«</quote> gerate. Die Vorlage vom 8.10.1975 sei auch dem damaligen PStS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> zugeleitet worden. Dieser habe dem Minister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>] in einem Votum vom 20.11.1975 vorgeschlagen, dem Gutachten in der vorliegenden Fassung zuzustimmen. In der Stellungnahme vom 25.9.1975 wurde ferner mitgeteilt, daß in Haftanstalten bisher keine Lauschmaßnahmen gegen Häftlinge erfolgt seien.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> erklärt, dies sei sein Wissensstand bis zum 12.3.1977 gewesen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt, auf der heutigen Pressekonferenz solle der derzeitige Erkenntnisstand in der Angelegenheit offen dargelegt werden. Eine offene Information sei ebenso geboten, wenn sich ergebe, daß Abhörmaßnahmen wie in Stammheim auch in anderen Ländern durchgeführt worden seien.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>