<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-22</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 29. Mai 1979</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 29. Mai 1979</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-05-29">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="17:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Berichte aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> gibt Änderung der Tagesordnung bekannt: </p>
            <p>Donnerstag, 9.00 Uhr: Wahl des Präsidenten des Deutschen Bundestages (durch Namensaufruf). Anschließend Wahl des Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages (durch Akklamation). </p>
            <p>Anschließend TOP 3 bis TOP 6</p>
            <p>(Europapolitik/Lage im Libanon) in verbundener Debatte bis vermutlich 19.00 bis 20.00 Uhr. </p>
            <p>Unterbrechung dieser Debatte durch Mittagspause (13.00 bis 14.00 Uhr) und Fragestunde (14.00 Uhr). </p>
            <p>TOP 9: Gemeinschaftspatentgesetz – ohne Debatte –</p>
            <p>TOP 7: Sicherung des inneren Friedens – wird abgesetzt – </p>
            <p>TOP 8: Städtebaurecht/Bundesbaugesetz – eine Runde – </p>
            <p>TOP 11: Bundeswahlgesetz – eine Stunde –</p>
            <p>TOP 12: Änderung dienstrechtlicher Vorschriften – eine Kurzrunde – </p>
				<p>Freitag: </p>
            <p> TOP 17: Fünftes Gesetz zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes </p>
            <p> TOP 18: Technische Arbeitsmittel/Prüfungspflicht für medizinisch-technische Geräte </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Tagesordnung Plenum:</p>
            <p>Wahl des Präsidenten des Deutschen Bundestages:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt die Modalitäten dieser Wahl. Er begrüßt, daß die Wahl so kurzfristig nach der Wahl des Bundespräsidenten erfolgt. Er legt dar, daß im Falle der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklens</name> die <seg type="note">Fraktion<note xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_6" type="critical"><p>Handschriftliche Ergänzung im Original: »von Stücklen«.</p></note></seg>  die sinngemäß gleiche Erklärung abgibt, wie bei der Wahl Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zum Bundestagspräsidenten und macht deutlich, daß bei Auseinanderfallen der CDU/CSU-Fraktion sich Lage neu stellt. </p>
            <p>Bezüglich des CDU-Vorschlages für den Bundestagsvizepräsidenten (Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>) hat <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> der CDU klargemacht, daß die FDP-Fraktion davon ausgeht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker </name> (z. zt. 1. Wohnsitz in Berlin, Mitglied des Berliner Abgeordnetenhauses) sein Berliner Amt in absehbarer Zeit niederlegt. </p>
            <p>Infolge Anfrage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> bezüglich der geplanten Wahl Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> zum Ehrenvorsitzenden der FDP wiederholt BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> seine Äußerungen aus der Sitzung vom 22.5.1979. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> hat die Fraktion der Bundesversammlung davon unterrichtet und sie um Zustimmung gebeten, daß Bundesvorstand der Auffassung ist, daß vom Bundesparteitag eine Ermächtigung eingeholt werden soll, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am Morgen des 9. Juni zum Ehrenvorsitzenden der Partei zu wählen. Am Tage nach dem Geburtstag Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> (Montag) soll ein Empfang zu Ehren von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> gegeben werden. Vor diesem Empfang soll Bundesvorstand zusammentreten und diesen Beschluß fassen. </p>
            <p>Zu dieser Frage ist öffentliche Diskussion unzweckmäßig (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, ebenso <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> u.a.). </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet darum, Parteifreunden klarzumachen, daß über das Vorgehen bei der Wahl zum Bundespräsidenten in Fraktion und Bundesvorstand eingehend gesprochen wurde. </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> kritisiert in diesem Zusammenhang das Verhalten eines Abgeordneten, der obwohl er sich bei der Sitzung nicht zu Wort gemeldet – nachträglich über eine Nachrichtenagentur Kritik an den dort beschlossenen Maßnahmen geübt hat. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> wollen in Debatte Beurteilung und Besorgnisse zum Nahost-Konflikt aus europäischer Sicht vortragen und deutlich machen, daß der begrüßenswerte arabisch-israelische Friedensvertrag durch Inangriffnahme des Jerusalem- und PLO-Problems, andererseits durch Gewaltverzicht und Anerkennung gegenüber Israel ergänzt werden muß. Nur dann sind radikale Kräfte zu zügeln und dauerhafte Friedensregelung zu erwarten. Die Europäer sollten in diesem Sinne aktiv werden, auch wenn die USA noch auf sich warten lassen. </p>
            <p>Nach kontroverser Diskussion hierzu (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>) stellt BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> fest: Für die Debatte zeichnen sich zwei Stoßrichtungen ab: Es kommt darauf an, den CDU-Antrag »10 Punkte-Nahost-Programm« Stück für Stück als destabilisierend für das ausgewogene Vertragswerk der Maghreb, Maschrek- und Israel-Abkommen und damit als gefährlich, bzw. als nicht machbar zu entlarven. In der Nahost-Frage ist es wesentlich, darauf hinzuweisen, daß ohne Fortschritte in den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer </name> genannten Problemen Frieden unmöglich ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> habe im Grunde die Position der Bundesregierung und damit den EG-Beschluß vom Juni 1977 vertreten. Dieser sei unumstritten. Die Jerusalem-Frage sei darin allerdings nicht angesprochen. Hier genüge es, deutlich zu machen, daß mit der Entwicklung im Iran auch das Jerusalem-Problem zusätzliche Bedeutung gewonnen habe. </p>
            <p>Im Sinne einer friedlichen Entwicklung im Nahen Osten käme es vor allem darauf an, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SadatAnwaras-">Sadats</name> Position, aber auch die der <quote>»moderaten</quote>« Staaten zu stützen. Israel müsse klar werden, daß es ein Irrtum sei zu glauben, territoriale Besetzung sei mit Sicherheit gleichzusetzen. Israel müsse seine Sicherheit statt auf territoriale Besetzungen auf eine Politik gründen, die ein Netz von Verträgen, Bindungen und Garantien schafft, die von niemandem, ohne selbst Schaden zu nehmen, verletzt werden könne (Beispiel: Berlin).</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> betont, daß die Reden zu Nahost nicht belehrend oder gar provozierend, sondern konstruktiv-perspektivisch und von den europäischen Besorgnissen bestimmt sein sollten. Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> ihre Reden mit Sts. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellGuenthervan">van Well </name> abzusprechen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet zum Jerusalem-Problem nur <quote>»Grundlinien«</quote> darzulegen, vor allem aber keine Lösungsvorschläge mit Absolutheitsanspruch. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>: Falls wirtschaftspolitische Fragen für die »Europa-Debatte« bedeutend werden sollten, stehen folgende Redner zur Verfügung: Sts. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> (In Vertretung BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> (allgemein wirtschaftspolitische Fragen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> (Energie). </p>
            <p>TOP 7: zurückgestellt.</p>
            <p>TOP 8: – Städtebaurecht/lnvestitionsvorhaben –</p>
            <p>1 Runde. Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>. Nicht kontrovers. Gesetz setzt einen Teil diesbezüglicher Parteitagsbeschlüsse durch. </p>
            <p>TOP 9: Ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 10: Ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 11: Redner Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>. 1 Stunde. </p>
            <p>Die Frage der Gewährung des Wahlrechts zum Deutschen Bundestag an Auslandsdeutsche wird von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> so dargelegt werden, daß eine positive Lösung dieses Problems jedenfalls für die spätere Zukunft offen gehalten wird. </p>
            <p>Zur Wahlkreiseinteilung:</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> berichtet über die Ergebnisse des Berichterstatter-Gesprächs. In NRW ist auf Parteiebene keine Einigung über die Einteilung der Wahlkreise erzielt worden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> habe sich nochmals dafür ausgesprochen, die Wahlkreiseinteilung in Düsseldorf unverändert zu belassen. Er will ein erneutes Votum der Wahlkreiskommission, dem NW dann folgen würde. Der AK sprach sich übereinstimmend gegen eine erneute Anrufung der Wahlkreiskommission aus. Im Innenausschuß wird voraussichtlich eine Mehrheit dafür plädieren, je einen Wahlkreis im Rheinland und in Westfalen fortfallen zu lassen. </p>
            <p>TOP 12: Redner Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>. Kurzrunde. </p>
            <p>Strittig ist nur die Frage der Hinzuverdienstgrenze. Innenausschuß hat sich gegen die Stimmen der CDU/CSU für deren Einführung ausgesprochen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> hat sich im Innenausschuß für schärfere Ahndung – als Dienstvergehen – von Verstößen bei Überschreiten der Grenze ausgesprochen. </p>
            <p>TOP 13 bis 16: Ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 17: (Fünftes Arbeitsförderungsgesetz/Änderungsgesetz) </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, zusätzlich evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> berichtet aus Vermittlungsausschuß: Beförderung Schwerbeschädigter (<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2899">Drs. 8/2899</ref></bibl>): </p>
            <p>1. Streichung der 50 km-Grenze für Nahverkehrszüge (abgelehnt). </p>
            <p>2. Bei Bundesverkehrsmitteln trägt Bund die Kosten (Zustimmung). </p>
            <p>3. Bund steigt in Kostenteilung ein im Verhältnis 40:60 (abgelehnt). </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen:</p>
            <p>AK I: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>: AK I hat Lage im südlichen Afrika ohne abschließendes Ergebnis beraten. AK spricht sich dafür aus, daß dem neuen Militärattaché der Republik Südafrika keine Exequatur erteilt werden soll. Er weist in diesem Zusammenhang auf einen am gleichen Tag im AK behandelten Antrag des BFA 1 hin, der – berechtigterweise – die Anwendung eines Katalogs abgestufter Maßnahmen gegen Südafrika fordere. Weiteres siehe oben: TO Plenum, TOP 3 bis 6. </p>
            <p>AK II: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet über Statistik-Bereinigungsgesetz. Bezüglich des Erbschaftssteuergesetzes soll SPD davon überzeugt werden, daß Erbschaftssteuerstatistik nur von <quote>»Fall zu Fall«</quote> erhoben werden sollte. Kenntnis über Gewerbesteuerstatistik ist in einigen Jahren wieder nötig. Finanzausschuß soll entsprechende Resolution fassen. Für Bierausstoßstatistik reicht vierteljährliche Statistik aus (Brauereien wollen monatliche). In der Umsatzsteuerstatistik soll der Umsatz getrennt erfaßt werden (entspr. Wunsch des Handwerks). </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> lädt interessierte Angehörige anderer Arbeitskreise zu einer Sitzung des AK II am 12. Juni betr. Situationsbericht zu Ölpreis und Ölversorgung ein. Über die steuerliche Belastung bestimmter Sportarten wird ein Gespräch zwischen den Steuer- und Sportpolitikern der Partei stattfinden (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>/Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>). </p>
            <p> Im <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> ist ein Referentenentwurf zum negativen Kapitalkonto erstellt worden. Mindereinnahmen 500 Millionen). Beschluß vermutlich noch in dieser Legislaturperiode. </p>
            <p> AK IV wird gebeten, sich mit dem Problem ebenfalls zu beschäftigen. </p>
            <p> AK IV ist für die Einbringung zweier Kleiner Anfragen (siehe Anlage) zum Verbraucherschutz, die in SPD-Fraktion erarbeitet und <seg type="note">[aber noch nicht]<note xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_FN002" type="critical">
							<p>Handschriftliche Ergänzung im Original.</p>
						</note>
					</seg> gebilligt worden sind. <seg type="note">[Die]<note xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_FN003" type="critical">
							<p>Handschriftliche Ergänzung im Original, dafür gestrichen: », da die«.</p>
						</note>
					</seg> SPD <seg type="note">[habe]<note xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_FN004" type="critical">
							<p>Handschriftliche Ergänzung im Original.</p>
						</note>
					</seg> sich bereit erklärt <seg type="note">[…]<note xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_FN005" type="critical">
							<p>In der Vorlage durchgestrichen: »hat«.</p>
						</note>
					</seg>, <seg type="note">[bei Einbringung dieser Anfragen]<note xml:id="fdp-08_1979-05-29-t1500_EP_FN006" type="critical">
							<p>Handschriftliche Ergänzung im Original.</p>
						</note>
					</seg> in dieser Legislaturperiode nicht mehr auf einem neuen Verbraucherbericht zu bestehen. Stattdessen sollen die für Verbraucherpolitik zuständigen Ressorts auf Aufforderung der Koalitionsfraktionen im Frühjahr 1980 einen Leistungsbericht zur Verbraucherpolitik erstellen. </p>
            <p>Die Fraktion erklärt sich einverstanden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> zur Teilzeitbeschäftigung. </p>
            <p>Es ist neues Berichterstattergespräch erforderlich, um die versorgungsrechtlichen Konsequenzen bei einer Erweiterung der Teilzeitbeschäftigung im öffentlichen Dienst zu klären. Hierzu ist gemeinsame Sitzung von AK II, AK III und AK IV für den 11. Juni 1979 festgelegt. </p>
            <p>IV. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> zu den Beziehungen zwischen dem Deutschen Bundestag und dem Europäischen Parlament nach der Direktwahl. </p>
            <p>Der AK spricht sich u.a. gegen das Rederecht von <name type="Organisation" ref="#EP">EP</name>-Abgeordneten, gegen einen Europa- Ausschuß im Parlament und die Bildung einer interparlamentarischen Arbeitsgruppe sowie für die ablehnende Haltung der Bundestagsverwaltung zu der Gewährung von Dienstleistungen aus. Wesentlich sei, rechtzeitigen Einfluß des Bundestages auf die europäischen Angelegenheiten zu sichern. Dies ist durch Teilnahme der Abgeordneten des <name type="Organisation" ref="#EP">EP</name> an Fachausschußsitzungen (Sachverständige) zu leisten. Der AK befürwortet die Mitarbeit in den Fraktionen und die Bildung eines Europa-Arbeitskreises. </p>
            <p>AK III und AK V: Es wird nichts vorgetragen.</p>
            <p>V. Verschiedenes: –</p>
            <p>2 Anlagen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>