<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-23</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am Dienstag, den 6.11.1979</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 6. November 1979</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>8 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-06">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="18:30:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes/Aktuelles.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>: Zum Rederecht der Regierung über den üblichen Rahmen hinaus: Soll in Abstimmung mit den Fraktionen des Deutschen Bundestages geschehen. Zum Umfang von Großen Anfragen wurde davon abgesehen, diese durch Beschluß auf 50 Einzelfragen zu begrenzen. Mit den Abgeordneten des Europäischen Parlaments soll eine bessere Koordinierung hinsichtlich der Terminierung von Sitzungen oder Tagungen erzielt werden. </p>
            <p>Vorausschau: Entgegen der bisherigen Zeitplanung ist nunmehr doch mit der Behandlung der Großen Anfrage der CDU/CSU zur Kernenergiepolitik in der letzten Novembersitzungswoche zu rechnen. Die ursprünglich angesetzte Haushaltsdebatte muß dann verschoben werden. Die FDP-Fraktion ist an einer möglichst baldigen Beratung des Haushaltes interessiert. Falls im Ältestenrat kein Einvernehmen zu erzielen ist, muß ein Beschluß durch das Plenum herbeigeführt werden. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Verschiedenes/Aktuelles</p>
            <p>Hinweis auf den Spottvers der Jungdemokraten (NRW): <quote>»Hätte Maria abgetrieben, wäre uns der Papst erspart geblieben«</quote>. Die Fraktion der FDP ist einvernehmlich der Meinung, daß dies eine Geschmacklosigkeit und Entgleisung darstellt. Beschluß: Der Parteivorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] wird in einem Schreiben an den Vorstand der Jungdemokraten (NRW) die Mißbilligung durch die Bundestagsfraktion und den Parteivorstand ausdrücken und eine öffentliche Distanzierung des Vorstandes der Jungdemokraten von o.a. Spottvers verlangen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> weist auf die Vorverlegung der <seg type="note">nächsten Fraktionssitzung am 13. November 1979 auf 14.30 Uhr hin (ab 18.00 Uhr Empfang in der Redoute).<note xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_2" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1979-11-13-t1500_EP.xml">Vgl. das Sitzungsprotokoll.</ref></p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> spricht den Dank und Glückwunsch der Fraktion aus für 10 Jahre erfolgreiche Amtsführung an Vizepräsidentin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher </name> sowie an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeidemannHeinz">Heidemann</name> für 30jährige Tätigkeit bei der FDP-Bundestagsfraktion. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Vorbereitung TO Plenum</p>
            <p>1. Fragestunde: Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer </name> zur Tätigkeit des israelischen Geheimdienstes in bayerischen Gefängnissen. Die Anfragen werden dem Vernehmen nach schriftlich beantwortet. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet die Anwesenheit von FDP-Abgeordneten in der Fragestunde sicherzustellen, um notfalls durch Zusatzfragen zu diesem Punkt der Fragestunde die Lenkung des Verdachts auf die FDP oder die Bundesregierung zurückweisen zu können. Die Verantwortung für die Tätigkeit des israelischen Geheimdienstes ist in erster Linie Landesangelegenheit, da dies nur mit ausdrücklicher Genehmigung durch die Staatsregierung geschehen konnte. Soweit bisher bekannt ist, hat der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> auf Anforderung des LKA lediglich Amtshilfe geleistet und war bei der Vernehmung nicht aktiv. Unverständlich ist, daß die Vernehmung der einsitzenden Palästinenser durch Israelis in Abwesenheit eines sprachkundigen LKA-Vertreters durchgeführt wurde. </p>
            <p>TOP 1: Fortschreibung des Bildungsgesamtplans – Zwei Anträge (<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2955">8/2955</ref></bibl> und <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3271">8/3271</ref></bibl>) in verbundener Debatte – 3 Runden – Redner: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm </name>, evtl . auch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist darauf hin, daß der bisher für die Debatte vorgesehene zeitliche Umfang von 4 Stunden nicht ausreichend sein wird. Es ist davon auszugehen, daß nunmehr die Debatte nach der Fragestunde bis 17.00 Uhr fortgeführt wird. Beide Anträge (1. Antrag CDU/CSU vorn Juni d.J., 2. Antrag SPD und FDP vom Oktober d.J.) haben die Fortschreibung des Bildungsgesamtplans zum Inhalt. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> sieht vor allem folgende Bereiche, auf die seitens der FDP eingegangen werden sollte: </p>
            <p>1. Kompetenzproblem</p>
            <p>Hier unter Bezugnahme auf die Strukturdebatte im vorigen Jahr (November 78) ist die Frage zu stellen nach dem Kulturföderalismus und den offensichtlichen Zentralismusbestrebungen unter bayerischem Vorzeichen. Die Zuständigkeit des Bundes sollte klar herausgestellt werden, jedoch sollte die zu weitgehende Forderung nach einem Bundeskultusministerium nicht erhoben werden. Durch »Grauzonenbereiche« wie <seg type="note">KMK<note xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_3" type="comment"><p>Kultusministerkonferenz.</p></note></seg>, Fachministerkonferenzen werden die Landesparlamente zu reinen Zustimmungsgremien degradiert. Es könnte weiterhin eingegangen werden auf die Bereiche berufliche Bildung und die Ausfüllung der Bundeskompetenz für die Lehrerbildung. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> schlägt vor, daß zu diesen Fragen des föderativen Bildungssystems Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> spricht. </p>
            <p>2. Gesamtschule</p>
            <p>Ausführliche Diskussion dieses Punktes in der FDP-Fraktion. </p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hält ein Eintreten der FDP für die Gesamtschule als »Regelschule« im Sinne der Stuttgarter Leitlinien für gefährlich und lehnt dies angesichts des weitverbreiteten Unmutes in der Bevölkerung über die katastrophalen Zustände in den Schulen ab. </p>
            <p> Von verschiedenen Rednern wird klargestellt, daß die Klagen für das gesamte Schulsystem gelten und nicht gezielt den Gesamtschulversuch angelastet werden dürfen. </p>
            <p> Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> : <quote>»Das Problem liegt in der Überbürokratisierung, entscheidend ist nicht die Organisationsform, sondern das Inhaltliche. Sowohl das 3-gegliederte Schulsystem wie auch die Gesamtschule haben ihre Berechtigung. Die Eltern müssen selbst entscheiden können. Dem Staat fällt lediglich die Aufgabe zu, für eine Vielzahl von (Schul)-Angeboten zu sorgen. Die liberale Position ist Chancengleichheit, Inhalt der Schule und Erhaltung der Vielfalt.« </quote></p>
            <p> Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> : <quote>»Die Gesamtschul-Entwicklung ist klar zu befürworten, jedoch sollten Reizbegriffe wie ‚Regelschule’ vermieden werden. Begrifflich falsch bzw. anachronistisch ist es von ‚Versuchsschule’ zu sprechen, da die Gesamtschule überall sonst außer in Deutschland und einigen Kantonen der Schweiz eingeführt sei. Eine behutsame Entwicklung dieses Schultyps sollte von der FDP daher befürwortet werden, wobei das Schwergewicht auf das Inhaltliche zu legen sei. Die CSU mißbrauche ganz eindeutig das Elternrecht im Sinne eines Vorenthaltens der Gesamtschule als Angebot (siehe auch vergleichbare Problematik der Konfessionsschulen in Bayern). Liberale sollten auf den Wettbewerb auch im pädagogischer Bereich vertrauen.«</quote></p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist auf gewisse Auseinanderentwicklungen in der FDP-Bildungspolitik in den einzelnen Bundesländern hin. Beispiel: Das kleinmütige Verhalten NRW, dagegen die konsequente Haltung in Hessen und Berlin. In diesem Zusammenhang wird auch auf Niedersachsen und die Einführung der »integrierten Orientierungsstufe« hingewiesen. </p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> weist ebenfalls darauf hin, daß nicht die organisatorische Form entscheidend sein darf, sondern nur der pädagogische Inhalt. Anzustreben ist eine evolutionäre und nicht eine revolutionäre Entwicklung im Interesse der Kinder. Einsetzen müsse sich die FDP im Interesse der Betroffenen für eine bundesweite Anerkennung der unterschiedlichen Abschlüsse. Gegen Gigantomanie-Bestreben sollte angegangen werden und die Gesamtschule aus dem Modellcharakter endlich in den Normalstatus überführt werden, um ein gleichberechtigtes Angebot und einen echten Vergleich zu ermöglichen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß eine Übereinstimmung in der Partei kurzfristig nicht zu erreichen sei. Er regt an, falls in der Debatte über »offene Schule« gesprochen werde, dies dann unbedingt begrifflich zu erläutern. Am Ende der Debatte müsse deutlich sein, was die FDP-Fraktion will – die Anerkennung der Gesamtschule als gleichberechtigtes Angebot neben möglichen anderen, die Herausführung der Gesamtschule aus dem Versuchsstadium und die Sicherstellung einer bundesweiten Anerkennung der Abschlüsse im Interesse der Betroffenen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> verweist abschließend darauf, daß in der 2. oder 3. Runde der Debatte sicherlich eine mehr allgemein politische Richtung eingeschlagen werde und ist bereit, ggf. in die Debatte einzugreifen. </p>
            <p>TOP 3: Verwaltung der Mittel der Träger der Krankenversicherung – 1 Runde – Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt /Kempten</name>. </p>
            <p>Keine Diskussion.</p>
            <p>TOP 4: Neuregelung des Rechts des Urkundsbeamten der Geschäftsstelle – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 5: Umgestaltung der Kilometer-Pauschale in eine Entfernungs-Pauschale  – 1 Runde – Redner: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>.</p>
            <p>Votum: Entgegen Petitum des Bundesrates keine gesonderte Behandlung, sondern 1981 im Zusammenhang mit der Behandlung des Steuerpakets. </p>
            <p>TOP 6: Vereinsbesteuerungsgesetz – 1 Runde – Redner: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. </p>
            <p>Hinweis auf die Brisanz des Begriffs »Gemeinnützigkeit«. Bereitschaft, unter Gemeinnützigkeit den Schach, Tier- und Pflanzenschutz sowie Flugzeugmodellbau zu fassen. </p>
            <p>Das Problem des Mißbrauchs ist jedoch noch nicht befriedigend geregelt. In diesem Zusammenhang Hinweis auf problematische Abgrenzung bei Bürgerinitiativen und gewissen Jugendsekten. Hinter den öffentlichen Erklärungen im Zusammenhang mit der Sportpolitik sollte nicht zurückgefallen werden. </p>
            <p>Votum der Fraktion:</p>
            <p>1. Hinzuziehung des Wirtschaftsausschusses</p>
            <p>2. Gutachterliche Stellungnahme durch den Rechtsausschuß. </p>
            <p>TOP 7: Änderung des Hypothekenbankgesetzes und des Gesetzes über die Pfandbriefe und verwandten Schuldverschreibungen öffentlich-rechtlicher Kreditanstalten – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 8: Beratungshilfegesetz – 1 Runde – Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. </p>
            <p>Keine Diskussion.</p>
            <p>TOP 9 und 10: Änderung des Deutschen Richtergesetzes, jeweils 1 Runde - Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. </p>
            <p> Votum der Fraktion : Gründliche Prüfung unter Einbeziehung der Vorschläge der Bundesregierung und der Erfahrung in der Praxis. </p>
            <p>TOP 11: Bemerkungen des Bundesrechnungshofes zur Bundeshaushaltsrechnung – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 12: Sammelübersicht 57 des Petitionsausschusses – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 13 bis 15: Jeweils Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 16: Unregelmäßigkeiten im Bereich der mit Beschluß vom 21. April 1970 vorgesehenen eigenen Mittel zu treffende Maßnahmen sowie der Errichtung eines einschlägigen Informations- und Kontrollsystems – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 17: Harmonisierung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Umsatzsteuern – ohne Debatte. </p>
            <p>TOP 18: Zur Krebsforschung und Krebsbekämpfung in Deutschland – 2 Runden – Redner: 1. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> zum Bereich Krebsforschung, 2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> zum Bereich Gesundheitspolitik. </p>
            <p>TOP 19: Änderung des Straßenverkehrsrechts und des Strafgesetzbuches – 1 Runde – Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard.</name>. <seg type="note">Federführend soll sein der Rechtsausschuß.<note xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_FN001" type="critical">
							<p>Der Satz wurde handschriftlich ergänzt.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>TOP 20: Medizinisch-psychologische Untersuchung zur Überprüfung der Fahreignung von Kraftfahrern – 1 Kurzrunde – Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-06-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>Arbeitskreis I:</p>
            <p>Keine Wortmeldung.</p>
            <p>Arbeitskreis II:</p>
            <p>1. Feuerschutzsteuer</p>
            <p>Im Arbeitskreis liegen zu diesem Punkt zwei unterschiedliche Voten bezüglich der Abstimmung im Ausschuß vor. </p>
            <p> – Enthaltung mit der Begründung im Ausschuß, daß das Hochstilisieren einer Bagatellsteuer seitens der FDP nicht befürwortet wird, hieran jedoch eine Einigung im Ausschuß nicht scheitern soll. </p>
            <p> – Zustimmung im Ausschuß, mit der Darlegung o.a. Bedenken. Ein unterschiedliches Votum zum Koalitionspartner ist zu vermeiden. </p>
            <p> Votum der Fraktion: Es wird Stimmenthaltung empfohlen mit der gegebenen Begründung. </p>
            <p> 2. Hinweis auf das von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeicheltBernd">Beichelt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Herren_FDP">Herren</name> erarbeitete Papier, das in Kurzfassung den Mitgliedern der Fraktion sowie der Partei im allgemeinen zur Verfügung gestellt werden soll. </p>
            <p>Arbeitskreis III:</p>
            <p>Keine Wortmeldung</p>
            <p>Arbeitskreis IV:</p>
            <p>Hinweis auf die noch nicht abgeschlossene Diskussion zur Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages. </p>
            <p>Arbeitskreis V:</p>
            <p>Siehe unter Punkt 2: Vorbereitung TO Plenum zur Fortschreibung des Bildungsgesamtplans. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>