<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s"> Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005" </title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp> An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt </resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025. </p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl"> Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl) </orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">
					<!--Hier kommt die spätere URL rein-->
				</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de"> Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005 </title>
            <title xml:lang="en"> Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005 </title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl"> Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl) </name>
            </respStmt>
            
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition"> Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite. </note>
         	<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-26</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 7. Oktober 1980</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 7. Oktober 1980</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-10-07">
               <time type="start" when="11:00:00"/>
               <time type="end" when="12:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_div_SVP-1">A. Würdigung des Erfolgs bei der Bundestagswahl vom 5. Oktober 1980 mit Analyse des Wahlergebnisses.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_div_SVP-2">B. Bekanntgabe von Terminen, Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Vor den Mitgliedern der Fraktion des 8. und des 9. Deutschen Bundestages würdigt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> den <seg type="note">Wahlerfolg vom 5. Oktober, der fast wie 1961 ausgefallen sei.<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_1" type="comment"><p>Bei der Bundestagswahl vom 5. Oktober 1980 erhielt die FDP 10,6 % der abgegebenen Stimmen (+ 2,7). Auf CDU/CSU und SPD entfielen 44,5 % (– 4,1) bzw. 42,9 % (+ 0,3). Bei der Bundestagswahl am 17. September 1961 hatte die FDP 12,8 % der Stimmen gewonnen.</p></note></seg> Die Geschlossenheit der Partei auf der Grundlage des <seg type="note">Freiburger Programms<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_2" type="comment"><p>Zu den auf dem Freiburger Parteitag im Oktober 1971 verabschiedeten Thesen der F.D.P. zur Gesellschaftspolitik vgl. <bibl type="single-item" corresp="84X28M9Y"><hi rendition="#smcap">Kaack</hi>, Die F.D.P., S. 113–147</bibl>; <bibl type="single-item" corresp="26PG4GGK"><hi rendition="#smcap">Flach</hi>/<hi rendition="#smcap">Maihofer</hi>/<hi rendition="#smcap">Scheel</hi>, Die Freiburger Thesen</bibl>.</p></note></seg> habe zu diesem Erfolg sicher beigetragen. Vor allem aber dankt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> dem Bundesvorsitzenden Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> für seinen Einsatz, seine Risikobereitschaft und den mit seiner Person verbundenen Erfolg.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lebhafter Beifall in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> teilt mit, daß der Fraktionsvorsitzende Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> seit seinem 260. Wahlkampfeinsatz am 1. Oktober erkrankt sei, und gibt der Hoffnung Ausdruck, daß er in spätestens 14 Tagen wieder voll genesen der Fraktion zur Verfügung steht. </p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lebhafter Beifall der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p><seg type="note">Voraussichtlich wird am 4. November die konstituierende Sitzung des 9. Deutschen Bundestages sein. <note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/1">BT Plenarprotokoll 09/1</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> begrüßt die neuen Kollegen sehr herzlich. Das Wahlergebnis sei die beste Anerkennung des Wählers für die zahlreichen Parteifreunde, die sich als Kandidaten zur Verfügung gestellt haben, ohne eine konkrete Chance zu haben. Das Wahlergebnis sei gerade deshalb auch eine große Ermutigung. Über 50 % des politischen Erfolges der F.D.P. in den nächsten Jahren werde in den nächsten 6 Wochen entschieden, denn keine Partei werde jetzt so kritisch beobachtet wie die F.D.P. Die F.D.P. habe auf der Grundlage des <seg type="note">Freiburger Wahlprogramms<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_3" type="comment"><p>Zu dem auf dem Wahlkongress der FDP in Freiburg am 31. Mai 1976 verabschiedeten Wahlprogramm vgl. <bibl type="single-item" corresp="84X28M9Y"><hi rendition="#smcap">Kaack</hi>, Die F.D.P., S. 211–232</bibl>.</p></note></seg> den Wahlerfolg errungen, und es gebe deshalb keinen Anlaß, die Linie der bisherigen Politik zu ändern, es komme darauf an, die Kontinuität zu wahren. Die F.D.P. habe keine zusätzlichen personellen Ansprüche, wobei er davon ausgehe, daß auch der Koalitionspartner keine derartigen Wünsche habe. Die eigentlichen Koalitionsgespräche sollen am 27. Oktober beginnen und möglichst in einer Woche abgeschlossen werden. Vorher werden die verschiedenen Sachfragen in 5 Arbeitsgruppen analog den Arbeitskreisen der Fraktion vorberaten und dann in einer gemeinsamen Sitzung von Fraktion und Bundesvorstand beschlossen. Vor den Personalfragen seien die Sachfragen des künftigen Regierungs- und Koalitionsprogramms zu klären. Es sei wichtig, daß es keine Spekulationen über Personalfragen in der Öffentlichkeit gebe. Er selbst habe aus gegebenem Anlaß klargestellt, daß er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> wieder als Minister vorschlagen werde. In den nächsten Wochen sei viel Vertrauen notwendig, um Spekulationen und Verunsicherungen zu vermeiden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dankt allen Kandidaten und der Partei in der Gesamtheit für die große Disziplin, <seg type="note">die nach der Wahlniederlage vom 11. Mai gezeigt wurde.<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_4" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen war die FDP mit 4,9 % der abgegebenen Stimmen (– 1,7) knapp an der Fünf-Prozent-Hürde gescheitert.</p></note></seg> Die gleiche Disziplin und Geschlossenheit sei auch in den nächsten Wochen notwendig. Die vorbereitenden Koalitionsgespräche würden von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und ihm geführt, wobei Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zunächst von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> vertreten würde. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> würdigte die politische Arbeit und die Verdienste von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> um den Zusammenhalt der Fraktion vor allem bei Beginn der sozial-liberalen Koalition. Er wünsche und hoffe, daß Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bald wieder genesen sei. </p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lebhafter Beifall der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name> referiert über vorläufige Ergebnisse der Wahlanalyse. Man müsse sich zunächst an die <quote>»nackten Zahlen«</quote> halten, da die Wählerstromanalysen (Infas) wissenschaftlich nicht abgesichert seien. Die F.D.P. habe überall dort stark zugenommen, wo sie auch 1972 stark zugenommen habe, d.h. in Gebieten mit hohem Dienstleistungsanteil und protestantischer Bevölkerung. Eine genaue Zahlenübersicht werde noch geliefert. Es habe sicher viele <quote>»Situationswähler«</quote> gegeben, aber der Erfolg der F.D.P. sei kein zufälliges Ergebnis, denn sie habe die Situation richtig erkannt und sich als eine seriöse, glaubwürdige Alternative dargestellt. Mit <quote>»Leihstimmen«</quote> habe dies nichts zu tun, denn die Zugewinne seien wie bei jeder Wahl bei den sog. <quote>»Randwählern«</quote> erzielt worden. Jetzt komme es darauf an, die neuen Wähler emotional an die F.D.P. zu binden. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> gibt bekannt, <seg type="note">daß die gemeinsame Sitzung von Fraktion und Bundesvorstand am 21. Oktober um 15.00 Uhr stattfindet.<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_5" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion am 21. Oktober 1980 vgl. ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Nr. 4076.</bibl></p></note></seg> Bis dahin müsse das Ergebnis der 5 Arbeitsgruppen vorliegen. Die einzelnen Arbeitsgruppen tagen wie folgt: </p>
            <p>Arbeitsgruppe 1 (Außen-, Deutschland-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik) Dienstag, 14.10.1980, 9.00 Uhr, Raum 216 A (evtl. Fortsetzung Mittwoch, 15.00 Uhr); </p>
            <p>Arbeitsgruppe 2 (Wirtschafts-, Finanz-, Haushalts-, Agrar- und Verkehrspolitik) Donnerstag, 9.10.1980, 11.00–18.00 Uhr im Bundeswirtschaftsministerium (Fortsetzung am Freitag,10.10., 9.00–13.00 Uhr); </p>
            <p>Arbeitsgruppe 3 (Sozial-, Gesellschafts- und Gesundheitspolitik) Mittwoch, 15.10.1980, 9.00 Uhr, Raum 216 A; </p>
            <p>Arbeitsgruppe 4 (Innen-, Rechts- und Medienpolitik) Donnerstag, 9.10.1980, 9.00 Uhr, Raum 216 A; </p>
            <p>Arbeitsgruppe 5 (Bildungs-, Wissenschaftspolitik, Forschung und Technologie) Donnerstag, 16.10.1980, 9.00 Uhr, Raum 216 A. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> gibt die dringende Empfehlung, mit Papier sehr sparsam und sehr vorsichtig umzugehen. Es wäre äußerst schädlich, wenn in den Medien Positionspapiere bekanntgemacht würden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> kündigt an, <seg type="note">daß eine Sitzung des 8. Deutschen Bundestages – wenn überhaupt – am 3. November stattfindet.<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_6" type="comment"><p>Am 3. November 1980 fand keine Plenarsitzung statt. Der neue Bundestag konstituierte sich am 4. November 1980. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/1">BT Plenarprotokoll 09/1</ref>.</bibl></p></note></seg> Der Termin sei allerdings nicht sehr wahrscheinlich, aber er solle nicht an der F.D.P. scheitern. Es gehe darum, möglicherweise noch Ergebnisse aus dem Vermittlungsausschuß abschließend zu beraten. Wahrscheinlich sei es besser, wenn diese Vorlagen (wie z.B. Jugendhilfegesetz) wieder neu eingebracht werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> erhebt Bedenken dagegen, wenn auch strittige Vorlagen vom alten Deutschen Bundestag noch verabschiedet würden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> hält dies für eine Stilfrage und meint, daß der alte Bundestag nur dann noch einmal tagen sollte, wenn es zwingend geboten wäre. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> bittet im Einvernehmen mit dem Bundesvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] noch einmal um Enthaltsamkeit bei Interviews. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erläutert, daß der weitere Fahrplan noch nicht feststehe. Die gemeinsame Sitzung von Fraktion und Bundesvorstand zur Zusammenfassung der Arbeitsgruppenergebnisse findet am 21. Oktober statt. Für den 4.11.1980 sei die konstituierende Sitzung des 9. Deutschen Bundestages vorgesehen. Es stehe noch nicht fest, <seg type="note">ob die Wahl des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] am 5.11.80 oder 12.11.80 stattfindet.<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_8" type="comment"><p>Die Wahl von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> fand am 5. November 1980 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/2">BT Plenarprotokoll 09/2, S. 11 f.</ref></bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Die Debatte über die Regierungserklärung könne in der Woche vom 24.11., aber auch vorher stattfinden.<note xml:id="fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_9" type="comment"><p>Die Abgabe der Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erfolgte am 24. November 1980, die Aussprache fand vom 26. bis 28. November statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/5">BT Plenarprotokoll 09/5</ref>, <ref type="external" target="09/6">09/6</ref>, <ref type="external" target="09/7">09/7</ref>, <ref type="external" target="09/8">09/8</ref>.</bibl></p></note></seg> Er bedauere, daß die Terminierung in der nächsten Zeit einfach noch nicht geklärt werden könne. </p>
            <p>Ende der Fraktionssitzung 12.15 Uhr.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>