<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-18</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung am 15. Juni 1978</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 15. Juni 1978</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>11 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-15">
               <time type="start" when="15:10:00"/>
               <time type="end" when="18:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-1">A. Verschiedenes.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. a) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> gibt den Termin für die Klausurtagung der Fraktion bekannt: 18. 9. 1978, 10.00 Uhr. </p>
            <p>Zur Vorbereitung findet am 17.9.1978, 17.00 Uhr, im Herrenhaus Buchholz ein Gespräch des Fraktionsvorstandes mit den Arbeitskreisvorsitzenden statt. </p>
            <p>b) Am 24.8.1978 wird eine Sondersitzung des Parlaments notwendig, um den Einspruch des Bundesrates zum 21. Rentenanpassungsgesetz zurückzuweisen. Volle Präsenz erforderlich. Zur Vorbereitung: Fraktionssitzung am 25.8.1978. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> bittet um Koordinierung mit der Sitzung des Vermittlungsausschusses, der in der Woche davor wegen des Strafverfahrensänderungsgesetzes tagen soll. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bemüht sich um Verlegung des Vermittlungsausschusses in die Woche vom 21.8. an. </p>
            <p>c) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> berichtet darüber, daß im Koalitionsgespräch Einvernehmen über die Verabschiedung des Gesetzes zur Einführung der Sommerzeit erzielt wurde. Die Bundesregierung wird bei der Verabschiedung erklären, daß sie aus Gründen der Einheit der Nation von der Ermächtigung keinen Gebrauch machen wird. </p>
            <p>d) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> richtet die dringende Bitte an alle Mitglieder der Fraktion, Bayern auch schon in der Vorwahlkampfzeit zu unterstützen, insbesondere im Juli. Um die rechtzeitige organisatorische Vorbereitung zu gewährleisten, wird die Liste zur Eintragung von entsprechenden Terminen schon während der Fraktionssitzung in Umlauf gebracht. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtet aus dem Ältestenrat: </p>
            <p>Zur 2. und 3. Lesung Nachtragshaushalt sprechen nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen </name> und Minister. </p>
            <p>Antrag zur Lage der freien Berufe nunmehr ohne Debatte. </p>
            <p>Vorschau (unverbindlich) auf letzte Sitzungswoche vor der Sommerpause: </p>
            <p>Mittwoch: <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>, Tarifbericht Steuer, Altölgesetz, <name type="Organisation" ref="#UN">UN</name>-Resolution, Antarktis-Vertrag; </p>
            <p>Donnerstag: Petitionen, Vermittlungsausschuß (Wohnungsmodernisierungsgesetz, Investitionszulagengesetz, 2. Baustatistikgesetz), Antrag <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> zur Vermögensbildung, Entwicklungsbericht, Mängel-Bericht; </p>
            <p>Freitag: möglicherweise Beratung des Ergebnisses des Untersuchungsausschusses (Verteidigungsausschuß), wenn Bericht rechtzeitig verteilt werden kann; dieses hängt zur Zeit noch von der Fertigstellung des Minderheitenvotums ab; Asylverfahren? Zeitgesetz? </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> kündigt ein Rundschreiben von »Parlament aktuell« an, wobei ein Angebot für ein Beiblatt zur Selbstdarstellung von Abgeordneten angeboten wird. Kosten bei einer Auflage von 5.000–1.750,– DM, weitere 1.000,– DM werden aus Haushaltsmitteln bereitgestellt. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> bittet um Entbindung vom Amt des Schriftführers nach der Sommerpause. </p>
            <p>Fraktion nimmt als Nachfolgevorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> zustimmend zur Kenntnis. </p>
            <p>Im Zusammenhang mit dem Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zur Vermögensbildung kritisiert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> die Untätigkeit der Bundesregierung und der Fraktion und befürwortet Absetzung von der Tagesordnung. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> hält einen solchen Kraftakt der Koalition gegen die CDU/CSU nicht für opportun und erwähnt ein diesbezügliches Schreiben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> an den Kanzler vom 3.5.1978. Zum Inhalt dieses Schreibens bestünden Differenzen innerhalb der Fraktion, die von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> begründet werden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> empfiehlt daher Vorbereitung und Vorberatung in den zuständigen Arbeitskreisen bis zur nächsten Fraktionssitzung. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtet über die Überlegungen der Schatzmeister, Parlamentarischen Geschäftsführer und Fraktionsvorsitzenden aller im Bundestag vertretenen Parteien zur Neuregelung der Parteienfinanzierung, die insbesondere wegen des Urteils des Bundesverfassungsgerichts notwendig geworden ist, wonach das Parteiengesetz insofern als verfassungswidrig erklärt worden ist, als Einzelbewerber bei Bundestagswahlen nicht berücksichtigt werden. </p>
            <p>Basis der gegenwärtigen Verhandlungen zwischen den Parteien ist ein Entschließungsantrag, der folgende Vorschläge anspricht: </p>
            <p>Allgemeiner Spendenfonds beim Bundestags- bzw. Landtagspräsidenten, steuerliche Absetzbarkeit der Spenden – Erhöhung der Pauschale, Bereinigung der Fälle aus der Vergangenheit durch Generalregelung. </p>
            <p>In der Diskussion legt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> Wert darauf, in der diskutierten Entschließung festzuhalten, daß bis zur Verabschiedung eines entsprechenden Gesetzes die verbindliche Absprache über Höchstausgaben getroffen sein muß. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> empfiehlt, nicht von »künftigen« Mißbräuchen zu sprechen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> lobt das englische System der Einzelzuweisung an jeden Kandidaten; auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> hält die Festsetzung einer Obergrenze für jeden Wahlkreis für sehr überlegenswert. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> regt ein unabhängiges Gremium an, um die Parteien von dem Vorwurf der Selbstbedienung zu befreien, während <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> nach den Erfahrungen mit dem Diätengesetz diesen Weg nicht für besonders hilfreich hält. </p>
            <p>Die Fraktion stimmt den weiteren Lösungsbemühungen von Fraktionsvorsitzendem und Parlamentarischen Geschäftsführer zu, auf der Grundlage des Entschließungsentwurfs einen Gesetzentwurf vorzubereiten. wobei die in der Diskussion erwähnten Anregungen insbesondere in Hinsicht auf Kostenbegrenzungen einbezogen werden sollen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> schlägt mit Unterstützung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> eine Verschiebung der Beratung des Bildungsmängelberichts vor, da der gefundene Termin publikumsunwirksam sei. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erwähnt die Befürchtungen der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>, den Bericht kurz vor der Hessen-Wahl zu diskutieren; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> bekundet den Wunsch des Landesvorstandes Bayern, dieses nicht vor den bayerischen Landtagswahlen zu tun. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bemüht sich um entsprechende Verschiebung, mindestens Verlegung der Debatte auf Donnerstagvormittag. </p>
            <p>Raumbedarf:</p>
            <p>Im Zusammenhang mit den Neubauplänen schlägt der Fraktionsvorstand vor, daß die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Bundestagsfraktion</name> sich für ihre Abgeordneten auf 2 1/2 x 18 qm beschränkt, da bei einer Ausnutzung von 3 x 18 qm eine Kapazitätsausnutzung nicht stattfinde. Nach längerer Diskussion, in der dieser Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> unterstützt wird, dagegen aus Gründen der Selbstachtung des Parlaments <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> für die größere Einheit sprechen, faßt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> zusammen, daß die FDP-Bundestagsfraktion nunmehr keine Einwendungen gegen den Beschluß von <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> und SPD ( 3 Einheiten ) erheben wird. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung Tagesordnung:</p>
            <p>TOP 3 Erdölbevorratungsgesetz; 1 Runde; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>. </p>
            <p>TOP 4 ERP-Wirtschäftsplangesetz 1978: 1 Runde; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AngermeyerJoachim_1976-12-14">Angermeyer</name>. </p>
            <p>TOP 6 Zukunftschancen der Kinder ausländischer Arbeitnehmer: 1 Runde; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>. </p>
            <p>AK III bittet das <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name>, in die Debatte einzusteigen, um <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Leistungen herauszustellen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">v. Schoeler</name> äußert Bedenken, da <name type="Organisation" ref="#BMA">BMA</name> federführend. Bitte AK III wird jedoch im <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> noch überprüft. </p>
            <p>TOP 7 Lage der freien Berufe: – jetzt ohne Debatte – </p>
            <p>TOP 12 bis 14: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht, <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-Anträge</p>
            <p> – verbundene Debatte – Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>. </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> berichtet, daß eine genaue Abstimmung der Debattenstrategie zwischen den Fraktionsexperten und dem Bundesinnenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>] im Anschluß an die Fraktion stattfinde. Politisch schwierig sei der zu erwartende Vorwurf der Opposition im Zusammenhang mit der Rücktrittsbegründung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>. Er werde darauf hinweisen, daß die Fraktion dies als höchstpersönliche Entscheidung zu respektieren habe, nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht jedoch keine zwingende Notwendigkeit für personelle Konsequenzen bestanden habe. Schwerpunkt der Debatte sei der Teil II des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Berichts, der sich mit den notwendigen Konsequenzen befasse. (Zu einzelnen Punkten vergl. Anlage I, fdk 6.6.1978) </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> berichtet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> an der Debatte am Donnerstag voraussichtlich nicht teilnehmen wird, daß aber eine Abstimmung stattfindet. Auch er wird den Schwerpunkt seines Redebeitrags auf die Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> in Teil II legen. Diese entsprächen zum großen Teil den Intentionen des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> und der Fraktion und seien teilweise auch schon eingeleitet; die Abstimmung mit den Ländern sei eingeleitet und bis heute positiv verlaufen. Die Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> werde heute abend mit den Fraktionsexperten abgestimmt und dann den Fraktionen offiziell zugeleitet; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> wird sie am Donnerstag im Plenum einführen. Schwerpunkte: Die Verteilung der Verantwortung auf Bund und Länder erfolgt nach Zweckmäßigkeitsgesichtspunkten; Führungszentrale im <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> in Großfällen; Änderung und Anpassung des <name type="Organisation" ref="#BKA">BKA</name>-Gesetzes im Herbst nach Beratungen einer bereits eingesetzten Arbeitsgruppe; Vorsorge für eine vorläufige Regelung sei getroffen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-06-15-t1510_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Berichte aus den Arbeitskreisen:</p>
            <p>AK III </p>
            <p>a) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> berichtet, daß die aus Mitgliedern von AK III und AK IV gebildete Arbeitsgruppe betr. Unterhaltsvorschußkasse sich inzwischen auf eine Lösung geeinigt habe, Abstimmung mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> sei eingeleitet. </p>
            <p>b) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> trägt das Ergebnis der Arbeitsgruppe »Zivildienst« vor, das Grundlage für weitere Verhandlungen mit der SPD bilden soll (vgl. Anlage 2). Es bestehe der gemeinsame Wunsch mit der SPD, noch vor der Sommerpause Eckwerte festzulegen und auch zu veröffentlichen. Kernpunkt der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Überlegungen: Keine Rückkehr zum Prüfungsverfahren, sondern adäquate Ausgestaltung des Zivildienstes. Differenzen mit dem Koalitionspartner bestehen zur Zeit noch in folgenden Punkten: </p>
            <p>SPD: Einführungsdienst von 3 Monaten in ca. 60 Zivildienstzentren.</p>
            <p>FDP: Ausnutzung der vorhandenen Kapazitäten bei freien Trägern; Subsidiarität von bundeseigenen Einrichtungen, um neuen Verwaltungswasserkopf zu vermeiden; 8 Wochen ausreichend. </p>
            <p>SPD: Bundesbeauftragter für den Zivildienst.</p>
            <p>FDP: Eingliederung der ministeriellen Aufgaben in das <name type="Organisation" ref="#BMA">BMA</name>, Beibehaltung des Bundesamtes für Zivildienst für notwendige organisatorische Maßnahmen. </p>
            <p>SPD: Bundeseigene Verwaltung.</p>
            <p>FDP: Bundesauftragsverwaltung, Durchführung bestimmter Aufgaben den Ländern und Gemeinden übertragen. </p>
            <p>Zusätzliche FDP-Forderung: Parlamentarisches Kontrollorgan, eventuell von Wehrbeauftragtem mit wahrzunehmen. </p>
            <p>Die Fraktion beschließt, auf der Grundlage des anliegenden Papiers weiter mit dem Koalitionspartner zu verhandeln. </p>
            <p>AK IV</p>
            <p>a) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> erwähnt, daß die Vorschläge der Enquete-Kommission Verfassungsreform in dieser Woche vom Plenum zur Weiterberatung und zur Beschleunigung des Verfahrens in die verschiedenen Bundestagsausschüsse verwiesen werden. Er weist darauf hin, daß die Vorschläge zur Bund-Länder-Problematik und zu den Gemeinschaftsaufgaben Gegenstand einer gemeinsamen Sitzung der Fraktion mit einer Arbeitsgruppe der Fraktionsvorsitzendenkonferenz am 19.6.1978 in Bonn sein werde. Einladungen seien allen Fraktionsmitgliedern zugegangen. Bisher seien jedoch nur zwei Zusagen erfolgt. </p>
            <p>b) Zum Europaabgeordneten-Gesetz ist die Frage der Übergangsregelung noch offen. Da eine Abklärung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> in dieser Woche nicht möglich, wird das Gesetz wohl doch erst nach der Sommerpause verabschiedet werden können. Einigung wird jedoch noch angestrebt. </p>
            <p>c) Zum Gesetzentwurf Asylrecht folgt die Fraktion dem Vorschlag des AK IV, den eingebrachten Fraktionenentwurf zu verabschieden. </p>
            <p>d) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet über die gemeinsame Beratung mit AK V zur Frage Fachhochschule. Der Entwurf sei aus der Sicht der Bundesregierung kabinettsreif, wobei die Vorstellungen der SPD- und FDP-Bildungspolitiker weitgehend berücksichtigt worden seien. Inhaltlich sei der Entwurf weitgehend mit dem Hochschulrahmengesetz identisch. Zur Paritätsregelung soll evtl. eine weitere gemeinsame Sitzung von AK IV und V stattfinden. Das Gesetz könne nach der Sommerpause 1979 verabschiedet werden. Bis zum Inkrafttreten soll entsprechend einem Beschluß der Fraktion die Errichtung durch Erlaß erfolgen. </p>
            <p>e) Zu der gemeinsamen Beratung von AK IV mit AK II und V zum Vorschaltgesetz – Gesetz zur Änderung atomrechtlicher Vorschriften – berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>. Die wesentlichen Punkte: Entscheidung über Einführung des »Schnellen Brüters« als Prototyp soll vom Parlament getroffen werden. Bei der Fortführung von Asse als Versuchsanlage soll am Planfeststellungsverfahren mit gesetzlicher Absicherung festgehalten werden. Dies entspreche auch einem Beschluß des niedersächsischen Kabinetts und von FDP-Abgeordneten aus Niedersachsen. Demgegenüber vertrete der Forschungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>] die Meinung, alle derzeitigen Maßnahmen in Asse seien noch als Versuch zu werten. </p>
            <p>Dem Kabinett werde voraussichtlich in der Sommerpause ein Zwischenbericht gegeben; das Vorschaltgesetz soll am 6.9.1978 im Kabinett beraten werden. </p>
            <p>Weiterhin berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>, daß sich die Arbeitskreise darüber einig waren, die Vorschaltnovelle nicht mit der Frage der Verbandsklage zu belasten. Diese solle der 5. Atomnovelle vorbehalten bleiben und müsse in diesem Zusammenhang intensiv beraten werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> hält die Frage der Abgrenzung bei der Aktivlegitimation für noch ungeklärt und schwierig lösbar; er hält es für notwendig, die bisher im Grundsatz positive Einstellung zu Bürgerinitiativen nach dem Ergebnis der Landtagswahlen neu zu überdenken, da sich diese nach nicht zuletzt von uns gestärktem Selbstbewußtsein zu Parteien entwickelt hätten. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> hält diese Problematik als wichtigen Diskussionspunkt für die geplante Klausurtagung der Fraktion fest. </p>
            <p>f) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> berichtet über die insgesamt positive Beurteilung der Arbeitskreise II, IV und V der Novellierungspläne zum Bundesimmissionsschutzgesetz, die am 6.9.1978 im Kabinett verabschiedet werden sollen. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> erhobene Forderung nach mehr Rechtssicherheit im Zusammenhang mit Entschädigungsfragen bedarf jedoch noch weiterer Erörterung. </p>
            <p>g) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> berichtet über einen Vorstoß der SPD im Zusammenhang mit dem 7. Besoldungserhöhungsgesetz. In diesem Zusammenhang hat die Bundesregierung die Konsequenzen aus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Kindergeldproblematik gezogen. Die SPD will heute in der Fraktion beantragen, diesen Komplex abzutrennen, um eine gründliche Erörterung zu gewährleisten. Der Wunsch der SPD ist erst mittags an die FDP herangetragen worden, so daß eine Beratung im Arbeitskreis nicht möglich war. Da auch er die Entscheidung des Verfassungsgerichts für problematisch hält, unterstützt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> das Begehren der SPD. Eine Entscheidung müsse jedoch sofort getroffen werden, da es darum gehe, die im Entwurf vorgesehene Abschlagszahlung für den 1. Juli zu stoppen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> verteidigt den Regierungsentwurf, bringt jedoch zum Ausdruck, daß er eine andere Entscheidung des Parlaments respektieren würde.</p>
				<p>In der Diskussion geht es um die Signalwirkung auf Tarifverhandlungen und den notwendigen Respekt vor dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts, Warnung vor Verärgerung einer für die FDP nicht uninteressanten Zielgruppe (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>). </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> weist darauf hin, daß die SPD beim Koalitionsgespräch am vergangenen Montag keine Einwände erhoben habe, deshalb könne die FDP nicht ohne neues Koalitionsgespräch von dem Regierungsentwurf abweichen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> stellt nunmehr auf den Wunsch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> ab, der nach Abwägung der Vor- und Nachteile auch in Bezug auf Klientel zur Beibehaltung des Regierungsentwurfs rät. Demnach sieht die Fraktion keine Veranlassung, von dem Regierungsentwurf abzuweichen, so daß die vorgesehene Abschlagszahlung nicht tangiert ist. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> wird die Unterrichtung des Koalitionspartners übernehmen. </p>
            <p>AK II</p>
            <p>a) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet, daß die FDP die von SPD und <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> erzwungene Absetzung der Debatte zur Lage der freien Berufe zum Anlaß nehmen wird, die besonderen Anliegen der FDP im Berichtsauftrag in einer Pressekonferenz am Mittwochvormittag herauszustellen. Schwerpunkte: Frage der Nebentätigkeit im öffentlichen Dienst, Verlagerung von Dienstleistungen aus dem öffentlichen Bereich in die freien Berufe, steuerliche Behandlung der Vorsorgeaufwendungen für Freiberufler. Hier gehe es darum, die Schlechterstellung ohne Komplizierung des Steuerrechts abzubauen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erklärt ihr Einverständnis, auch diese Frage anzusprechen, empfiehlt aber, dieses mit einer Attacke gegen die CDU zu verbinden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> legt Wert darauf, daß in diesem Gespräch kein konkreter Steuervorschlag unterbreitet wird, dieses solle dem Steuerkonzept vorbehalten bleiben. </p>
            <p>b) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> berichtet, wie die CDU in den Beratungen des Finanzausschusses eine zügige Beratung der Umsatzsteuernovelle EG blockiert habe; da deshalb der von allen Fraktionen vereinbarte Zeitplan nicht mehr eingehalten werden konnte, sei jetzt eine Einigung mit der SPD erfolgt, das ganze Gesetz auf 1980 zurückzustellen. Damit würden einkalkulierte Mehreinnahmen von 2 Milliarden für das nächste Jahr entfallen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> bittet um Billigung der Fraktion, daß sie nach diesem Ablauf auch den Vorschlag der SPD, das Gesetz in der Sondersitzung im August zu verabschieden, zurückgewiesen habe, weil damit kurz vor den Landtagswahlen nur ein Negativeffekt verbunden sei. </p>
            <p>Die Fraktion nimmt dies zustimmend zur Kenntnis.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> empfiehlt eine Erwähnung dieses Ablaufs im Europa-Wahlkampf. </p>
            <p>AK I</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> erklärt zu den Entscheidungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> über die Struktur der Bundeswehr, daß diese im Kabinett gebilligt werden könnten, da weitgehend FDP-Vorschläge berücksichtigt worden seien. </p>
            <p>AK V</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> spricht die neue Entwicklung zur Frage des Staatsvertrags an. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> berichtet, daß die hessische Fraktion entgegen ihrem ursprünglichen Plan, heute zu entscheiden, die Entscheidung auf die nächste Woche vertagt habe. Ein neuerliches Gespräch mit der SPD finde noch statt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>