<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s"> Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005" </title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp> An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt </resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025. </p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl"> Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl) </orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">
					<!--Hier kommt die spätere URL rein-->
				</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de"> Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005 </title>
            <title xml:lang="en"> Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005 </title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl"> Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl) </name>
            </respStmt>
            
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition"> Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite. </note>
         	<note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>A49-26</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 14. Oktober 1980</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 14. Oktober 1980</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-10-14">
               <time type="start" when="14:45:00"/>
               <time type="end" when="16:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über das Bundestagswahlergebnis mit der Bekanntgabe von Terminen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> eröffnet die Sitzung und begrüßt die FDP-Abgeordneten des 1. bis 9. Bundestages. Zum <seg type="note">Ergebnis der Bundestagswahl 1980<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_1" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1980-10-07-t1100_EP_1">Vgl. die Fraktionssitzung vom 7. Oktober 1980, Anm. 1.</ref></p></note></seg> stellt er fest: Die Parteien haben ihre Grenzwerte erreicht. Die Liberalen können sich bei 10 bis 15% auf Dauer einrichten, wenn sie in ihrer Politik dauerhaft bleiben. Hierzu gehört auch, daß sich die Liberalen nicht mit sich selbst, sondern mit ihren Aufgaben beschäftigen. <seg type="note">Er weist auf die aktuelle Problematik in der Deutschlandpolitik hin:<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_2" type="comment"><p>Die DDR erhöhte am 9. Oktober 1980 den verbindlichen Mindestumtauschsatz für Zahlungsmittel für Besuchsreisen in die DDR und nach Berlin (Ost) von 13 auf 25 Mark pro Tag. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1980, S. 23935; </bibl>
								<bibl type="kbp">vgl. auch die Sitzung des Bundeskabinetts vom 15. Oktober 1980, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1980, online.</bibl></p></note></seg> Wir sollten auf die Politik der DDR selbstbewußt, gelassen und konsequent reagieren. Derzeitige DDR-Politik wurde ihr von der Sowjetunion aufgezwungen, die ihren Herrschaftsbereich <quote>»festigen«</quote> will. Daher besteht Gefahr für die Entspannungspolitik und für den Frieden. Unsere Möglichkeiten der Lagebeeinflussung sind begrenzt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> dankt für die Genesungswünsche an Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. Unter großem Beifall drückt er die Hoffnung auf baldige Genesung aus und dankt Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dafür, daß er die Partei zum Sieg geführt hat. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Termine (unter Vorbehalt): </p>
            <p>– <seg type="note">Abgabe der Regierungserklärung nunmehr 24.11.1980<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/5">BT Plenarprotokoll 09/5, S. 25–41</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>– <seg type="note">Bundesparteitag voraussichtlich 5. und 6. Dezember 1980 in München<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_3" type="comment"><p>Zum Bundesparteitag der FDP in München vom 5. bis 6. Dezember 1980 vgl. <bibl type="item-in-archive">ADL, Bestand FDP-Bundesparteitage, Nr. 9490</bibl>.</p></note></seg>
				</p>
            <p>– für 1981 sind 22 Sitzungswochen geplant </p>
            <p>– macht auf Liste der Bewerber um Mitarbeiterposten aufmerksam </p>
            <p>– weist auf <seg type="note">Buch »Der Bundestag« von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hin.<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_5" type="comment"><p><bibl type="single-item">Friedrich <hi rendition="#smcap">Schäfer</hi>: Der Bundestag. Eine Darstellung seiner Aufgaben und seiner Arbeitsweise, verbunden mit Vorschlägen zur Parlamentsreform, Opladen 1967</bibl>. Die dritte Auflage erschien 1977.</p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Daß die Liberalen alle Prüfungen der Vergangenheit überstanden haben, macht sie fähiger als andere Parteien, an die aktuellen schwierigen Probleme mit Gelassenheit heranzugehen. Wir haben unsere Spaltung schon hinter uns. Die anderen Parteien haben sie noch vor sich. Schlußfolgerung aus dem Wahlergebnis sollte sein, die Politik, wie sie vor der Wahl betrieben wurde, fortzusetzen. Das uns vom Wähler gegebene Vertrauenskapital darf nicht verspielt werden. Wir haben Drei-Parteien-System zur Wahl gestellt. Der Wähler hat sich dafür entschieden. Zukunft ist voll schwerer Probleme. Außenpolitisch: Glücksfall, daß Liberale Außenpolitik machen, die alle wichtigen außenpolitischen Entscheidungen seit Beginn der Bundesrepublik Deutschland mit vollzogen haben. Dies gibt Garantie dafür, daß auf Politik des Ostens angemessen und besonnen reagiert wird. Entspannung wird stets von Rückschlägen begleitet sein. Auch innenpolitisch gibt es erhebliche Probleme. Die FDP wird geschlossen und <quote>»kampferprobt«</quote> die Herausforderungen bestehen. Zur Parteiarbeit: Gunst der Stunde – gewonnene Wahl und wahlfreies Jahr 1981 – nutzen und für uns werben. Organisatorische Mängel beseitigen. <seg type="note">Rückkehr in <quote>»verlorene«</quote> Landtage vorbereiten.<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_6" type="comment"><p>Die FDP war im Oktober 1980 nicht mehr vertreten in den Landtagen von Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen sowie in der Hamburger Bürgerschaft.</p></note></seg> Dabei bedarf es auch der Hilfe der ehemaligen Abgeordneten. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name> weist auf das nach ihrer Meinung bedenkenswerte <seg type="note">Kooperationsangebot von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> vom 13.10. hin.<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_7" type="comment"><p>Nach Ansicht des CSU-Vorsitzenden Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> war die FDP für die Union der <quote>»natürlichste Koalitionspartner«</quote>, sofern sie es mit dem, was sie sage, ernst meine. Die »<quote>Freien Demokraten hätten den Wahlkampf weitgehend mit denselben Zielen bestritten, für die er stehe«</quote>. Deshalb werde die Union <quote>»in ihrer künftigen Politik die liberalen Positionen deutlicher herausstellen, so daß die Bürger immer weniger verstehen würden, warum die FDP mit den Sozialisten koaliere«</quote>. <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Strauß: FDP ist der natürliche Koalitionspartner der Union«; <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name>, Nr. 238 vom 13.10.1980, S. 4.</bibl></p></note></seg> Sie ruft zur personellen Kontinuität auf und schlägt vor, daß ehemalige Abgeordnete den neuen Abgeordneten helfen sollen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> übermittelt Grüße von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in Erwiderung auf Beitrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name>. Im Verhältnis zu anderen Parteien müssen wir sehr sorgfältig ans Werk gehen. Angebote von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> sind insofern nützlich, als sie den Menschen die Bedeutung der FDP deutlich machen. <seg type="note"><quote>»In 4 Bundesländern«</quote> müssen FDP-Abgeordnete darauf hinweisen, daß Landtagswahlergebnisse über Bundesrat wesentliche bundespolitische Bedeutung haben.<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_8" type="comment"><p>Gemeint sind die Bundesländer, in denen 1982 Landtagswahlen stattfanden: Bayern, Hamburg, Hessen und Niedersachsen.</p></note></seg> CDU/CSU mißbrauchen Bundesrat zunehmend zur Korrektur von Bundestagswahlergebnissen. Derzeitige Diskussion in der SPD wird uns das Leben erschweren, da Elemente sichtbar werden, die das Ja der Wähler für die Mitte nachträglich korrigieren wollen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> auf Einwand von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuetterMargarete_1949-09-15">Hütter</name>, vorsichtig mit Begriff Drei-Parteien-System umzugehen: FDP als Garant des Erhalts des Drei-Parteien-Systems, auch im Sinne einer Nichtausweitung über 3 Parteien hinaus, verdeutlichen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlWilly_1949-09-07">Stahl</name> weist auf positive Wirkung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>-Kandidatur sowie auf die »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>-Stimmen« hin, für die auch die <seg type="note">Fernsehdiskussion vom Donnerstag, 2. Oktober<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_9" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zu der am 2. Oktober 1980 um 20.15 Uhr ausgestrahlten ZDF-Sendung »Drei Tage vor der Wahl« mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und den Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vgl. BT Pressedokumentation, Personenordner Helmut Schmidt.</bibl></p></note></seg>, mit ausschlaggebend war. In Landtagswahlen werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> aber eine sehr viel geringere Rolle spielen, weshalb es schwer sein wird, ein ähnliches Ergebnis wie bei der Bundestagswahl 1980 zu erzielen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Der Wahlerfolg darf nicht durch Zwietracht und unbedachte Reden gefährdet werden. Das Verhältnis von Gleichheit und Freiheit – zwischen beiden muß ein Gleichgewicht bestehen – ist in unserem Lande zu ungunsten der Freiheit gestört. Es ist Aufgabe der Liberalen, dieses Gleichgewicht wieder herzustellen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrundmannArthur_1949-09-07">Grundmann</name> dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Nach seiner Auffassung zählt es zu den wichtigsten Aufgaben, nach dem Wahlerfolg an der Basis Einigkeit herzustellen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> hebt hervor, daß erstmalig Informationsmaterial in großem Umfang <quote>»an den Mann«</quote> gekommen ist. Er fragt nach <quote>»Marschrichtung«</quote> in zukünftiger Legislaturperiode. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>: Bundesvorstand und Bundestagsfraktion haben Generalsekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name>], Geschäftsführer [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergenFritz">Goergen</name>] und Geschäftsstelle bereits für ihre Leistungen im Wahlkampf gedankt. Die positive Würdigung dieser Leistungen sollte durchaus auch in der Öffentlichkeit deutlich gemacht werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in Beantwortung der Frage von Fritz-Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> zu Aufgaben und Problemen der kommenden Legislaturperiode: Die Lösung der Haushaltslage hat Priorität. Dabei spielen vor allem auch die gesellschaftspolitischen Positionen beider Partner eine Rolle. Besondere Probleme gibt es im Verteidigungshaushalt. Der Verzicht auf allzu ehrgeizige Vorhaben im Rüstungssektor wird unvermeidlich sein. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>: Im Zusammenhang mit dem <seg type="note">Ladenschlußgesetz<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_10" type="comment"><p>Zum Gesetz über den Ladenschluss vom 28. November 1956 in der Fassung des Zweiten Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluss vom 14. November 1960 vgl. BGBl. 1956, I, Nr. 50, S. 875–881; 1960, I, Nr. 59, S. 845 f.</p></note></seg> wird eine Kampagne gegen die FDP geführt, <seg type="note">in der unsere Positionen als unsozial und existenzgefährdend für den Einzelhandel bezeichnet werden.<note xml:id="fdp-08_1980-10-14-t1445_EP_11" type="comment"><p>In den vom Bundesparteitag der FDP in Kiel verabschiedeten Thesen trat die FDP für eine flexiblere Gestaltung der Ladenöffnungszeiten ein. <bibl type="series-item" corresp="HVQ5KPVI">Vgl. Günter <hi rendition="#smcap">Verheugen</hi> (Hrsg.): Das Programm der Liberalen. Zehn Jahre Programmarbeit der F.D.P., Baden-Baden 1979, S. 314, zu den Kieler Thesen insgesamt S. 288–327.</bibl></p></note></seg> Dem muß durch Aufklärung der Öffentlichkeit entgegengetreten werden. Bezüglich dieses Vorschlages wird nach längerer, zum Teil kontroverser Debatte über die Problematik eines Ladenschlußgesetzes Einigkeit hergestellt. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> stellt in Erwiderung auf einen Beitrag von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellvonderNahmerRobertPhilipp_1949-09-07">Nöll von der Nahmer</name> fest, daß für die FDP Geldwertstabilität Vorrang hat. Er schließt in seiner Eigenschaft als amtierender Vorsitzender die Sitzung. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>