<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1976-12-16-t1505_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-13</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 16. Dezember 1976</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 16. Dezember 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-16">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="15:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-1"> A. Vorbereitung der folgenden Plenardebatte.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-2"> B. Fraktionsbeiträge der Abgeordneten. </item>
               <item xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-3"> C. Besetzung der Bundestagsausschüsse. </item>
               <item xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-4"> D. Zugehörigkeit der Bundestagsabgeordneten zum Europäischen Parlament und zum Europarat. </item>
               <item xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_SVP-5" corresp="#fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-5"> E. Ausblick auf die erste Januarsitzungswoche. </item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Für die morgige Debatte, die um 16.00 Uhr beendet sein wird, gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> die vorläufige Rednerliste bekannt. Er schlägt vor, daß nicht zu den einzelnen Punkten der Regierungserklärung Stellung genommen wird, sondern daß vier bis fünf thematische Schwerpunkte der <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name>-Politik herausgegriffen werden sollen, darunter unter anderem die Rentenpolitik sowie die Deutschland- und Ostpolitik. Die Sachdebatte im Januar wird dann entsprechend auszuweiten sein. </p>
            <p>Nach Debatte wird folgender Grundkonsens festgestellt: Abhängig von der endgültigen Rednerliste und vom Ablauf der Debatte wird vorgesehen, daß nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sprechen soll. Für die zweite Runde: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist auf die bisherige Regelung hin, nach der jeder Abgeordnete in eine Gemeinschaftskasse der Fraktion monatlich DM 75,– eingezahlt hat. Mit diesem Fonds unterstützte die Fraktion bislang die Landtagswahlkämpfe und den Bundestagswahlkampf. </p>
            <p>Eine entsprechende Liste wird herumgereicht.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p> 3. Zur Diskussion über Zahl, Besetzung und Größe der Bundestagsausschüsse teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> mit, daß sich die Ausschußzahlen in manchen Ausschüssen vergrößern wird, was Probleme für die Fraktion mit sich bringe. Von daher besteht ein Interesse, die Erhöhung in möglichst geringen Grenzen zu halten. Der Strafrechtssonderausschuß soll nicht wieder eingerichtet werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> berichtet: Nach den bisherigen Absprachen zeichnen sich folgende Ausschußgrößen ab: </p>
            <p>Haushaltsausschuß 33 (<name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> 3)</p>
            <p>Verkehrsausschuß 31 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Bildung/Wissenschaft 23 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Petitionsausschuß 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Innenausschuß 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Rechtsausschuß 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Wirtschaftsausschuß 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Arbeit und Sozialordnung 33 (F.D.P. 3)</p>
            <p>Verteidigung 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Wahlprüfung und Immunität 13 (F.D.P. 1)</p>
            <p>Sportausschuß 17 (F.D.P. 1)</p>
            <p>Jugend, Familie und Gesundheit 23 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Raumordnung 27 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Innerdeutscher 19 (F.D.P. 2)</p>
            <p>Forschung und Technologie 17 (F.D.P. 1)</p>
            <p>Noch strittig: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit/Auswärtiger Ausschuß/Finanzausschuß. </p>
            <p>Wenn nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemeyerHorstF">Niemeyer</name> gerechnet wird, werden der Fraktion 38 Ausschußsitze zufallen. </p>
            <p>Die Ausschußkomission der Fraktion wird nach der endgültigen Einigung wieder tätig werden. Zur Zeit kann man davon ausgehen, daß die F.D.P. den Finanzausschußvorsitz behält. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Was die Vertreter im Europäischen Parlament und im Europarat anbelangt, so wird Einverständnis darüber erzielt, daß die Vertreter im Europäischen Parlament wie im Europa-Rat unabhängig vom Ende der Legislaturperiode des Bundestages Mitglied in diesen Organen bis zum Ende deren Amtsperiode sein können. (Das heißt spätestens bis Juni 1977.) Damit ist eine Einarbeitungsmöglichkeit für die nachfolgenden Fraktionsmitglieder gegeben, die im März vom Bundestagsplenum bestimmt werden. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1976-12-16-t1505_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>5. Die erste Januarsitzungswoche soll folgendermaßen ablaufen: Am Mittwoch morgen wird mit der Debatte begonnen, die am Donnerstag abgeschlossen sein soll. Freitag ist zur Konstituierung der Ausschüsse vorgesehen. Eine endgültige Mitteilung darüber erfolgt am 17. Dezember 1976. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>