<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2025-09-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
			</seriesStmt> <notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>A49-22</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung am Montag, 02.06 [07].1979 </objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 2. Juli 1979</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
 <ref type="external" target="01/45"/>
 </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1979-07-02">
					<time type="start" when="17:00:00"/>
					<time type="end" when="19:20:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_div_SVP-1">A. Vorschau.</item>
					<item xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
					<item xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_1" type="critical">
							<p>Datiert wurde die Sitzung versehentlich auf den 2.6.1979. Nach den behandelten Tagungsordnungspunkten zu urteilen, muss sie jedoch am 2.7.1979 stattgefunden haben.</p>
						</note>
					</seg>] </p>
				<p>I. Vorschau</p>
				<p>Bericht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: <seg type="note">Für den 7.9.1979, 9.30 Uhr, ist im Herrenhaus Buchholz eine Klausurtagung geplant, zu der die Einladungen noch ergehen werden.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_2" type="comment"><p>Ein Protokoll ist nicht überliefert.</p></note></seg> Als Themen sind vorgesehen die Geschäftsordnungsänderung, die Besetzung der Ausschüsse sowie Arbeitsprogramme der einzelnen Fachbereiche für den Rest der Legislaturperiode. <seg type="note">Für den 12.9.1979, 11.00 Uhr, ist eine Feierstunde im Bundestag angesetzt<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_3" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Ansprache von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> aus Anlass des 30-jährigen Bestehens des Deutschen Bundestages am 12. September 1979 vgl. <ref type="external" target="08/168">BT Plenarprotokoll 08/168, S. 13401–13408</ref>.</bibl></p></note></seg>, <seg type="note">14.00 Uhr, die Einbringung des Haushalts<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_4" type="comment"><p>Am 12 . September 1979 begann die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1980 (Haushaltsgesetz 1980) und die Beratung des Finanzplans des Bundes 1979 bis 1983 in Verbindung mit der ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung eines Zweiten Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Haushaltsjahr 1979 (Zweites Nachtragshaushaltsgesetz 1979) mit der Rede von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/168">BT Plenarprotokoll 08/168, S. 13409–13420</ref>.</bibl>
								<bibl type="btd">Vgl. auch <ref type="external" target="08/3100">BT Drs. 08/3100</ref>, <ref type="external" target="08/3101">08/3101</ref>, <ref type="external" target="08/3099">08/3099</ref> vom 7. September 1979.</bibl></p></note></seg> und um 18.00 Uhr der Jahresempfang durch den Bundestagspräsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>] geplant.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Vorbereitung der Tagesordnung </p>
				<p><seg type="note">TOP 1 Unverjährbarkeit von Völkermord und Mord.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_5" type="comment"><p>Am 3. Juli 1979 fanden die zweite und dritte Beratung des von Abgeordneten der Fraktionen von SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Achtzehnten Strafrechtsänderungsgesetzes in Verbindung mit der Beratung des Gruppenantrags mehrerer Abgeordneter der CDU/CSU-Fraktion zur Unverjährbarkeit von Mord, der Beratung der Entschließung des Europäischen Parlaments zur Unverjährbarkeit von Völkermord und Mord und der Beratung des Berichts des Rechtsausschusses statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/166">BT Plenarprotokoll 08/166, S. 13233–13308, 13311–13313</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2539">BT Drs. 08/2539</ref> vom 7. Februar 1979, <ref type="external" target="08/2616">08/2616</ref> vom 5. März 1979, <ref type="external" target="08/2653 (neu)">08/2653 (neu)</ref> vom 14. März 1979, <ref type="external" target="08/3032">08/3032</ref>.</bibl>
							</p></note></seg></p>
				<p>Zum Ablauf der Plenarsitzung erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, daß auf den Bericht der Berichterstatter verzichtet und stattdessen eine Generaldebatte geführt werden soll, in der je ein Vertreter der Fraktionen mit Schwergewicht auf die überwiegende Fraktionsmeinung sprechen soll. <seg type="note">In der zweiten Lesung wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> seinen Vorschlag erläutern;<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_6" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/166">BT Plenarprotokoll 08/166, S. 13260–13265</ref>.</bibl></p></note></seg> anschließend erfolgt die dritte Lesung. <seg type="note">Als Redner sind für die erste Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und für die dritte Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> vorgesehen.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_7" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/166">ebd., S. 13243–13247, 13298–13301</ref>.</bibl></p></note></seg> Mit Abstimmungen ist nicht vor 17.00 Uhr zu rechnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß die Runden nicht voneinander getrennt sind, sondern ineinander übergehen. Die Reihenfolge der Redner ist noch offen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> begrüßt die gefundene Lösung des Debattenablaufs als zeitökonomisch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklären, daß sie auf einen Beitrag verzichten, es sei denn, das Rechtsgefühl anderer werde verletzt, nur weil er anders stimmen wolle, bzw. jemand wolle die Debatte in einen anderen Zusammenhang bringen.</p>
				<p><seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> kündigt an, daß er erst für die dritte Lesung zur Verfügung steht.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_8" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/166">ebd., S. 13305–13308</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> wird auf ihre Frage hin geraten, <seg type="note">den Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> bald zu unterschreiben.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_9" type="comment"><p>Der von den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmrichHerbert_1976-12-14">Helmrich</name> (CDU) im Rechtsausschuss eingebrachte Änderungsantrag zum Entwurf eines Achtzehnten Strafrechtsänderungsgesetzes zielte auf eine Aufhebung der Verjährung für Verbrechen des Völkermordes. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3032">BT Drs. 08/3032, S. 7–11, Anlage 1, S. 15</ref>.</bibl>
							</p></note></seg>
				</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> bittet Ihre Kolleginnen und Kollegen, sich in Ihren Beiträgen kurz zu halten, da Sie ihre Positionen bereits mehrfach dargelegt haben.</p>
				<p><seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> kündigt an, in einer Rede vor den Vereinten Nationen die Ächtung der Todesstrafe zu fordern. <note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_10" type="comment"><p><bibl type="series-item" corresp="https://zeitschrift-vereinte-nationen.de/publications/PDFs/Zeitschrift_VN/VN_1979/Heft_6_1979/06_Rede_Genscher_VN_6-79.pdf">Zur Rede von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vor der Generalversammlung der Vereinten Nationen am 27. September 1979 vgl. den Artikel »Aktive Mitarbeit in den Vereinten Nationen – ein Schwerpunkt unserer Außenpolitik. Rede des Bundesaußenministers vor der 34. UN-Generalversammlung (27. September 1979)«, in: <name type="Organisation" ref="#VN">»Vereinte Nationen«</name>, Heft 6 (1979), S. 213–216, hier S. 216.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt ihm in dieser Frage voll zu.</p>
				<p>Des weiteren will er zum Flüchtlingsproblem in Indochina eine Initiative ergreifen, da die BRD als wohlhabendes Land und aus moralischer Verantwortung Solidarität zeigen muß.</p>
				<p>Die Problematik des Verpflanzens von Menschen anderer Kulturbindungen wird von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> zwar nicht verkannt, doch ist diese geringer einzuschätzen, als die Flüchtlinge ihrem Schicksal zu überlassen.</p>
				<p> Das <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> hat nach <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> bereits ein Programm zur Eingliederung entworfen; allerdings fehlt bisher die Unterstützung durch das <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name>.</p>
				<p><seg type="note">TOP 2 bis 4 Ergebnisse Vermittlungsausschuß: allen drei Beschlußempfehlungen soll zugestimmt werden.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_11" type="comment"><p>Am 3. Juli 1979 wurden beraten die Beschlussempfehlungen des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuss) zum Sechsten Gesetz zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes, zum Gesetz zur Neufassung des Umsatzsteuergesetzes und zur Änderung anderer Gesetze und zum Gesetz zur Änderung des Gesetzes über technische Arbeitsmittel und der Gewerbeordnung. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/166">BT Plenarprotokoll 08/166, S. 13308–13313</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3027">BT Drs. 08/3027</ref>,<ref type="external" target="08/3028"> 08/3028</ref>, <ref type="external" target="08/3029">08/3029</ref> vom 28. Juni 1979.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">TOP 5 Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung zur Energiepolitik.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_12" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 4. Juli 1979 vgl. <ref type="external" target="08/167">BT Plenarprotokoll 08/167, S. 13317–13328, ferner S. 13384–13387, 13391–13393</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><seg type="note">Als Redner für die Fraktion sind <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> vorgesehen<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_13" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="08/167">BT Plenarprotokoll 08/167, S. 13364–13370, 13381–13384</ref>.</bibl></p></note></seg>, die Redner anderer Fraktionen waren noch nicht bekannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>
					<seg type="note">berichtet aus der Kabinettsitzung, daß der Kanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in seiner Regierungserklärung zu den Ergebnissen von Straßburg und Tokio Stellung nehmen will, in denen sich die Bundesrepublik verpflichtet hat, die Ölimporte für 1985 auf dem Niveau von 1978 einzufrieren.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_14" type="comment"><p><bibl type="kbp">Zur Vorbereitung der Regierungserklärung des Bundeskanzlers zur Energiepolitik nach dem Europäischem Rat und dem Wirtschaftsgipfel auf der Sitzung des Bundeskabinetts am 2. Juli 1979, TOP 1 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online.</bibl>
								<bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Zur 14. Tagung des Europäischen Rates am 21. und 22. Juni 1979 in Straßburg vgl. AdG 1979, S. 22647–22649; zum 5. Weltwirtschaftsgipfel der sieben führenden Industrienationen in Tokio am 28. und 29. Juni 1979 vgl. ebd., S. 22714–22718.</bibl></p></note></seg> Eine neue Fortschreibung des Energieprogramms wird nicht in Erwägung gezogen, da die Grundsätze der zweiten Fortschreibung noch Gültigkeit haben. <seg type="note">Die Energiesparvorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> werden bis auf zwei Punkte nicht in der Regierungserklärung erscheinen.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_15" type="comment"><p>Zur Tischvorlage des Bundesministers für Forschung und Technologie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 2. Juli 1979, TOP 1; <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1979, online.</bibl></p></note></seg> Es wurde eine interministerielle Gruppe unter Leitung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> gebildet, die in den nächsten drei Monaten Einsparvorschläge erarbeiten soll. In die Kabinettsitzung brachte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> den Vorschlag ein, die <seg type="note">Bremer Parteitagsbeschlüsse<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_16" type="comment"><p>Auf ihrem Bundesparteitag in Bremen vom 15. bis 17. Juni 1979 bekannte sich die FDP unter Vorbehalt zur Nutzung der Kernenergie. Zu den weiteren Beschlüssen des Parteitags zählten die Forderung nach Milderung der Steuerprogression, der Anpassung der Renten an die Entwicklung der Netto-, anstelle der Brutto-Einkommen, ein Grundrecht auf Datenschutz und die Einführung der Verbandsklage. <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Ein begrenztes Ja der FDP zur Kernenergie«, <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name>, Nr. 138 vom 18.6.1979, S. 1.</bibl></p></note></seg> bei den zu erarbeitenden Maßnahmen zu berücksichtigen.</p>
				<p>In der Regierungserklärung wird zum Ausdruck kommen, daß in dem Sektor Industrie die größten Einsparpotentiale von Mineralöl gesehen werden. Als Ersatz hierfür soll wettbewerbsfähige Importkohle angeboten werden, für die es jetzt gilt, langfristige Kontrakte zu schließen. Der Anteil der deutschen Steinkohle wird hiervon nicht berührt. Zu der Rolle der Kernenergie wird der Kanzler die Forderung von Tokio wiederholen, daß ohne den Ausbau der Erzeugerkapazität in den kommenden Jahrzehnten weder Wirtschaftswachstum noch höhere Beschäftigung zu erreichen sein werden. Die Bundesregierung wird Projekte zur Kohleveredelung massiv unterstützen. Großanlagen zur Kohlevergasung und -verflüssigung sollen so schnell wie möglich in Angriff genommen werden und die nötigen Anreize für die Wirtschaft gegeben werden. An ihrem integrierten Entsorgungskonzept wird die Bundesregierung weiterhin festhalten. Ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> zu der Entsorgung vor dem Plenum sprechen wird, stand noch nicht endgültig fest. Der CDU sollte vorgeworfen werden, <seg type="note">warum in ihrer Anfrage zu dem Themenbereich der Entsorgung überhaupt keine Stellung bezogen wurde.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_17" type="comment"><p>Gemeint ist der am 12. Juni 1979 eingebrachte Antrag von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion zur Sicherung der Energieversorgung und Zukunftsorientierung der deutschen Energiepolitik; <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/2961 (neu)">BT Drs. 08/2961 (neu)</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> lehnen die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> gemachten Vorschläge zur Energieeinsparung kategorisch ab und fordern die Einbindung der Bremer Beschlüsse bei den Beratungen der interministeriellen Gruppe. Bereits während der Debatte sollten die Bremer Beschlüsse mit Nachdruck vertreten werden, da die F.D.P. im Gegensatz zu den anderen Parteien bereits etwas vorzuzeigen hat. In diesem Zusammenhang nimmt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu einem <seg type="note">Artikel im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> Stellung, in dem alles falsch dargestellt sei bis auf einen Satz, der allerdings in einem falschen Zusammenhang zitiert werde.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_18" type="comment"><p><bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Tap-tap-tap«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 27 vom 2. Juli 1979, S. 23 f. </bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> fordert die Fraktion auf, während der Debatte Kabinettsmitglieder anzugreifen, die dauernd in andere Ressorts hineinregieren. Das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>-Papier bezeichnet er als eine Energieverbrauchsordnung, das nur Verbote kennt und nicht die Vernunft der Verbraucher und die Rolle der Preise berücksichtigt, die einen wichtigen Faktor zur Energieeinsparung darstellen. Es sollte in der Debatte aufgegriffen werden, daß das Papier nicht vorher vorgelegt worden ist und dies keine Informations-, sondern eine Desinformationspolitik darstellt. Im übrigen sollte man sich einmal mit der Forschungspolitik von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> öffentlich auseinandersetzen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> möchten das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>-Papier von der Fraktion zugeleitet bekommen und sind im übrigen nicht gegen einschneidende Maßnahmen, da von ihnen psychologische Wirkungen ausgehen würden. Es käme nicht darauf an, ordnungspolitische Bekenntnisse abzugeben, sondern für konkrete Sparmaßnahmen einzutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> fragt nach Anbietern für Importkohle und den Einsatz der Importkohle in Kraftwerken in Schleswig-Holstein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> hält langfristige Kontrakte z. B. mit den USA, Australien, Kanada oder Polen für möglich. Entscheidungen müßten aber sobald wie möglich gefällt werden. Im übrigen sei der Rest des Importkontingents in diesem Jahr bereits voll auszuschöpfen. Eine Regelung für den Kraftwerkseinsatz der Importkohle müsse noch gefunden werden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> fordern, die Kfz-Steuer nicht erst zu Beginn der neuen Legislaturperiode auf den Benzinpreis umzulegen, sondern die Initiative sofort zu ergreifen.</p>
				<p>In diesem Punkt soll man sich nach Meinung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> jedoch nicht mit dem Koalitionspartner anlegen und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fügt hinzu, die Fraktionen der Landesregierungen sollten den Beschluß der Fraktionsvorsitzendenkonferenz voll unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> bezeichnet den CDU-Antrag als konzeptionslos, da er lauter Dinge fordert, die ausweislich in der <seg type="note">zweiten Fortschreibung des Energieprogramms von der Regierung<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_19" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur zweiten Fortschreibung des Energieprogramms der Bundesregierung vgl. die Unterrichtung durch die Bundesregierung vom 19. Dezember 1977; <ref type="external" target="08/1357">BT Drs. 08/1357</ref>. </bibl></p></note></seg> längst beschlossen sind oder aktivst betrieben werden. Das Thema Energieeinsparung sollte auch in Wahlkämpfen zu einem zentralen Thema gemacht werden. Nicht nur in der Industrie, sondern auch im Verkehrsbereich sollten Einsparpotentiale genutzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> bemerkte, daß sinnvolle Ansatzpunkte zur Energieeinsparung mit Zeithorizonten versehen werden sollten, damit den Maßnahmen mehr Nachdruck verliehen wird.</p>
				<p>Abschließend meinte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, daß die Diskussion in der Energiepolitik eine andere Richtung bekommen würde, wenn es aufgrund der verstärkten Käufe von Elektroheizungsgeräten zu einem Blackout im nächsten Winter kommen würde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen: </p>
				<p>Arbeitskreis I, II, III u. IV: kein Bericht.</p>
				<p>Arbeitskreis V: <seg type="note">Vorlage einer Kleinen Anfrage der Koalitionsfraktionen von SPD und FDP zur Forschungsförderung kleinerer und mittlerer Unternehmen.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_20" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Kleinen Anfrage von Abgeordneten der Fraktionen von SPD und FDP vom 21. August 1979 betr. Forschungsförderung kleiner und mittlerer Unternehmen vgl. <ref type="external" target="08/3123">BT Drs. 08/3123</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Vorlage von drei Kleinen Anfragen der Koalitionsfraktionen zur Biotechnologie, zur Kohleveredelung und zur Weltwissenschaftskonferenz der UNO sowie ein Antrag zur zukünftigen Parlamentarischen Behandlung von Forschungs- und Entwicklungsprogrammen der Bundesregierung.<note xml:id="fdp-08_1979-07-02-t1700_EP_21" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/3124">BT Drs. 08/3124</ref> vom 21. August 1979, <ref type="external" target="08/3106">08/3106</ref> vom 10. August 1979, <ref type="external" target="08/3141">08/3141</ref> vom 31. August 1979.</bibl> – Ein Antrag zur zukünftigen parlamentarischen Behandlung von Forschungs- und Entwicklungsprogrammen der Bundesregierung wurde nicht eingebracht.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion billigt die Einbringung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
