<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-14</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 1. Februar 1977 </objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 1. Februar 1977</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-01">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="19:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-1"> A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-2"> B. Bericht über die Vorsitzendenwahl in den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-3"> C. Bestimmung eines Vertreters der Fraktion für das Präsidium der Bundespartei.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-4"> D. Vorbereitung der Plenartagesordnung.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_SVP-5" corresp="#fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-5"> E. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_SVP-6" corresp="#fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-6"> F. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtet, daß der interfraktionelle Einigungsbeschluß hinsichtlich der Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen vollzogen sei. Offen sei noch das Verfahren bei der Besetzung von Unterausschüssen. </p>
            <p>In der Zeit vom 1. bis 4. Februar 1977 und vom 8. bis 11. Februar 1977 besteht Präsenzpflicht.</p>
            <p>Die »Generalsdebatte« findet am 3. Februar 1977 in der Zeit von 9 bis 13 Uhr statt. Zwischen 11.30 Uhr und 13 Uhr muß der Antrag der Opposition mit Mehrheit abgelehnt werden, so daß volle Präsenz erforderlich ist. </p>
            <p>Beratung von Europa-Vorlagen: Hier soll auf eine intensivere Beratung hingewirkt werden. Über eine mögliche Koordinierung in einem Unterausschuss des Auswärtigen Ausschusses wird noch beraten. </p>
            <p>Mitarbeiter der Abgeordneten: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> weist darauf hin, daß die Verträge in eigener Verantwortung von den Abgeordneten abgeschlossen werden. Gegebenenfalls gibt die Unterkommission im Einzelfall ein Votum ab. </p>
            <p>Berlin-Sitzung der Fraktion: Die Fraktion tritt um 15 Uhr im Reichstag zusammen. Regierender Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> wird zu aktuellen Fragen sprechen. Die Sitzung wird so rechtzeitig beendet werden, daß um 18.15 Uhr nach Wunsch abgeflogen werden kann. </p>
            <p>Vorschau aus dem Ältestenrat: Voraussichtlich am 17. März 1977 Agrarbericht und am 24. März 1977 Jahreswirtschaftsbericht. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Bericht über die Vorsitzendenwahl in den Arbeitskreisen </p>
            <p>Auf die Aufstellung in der »fdk« Nr. 53/77 vom 1. Februar 1977 wird Bezug genommen (Anlage 1). </p>
            <p>Die Frage der Bezeichnung des AK III wird im Arbeitskreis nochmals besprochen. Ansonsten haben sich bei der Bezeichnung der Arbeitskreise keine Änderungen ergeben. Zur Arbeitsgruppenbildung soll in der nächsten Sitzung berichtet werden. </p>
            <p>In einer der nächsten Vorstandssitzungen soll gemeinsam mit den Arbeitskreisvorsitzenden über das Arbeitsprogramm beraten werden. Voraussichtlicher Termin: 14. März 1977. Eine schriftliche Mitteilung erfolgt noch. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Bestimmung eines Vertreters der Fraktion für das Präsidium der Bundespartei</p>
            <p>Unter Hinweis auf § 19 der Bundessatzung soll nach Auffassung des Fraktionsvorstandes ein Stellvertreter des Vorsitzenden zum Ständigen Vertreter im Präsidium der Bundespartei bestimmt werden. Vorschlag des Vorstandes: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. Die Fraktion folgt dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes (vgl. auch <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> Nr. 51/77 vom 1. Februar 1977, Anlage 2). </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Vorbereitung der TO Plenum</p>
            <p>TOP 3: »Generalsdebatte«</p>
            <p>Nach Auffassung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ist in der öffentlichen Diskussion die <quote>»Luft heraus«</quote>. Die Vorfälle um den <name type="Organisation" ref="#MAD">MAD</name> werden in der Debatte eine Rolle spielen. Das Vertrauensmännergremium konnte die Vorfälle noch nicht diskutieren, da es bisher noch nicht gebildet worden ist. Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>; evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudewigWalther_1976-12-14">Ludewig</name>, falls mehrere Runden erfolgen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtet, daß keine neuen Gesichtspunkte in der Sache aufgetaucht sind, daher an der alten Beschlußlage festgehalten werden könne. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> bittet, auf die Veröffentlichung der für die ursprüngliche Debatte vorgesehenen Redebeiträge der Opposition kritisch hinzuweisen (Mißachtung des Parlaments). </p>
            <p>Nach Informationen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemanns</name> will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> in der Debatte auch über die Regierungserklärung sprechen. <quote>»Marschrichtung«</quote> für die Haltung der Fraktion: Die Entscheidung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> über die Entlassung wird unterstützt. Der Antrag der Opposition wird abgelehnt. Im übrigen soll auf die Probleme der inneren Führung, des Traditionsverständnisses und der Meinungsfreiheit in der Bundeswehr schwerpunktmäßig eingegangen werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> weist darauf hin, daß die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> klar machen muß, daß sie sich eindeutig vor den Verteidigungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] stellt, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> Parteienstreit aus vordergründigen Motiven in die Bundeswehr trägt und damit das Sicherheitsgefühl stört. </p>
            <p>TOP 4: (Bericht der Bundesregierung nach § 35 des Bundesausbildungsförderungsgesetzes) </p>
            <p>In den Beratungen des Kabinetts am 2. Februar 1977 wird für die Fraktion Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> teilnehmen. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> berichtet ausführlich über die Daten zum BAFÖG (vgl. Anlage 3). Sie weist auf den Beschluß der Fraktionsvorsitzendenkonferenz in Hamburg hin, der eine Erhöhung des Elternfreibetrages auf 1200 DM und des Höchstbetrages für die Förderung auf 600 DM vorsieht. Nach Auffassung des AK V sollte die Priorität jedenfalls auf der Erhöhung des Elternfreibetrages liegen (so auch Fraktionsvorsitzendenkonferenz). Die Kosten des Vorschlages der Fraktionsvorsitzendenkonferenz werden auf zusätzlich 200 Mio. DM beziffert. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> gibt eine ausführliche Sachstandsdarstellung. Auch nach seiner Auffassung muß die erste Priorität heißen: Freibeträge höher als in der Regierungsvorlage, dafür könnte evtl. die Spitzenförderung geringer gehalten werden. Über den Zeitpunkt des Inkrafttretens könnte nochmals gesprochen werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> sprechen sich für kostenneutrale Umstrukturierungen aus. </p>
            <p>Nach Auffassung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher </name> sollten die Leistungssätze für Schüler überprüft werden mit dem Ziel von Einsparungen und Umverteilungen. Auch der 20 %ige Verwaltungskostenanteil sollte kritisch überprüft werden. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> weist auf den engen Zusammenhang mit den Ausbildungsfreibeträgen bei auswärtiger Unterbringung von über 18jährigen hin. Dies führe zu einer Bevorzugung der Höherverdienenden und zu einer Benachteiligung von mittleren Einkommen, die weder BAFÖG noch steuerliche Vergünstigungen erhielten. Hieran schließt sich eine ausführliche, teilweise kontroverse Diskussion an. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> spricht sich gegen Strukturänderungen zum jetzigen Zeitpunkt aus. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> sind gegen eine Ausweitung des derzeitigen Ausgabevolumens und für eine gleichzeitige Überprüfung der Schülerförderung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> – unterstützt von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> – sprechen sich für einen höheren Darlehensanteil (revolvierendes System) aus. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">v. Schoeler </name> schlägt vor, daß sich ein Kabinettsausschuß mit den notwendigen strukturellen Veränderungen beschäftigen sollte. </p>
            <p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird für die Kabinettsberatungen den <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Vertretern folgende Verhandlungslinie gegeben: Da es sich um einen technischen Gesetzentwurf ohne Regelung der Strukturfragen handelt, sollte der Vorschlag der Bundesregierung als Mindestrahmen akzeptiert werden. Prioritäten: Erhöhung der Freibeträge unter gleichzeitigem Einfrieren der Schülerförderung. Außerdem sollte verlangt werden, daß genauere Zahlen und evtl. Alternativmöglichkeiten auf den Tisch gelegt werden. </p>
            <p>Parallel dazu sollte der AK V gemeinsam mit der Arbeitsgruppe Haushalt bis zur Sommerpause Vorschläge auch mit möglichen strukturellen Veränderungen unterbreiten. In diese Überlegungen sollten auch steuerliche Maßnahmen, die Probleme der Schülerförderung, der Aufstockung des Darlehensanteils und die generelle Umstellung auf Darlehen mit einbezogen werden. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>5. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK III: Von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird die Veröffentlichung der <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> betr. schlechte Unterrichtung der Fraktion über Maßnahmen im Bereich der Sozialpolitik angesprochen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß in der Fraktionssitzung eine ausführliche Unterrichtung erfolgt sei, die durch entsprechende Rundschreiben ergänzt wurde. Im übrigen sollte vor Veröffentlichungen dieser Art durch Mitglieder der Fraktion Rückfrage gehalten werden. In der Öffentlichkeit sei ein falscher Eindruck entstanden, obwohl in der Sache keine Meinungsverschiedenheiten in der Fraktion bestünden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist schon jetzt vorsorglich darauf hin, daß in der Gesetzesformulierung gewisse Diskrepanzen gegenüber den Verhandlungsergebnissen vorliegen. An die Erklärung <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> schließt sich eine Grundsatzdebatte über das Parlamentsverständnis an. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> gibt bekannt, daß ein Teil der Mitglieder des AK III anläßlich des Besuches in Berlin Gespräche mit der <name type="Organisation" ref="#BfA">BfA</name> führen werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> bittet zu prüfen, ob die Koalitionsvereinbarungen den Mitgliedern der Fraktion ausgehändigt werden können. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird diese Frage nochmals in Gegenwart von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ansprechen. Von der Bundespartei soll Auskunft verlangt werden, wie das Protokoll über die gemeinsame Sitzung des Bundesvorstandes und der Fraktion zu den Koalitionsberatungen an die Abgeordneten und Bundesvorstandsmitglieder aus <seg type="note">NW<note xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_2" type="comment"><p>Nordrhein-Westfalen.</p></note></seg> gelangt ist. </p>
            <p>Aussetzung des Prüfungsverfahrens für Kriegsdienstverweigerer: </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> gibt einen Bericht über den Inhalt des Gesetzentwurfs und das Verfahren in der 7. WP und die Überlegungen zur Neueinbringung. </p>
            <p>Nach Auskunft von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> das Thema in der nächsten Woche behandeln. Der Gesetzentwurf soll zweifelsfrei zustimmungsfrei gemacht werden. Möglicherweise wird er über die Fraktionen eingebracht, um den derzeitigen Schwebezustand zu beseitigen. </p>
            <p>AK IV: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet über die Schwerpunkte und die Zeitplanung zur Verwirklichung des Aktionsprogramms zur Dienstrechtsreform. Insbesondere die Probleme der Teilzeitbeschäftigung, des einheitlichen nichtbeamteten Vorbereitungsdienstes und der Änderung der Bundeslaufbahnverordnung sollten vorrangig angegangen werden. </p>
            <p>Bericht über Überlegungen in der SPD, den Gesetzentwurf über den Reiseveranstaltervertrag erneut einzubringen. Der AK IV hält diesen Gesetzentwurf für überflüssig, da sich die großen Reiseveranstalter bereiterklärt haben, die Bedingungen des Konditionenkartells voll anzuwenden, Evtl. sollte durch eine Synopse geprüft werden, wo die gravierenden Unterschiede zwischen dem Konditionenkartell und dem Reiseveranstaltervertragsgesetzentwurf liegen. </p>
            <p>AK V: Nichts zu berichten.</p>
            <p>AK I: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> schlägt vor, daß am 15. oder 22. 3. 77 in einer Abendsondersitzung ausführlich der Themenbereich »Sicherheitspolitik« diskutiert werden sollte. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß die vorgesehene Sondersitzung zum Thema »Energie« wegen der Dringlichkeit evtl. vorgezogen werden müßte. An dieser Sitzung sollen auch die Vorsitzenden der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Landtagsfraktionen teilnehmen. Die Sitzung sollte sofort nach Vorlage der entsprechenden Daten aus dem <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name> anberaumt werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> bitte um ausreichende und frühzeitige Information der Fraktion vor Vorlage des Energieprogramms. In der sich anschließenden Diskussion herrschte Übereinstimmung, daß eine detaillierte Bedarfsplanung notwendige Voraussetzung für eine sachliche Diskussion sei. </p>
            <p>AK II: Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Investitionszuschüsse für Mietwohnungen, Genossenschaftswohnungen und Wohnheime im sozialen Wohnungsbau (Fraktionsumdruck Nr. 1/77, Anlage Nr. 4) wird kurz erläutert. Voraussichtlicher Mehraufwand: 30 Mio. DM. Der Entwurf ist mit der SPD abgestimmt.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Entwurf zu.</p>
         </div>
      	<div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-02-01-t1500_EP_div_SVP-6">
      		<head>F.</head>
      		<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> spricht die mangelnde Präsenz der FDP im Plenum bei eigenen Redebeiträgen an.</p>
				<p>Hieran schließt sich eine Diskussion an, in der Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> darum bittet, keine anderweitigen Sitzungen zur gleichen Zeit anzuberaumen.</p>
      	<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> fragt nach dem Zeitplan für die Wahlordnung zum Mitbestimmungsgesetz.</p>
      		<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird dieses Thema im nächsten Koalitionsgespräch nochmals ansprechen und auf eine schnelle Klärung der Angelegenheit hinwirken. Inhaltlich sei alles klar vereinbart.</p>
      	</div>
      </body>
   </text>
</TEI>