<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2025-09-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
			</seriesStmt> <notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>A49-19</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sondersitzung der Fraktion am 14.9.1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 14. September 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
 <ref type="external" target="01/45"/>
 </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1978-09-14">
					<time type="start" when="09:35:00"/>
					<time type="end" when="11:25:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#JungKurt_1966-05-17"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">08</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über das sog. Steuerpaket. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> dankt zu Beginn der Fraktionssitzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> für die lange Vertretung während seiner krankheitsbedingten Abwesenheit.</p>
				<p>Er ruft als einzigen Tagesordnungspunkt das sogen. Steuerpaket auf. Dabei handelt es sich um 3 Gesetzentwürfe.</p>
				<p>1. Entwurf der Bundesregierung zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Gewerbesteuergesetzes, des Umsatzsteuergesetzes und anderer Gesetze (Steueränderungsgesetz 1979).</p>
				<p>2. der Entwurf eines Achten Gesetzes zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes und</p>
				<p>3. den Entwurf eines Gesetzes zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze in der gesetzlichen Rentenversicherung für Schwerbehinderte.</p>
				<p>Die Gesetzentwürfe sollen gemeinsam von beiden Koalitionsfraktionen als Initiative beim Deutschen Bundestag eingebracht und bis zum 5. Oktober abschließend beraten werden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die Einzelheiten der steuerlich relevanten Änderungsvorschläge vorzutragen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> weist nochmals darauf hin, daß die Beschlüsse der Bundesregierung ganz wesentlich von den Vorschlägen der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Steuerkommission geprägt seien, <seg type="note">welche vor der Sommerpause von der Bundestagsfraktion mit Zustimmung zur Kenntnis genommen worden seien.<note xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_1" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-08_1978-06-20-t1508_EP_SVP-2">Vgl. die Fraktionssitzung vom 20. Juni 1978, SVP B.</ref></p></note></seg> Es gehe jetzt nur darum, <seg type="note">die vom Kabinett getroffenen Vereinbarungen<note xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_2" type="comment"><p><bibl type="kbp">Vgl. dazu die Sitzungen des Bundeskabinetts vom 23. August 1978, TOP 3, und vom 30. August 1978, TOP 3 und 4; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1978, online.</bibl>
							</p></note></seg> zur Kenntnis zu nehmen und darüber zu beschließen, ob die Fraktion den Gesetzentwurf einbringen wird. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> zählt nochmals die wesentlichen Einzelpunkte des Gesetzentwurfes auf.</p>
				<p>1. Die entscheidende und steuerpolitisch bedeutsamste Maßnahme sei die Abschaffung des Tarifsprungs und die Anhebung des Grundfreibetrages bei der Einkommensteuer. Damit soll die zunehmende Leistungsfeindlichkeit des Steuertarifs im Bereich des heute gültigen Tarifsprungs beseitigt werden. Es gehe darum, die Bedeutung dieser Maßnahme öffentlich stärker in den Vordergrund zu schieben.</p>
				<p>2. Die Anhebung der Umsatzsteuer um einen Punkt zu Mitte nächsten Jahres zum Teilausgleich der Steuersenkungen.</p>
				<p>3. Die Verbesserung des Abzugs von Unterhaltszahlungen, insbesondere an den geschiedenen oder dauernd getrennt lebenden Ehegatten durch ein nach oben begrenztes (DM 9000) Realsplitting, wie es seit langem von der FDP gefordert wurde.</p>
				<p>4. Erhöhung des Vorwegabzugsbetrages um DM 1000 bei den Sonderausgaben für Vorsorgeaufwendungen. Eine Verdoppelung des Betrages, d. h. eine Anhebung um DM 1500 bei Alleinstehenden, wie es von der FDP gefordert worden war, wurde deshalb nicht beschlossen, weil die zusätzlichen DM 500,– auch einer sehr großen Zahl von Arbeitnehmern und Beamten zugute gekommen wäre und deshalb zu erheblich größeren Steuerausfällen geführt hätte. Der Vorwegabzug solle ja gezielt die Selbständigen und freiberuflich Tätigen entlasten.</p>
				<p>5. Die Erhöhung des Kindergeldes und die Verlängerung des Mutterschutzes, beides Maßnahmen, die nicht in dem vorliegenden Gesetzentwurf geregelt werden, werden hier nur der Vollständigkeit halber erwähnt.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erklärt die Anhebung des Kindergeldes für das dritte und jedes weitere Kind damit, daß aufgrund des Urteils des Verfassungsgerichtes, welches einen verbesserten Finanzstatus kinderreicher Beamter fordert, etwas Entsprechendes für die übrigen kinderreichen Familien getan werden mußte. Die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> hatte eine Verbesserung beim ersten und zweiten Kind gefordert. Immerhin soll das Kindergeld für das zweite Kind vom 1.1.1980 an um 20,– DM angehoben werden.</p>
				<p>6. Zur Entlastung der gewerblichen Wirtschaft soll die Lohnsummensteuer abgeschafft und der Freibetrag bei der Gewerbeertragsteuer angehoben werden. Die FDP wolle den Freibetrag von heute 24000 DM auf 36000 DM erhöhen, um damit einen Ausgleich in den Gemeinden zu schaffen, wo aufgrund des Wegfalles der Lohnsummensteuer die Hebesätze angehoben werden.</p>
				<p>Bei den Verhandlungen mit dem Koalitionspartner habe die FDP eine dem Volumen nach entsprechende Entlastung bei der Gewerbesteuer gefordert, sich jedoch nicht auf die Lohnsummensteuer festgelegt. Die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name> habe dann der Abschaffung der Lohnsummensteuer den Vorrang gegeben. Man sei sich klar gewesen, daß dies zu erheblichen Schwierigkeiten bei dem dann notwendigen Ausgleich des Steuerausfalls zwischen den Gebietskörperschaften führen würde. Die SPD sei bereit gewesen, dies in Kauf zu nehmen. Da Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> den vom Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] gemachten Ausgleichsvorschlag nicht für ausreichend gehalten habe, habe sie einen präziseren Vorschlag in einer <seg type="note">Presseerklärung (<name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> vom 13.9.)<note xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_3" type="comment"><p><bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name>, Nr. 667/78 vom 13. September 1978: »Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> unterbreitet Vorschlag zur Abschaffung der Lohnsummensteuer: Drei Schritte zum Ausgleich für die Gemeinden«.</bibl>
								<quote>»Die Steuerexpertin der F.D.P. Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erklärte heute auf einer F.D.P.-Veranstaltung in Miltenberg: Die F.D.P. hält die Abschaffung der Lohnsummensteuer und die Anhebung des Gewerbesteuerfreibetrages für unverrückbare Bestandteile des Steuerpakets. Die damit verbundene unterschiedliche Minderung des gemeindlichen Steueraufkommens verlangt einen ausreichenden Ausgleich durch eine Kombination von Maßnahmen. Ich könnte mir etwa folgende Lösung denken: Die Gemeinden, bei denen die Lohnsummensteuer ausfällt, erhöhen die Hebesätze für die Gewerbeertrag- und -kapitalsteuer um 15 bis 20 % der jetzigen Sätze, der Anteil aller Gemeinden an der Lohn- und Einkommensteuer wird von 14 auf 15 % angehoben und die Gewerbesteuerumlage der Gemeinden an Land und Bund wird von 40 % auf etwa 34 % gesenkt. Den Rest des Ausfalls der Lohnsummensteuer müssen die Länder den betroffenen Gemeinden gezielt ausgleichen. Wenn zur Erleichterung einer solchen Ausgleichszahlung der Bund den Ländern generell einen etwas höheren Anteil an der Umsatzsteuer überließe, könnten die Länder ohne oder mit nur wenig Lohnsummensteuer ihre Gemeinden finanziell besser ausstatten, damit sie ihrerseits überdurchschnittliche Hebesätze bei der Gewerbekapital- und Gewerbeertragsteuer senken können. Auf diese Weise ist eine allgemeine Entlastung von der Gewerbesteuerlast möglich und gewollt.« </quote></p></note></seg> vorgelegt. Damit hoffe sie, daß es den Abgeordneten aus <choice>
						<abbr>NRW</abbr>
						<expan>Nordrhein-Westfalen</expan>
					</choice> leichter falle, der Abschaffung der Lohnsummensteuer zuzustimmen. Ein gezielter Ausgleich für die betroffenen Gemeinden oder Bundesländer (die Lohnsummensteuer wird nicht erhoben in Bayern, Baden-Württemberg und dem Saarland) war aus verfassungsrechtlichen Gründen nicht möglich. Deshalb könne nur ein globaler Ausgleich vorgenommen werden. Der Einzelausgleich bei den Gemeinden müsse in der Verantwortung der Länder liegen. Absicht sei es jedenfalls, daß der Steuerausfall aufgrund des Gesamtpaketes von allen drei Gebietskörperschaften entsprechend ihrem Anteil am Steueraufkommen getragen werden müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> betont, daß die FDP sich mit ihren Vorstellungen habe weitgehend durchsetzen können. Die Diskussion über den Ausgleich wegen der Abschaffung der Lohnsummensteuer habe diesen Erfolg in der Öffentlichkeit verwischt. Deshalb müsse diese Frage schnell bereinigt werden, damit wir den Erfolg nicht verspielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> trägt die Beschlüsse des AK II vor. Der Arbeitskreis habe sich dafür ausgesprochen, die steuerlichen Beschlüsse gemeinsam zu tragen und geschlossen zu verabschieden. Ein Alternativvorschlag sei von Seiten des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> zu erwarten. Der AK halte einen Hinweis darauf für notwendig, daß längerfristig eine erneute Finanzreform geboten erscheine.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt bekannt, daß alle nicht anwesenden Fraktionsmitglieder schriftlich ihre Zustimmung zu dem Gesetzentwurf erklärt hätten. Er lege darauf Wert, daß die Geschlossenheit der FDP in dieser Frage nicht in Zweifel gezogen werden könne. Das Augenmerk solle wieder stärker auf die Entlastung bei der Einkommensteuer gerichtet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hält den Zeitpunkt des Inkrafttretens aus wahltaktischen Gesichtspunkten für falsch und befürchtet, daß die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> über den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> das Ganze zu einem eigenen Erfolg umdreht. Er würde Investitionsprogrammen zur Verbesserung des qualitativen Wachstums den Vorzug geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> widerspricht dem, da die Einkommensteuererklärungen für 1979 erst im Jahre 1980, dem Wahljahr, abgegeben würden. Weitere Investitionsprogramme müßten zu einer noch stärkeren Überhitzung bei der Bauwirtschaft mit entsprechenden inflationären Auswirkungen führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> stellt fest, das Steuerpaket sei sachlich und zeitlich richtig geschnürt, es stelle einen Schritt in Richtung einer grundsätzlichen Tarifreform dar. Die Ausgleichsprobleme könnten zwischen den Gebietskörperschaften geregelt werden. Die Öffentlichkeit erkenne den vernünftigen Einfluß der FDP.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, NRW, trägt ausführlich die Probleme vor, die mit der Abschaffung der Lohnsummensteuer auf die großen Städte im Ruhrgebiet zukommen, die bekanntlich sehr stark von den Einnahmen aus der Lohnsummensteuer abhängen. Das Land NRW sei nicht in der Lage, die dort entstehenden Ausfälle auszugleichen. Die im Süden liegenden Länder würden den für sie entstehenden Vorteil nicht an die benachteiligten Länder weitergeben. Durch die notwendigen Anhebungen der Hebesätze bei den anderen Teilen der Gewerbesteuer würden gerade die gutgehenden kleinen und mittleren Unternehmen betroffen, von denen er sich zusätzliche Investitionen zur Belebung der Konjunktur erhofft. Als Alternative für die von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> vorgetragenen Ausgleichsvorschläge käme seiner Meinung nach ein Verzicht auf die Abschaffung der Lohnsummensteuer bei gleichzeitiger Senkung der Steuermeßzahlen für alle Teile der Gewerbesteuer in Frage. Hält man jedoch an der Abschaffung der Lohnsummensteuer fest, so sehe er keine Lösung, die Probleme für die Ruhrstädte beseitigen zu können. Er sei nicht sicher, ob dann die SPD-Abgeordneten aus diesem Gebiet zustimmen würden, zumal wenn man an die kommenden Landtagswahlen denkt. Das Land NRW werde sich jedoch im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> nicht gegen eine Abschaffung der Lohnsummensteuer sperren; die Wahl des Ministerpräsidenten sei durch die FDP-Fraktion in Düsseldorf keinesfalls in Frage gestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> weisen auf die Bedeutung der direkt vor uns liegenden Wahlen hin. Ein Zurücknehmen der Abschaffung der Lohnsummensteuer kommt nicht in Betracht. Dafür spricht sich kein Abgeordneter aus.</p>
				<p>Die Fraktion gibt ihren Beschluß in einer Presseerklärung (<seg type="note"><name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> 671/78<note xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_4" type="comment"><p><bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »F.D.P.-Fraktion unterstützt geschlossen das Steuerentlastungspaket«; <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name>, Nr. 671/78 vom 14. September 1978. </bibl></p></note></seg>) im Anschluß an die Sitzung bekannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> betont, daß der Beschluß bis zum 20. September fallen muß. Der Ausgleich muß später gefunden werden.</p>
				<p>Bezüglich der Verlängerung des Mutterschaftsurlaubs vertritt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> die Ansicht, daß diese Maßnahme dazu führen kann, daß junge Frauen weniger leicht eine Anstellung finden können. Er schlägt statt dessen die Einführung eines einjährigen Erziehungsgeldes vor.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> bittet dagegen, in Kontakt mit Frau Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, SPD, den Mutterschaftsurlaub als Elternschaftsurlaub auszugestalten, damit ggfs. auch der Vater die Sorgepflicht für das Kind übernehmen kann. Diesbezüglich soll Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> ein Gespräch mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> führen.</p>
				<p>Bei Bedenken von verschiedener Seite gegen diese Maßnahme wird beschlossen, so zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bestätigt nochmals, <seg type="note">daß die FDP-Fraktion das Steueränderungsgesetz 1977 sowie das Achte Gesetz zur Änderung des Kindergeldgesetzes und das Gesetz zur Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze in der gesetzlichen Rentenversicherung für Schwerbehinderte geschlossen unterstützen und mit der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Bundestagsfraktion</name> im Deutschen Bundestag einbringen wird.<note xml:id="fdp-08_1978-09-14-t0935_EP_5" type="comment"><p>Die Gesetzentwürfe wurden am 22. September 1978 eingebracht. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="08/2118">BT Drs. 08/2118</ref>, <ref type="external" target="08/2119">08/2119</ref>, <ref type="external" target="08/2120">08/2120</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
