<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1977-09-29-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-15</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sondersitzung der Fraktion am 29. September 1977</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 29. September 1977</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-29">
               <time type="start" when="14:30:00"/>
               <time type="end" when="16:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1977-09-29-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1977-09-29-t1430_EP_div_SVP-1">A. Beratung der Beschlussempfehlung des Rechtsausschusses und der Abänderungsanträge zum Gesetzentwurf zur Änderung des Einführungsgesetzes zum Gerichtsverfassungsgesetz.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-09-296-t1430_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Einziger Tagesordnungspunkt: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Einführungsgesetzes zum Gerichtsverfassungsgesetz (<ref type="external" target="08/935">BT-Drs. 8/935</ref>) </p>
            <p>Als Beratungsunterlage lagen der Fraktion folgende Unterlagen (Anlagen 1 und 2) vor: </p>
            <p>1. Beschlußempfehlung des Rechtsausschusses (<ref type="external" target="08/943">Drs. 8/943</ref>) </p>
            <p>und</p>
            <p>2. Abänderungsanträge zum Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des <seg type="note">EGGVG<note xml:id="fdp-08_1977-09-29-t1430_EP_1" type="comment"><p>Einführungsgesetz zum Gerichtsverfassungsgesetz.</p></note></seg> (Vorlage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>). </p>
            <p>Eingangs berichtete Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> über den Stand der Beratung im Rechtsausschuß. Man sei sich mehrheitlich darüber einig gewesen, daß man hier ein besonderes Gesetz für eine besondere Situation mache. Entweder müsse man sich zu einer wirklichen Notregelung entschließen oder eine solche Gesetzgebung ganz unterlassen. Daher seien auch Anträge mit dem Ziel abgestufter Maßnahmen für leichtere Fälle abgelehnt worden; das gleiche gelte auch für die Einführung der Stellung eines Pflichtverteidigers, was dem Ziel des Gesetzes nicht gedient hätte. </p>
            <p>Auch eine Befristung des Gesetzes habe man für ungeeignet gehalten, da eine solche in der Öffentlichkeit einen falschen Eindruck hervorgerufen hätte. </p>
            <p>In einer kurzen Unterbrechung der Tagesordnung übernahm Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> den Vorsitz und gratulierte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> im Namen der Fraktion zu seinem 56. Geburtstag. </p>
            <p>Daran anschließend begründete Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> die von ihr vorgelegten vier Abänderungsanträge. Im wesentlichen führte sie hierzu aus: </p>
            <p>1. Der Vorschlag zu § 31 des Entwurfs sei eine notwendige Eingrenzung des Tatbestandes der zu treffenden Feststellung. </p>
            <p>2. Der Vorschlag zu § 32 sehe vor, daß die Feststellung nicht von der Landes- bzw. Bundesregierung, sondern grundsätzlich vom Oberlandesgericht bzw. dem Bundesgerichtshof zu treffen sei. </p>
            <p>3. Der Änderungsantrag zu § 34 sei der Kernpunkt ihrer Anträge und sehe die Bestellung eines Pflichtverteidigers für die Dauer der Ausnahmesituation vor. Dies sei insbes. bei einer längeren Dauer der getroffenen Feststellung notwendig. Es sei unerläßlich, dem Untersuchungs- bzw. Strafgefangenen während der Notmaßnahmen den Beistand wenigstens eines Pflichtverteidigers zu gewähren. </p>
            <p>4. Schließlich beabsichtige ihr Antrag zu § 36 eine zeitliche Begrenzung der zu treffenden Maßnahmen (höchstens zweimalige Wiederholung der Feststellung). Damit werde die Feststellungsdauer auf 90 Tage begrenzt. </p>
            <p>Daran schloß sich eine eingehende und bewegte Diskussion in der Fraktion an. Eingangs trugen sowohl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> wie auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> Vorbehalte und Bedenken gegenüber dem Entwurf vor. Auch nach Meinung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf L.</name> sei die Frage der Stellung eines Pflichtverteidigers die Hauptsache der Problematik. Ungelöst sei freilich die Art und Weise der Auswahl eines solchen Verteidigers. Eine zeitliche Begrenzung der Feststellung sei wegen der unbestimmten Dauer möglicher Entführungen nicht zu vertreten. </p>
            <p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> (<name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name>) berichtete über die verfassungsrechtliche Prüfung des Ministeriums. Danach seien verfassungsrechtliche Risiken des vorliegenden Entwurfs unter den Gesichtspunkten der Art. 3, 19 Abs. 4 und 20 GG nicht festgestellt worden. Dies gelte auch für die unbeschränkte Wiederholbarkeit der Feststellung. </p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> warnte davor, die vorgelegten Änderungsanträge jetzt zu verabschieden. Gegen die Einführung eines Pflichtverteidigers sprächen mehrere Gründe: Wer soll ausgewählt werden? – Mit welchem Recht soll ein neuer Pflichtverteidiger einen alten Pflichtverteidiger verdrängen? </p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> sprach sich mit Ausnahme der Pflichtverteidigerfrage grundsätzlich für diesen Entwurf aus. Er wies insbesondere darauf hin, daß für eine effektive Verteidigung die ersten fünf Tage einer Inhaftierung entscheidend seien. Ein Auswahlproblem bestehe nicht, da das Gericht bei der Wahl eines Pflichtverteidigers auch heute schon völlig frei sei. Er sprach sich für eine Verabschiedung des § 34 Abs. 5 in der von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus </name> vorgelegten Fassung aus. Dann sei auch der gesamte Entwurf für ihn akzeptabel. </p>
            <p>Der Vorsitzende [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] wies darauf hin, daß nach dem Stand der interfraktionellen Beratungen Änderungen an dem vom Rechtsausschuß empfohlenen Gesetzestext nicht mehr durchsetzbar seien. Alle jetzt in der Fraktion erörterten Vorschläge seien auch bereits vom Rechtsausschuß erörtert und abgelehnt worden. Man werde im Plenum daher mit Sicherheit eine Abstimmungsniederlage erleiden. Chancen für eine Profilierung der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> durch die Stellung solcher Änderungsanträge sehe er ebenfalls nicht, da die dadurch gezeigte mangelnde Entschlossenheit der Koalition in der Öffentlichkeit mit Sicherheit mißdeutet werden würde. </p>
            <p>Daran anschließend wurde über den Antrag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> im einzelnen beraten und über die einzelnen Punkte abgestimmt. </p>
            <p>Das Ergebnis war folgendes:</p>
            <p>1. Antrag zu § 31 des Entwurfs (Eingrenzung des Tatbestandes): </p>
            <p>dafür 9, dagegen 15 Stimmen; im Ergebnis abgelehnt. </p>
            <p>2. Antrag zu § 32 (Feststellung durch ein Gericht): </p>
            <p>dafür 11, dagegen 15 Stimmen; im Ergebnis abgelehnt. </p>
            <p>3. Antrag zu § 34 (Pflichtverteidiger):</p>
            <p>dafür 18, dagegen deutlich weniger Stimmen; im Ergebnis angenommen. </p>
            <p>Ein Zusatzantrag zu diesem Änderungsantrag (Einfügung der Worte <quote>»zur Wahrung seiner Rechte in Haftsachen«</quote> nach dem Wort <quote>»Verteidiger«</quote> in Satz 1) wurde mit großer Mehrheit abgelehnt. </p>
            <p>Es blieb damit bei der Annahme des von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus </name> ursprünglich vorgelegten Änderungsantrags zu § 34. </p>
            <p>Der Vorsitzende [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] wies darauf hin, daß die Tatsache der Annahme dieses Änderungsantrags bedeute, daß alsbald die Unterbrechung der Sitzung des Plenums beantragt werden müsse, um eine Beratung des vorzulegenden Antrages zu ermöglichen. Der Vorsitzende  präzisierte seine Einstellung zu den Änderungsanträgen dahingehend, daß er sie bezüglich der unvermeidlichen Folgen in der Öffentlichkeit für außerordentlich bedenklich halte. Die Verdächtigung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> in der Öffentlichkeit, sie wolle eben doch nicht die volle Abschirmung der einsitzenden Terroristen von einer gegenseitigen Kommunikation, werde unausbleiblich vorgebracht werden. </p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> ergänzte, in der Tat werde dann eine Unsicherheit in der angestrebten Abschirmung aufrechterhalten. Außerdem komme es zu einer ungerechtfertigten Diskriminierung auch der unbescholtenen Pflichtverteidiger. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> sprach sich für den Änderungsantrag zur Stellung eines Pflichtverteidigers aus, da hiermit keine Durchbrechung der anzustrebenden Abschirmung beabsichtigt oder zu befürchten sei. Er machte jedoch deutlich, daß er bei einer Ablehnung dieses Änderungsantrags trotz schwerster Bedenken auch ohne diesen Zusatz für das vorgelegte Gesetz stimmen werde. </p>
            <p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> machte deutlich, daß er den Entwurf mit der Mehrheit der Fraktion annehmen werde, auch wenn der Änderungsantrag, für den er sei, abgelehnt werde. </p>
            <p>Die folgende Diskussion drehte sich insbesondere um die damit angeschnittene Frage, wie die Einheitlichkeit der Fraktionshaltung bei Ablehnung des Änderungsantrags zu wahren sei.</p>
				<p>Dabei wandte sich Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> gegen eine Fraktionsdisziplin in dieser gravierenden Frage. </p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sagte, er könne sich der Mehrheit anschließen, wenn die Fraktion bei der Endabstimmung geschlossen dafür stimme. Eine Zersplitterung der Fraktion bei den Abstimmungen über den Änderungsantrag und über den Entwurf insgesamt müsse verhindert werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler </name> erklärte ebenfalls, der Eindruck der inneren Zersplitterung sei nicht zu vermeiden, wenn bei jeder der Abstimmungen die Fraktion teils dafür, teils dagegen stimme. Man müsse in der Öffentlichkeit eine deutliche Position <quote>»der FDP«</quote> erkennbar machen. </p>
            <p>Dies unterstrich auch BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>. Als Kabinettsmitglied könne er außerdem nicht im Plenum anders votieren als bei der Kabinettsabstimmung. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> ergänzte, bei der Schlußabstimmung müßte eine geschlossene Unterstützung des eigentlichen Anliegens dieses Gesetzentwurfs durch die Fraktion zum Ausdruck kommen. </p>
            <p>Der Vorsitzende [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] vergewisserte sich in der Fraktion darüber, daß die Mehrheit dem Gesetz auch nach einer Ablehnung des Änderungsantrags zum Pflichtverteidiger zustimmen wolle.</p>
				<p>Eine Probeabstimmung ergab, daß nur 5 Mitglieder der Fraktion dem Gesetz ohne eine solche Ergänzung nicht zustimmen wollen. </p>
            <p>Zur Begründung des beschlossenen Änderungsantrags hat sich ursprünglich Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> bereiterklärt. Im Verlauf der Debatte bat sie jedoch darum, einen anderen Kollegen dafür vorzusehen, da sie ja über den Pflichtverteidigerfall hinaus gegen den Entwurf schwerwiegende Bedenken habe. </p>
            <p>Daraufhin erklärte sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> zu einer Begründung des Antrags bereit. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>