<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="fraktionsprotokolle" xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-23</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am Dienstag, den 13.11.1979</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 13. November 1979</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-13">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="17:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-4">D. Medienpolitik.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_SVP-5" corresp="#fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> teilt Angebot der CDU/CSU mit, TOP 16 und 18 ohne Debatte zu behandeln; akzeptiert. </p>
            <p>Nächste Sitzungswoche (26.–30.11.79): Energiedebatte über Große Anfrage der CDU/CSU zur Kernenergie am Mittwoch, dem 28.11.79, nachmittags. </p>
            <p>Übernächste Sitzungswoche (10.–14.12.79): Haushaltsdebatte von Dienstag bis Freitag, Künstlerhaushalt Dienstag. Die für 10./11. Dezember vorgesehene Berlin-Sitzung der Fraktion wird deshalb verschoben; neuer Termin im Januar oder Februar angestrebt. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Verschiedenes</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet kurz über die in NRW getroffenen Personalentscheidungen. Er dankt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> für ihre Bereitschaft. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> ist bereit, trotz der für nächstes Frühjahr erwarteten Geburt eines zweiten Kindes den freiwerdenden Vorsitz im Finanzausschuß zu übernehmen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> wird als Listennachfolger von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> nachrücken. Er äußert den Wunsch, wieder in seinem früheren Sachgebiet (Entwicklungspolitik) zu arbeiten. Die Frage der <seg type="note">Neubesetzung des Vizepräsidentenpostens<note xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_1" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> war von 1969 bis 1979 Vizepräsidentin des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> ist noch nicht geklärt; Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> hat abgesagt. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Vorbereitung TO Plenum</p>
            <p>TOP 2: Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>.</p>
				<p>Kurzer Bericht von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>  (Einschränkung der Strafbarkeit des Geheimnisverrats). </p>
            <p>TOP 3: Kurzdebatte mit zwei Runden. Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller </name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>. Inhaltlich Orientierung an Regierungsentwurf und <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Richtlinien. Verabschiedung in dieser WP nur möglich, wenn nicht allzu viele Änderungen angefügt werden. </p>
            <p>TOP 4: Volle Präsenz erforderlich (249 Stimmen). Wenn gesprochen wird, Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>. </p>
            <p>TOP 5: Eine Kurzrunde, Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. Strittige Abstimmung. </p>
            <p>TOP 6: Sprecher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>. </p>
            <p>TOP 7–15: Verbundene Debatte. Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudewigWalther_1976-12-14">Ludewig </name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> (Schwerpunkte werden noch unter diesen abgesprochen); u.U. weiterer Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name>. Bei TOP 15 strittige Abstimmung am Donnerstag ca. 19.00–21.00 Uhr. </p>
            <p>TOP 16: Sprecher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> und andere warnen vor Perfektionierung. </p>
            <p>TOP 17: Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>. </p>
            <p>TOP 18: Eine Kurzrunde, Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AngermeyerJoachim_1976-12-14">Angermeyer</name>. </p>
            <p>TOP 19: Donnerstag spätabends zu erwarten. Sprecher Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>. </p>
            <p>TOP 20–23 Ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 24: Verabschiedung im Ausschuß morgen wohl mit großer Mehrheit. Sprecherin im Plenum Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. Die Fraktion bleibt weiterhin gegenüber dem Entwurf sehr kritisch. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sähe geschlossene Enthaltung der FDP-Fraktion gern. Der SPD ist angekündigt, daß die Abstimmung bei der FDP offen bleibt. </p>
            <p>TOP 25: Zwei Runden, Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>. </p>
            <p>TOP 26: Eine Kurzrunde, Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. </p>
            <p>Erörterung über die Frage der Beibehaltung historischer Ortsnamen auf dem Lande. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> weist auf die gegenwärtige postalische Praxis hin: alte Ortsbezeichnung nach der Straßenbezeichnung, dann Bezeichnung der Großgemeinde. </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudewigWalther_1976-12-14">Ludewig</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus </name> plädieren für möglichste Beibehaltung der historischen Ortsnamen und gegen anonyme Bezifferung beim Namen der Großgemeinde. </p>
            <p>Der Vorsitzende begrüßt den Altbundespräsidenten Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel </name> als Gast der Fraktion. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Medienpolitik</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> gibt eine kurze Einführung in die Problematik und weist auf die Tischvorlage hin (Anlage 1). </p>
            <p>Daran anschließend ausführliche Debatte in der Fraktion. Dabei stehen sich im wesentlichen zwei konträre Auffassungen gegenüber: eine optimistischere Auffassung (insbes. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>), die dem mündigen Bürger eine sinnvolle Auswahl unter einer Vielzahl neuer Medien und Programme zutraut, und eine pessimistischere Auffassung (insbes. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name>), die mehr die Gefahren der Meinungsmanipulation und der Kommerzialisierung der Medien sieht. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> setzt sich insbes. für unvoreingenommene Prüfung der technischen Möglichkeiten für die Einrichtung einer Vielzahl von Programmen, insbes. des Kabelfernsehens, ein. Die neuen Techniken seien ohnehin nicht aufzuhalten und man setze sich besser an die Spitze der Bewegung, statt sich juristisch dazu zwingen zu lassen, wenn es politisch zu spät sei. Die Voraussetzung des Verfassungsgerichtsurteils (beschränkte Sendekanäle) sei übrigens heute nicht mehr gegeben. Er spricht sich auch für eine Diskussion dieser wichtigen Frage im Wahlkampf aus und warnt vor einem Ausweichen. Auswüchse der Kommerzialisierung des Fernsehens wie in USA seien bei uns durchaus vermeidbar. Ein positives Beispiel sei auch England, wo die Privatkonkurrenz zu einer Niveauverbesserung des BBC-Fernsehens geführt habe. </p>
            <p>Auch Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> plädiert für mehr Zutrauen gegenüber der technischen Entwicklung. Auch in USA gebe es durchaus TV-Sendungen mit hohem Niveau. Er spricht sich für den Ausbau des Satellitenfunks und -fernsehens und Nutzung der technischen Möglichkeiten aus. In Randzonen der Bundesrepublik gebe es heute schon zum Teil 5 bis 6 TV-Programme, anderswo seien nicht einmal 3 Programme zu empfangen (Hochhausgeschädigte). </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> spricht sich für Anbieten der technisch möglichen Vielfalt aus, um die Mündigkeit des Bürgers zu fördern. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> weist darauf hin, daß Belgien bereits weitgehend verkabelt sei und das Satellitenfernsehen bei uns ohnehin komme. Er ist für baldige Verabschiedung der medienpolitischen Leitlinien; die Präambel sei allerdings noch zu überprüfen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> ist für gründliche Prüfung, jedoch gegen übertriebenen Pessimismus in dieser Frage. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> plädiert ebenfalls für ein größeres Angebot, insbes. auf dem unterversorgten Land (Gebiete mit Sendeschatten). </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler</name> warnt vor unkritischem Optimismus und technischem Fortschrittsglauben. Richtig fordere das Medienpapier eine ernstliche Prüfung der möglichen gesellschaftspolitischen Nachteile. Er spricht sich gegen Diskussion dieses Themas im Wahlkampf aus, in dem es mit dem NDR-Problem verquickt würde. Die FDP-Anhängerschaft sei in dieser Frage uneins. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher </name> erinnert an das damalige Volksbegehren in Bayern zu Gunsten eines öffentlich-rechtlichen Fernsehens, wozu sie auch heute noch stehe. Von den Auswüchsen in den USA sei sie zutiefst negativ beeindruckt. Sie hege große Skepsis gegenüber den unbegrenzten technischen Möglichkeiten. Der Kongreß der FDP habe hier eine große Verantwortung. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus </name> schließt sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> an. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> plädiert ebenfalls für skeptische, frühzeitige Prüfung der genannten Gefahren gerade durch Liberale. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1979-11-13-t1500_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>5. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK I ( <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>): </p>
            <p>Nichts zu berichten.</p>
            <p>AK II:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> erläutert das Thesenpapier zur Wohnungspolitik (Anlage 2). Es sei von der AG Sozialer Wohnungsbau der Fraktionsvorsitzendenkonferenz verabschiedet worden. AK II bitte um Zustimmung der Fraktion. </p>
            <p>Erläuterung des Papiers auch durch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> bittet um sprachliche Überarbeitung (Allgemeinverständlichkeit) und Aufnahme der Zielrichtung in die Wahlplattform. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick </name> warnt bei dieser Gelegenheit aufgrund von Erfahrungen davor, bei pressegerechten Vereinfachungen von Programmpapieren die endgültige sachliche Kontrolle aus der Hand zu geben. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet über die Wohngeldnovelle. Hier bestehe ein Anpassungsbedarf; letzte Anpassung Anfang der 8. WP. Mehrbedarf für 1981 285 Millionen DM. Dazu strukturelle Verbesserungen, insbes. familienpolitischer Art, so daß Gesamtkosten von insgesamt ca. 470 Millionen DM zu erwarten seien. Die SPD schlage einen neuen Subventionstatbestand »Umzugskosten« vor, den <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">G[attermann]</name> jedoch ablehnt (besser Sozialhilfe). Insgesamt ist er für Verabschiedung der Novelle. </p>
            <p>Die Fraktion billigt diese Tendenz.</p>
            <p>AK III (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>): </p>
            <p>Kein Bericht.</p>
            <p>AK IV: </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> berichtet anhand der Tischvorlage (Anlage 3) über die Novellierung des Bundesdatenschutzgesetzes. Eine sehr schnelle Vorlage des FDP-Entwurfs sei notwendig, da die CDU/CSU bereits in den nächsten Tagen einen eigenen Entwurf vorlegen werde. Die SPD sei grundsätzlich (vorbehaltlich von Änderungen im einzelnen) mit dem FDP-Entwurf einverstanden. Erörterung der Gefahr mißbräuchlicher Ausnutzung gebührenfreier Auskunftserteilung durch Private und Behörden. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> denkt an entsprechende Mißbrauchsklausel. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler </name> begründet die grundsätzliche Gebührenfreiheit im privaten Bereich (Abbau einer Auskunftsschwelle). </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff </name> plädiert dafür, daß Mißbrauch des Auskunftsrechts auch im öffentlichen Bereich verhindert werden müsse. </p>
            <p>Fraktion billigt Fortsetzung der Gespräche mit einem grundsätzlichen Ja vorbehaltlich einer endgültigen Festlegung im einzelnen auch entsprechende Mitteilung in der Öffentlichkeit möglich. Jedoch jetzt noch kein formeller Beschluß über Einbringung des Entwurfs, sondern nur Festlegung der Marschrichtung für die Verhandlungen. </p>
            <p>AK V und AK VI:</p>
            <p>Keine Berichte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>