<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1977-06-20-t1505_EP.xml" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-15</idno>
                     <objectName>Kurz und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 20. Juni 1977</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 20. Juni 1977</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-06-20">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="18:05:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenartagesordnung.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_SVP-4" corresp="#fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_div_SVP-4">D. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-06-20-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erläutert den Ablauf der Plenarsitzungen; gegenüber dem Zeitplan ergibt sich für Mittwoch die Änderung, daß Einzelplan 06 mit Einzelplan 36 behandelt wird. Am Donnerstag soll nach Einzelplan 13 das Haushaltsgesetz in der Zweiten Lesung behandelt werden. Was die Pairingsmöglichkeiten betrifft, so soll Pairing für die WEU-Mitglieder zugelassen werden für Dienstag bis 14.00 Uhr und Mittwoch ganztägig. Donnerstag und Freitag ist kein Pairing zugelassen. Am Freitag früh wird bekannt sein, ob für das 20. Rentenanpassungsgesetz eventuell eine Kanzlermehrheit notwendig ist. Am Dienstag sind zwischen 17.00 und 19.00 Uhr zwei namentliche Abstimmungen zu erwarten. Beim Verteidigungsetat, der dritten Lesung des Haushaltsgesetzes und bei möglichen Oppositionsanträgen wird die SPD namentliche Abstimmung beantragen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bittet um möglichst hohe Präsenz im Plenum. Ob Sondersitzungen während der Sommerpause stattfinden werden, ist noch unsicher; eventuell in der zweiten Julihälfte möglich. Für das Plenum nach der Sommerpause wurde noch nichts vereinbart. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-06-14-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung der Tagesordnung Plenum</p>
            <p>Vor Beginn der Diskussion drückt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> seine Befriedigung über das geschlossene Abstimmungsverhalten in der letzten Woche aus. Er gibt weiterhin bekannt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner </name> von der Anklage der fahrlässigen Falschaussage freigesprochen worden ist. </p>
            <p>Einzelplan 01 (Bundespräsident und Bundespräsidialamt): keine Debatte </p>
            <p>Einzelplan 02 (Deutscher Bundestag): es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> gibt bekannt, daß die Parlamentarischen Geschäftsführer eine Debatte nach Art der »Aktuellen Stunde« mit 5-Minuten-Beiträgen vereinbart haben für den Fall, daß eine größere Debatte stattfinden sollte. </p>
            <p>Einzelplan 03 (Bundesrat): ohne Debatte.</p>
            <p>Einzelplan 04 (Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> (voraussichtlich), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. Weitere Redner sollen sich bereithalten. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> teilt mit, daß der Bundeshaushalt durch die Koalitionsanträge zum Vollzug des Arbeitsbeschaffungsprogramms wie zur Koks-Kohlenhilfe erheblich beeinflußt werden. Die 630 Mio. sollen durch Minderausgaben (330 Mio.) und über den Kreditmarkt beschafft werden. Insgesamt sei auf der Ausgabenseite ein Minus von 500 Mio. zu verbuchen. Dabei sei entscheidend, daß auf der Ausgabenseite erhebliche Umorientierungen hinsichtlich einer verbesserten Haushaltsstruktur erreicht worden sei, wobei insbesondere die Verminderung der Verschuldensmarke um 2 Mrd. hervorzuheben sei. Die zu erwartenden Angriffe der Opposition sollen politisch angemessen beantwortet werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">F.D.P.-Fraktion</name> sollte den Blick nach vorne richten und als stabilisierender Faktor keinen Anlaß zu Irritationen geben. Wenn der Fonds des <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amtes</name> für auswärtige operative Politik einer parlamentarischen Kontrolle unterworfen werden soll, dann bittet er um Streichung dieses Postens. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> empfiehlt zur Vorbereitung der Debatte die Lektüre des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> -Interviews vom Wochenende. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet um volle Geschlossenheit bei den Abstimmungen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler</name>: Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts betreffend die Ausgaben von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> soll nicht lobend kommentiert werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>: Das Nein zum Mißbilligungsantrag soll kein Ja zum eingeschlagenen Verfahren bedeuten. </p>
            <p>Einzelplan 05 (Geschäftsbereich des Auswärtigen Amtes): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, eventuell <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> für den Bereich Auswärtige Kulturpolitik. </p>
            <p>Einzelplan 06 (Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern): es sprechen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> und – falls eine zweite Runde stattfindet – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>. </p>
            <p>Einzelplan 07 (Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und eventuell <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>. </p>
            <p>Einzelplan 08 (Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> und eventuell Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sowie Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>. </p>
            <p>Einzelplan 09 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft): es sprechen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, in der Debatte auch etwas zu der Entscheidung der Bundesregierung hinsichtlich des Nuklearexports zu sagen. </p>
            <p>An der anschließenden Debatte beteiligen sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>. Dabei wurden insbesondere das angewandte Entscheidungsverfahren sowie die dafür zur Verfügung stehende Zeit angesprochen. </p>
            <p>Einzelplan 10 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten): es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>. </p>
            <p>Einzelplan 11 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung): es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> teilt mit, daß das Kostendämpfungsgesetz und das Rentenanpassungsgesetz nicht thematisiert werden sollen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>: Spricht sich dafür aus, daß die Problematik etwa der Vorziehung des Rentenalters angesprochen werden soll, doch er bittet um keine Festlegung, um die Optionen offen zu halten. </p>
            <p>An der sich anschließenden Diskussion beteiligen sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>. Es besteht Übereinstimmung dahin gehend, daß künftig die Struktur der Arbeitslosigkeit differenzierter untersucht werden soll, um speziellere Programme in die Wege leiten zu können. </p>
            <p>Einzelplan 12 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>. </p>
            <p>Einzelplan 13 (Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen): keine Debatte; falls doch eine Debatte stattfinden sollte, spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. </p>
            <p>Einzelplan 14 (Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> zu Fragen des Bündnisses und der laufenden Verhandlungen sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudewigWalther_1976-12-14">Ludewig</name> zu den Personal- und Sozialfragen. </p>
            <p>Einzelplan 15 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit): es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>. </p>
            <p>Einzelplan 19 ( Bundesverfassungsgericht): keine Debatte. </p>
            <p>Einzelplan 20 (Bundesrechnungshof): keine Debatte.</p>
            <p>Einzelplan 23 (Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer </name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>. </p>
            <p>Einzelplan 25 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau): es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> fragt, ob das Mietrecht in der Debatte eine Rolle spielen wird. </p>
            <p>Daran schließt sich eine längere Debatte insbesondere hinsichtlich der Vergleichsmiete und der Fungibilität des Wohnungseigentums an, an der sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> beteiligen. </p>
            <p>Dabei werden sowohl der Artikel in der <name type="Organisation" ref="#SZ">»Süddeutschen Zeitung«</name> sowie die <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> angesprochen. </p>
            <p>Zum politischen Gesamtzusammenhang dieser Meldung ergreifen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> das Wort. Dabei standen die Fragen eines bedarfsgerechten Wohnungsbaus, die Situation der Bauindustrie sowie der Mieterschutz im Mittelpunkt. Übereinstimmung wurde dahingehend festgestellt, daß es notwendig sei, von der Objektförderung weg zu kommen hin zur Subjektförderung. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt die Debatte dahingehend zusammen, daß jetzt im Vorfeld künftiger Entscheidungen, insbesondere nach dem Bericht der Bundesregierung, kein Konfliktpotential geschaffen werden soll. Es muß klar herausgestellt werden, daß der Mieterschutz nicht in Frage gestellt werden soll. </p>
            <p>Einzelplan 27 (Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen): es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig </name> (Schwerpunkt: Zonenrandförderung). </p>
            <p>Einzelplan 30 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie): es sprechen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>. </p>
            <p>Einzelplan 31 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft): es spricht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>. </p>
            <p>Zum Einzelplan 32 (Bundesschuld), Einzelplan 33 (Versorgung) und Einzelplan 35 (Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt ausländischer Streitkräfte) findet keine Debatte statt, der Einzelplan 36 (Zivile Verteidigung) wird im Zusammenhang mit dem Einzelplan 14 angesprochen, der Einzelplan 60 (Allgemeine Finanzverwaltung) wird mit dem Einzelplan 08 zusammen behandelt.</p>
            <p>Die Abschlußrede zum Haushaltsgesetz hält <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. </p>
            <p>Die restlichen Tagesordnungspunkte betreffen die Statistik der Bautätigkeit und die Fortschreibung des Gebäudebestandes sowie EG-Verordnungen; dazu finden keine Debatten statt. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-06-14-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>Arbeitskreis I:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> berichtet, daß hinsichtlich der Großen Anfrage »Vereinte Nationen« nach einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> außer einer redaktionellen Änderung keine Bedenken bestehen und daß die Anfrage vor der Sommerpause eingebracht werden kann. Am Mittwoch soll die Große Anfrage zur Seerechtskonferenz besprochen werden. In diesem Zusammenhang kritisiert er die Hektik, mit der die <name type="Organisation" ref="SPD">SPD</name> diese Anfrage betreibe. </p>
            <p>– Einverständnis der Fraktion –</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> hält einen Entschließungsantrag zum Seerecht zum jetzigen Zeitpunkt für nicht notwendig. </p>
				<p>– Zustimmung – </p>
            <p>Arbeitskreis II:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>: Die Mitglieder für die Arbeitsgruppe »Arbeitsmarkt« sind benannt worden (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AngermeyerJoachim_1976-12-14">Angermeyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>). Hinzu kommen die Vertreter aus den Arbeitskreisen III und IV. </p>
            <p>Arbeitskreis III:</p>
            <p>Vorbereitung Tagesordnung Plenum.</p>
            <p>Arbeitskreis IV:</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> erläutert den Entwurf der Kleinen Anfrage betreffend Änderung des § 53 der Strafprozeßordnung. </p>
            <p>– Zustimmung –</p>
            <p>Die Wünsche der SPD sollen mit dem Arbeitskreisvorsitzenden abgestimmt werden. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> fragt, ob in der Sommerpause neue Entwürfe hinsichtlich Terroristengesetzgebung zu erwarten seien. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> teilt mit, daß die Oppositionsentwürfe im Rechtsausschuß noch nicht anberaten worden sind. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt vor, daß in der zweiten Fraktionssitzung nach der Sommerpause die Dienstrechtsreform auf die Tagesordnung der Fraktionssitzung gesetzt werden soll. </p>
            <p>– Zustimmung –</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> bedauert den späten Beginn dieser Diskussion. </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> verweist auf die bevorstehenden Vorhaben des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenministers</name>. </p>
            <p>Arbeitskreis V:</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> verweist auf die Anfrage zur Energiespeicherung, die im Laufe der Sommerpause eingebracht werden soll. </p>
            <p>– Zustimmung –</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> fragt nach der Verständlichkeit dieser Anfrage. </p>
            <p> Arbeitskreis V bittet darum, einen Vertreter in die Arbeitsgruppe »Arbeitsmarkt« entsenden zu können. </p>
            <p>– Zustimmung –</p>
            <p>Zu dieser Arbeitsgruppe teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> mit, daß sie noch in der ersten Hälfte Juli möglichst ganztägig beraten soll; er bittet darum, daß die Referenten der betroffenen Arbeitskreise mitwirken sollen. </p>
            <p>– Zustimmung –</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler</name> bittet um Mitwirkung auch des Ministeriums. </p>
            <p>– Zustimmung –</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1977-06-14-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Verschiedenes</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wenn während der Sommerpause Wünsche nach KleinenAnfragen kommen sollten, sollte es möglich sein, sie über den Fraktionsvorstand einverständlich mit dem Koalitionspartner einbringen zu können.</p>
				<p>– Zustimmung – </p>
            <p>Am Ende der Fraktionssitzung gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> seiner Hoffnung Ausdruck, daß dies die letzte Fraktionssitzung vor der Sommerpause gewesen ist. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>