<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-08_1978-09-01-t1135_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Das OCR und die Texterfassung wurden unterstützt von</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt> <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleich auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-19</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sondersitzung der Fraktion am 1. September 1978</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll der Sondersitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 1. September 1978</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-01">
               <time type="start" when="11:35:00"/>
               <time type="end" when="11:55:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#JungKurt_1966-05-17"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">08</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-08_1978-09-01-t1135_EP_SVP-1" corresp="#fdp-08_1978-09-01-t1135_EP_div_SVP-1">A. Diskussion über die Aufhebung der Immunität von Mitgliedern des Deutschen Bundestages und Erläuterungen zu den steuer- und finanzpolitischen Beschlüssen der Bundesregierung.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-08_1978-09-01-t1135_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> eröffnet die Sitzung und führt aus, daß den Anwesenden mit Sicherheit bekannt sei, welche Umstände zu der Einberufung der Sondersitzung geführt haben. </p>
            <p>Vor der Behandlung der Aufhebung der Immunität weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> darauf hin, daß am 14. September, 9.00 Uhr, eine Sondersitzung der Fraktion zum Thema steuer- und finanzpolitische Beschlüsse der Bundesregierung stattfindet. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> führt aus, daß der Vorsitzende der SPD-Fraktion [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] ausdrücklich gewünscht habe, daß die Fraktionen parallel zur Bundesregierung die Beschlüsse einbringen sollten. Dies sei besonders im Interesse der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name>, da damit sichergestellt sei, daß die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> stärker in die gefaßten Beschlüsse eingebunden werde. Er schlägt vor, daß der Fraktionsvorstand versuchen solle, bei denjenigen Abgeordneten, die bei der Sondersitzung aufgrund von Wahlkampfverpflichtungen nicht teilnehmen könnten, abzuklären, ob sie mit den gefaßten Beschlüssen einverstanden seien. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtet, daß der Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung am 31.8.1978 (<ref type="external" target="08/2070">Drs. 8/2070</ref>) die Aufhebung der Immunität von Mitgliedern des Deutschen Bundestages beschlossen habe. Er gibt einen kurzen Überblick über die Rechtsgrundlage. Aus Geheimhaltungsgründen könne er über Einzelheiten und Personen nicht berichten. </p>
            <p>In der anschließenden Diskussion kritisiert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> das Verfahren bei der Aufhebung der Immunität als unbefriedigend. Er schlägt vor, diese Dinge bei der bevorstehenden Klausurtagung nochmals anzusprechen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erwidert, daß bei der bevorstehenden Reform der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages eine Änderung des Verfahrens vorgesehen sei. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> macht geltend, daß die Aufhebung der Immunität für den Betroffenen die einzige Möglichkeit sei, den Verdacht gegen sich widerlegen zu lassen. </p>
            <p>Abschließend führt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu der Diskussion über die steuer- und finanzpolitischen Beschlüsse der Bundesregierung aus, daß das Kabinett ein Artikelgesetz verabschiedet habe, das alle Teile beinhalte. Unterschiedlich seien nur die Zeitpunkte des Inkraftsetzens. Er sei verärgert darüber, daß wegen der bevorstehenden Ministerpräsidentenwahlen in NRW durch die SPD der Eindruck entstehe, als sei die Koalition in Bonn in den finanzpolitischen Fragen zerstritten. Dies sei in erster Linie ein Streit zwischen den beiden Kandidaten für das Amt des Ministerpräsidenten. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> tue gut daran, sich in diesen <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-internen Streit nicht hineinziehen zu lassen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>