<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40- 791</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 12. März 1968, FDP-Saal</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 12.3.1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-03-12"><time type="start" when="09:30:00"/><time type="end" when="16:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DornWolfram_1961-10-17"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-13" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-2">B. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-3">C. Frage des Rücktritts des Bundespräsidenten, Herabsetzung des Wahlalters.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-4">D. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-6">F. Agrarpolitische Fragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet aus dem Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrats am 11. März 1968, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1967–1969, Bd. 2.</p></note></seg>Die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und Genossen wollen einen Antrag stellen, daß jeder Abgeordnete einen Assistenten und eine Sekretärin bekommt. Das werde pro Abgeordneten 2 000,– DM monatlich ausmachen, jährlich 12–13 Mio. DM. Durch dieses Projekt würden andere Vorhaben gefährdet. Man sollte das vorher noch in der Fraktion besprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagt, der Bericht über die Lage der Familie werde in erster Lesung behandelt werden. Er sei dafür, den Bericht ohne Debatte an den Ausschuß zu überweisen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN002" type="comment"><p>Der Bericht der Bundesregierung über die Lage der Familien in der Bundesrepublik Deutschland wurde am 13. März 1968 an den Ausschuss für Familien- und Jugendfragen überwiesen. Vgl. BT Drs. 05/2532 vom 25. Januar 1968; BT Plenarprotokoll 05/159, S. 8183.</p></note></seg> Wir könnten nicht mehr Geld versprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> spricht sich dagegen aus, eine Debatte darüber zu führen, wer die größten Kindergeldzuschläge beantragt.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Der Bericht über die Lage der Familie soll in erster Lesung ohne Debatte an die Ausschüsse verwiesen werden.</p>
				<p>Bei der kommenden Beratung des Haushaltsplans sollen in der zweiten Lesung nur Einzelfragen und in der dritten Lesung allgemeine Grundsatzfragen angesprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN003" type="comment"><p>Die zweite Beratung des Haushaltsgesetzes 1968 fand vom 2. bis 4. April, die dritte Beratung am 5. April 1968 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/165, S. 8608–8664; 05/166, S. 8685–8778; 05/167, S. 8798–8898; 05/168, S. 8928–8965.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erstattet den politischen Bericht.</p>
				<p>1. Interessierte Abgeordnete können sich bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> melden und sich über die Entführung der Koreaner durch das Auswärtige Amt unterrichten lassen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN004" type="comment"><p>Im Juli 1967 waren mehrere in der Bundesrepublik lebende südkoreanische Staatsangehörige nach Südkorea entführt worden, wo sie vor Gericht gestellt und im Dezember 1967 verurteilt wurden. Vgl. die Antwort des Auswärtigen Amts auf die Kleine Anfrage der SPD-Fraktion (Drucksache 05/2667) betr. Entführung von südkoreanischen Staatsbürgern aus der Bundesrepublik; BT Drs. 05/2748.</p></note></seg></p>
				<p>2. Für Parteifreunde in den Landesverbänden Hessen, Bayern und Niedersachsen sind NATO-Reisen möglich. Die Landesobleute möchten sich bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wegen der Termingestaltung melden.</p>
				<p>3. Die Fraktion müsse einen Vertreter zur Tagung des Gesamtverbandes der Sowjetzonenflüchtlinge entsenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> ergänzt hierzu, das sei eine Gelegenheit, zu den deutschlandpolitischen Leitsätzen des Verbandes Stellung zu nehmen, die zum Teil dem Aktionsprogramm der FDP<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN005" type="comment"><p>Gemeint ist das auf dem Parteitag in Hannover am 5. April 1967 beschlossene, 107 Thesen umfassende Aktionsprogramm der FDP. Vgl. <hi rendition="#smcap">Juling</hi>, Programmatische Entwicklung, S. 180–199.</p></note></seg> ähneln.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> soll gebeten werden, am 6. 4. 1968 in Bonn auf der Tagung des Gesamtverbandes der Sowjetzonenflüchtlinge zu den deutschlandpolitischen Leitsätzen des Verbandes Stellung zu nehmen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN006" type="comment"><p>Zur Tagung des Gesamtverbandes der Sowjetzonenflüchtlinge in Bonn am 6. April 1968 vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bietet Ostberlin Gespräche an«; »Süddeutsche Zeitung« vom 8. April 1968, S. 5.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fährt fort.</p>
				<p>4. Bezirksparteitage der FDP hätten bereits den Rücktritt des Bundespräsidenten gefordert. Der Vorstand schlage vor, abzuwarten, ob der Bundespräsident gegen die neuen Vorwürfe in der Presse klagen werde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN007" type="comment"><p>Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> war zur Zielscheibe Ost-Berliner Enthüllungen geworden. Ihm wurde die Beteiligung an KZ-Bauten im Dritten Reich vorgeworfen. Vgl. den Artikel »Bonn. Bundespräsident. Überall ist Sauerland«; »Der Spiegel«, Nr. 11 vom 11. März 1968, S. 23–34.</p></note></seg> Wenn nicht, sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> den Bundespräsidenten in einem Gespräch auffordern, zurückzutreten. Erst danach solle man an die Öffentlichkeit treten. Vorerst sollten wir uns jedenfalls dazu nicht äußern und die Schreiber von entsprechenden Briefen an die Fraktion in dieser Form unterrichten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> erklärt, es sei nützlicher, später nochmals darüber zu reden, da sich neue Gesichtspunkte ergeben könnten.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> befürwortet eine Aussprache über diese Frage in der nächsten Fraktionssitzung. Man dürfe das nicht lange hinausschieben. Er halte die Amtsführung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> für einen Krebsschaden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> spricht sich dafür aus, die Meinungsbildung der Fraktion gleich abzuschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> meint, wir kämen zur Zeit noch mit unserer veröffentlichten Erklärung aus. Unser Soll an Stürzen sei erfüllt. Wir hätten daraus nicht immer Kapital geschlagen, und der Ausgang der Kommunalwahl in Hamm beweise, daß wir noch nicht über den Berg sind.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN008" type="comment"><p>Bei den Kommunalwahlen in Hamm hatte die FDP leichte Verluste zu verzeichnen. Vgl. dazu den Artikel »Information. Berichtigung«; »fdk« vom 15. März 1968, S. 5.</p></note></seg></p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> spricht sich für Abwarten aus. Wir könnten dann die Bundesregierung wegen ihrer falschen Ratschläge an den Bundespräsidenten attackieren. Ein Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> sei gut. Die FDP solle das aber nicht forcieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> spricht sich dafür aus, die Debatte über die Lage der Nation abzuwarten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN009" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> erstattete am 11. März 1968 dem Bundestag den Bericht der Bundesregierung über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland. Die Aussprache fand am 14. März statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/158, S. 8168–8176; 05/160, S. 8293–8382.</p></note></seg> Die Frage könne dann eine Rolle spielen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> meint, auch der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name>, das Wahlalter auf 18 Jahre herabzusetzen, sei voreilig. Darüber müßte vorher in der Fraktion und im Vorstand gesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> vermutet, daß sich SPD-Abgeordnete noch einschalten werden und auf die Vorwürfe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannens</name> gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> warnt davor, die Kommunalwahlen in Unna und Hamm überzubewerten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Information. Berichtigung«; »fdk« vom 15. März 1968, S. 5.</p></note></seg> In Unna hätten wir zum Teil stark gewonnen, in Hamm etwas verloren. Das habe regionale Gründe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen:</p>
				<p>1. In dieser Woche soll in der Frage des Rücktritts des Bundespräsidenten nichts mehr unternommen werden.</p>
				<p>2. In der Öffentlichkeit sollten wir unterstreichen, daß wir den Bundespräsidenten zur Klage aufgefordert haben. Einzelne Abgeordnete könnten ihn auch ruhig zum Rücktritt auffordern.</p>
				<p>3. In 14 Tagen soll eine Aussprache in der Fraktion stattfinden. Vorher werde das Präsidium beraten.</p>
				<p>4. Das Ergebnis müßte vor Veröffentlichung dem Bundespräsidenten mitgeteilt werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>In 14 Tagen wird die Fraktion über ihre weitere Haltung zu Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> beraten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN011" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung am 26. März 1968 wurde der »Fragenkomplex Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>« zurückgestellt. Vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-791.</p></note></seg> Bis dahin soll von seiten der Fraktion in dieser Frage nichts mehr unternommen werden. Den einzelnen Abgeordneten steht es jedoch frei, gegebenenfalls den Rücktritt des Bundespräsidenten zu fordern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> antwortet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>, er sei seit langem für eine Herabsetzung des Wahlalters auf 18 Jahre. Auch die CDU sei im Entwurf ihres Aktionsprogramms dafür eingetreten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN012" type="comment"><p>Zum Berliner Aktionsprogramm 1968 vgl. 16. Bundesparteitag der CDU, Berlin, 4. bis 7. November 1968, Anlage, hier S. 73–95, zur Forderung nach Herabsetzung des Wahlalters S. 79.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> sei ebenfalls dagegen, da er nicht die Integration der Jugend in der Gesellschaft wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> meint, eine Herabsetzung sei auch nützlich wegen der Situation in der Bundeswehr. Wehrpflichtige verweigerten zum Teil das vorgeschriebene Gelöbnis unter Hinweis darauf, daß sie auch erst ab 21 Jahren wählen dürften.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Auf eine Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> antwortet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>, daß die Vernehmungen in Berlin zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> nichts Neues erbracht hätten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN013" type="comment"><p>Zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> vgl. die Fraktionssitzungen am 23. Januar 1968, Teil 1, SVP A, und am 5. März 1968, Teil1, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> berichtet dann über ein Gespräch, das er in dieser Frage mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> geführt habe. Anläßlich einer privaten Kaffeeinladung habe er mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> darüber gesprochen, wie es zu der Aussage über das Protokoll der Sitzung im Haus Kastanien<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist die Fraktionssitzung am 8./9. April 1962. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 5. März 1968, Teil 1, Anm. 6.</p></note></seg> gekommen sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe ihm erzählt, er sei an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> 1957 durch eine Empfehlung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> gekommen. Sie hätten sich danach vielleicht einmal jährlich getroffen. 1960 sei er zu einem Empfang bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> gegangen, wobei auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> anwesend gewesen sei. Nach 1961 habe er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> in Hamburg nur einmal gesehen, dieser habe ihn aber im Ministerium mehrfach besucht. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porsts</name> nie zu irgendwelchen Zwecken bedient. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> wolle sich jetzt nach Ansicht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> mit gegenteiligen Angaben zum Patrioten hochspielen. Protokolle seien in der Regel geführt worden. Wenn ja, so müßten sie in der Bundesgeschäftsstelle existieren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> behauptet, er habe das Protokoll der Sitzung im Haus Kastanien bekommen. Die Frage des Protokolls sei wichtig, da laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> alle Minister an dieser Sitzung teilgenommen haben sollten. Das stimmt aber im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schon nicht. Das sei der Grund, warum die Sache für die Bundesanwaltschaft so wichtig sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> könne nicht ausschließen, daß das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name>-Papier<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN015" type="comment"><p>Zu der am 9. April 1962 von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name> vorgelegten Denkschrift zur deutschen Frage: »Verklammerung und Wiedervereinigung« vgl. DzD IV/8/1, S. 376–389.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> auf Anweisung hin gegeben worden sei. Er wisse allerdings nicht, ob und auf welche Weise das Protokoll an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> gekommen sei. Wenn es ein solches Protokoll gebe, so müsse man nach Ansicht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> bei der Partei- oder Fraktionsgeschäftsführung nachfragen.</p>
				<p>Die Verdächtigungen über Bezahlung von Rechnungen über Schweizer Konten seien unklar. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> behaupte, von der SED 76 000,– DM für das FDP-Management bekommen zu haben. Sicher ist, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> 2 000,– DM erhalten hat, die er an den Landesverband Bayern weiterleitete und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoeffelholzErichvon">Loeffelholz</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN016" type="comment"><p>Stellvertretender Kreisvorsitzender der FDP Nürnberg-Stadt.</p></note></seg> ebenfalls 2 000,– für den Kreisverband Nürnberg. Dr. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerKlaus">Dehler</name> habe zu der Geldfrage einen vorsichtigen Brief geschrieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagt, die Annahme des Geldes von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> sei völlig unwichtig, da niemand die Herkunft gewußt habe. Wir wollen hier nur die Fakten klären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> unterstützt das und meint, bei dem Kapital von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> habe niemand eine Herkunft der Gelder aus dem Osten erwartet. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> könne das, was er ihm, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, erzählt habe und was er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, jetzt hier aus dem Gedächtnis wiederholt habe, auch in einer öffentlichen Verhandlung beeiden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> stehe darüber hinaus der Fraktion jederzeit zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> befürwortet ein Gespräch der Fraktion mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe über die Geldangelegenheit durch den Vernehmungsbeamten der Bundesanwaltschaft erfahren. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> habe in einem Brief an ihn, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, die Annahme von Geldern von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> ausgeschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ergänzt, zwei Kollegen vermuteten, die Moskau-Reise von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN017" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich eine Moskaureise, die Hildegard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> im Rahmen ihres Buches »Aufbruch ins Jahr 2000 oder Erziehung im technischen Zeitalter« über die Bildungssysteme mehrerer Staaten, u. a. Rußlands, unternommen hatte. Vgl. die Rezension von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinzWolfgang">Heinz</name>, in: »liberal«, Nr. 10 (1968), S. 799 f.</p></note></seg> sei indirekt vom Osten bezahlt worden. Geld anzunehmen sei jedoch keine Belastung für Kollegen. In bezug auf Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe er von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haferland">Haferland</name> erfahren, daß dieser keine Kontakte zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> hatte und von ihm auch kein Geld erhalten hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> sei auch nie bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> im Dienstzimmer gewesen. Von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerKlaus">Dehler</name> sollten wir allerdings noch eine zusätzliche Erklärung einholen, ob er Gelder erhalten hat. Der Bundesgeschäftsführer solle noch die angeblichen Transaktionen in der Schweiz erläutern. Wir hätten eine weiße Brust.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> bestätigt, er habe seinerzeit als Landesverbandsvorsitzender<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN018" type="comment"><p>Albrecht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> war von 1956 bis 1964 Landesvorsitzender der FDP in Bayern.</p></note></seg> von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> 2 000,– DM für die Landespartei erhalten und an diese abgeführt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> berichtet, die Akten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> seien nachgeprüft worden, dabei habe man nur einen Brief und einen Glückwunsch gefunden. Dem Bundesanwalt habe er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Fotokopien von Einladungen und handschriftlichen Notizen des damaligen Bundesgeschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> geschickt, die jedoch nicht das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name>-Papier betrafen. 1961 habe die FDP eine Teilrechnung für Papierlieferungen einer Schweizer Firma im Auftrag der Firma Maul &amp; Co.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN019" type="comment"><p>Die 1947 gegründete Nürnberger Druckerei Maul &amp; Co. gehörte zur Porst-Gruppe.</p></note></seg> direkt an die Schweizer Firma bezahlt. Das könne man jedenfalls nicht als eine Transaktion bezeichnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> ergänzt, von dem Betriebsleiter der Firma Maul &amp; Co. habe er erfahren, diese Firma habe damals Papier aus der Schweiz bezogen für Druckaufträge der FDP. Um Umsatzsteuer zu ersparen, habe damals die FDP das Papier direkt gekauft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sagt, in der Niederschrift an den Fraktionsvorstand sei das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name>-Papier nicht erwähnt worden. Insofern liege wohl ein Irrtum Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> vor. Das könne dem Fraktionsvorstand erst später bekannt geworden sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> fragt, wer die beiden Kollegen seien, die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> als Geldempfänger genannt hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> sagt, in einer Aufstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahnerDietrich_1913-09-18">Bahner</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN020" type="comment"><p>Vorsitzender des FDP-Landesverbandes Bayern.</p></note></seg> seien viele Naturalleistungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porsts</name> enthalten. Darin könne eine Steuerhinterziehung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorstHannsheinz">Porst</name> liegen.</p>
				<p>Auf die Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> antwortete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, er werde mit den beiden Kollegen sprechen und sie bitten, ihre Quelle zu überprüfen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Zur Vorbereitung der Tagesordnung sagt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>:</p>
				<p>In der Debatte über die Lage der Nation<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN021" type="comment"><p>Zur Aussprache über den Bericht der Bundesregierung über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland am 14. März 1968 vgl. BT Plenarprotokoll 05/160, S. 8293–8382.</p></note></seg> werde nach ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> (Innenpolitik), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> (Wirtschaft) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> zu den Studentenunruhen sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> erläutert dann den Zweck des Entschließungsantrags auf Fraktionsumdruck 26/68. Der Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN022" type="comment"><p>Außenpolitik und Verteidigung.</p></note></seg> sei der Ansicht, wir sollten die Koalition auch dann hinter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zwingen, wenn sie das eigentlich nicht wolle. Beide Regierungsparteien sollten unseren Antrag ruhig ablehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> meint, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> solle in seiner Rede nicht Vollständigkeit anstreben, sondern lieber einen eigenen Bericht über die Lage der Nation erstatten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> schlägt vor, auch einen Punkt zu der Situation in der Landwirtschaft und einen Punkt über den Beitritt Großbritanniens zur EWG in den Entschließungsantrag aufzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> meint, die ersten sieben Punkte müßten in der Rede anklingen. Bei Punkt 5 sollten auch die Kosten der Atomwaffen erwähnt werden. In bezug auf die Finanzreform sei jede Einigung zwischen Bund, Ländern und Gemeinden noch in weiter Ferne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> kündigt an, er werde vorschlagen, zukünftig die Berichte zur Lage der Nation auf 60 bis 70 Seiten schriftlich zu erstatten und nur noch mündlich zu erläutern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erklärt, der Arbeitskreis III<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN023" type="comment"><p>Sozialpolitik.</p></note></seg> sei gegen eine besondere sozialpolitische Runde in der Debatte. In der 1. Runde solle jedoch etwas über die soziale Sicherheit gesagt werden, ebenso über gesellschaftspolitische Unterschiede in Ost und West. Unklar sei, was die Bundesregierung wolle.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> spricht sich für eine klare Gliederung der Punkte in dem Entschließungsantrag aus. Die Regierung habe nichts über den Rechtsstaat, die Stellung der Richter u. dgl. gesagt. Die FDP müsse diese Lücken ausfüllen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meint, man habe von der Regierung einen Bericht über die innere und äußere Verfassung der Nation erwartet, er sei aber nicht gekommen. Die Regierung klammere alle strittigen Probleme aus. Die Erklärung habe weder eine Bilanz darüber gebracht, was von der Regierungserklärung vom Dezember 1966<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN024" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> am 13. Dezember 1966 vgl. BT Plenarprotokoll 05/80, S. 3656–3665.</p></note></seg> verwirklicht worden sei, noch sei diese Regierungserklärung fortgeschrieben worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtet, er habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN025" type="comment"><p>Bundestagsvizepräsident (CSU).</p></note></seg> gestern im Ältestenrat gefragt, welche Freiheit man in Korea<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN026" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich Vietnam.</p></note></seg> verteidige. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> habe ihm, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, geantwortet, die Freiheit vom Kommunismus. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, habe darauf geantwortet, das sei am besten im Dritten Reich verwirklicht gewesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> skizziert dann, was er in der Debatte sagen will. Für die CDU/CSU würden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und ein CSU-Sprecher Basiserklärungen abgeben.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN027" type="comment"><p>Zu den Reden des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (CDU) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> (CSU) vgl. BT Plenarprotokoll 05/160, S. 8293–8301, 8321–8324, 8372 f.</p></note></seg> Für die FDP sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> grundsätzliche Ausführungen machen. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, werde dann zur Deutschlandpolitik sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) werde dann versuchen, sich von der Regierung zu distanzieren.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN028" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) (SPD) vgl. ebd., S. 8301–8311.</p></note></seg> Wir müßten ihn aber zwingen, sich in der Schlußabstimmung wieder hinter die Regierung zu stellen.</p>
				<p>Nach Erläuterungen von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Die Fraktionsumdrucke 22/68 und 23/68 werden gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN029" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich der Antrag der FDP-Fraktion vom 12. März 1968 betr. Gesetzentwurf zur Förderung landwirtschaftlicher Investitionen (Landwirtschaftliches Investitionsgesetz) sowie der Entschließungsantrag der FDP-Fraktion vom 12. März 1968 zur Aussprache über den Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirtschaftsgesetzes (Drucksache 05/2540). Vgl. BT Drs. 05/2665; BT Plenarprotokoll 05/159, S. 8261 f., Anlage 2, Umdruck 364.</p></note></seg></p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck 24/68 wird mit der Maßgabe gebilligt, daß es unter Punkt 5 a heißt »laufende Berichterstattung über die Entwicklung der Erzeuger- und Verbraucherpreise durch wirksamere Information«.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN030" type="comment"><p>Mit ihrem am 12. März 1968 eingebrachten Entschließungsantrag zur Aussprache über den Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft ersuchte die FDP-Fraktion die Bundesregierung, den Verpflichtungen aus dem EWG-Anpassungsgesetz durch Verteilung eines Getreidepreisausgleichs an Getreidebauern in Höhe von 560 Mio. DM, eines Ausgleichs an die Grünlandbetriebe von 200 Mio. DM und 100 Mio. DM zur Senkung der mit dem Kapitaldienst verbundenen Belastung nachzukommen. Darüber hinaus sollten im Rahmen der Konzertierten Aktion Daten zur künftigen Einkommensentwicklung der Landwirtschaft publiziert und die Öffentlichkeit über die Entwicklung der Erzeuger- und Verbraucherpreise laufend unterrichtet werden. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/159, S. 8262, Anlage 3, Umdruck 365.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt weiterhin:</p>
				<p>In der Aussprache über den Bericht der Bundesregierung zur Lage der Nation spricht für die FDP zuerst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zu allgemeinen Fragen. Ihm folgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> ebenfalls zu Problemen allgemeiner Art, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zur Deutschland- und Sicherheitspolitik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> zur Unruhe in der Jugend, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> zur Innenpolitik und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> zur Wirtschaftspolitik.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN031" type="comment"><p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> am 14. März 1968 vgl. BT Plenarprotokoll 05/160, S. 8311–8321, 8332–8338, 8356–8358, 8363–8367, 8374–8378, 8379–8381.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> schlägt vor, auch die Frage der Persönlichkeit in der Politik an dem Beispiel zu erörtern, wer sich zu seiner eigenen Vergangenheit bekenne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> stimmt zu und meint, wir müßten auch zur Unruhe in der Jugend und zu den Landgraf-Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN032" type="comment"><p>Der CSU-Bundestagsabgeordnete Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> beklagte am 9. Februar 1968 im Rahmen der Aktuellen Stunde über die Studentenunruhen den Autoritätsverfall des Staates und forderte ein machtvolleres Auftreten der staatlichen Repräsentanten. Seine Rede schloss mit dem Appell: »Landgraf, werde hart!« Vgl. BT Plenarprotokoll 05/154, S. 7887 f., hier S. 7888.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> meint, wir müßten die demokratische Reife des deutschen Volkes ansprechen. Es liege keine Radikalisierung, sondern ein Aufbruch zu neuen Ufern vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> warnt davor, die Studentenvertreter schlechthin als die Jugend anzusehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> meint dazu, die Vertreter der Studenten seien zwar nicht repräsentativ für alle Studenten, wohl aber repräsentativ für die politischen Studentengruppen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> übernimmt die Leitung der Sitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet, auch die SPD-Fraktion sei enttäuscht über die Erklärung des Bundeskanzlers. Für sie werde zuerst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> sprechen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN033" type="comment"><p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> (Hannover), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> am 14. März 1968 vgl. BT Plenarprotokoll 05/160, S. 8301–8311, 8329–8332, 8343–8349, 8373 f.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Der Entschließungsantrag Fraktionsumdruck 26/68 wird gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN034" type="comment"><p>Mit der Annahme des am 14. März 1968 eingebrachten Entschließungsantrags der FDP-Fraktion sollte der Bundestag sein Bedauern darüber aussprechen, dass die Bundesregierung in ihrem Bericht über die Lage der Nation zahlreiche wichtige Fragen nicht oder nur am Rande behandelt habe. Moniert wurde unter anderem das Fehlen konkreter Vorschläge zur Schaffung eines gesamteuropäischen Sicherheitssystems, eines Entwurfs von auszutauschenden Gewaltverzichtserklärungen oder die Bereitschaft zum Verzicht auf die Ausstattung der Bundeswehr mit atomaren Trägerwaffen. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/160, S. 8383 f., Anlage 2, Umdruck 367.</p></note></seg> Die Reihenfolge der einzelnen Punkte wird verändert. Vier weitere Punkte sollen eingefügt werden, die sich mit der Agrarpolitik, der Energie- und Strukturpolitik, den Ursachen der Unruhe der jungen Staatsbürger und der gesellschaftspolitischen Entwicklung für die nächste Generation befassen sollen.</p>
				<p>Zur Frage einer Erweiterung der EWG vertritt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> die Ansicht, die Bundesregierung verhandle mit Frankreich zu weich.</p>
				<p>Sodann beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Die Kleine Anfrage – Fraktionsumdruck 25/68 – wird gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. die KleineAnfrage der FDP-Fraktion vom 12. März 1968 betr. Befreiungsmöglichkeiten für deutsche Akademiker im Ausland von der Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversicherung nach der Rückkehr in die Bundesrepublik; BT Drs. 05/2664.</p></note></seg> Der letzte Halbsatz wird redaktionell bearbeitet.</p>
				<p>Auf Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, der aus dem Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN036" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> berichtet, beschließt die Fraktion:</p>
				<p>An alle Mitglieder der Fraktion soll eine schriftliche Bitte um Stellungnahmen zu dem geplanten Meß- und Eichgesetz ergehen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN037" type="comment"><p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf über das Meß- und Eichwesen (Eichgesetz) wurde am 24. November 1966 an den Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen als federführenden Ausschuss überwiesen. Vgl. BT Drs. 05/1073 vom 4. November 1966; BT Plenarprotokoll 05/74, S. 3483; vgl. auch den Ausschussbericht vom 26. Februar 1969; BT Drs. 05/3883.</p></note></seg></p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>berichtet aus dem Arbeitskreis IV<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN038" type="comment"><p>Innenpolitik.</p></note></seg> und begründet den Fraktionsumdruck 27/68.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Der interfraktionelle Gesetzentwurf auf Fraktionsumdruck 27/68 wird gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN039" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der Fraktionen von SPD und FDP vom 13. März 1968 betr. Entwurf eines Sechzehnten Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes; BT Drs. 05/2677. Durch die geforderte Grundgesetzänderung (Art. 93) sollte das Bundesverfassungsgericht auch die Zuständigkeit für Verfassungsbeschwerden wegen Verletzung der Grundrechte durch die öffentliche Gewalt und über Verfassungsbeschwerden von Gemeinden wegen Verletzung des Rechts auf Selbstverwaltung erhalten.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Unter Leitung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> behandelt die Fraktion die bevorstehende Agrardebatte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN040" type="comment"><p>Am 13. März 1968 fand die Aussprache über den Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft und die Maßnahmen der Bundesregierung gemäß Landwirtschaftsgesetz und EWG-Anpassungsgesetz statt. In Verbindung damit wurden neben zwei Initiativgesetzentwürfen der SPD- bzw. CDU/CSU-Fraktion zwei von der FDP-Fraktion eingebrachte Gesetzentwürfe über die Errichtung des Deutschen Agrarfonds für Absatzförderung und zur Förderung landwirtschaftlicher Investitionen in erster Lesung beraten. Vgl. BT Drs. 05/2540 vom 8. Februar 1968, 05/2663 vom 11. März 1968, 05/2665 vom 12. März 1968, 05/2672 vom 12. März 1968, 05/2678 vom 13. März 1968; BT Plenarprotokoll 05/159, S.8196–8254.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> berichtet, was er sagen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> sagt, das Kabinett habe eine Erhöhung der Grundsteuer beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN041" type="comment"><p>Am 31. Januar 1968 billigte das Bundeskabinett den Entwurf eines Gemeindefinanzreformprogramms, das eine stärkere Beteiligung der Gemeinden am Steueraufkommen und eine Erhöhung der Grundsteuer vorsah. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts, TOP 5, und die Sitzung am 17. Januar 1968, TOP 4; Die Kabinettsprotokolle Der Bundesregierung 1968, online.</p></note></seg> Wir müßten das ansprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> meint, ihm sei davon nichts bekannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirchhoffFriedrichWilhelm">Kirchhoff</name> berichtet, das habe im »Bulletin« gestanden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN042" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Programm der Gemeindefinanzreform«; Bulletin 1968, S. 105.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> solle ruhig die Frage des Vertrauens der Bauern zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN043" type="comment"><p>Bundeslandwirtschaftsminister.</p></note></seg> aufwerfen, das sei dann ein Aufhänger für ihn in seiner späteren Rede. Die CSU wolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sowieso mal opfern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> meint, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN044" type="comment"><p>Vizepräsident der EWG-Kommission.</p></note></seg> stelle mit seinen Vorschlägen auch das Verhältnis des Landwirtes zum Grund und Boden in Frage. Das laufe auf eine Art Sozialisierung hinaus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>schildert dann, was er sagen wolle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> werde zu agrar-sozialen Fragen sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> kündigt an, er werde zu Haushaltsfragen sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> berichtet dann, was er zur Agrar-Sozialpolitik sagen werde. Die Frage sei, ob in einem Entschließungsantrag die umstrittene landwirtschaftliche Krankenversicherung angesprochen werden solle sowie die Frage, ob man eine Pflichtversicherung oder nur eine Pflicht zur Versicherung schaffen müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> spricht sich dafür aus, dieses Problem nicht anzuschneiden und in der Fraktion darüber später einmal bei stärkerer Besetzung zu sprechen. Früher seien wir einmal für eine Pflicht zur Versicherung eingetreten. Die SPD trete für eine Auslaufprämie ein, und zwar in Höhe von 300,– DM bei Hofaufgabe. Das sei ein brisantes Thema. Diese Prämie dürfe nicht zu einer Prämie fürs Bauernlegen werden. Man könne zwar dafür eintreten, sofern diese Auslaufprämie keinen Ersatz für eine vernünftige Preispolitik darstelle.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> meint, wir könnten in dieser Frage nicht initiativ werden, das Projekt aber auch nicht ablehnen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Sprecher in der Agrardebatte am 13. 3. 1968 sind: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> (zur Agrar-Sozialpolitik), eventuell <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name> (zu EWG-Fragen).<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-03-12-t0930_EP_FN045" type="comment"><p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> vgl. BT Plenarprotokoll 05/159, S. 8209–8215, 8233–8238, 8243 f.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt weiterhin:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KühnDetlef">Kühn</name> soll im Auftrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> eine schriftliche Bitte an alle Mitglieder der Fraktion richten, am 13. März 1968 bis gegen Abend im Plenum anwesend zu sein.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
