<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-780</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 10. Oktober 1967, 14.35 Uhr, im FDP-Sitzungssaal</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 10. Oktober 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-10-10"><time type="start" when="14:35:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-12" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung (Entwicklungshilfepolitik, außenpolitische Debatte im Anschluß an die Regierungserklärung des Bundesaußenministers)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-4">D. Aussprache über den Beschluss der Länderminister zur Beamtenbesoldung</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-5">E. Fortsetzung der Vorbereitung der außenpolitischen Debatte</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Vorsitzende</name> gratuliert zur Wiederwahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saams</name> zum Bürgermeister und gibt eine Vorschau auf den Ablauf der Tagungswoche in Berlin: Dienstag, 14.30 Uhr, Fraktionssitzung, Mittwoch ganztätig. Sozialpolitik wird am Dienstag und Mittwoch bis 12.45 Uhr, Verkehrspolitik am Mittwoch ab 15.00 Uhr behandelt. Die Pressekonferenz des Vorstandes ist Donnerstag mittag. Am Mittwoch zwischen 13.00 Uhr und 15.00 Uhr findet ein Gespräch zwischen dem Asta der FU und TU und dem Fraktionsvorstand im Hotel »Alsterhof« statt. Weitere Teilnehmer: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>.</p>
				<p>Die Arbeitskreise werden gebeten, eigene Anfragen vorzubereiten und bei Anfragen anderer Fraktionen jeweils Entschließungsanträge der FDP vorzusehen.</p>
				<p>Über den Wahlkampfeinsatz in Baden-Württemberg sind die Gespräche noch nicht beendet. Am Dienstag wird dazu Näheres bekanntgegeben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p>a) Im Ältestenrat war noch keine Rede vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan. Er wird deshalb voraussichtlich in naher Zukunft noch nicht im Bundestag behandelt werden.</p>
				<p>b) Zur Tagesordnung dieser Woche:</p>
				<p>Drei Fragestunden, am Freitag erst nach der außenpolitischen Debatte. Mittwoch: Entwicklungshilfe, Freitag: Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>. Der Zeitplan wird noch verteilt. Die Fraktion hat keine zusätzlichen Debatten-Wünsche.</p>
				<p>c) Arbeitsplanung für das kommende Jahr: Auf je zwei Sitzungswochen sollen zwei sitzungsfreie Wochen folgen. Der Samstag soll für Grundsatzberatungen der Fraktionen zur Verfügung stehen. Montags könnte danach mit dem Plenum begonnen werden. Eine Kommission aus den Parlamentarischen Geschäftsführern wird diese Vorschläge prüfen.</p>
				<p>d) Ab November soll der Donnerstag nur noch für Ausschußsitzungen frei sein, insbesondere wegen der beginnenden Notstands-Hearings.</p>
				<p>e) Die Präsenzpflicht für Berlin erstreckt sich nicht auf Freitag.</p>
				<p>f) Der neue Fall im Hause des Wehrbeauftragten (Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BornOtto">Born</name>) wurde im Ältestenrat erörtert und als eine Schädigung des Ansehens des Parlaments betrachtet. Der Bundestagspräsident wird die Fraktionsvorsitzenden und die Obleute aus dem Verteidigungsausschuß zu einem vertraulichen Gespräch über die Novellierung des Gesetzes über den Wehrbeauftragten einladen. Vorläufiges Ziel: Reorganisation des Amtes und Erlaß von Dienstvorschriften.</p>
				<p>g) Die Altersversorgung für Abgeordnete wird jetzt im Bundestagsvorstand behandelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ihn von der Vollendung eines Vorhabens unterrichtet habe, das er selbst noch als gesamtdeutscher Minister eingeleitet habe. Es handele sich um die Schaffung eines dritten Preises, des Thomas-Behler-Preises, im gesamtdeutschen Ministerium. Die Kollegen im Haushaltsausschuß werden gebeten, diese Initiative nicht zu torpedieren.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>Entwicklungshilfepolitik</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> berichtet aus dem Arbeitskreis über die Begründung unserer Anfrage. Drei Gesichtspunkte:</p>
				<p>Prinzipielles Ja zur Entwicklungshilfe,</p>
				<p>sparsame Anwendung,</p>
				<p>Anpassung an jeweilige Haushaltslage.</p>
				<p>Historische Entwicklung der Entwicklungshilfepolitik während unserer Beteiligung aufzeigen. Kapitalhilfecharakter herausstellen. Aufzeigen, daß Systematisierung und Projektgebundenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> eingeleitet wurde. Frage nach der Fortsetzung dieser Linie. Rückwirkung auf Konjunkturpolitik und Steuerungsmöglichkeiten in diesem Zusammenhang.</p>
				<p>Zu Frage 5: Entwicklungshilfepolitik ist kein Instrument einer Ad-hoc-Politik, langfristige Anlagen, sorgfältige Projektauswahl.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Produktive Seite aufzeigen. Nicht umfälschen in außenpolitische Abschlagszahlungen. Beim Entwicklungshilfefonds die deutsche Wirtschaft nach entsprechendem Verteilungsschlüssel beteiligen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt keine entscheidenden Kontroversen zu den Anfragen der anderen Fraktionen fest. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> zur Begründung. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> hält sich bereit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> weist auf den Zusammenhang mit steuergesetzlicher Problematik hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet, diesen Gesichtspunkt in die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name> einzubauen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zu Fraktionsumdruck 86 (Entschließungsantrag zur Entwicklungshilfepolitik der FDP-Fraktion): Ziffer 3 muß sprachlich umformuliert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> bittet darum, daß sich zur Jugendpolitik morgen weitere Sprecher bereithalten, und schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> für Sportfragen vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Dieser Punkt soll jetzt nicht extra behandelt werden, sondern in größerem Zusammenhang später bei der Anfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> schlägt als weitere Sprecher vor: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> zur Landjugend, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> zur politischen Bildung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> trägt sein Konzept vor, möchte das Problem aber lieber bei späterer eigener Initiative, evtl. einer FDP-Anfrage, im Plenum diskutieren. Jetzt nur ganz kurz als Angriff gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> richten. Er wird für den Arbeitskreis eine Große Anfrage vorbereiten.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> spricht zum Problem der behinderten Kinder. Nach Rücksprache mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> hält das für eine schwache Stelle der Regierung und schlägt vor, allgemeinpolitisch zu argumentieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> hält die erste Rede mit einer Gesamtkritik.</p>
				<p>Außenpolitische Debatte im Anschluß an eine Erklärung des Bundesaußenministers</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> soll heute noch über den Gesamtduktus der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> unterrichtet werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sollte die Hauptredeals Antwort auf die Regierungserklärung halten. Anstelle des vorgelegten Fraktionsumdrucks (ohne Nummer) soll die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Entschließung interfraktionell im Wortlaut eingebracht und an die Ausschüsse überwiesen werden. Der Arbeitskreis solle noch einmal mit den an dieser Debatte Interessierten beraten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet über die Arbeit des Aktionskomitees, des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Ausschusses. Es sei einstimmige Beschlußfassung erfolgt. Es habe sich also um eine Art interfraktioneller Angelegenheit der nicht-gaullistischen und nicht-kommunistischen Parteien gehandelt. Er verliest den Wortlaut der Entschließung und die Namen der Unterzeichneten, zu denen er selbst und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> gehören. Von Seiten der FDP sollen keine Einwände erhoben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt die inhaltliche Übereinstimmung mit dem Fraktionsumdruck fest und berichtet, daß AK I den Beitritt zu diesem Antrag empfiehlt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Sache richtet sich offenbar gegen Portugal.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Nein, gegen Jugoslawien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Wir brauchen zusätzliche Empfehlungen der FDP für eine deutsche Außenpolitik, um die Koalition zur Auseinandersetzung in eigenen Reihen zu zwingen. Vorschlag: Entsprechende Entschließungsanträge der FDP.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> entschuldigt sein Fernbleiben aus AK I und unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in Sachen eigener Entschließungsantrag. Deutschland solle erst sagen, was es durch den Beitritt Englands erreichen will. Hier muß eine Meinungsbildung herbeigeführt werden. Tenor der FDP: Wir wollen eine Umgestaltung der EWG durch den Eintritt Großbritanniens. In der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Ausschuß-Empfehlung ist einiges aus Rücksicht auf Frankreich vorsichtig formuliert.Diese <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Entschließung soll innerhalb der Koalition nur eine Überbrückung sein. Es ist gefährlich, eine internationale Empfehlung als nationale einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> vermutet, daß sie von allen beteiligten Ländernals nationale eingebracht werden solle. Sie könne ohnehin nurAusschußmaterial sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir sind aber das erste Land, und es ist dennoch gefährlich. Die Sache beschneidet unsere Aktionsmöglichkeiten. Außerdem sind viele Definitionen völlig ungeklärt. Was ist zum Beispiel ein »demokratisches Land«? Bedenken gegen eine interfraktionelle nationale Einbringung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> (zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>) warnt vor eigener FDP-Entschließung. Noch ungeklärt sei zum Beispiel Englands Eintritt in die EWG und die Regelung für die entsprechende Übergangszeit. Die Europäische Kommission hat an den Ministerrat einen Bericht gemacht, der noch nicht in vollem Wortlaut vorliegt. Darin enthalten ist eine gute Formulierung Lord <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChalfontLordAlunGwynne-Jones">Chalfonts</name>: »Es gibt Probleme«. Es gebe noch viele ungeklärte Probleme, über die verhandelt werden müsse. Da Einzelheiten fehlen, können wir zur Zeit nicht mehr sagen, als daß wir grundsätzlich dafür sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> unterstützt einige Bedenken Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name>. Die Empfehlung sagt in der Sache gar nichts aus. Es ist nicht einzusehen, daß wir uns an der Einbringung beteiligen sollten. Am besten machen wir eine eigene Entschließung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Wir können uns nicht nur auf den Antrag konzentrieren und müssen bedenken, daß eine Erwiderung auf die Regierungserklärung vorzubereiten ist. Es gibt eine umfassende außenpolitische Debatte. Dazu müssen wir eine liberale Konzeption der gesamten Außenpolitik darlegen. Zum Beispiel sollten wir vergleichen, was die Praxis der Bundesregierung aus der Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name>gemacht hat: Diskrepanzen offenlegen, insbesondere bei Aktionen in der Osteuropapolitik und der Praxis der DDR-Politik, fehlende Übereinstimmung von Außen- und Verteidigungspolitik. Ich teile Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> Meinung zur Frage des Beitritts Englands. Die FDP kann verschiedene sehr klare Aussagen machen. Deshalb müssen wir in einer eigenen Entschließung in die schwachen Punkte der Regierung treffen.</p>
				<p>Zum Antrag: Ich habe immer die Meinung vertreten, daß die Einigung Europas notwendig sei. Heute ist sie notwendiger denn je. Dieser Vision eines geeinten Europas müssen wir in unseren Überlegungen einen zentralen Punkt einräumen. Zu Bedenken ist auch die Abwanderung von Fachkräften, insbesondere der Wissenschaftler technischer Disziplinen, auch in die UdSSR. Wir müssen die Zusammenlegung der geistigen Potentiale anstreben. Unter diesem Gesichtspunkt ist der Antrag zu betrachten. Er ist einer der wenigen Aktionsmöglichkeiten, die wir haben, da wir schon nicht durch Gesetze initiativ werden können, und dient im wesentlichen zur Schaffung einer geeigneten Atmosphäre. Deshalb müssen wir den Antrag interfraktionell mit einbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verliest die Übersetzung eines Briefes von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>, den dieser an ihn gerichtet hat. Es sei nicht vereinbart, daß alle Staaten die Entschließung als nationale einbringen. Wir haben durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> und mich unterzeichnet und sollten uns jetzt nicht zurückziehen. Zusätzlich können wir eine eigene Entschließung im Sinne des Vortrages von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> einbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> möchte die Dinge noch einmal im Arbeitskreis beraten. Außerdem will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> noch vor dem Auswärtigen Ausschuß berichten. AK I soll bis Donnerstag gegen 18.00 Uhr einen eigenen FDP-Entschließungsantrag formulieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> übernimmt den Vorsitz und fragt, ob die Debatte bis zum Eintreffen weiterer Informationen unterbrochen werden solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Zur Methode folgendes: Zum Miteinbringen würde ich mich nur sehr ungern bereit finden. Vielleicht sollten wir nur in der Debatte zustimmen und uns auf die Erarbeitung einer eigenen Entschließung konzentrieren, die sich auch auf die Europapolitik erstreckt. Die FDP sollte nicht nur auf die Schwierigkeiten hinweisen, sondern positiv formulieren und insbesondere Verhandlungen fordern. Der Arbeitskreis muß noch einmal tagen. Es muß eine klare Aussage der FDP vorliegen, daß wir ein Europa nicht ohne und nicht gegen die USA wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verliest den endgültigen Wortlaut des Antrags der Koalitionsfraktionen. Danach soll sich der Bundestag den Antrag des Aktionskomitees »zu eigen« machen. Das bedeute also eine pauschale Billigung. Er habe keine Bedenken. Dann müsse jedoch noch ein eigener FDP-Entschließungsantrag begründet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> fragt, ob der Antrag nicht Schweden und Finnland aus der EWG herauszuhalten geeignet sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verneint und gibt Aufklärung darüber. Dann müssen wir noch Stellung nehmen zum SPD-Antrag, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> begründet wird. Hier brauchen wir keine ausführliche eigene Stellungnahme. Dann sollten wir eine Entschließung der FDP speziell zur Entspannungspolitik überlegen. Weiterhin müßten wir zur Frage des Atomsperrvertrages Stellung beziehen. Danach ergäben sich drei Entschließungen der FDP:</p>
				<p>EWG-Politik,</p>
				<p>europäische Entspannung,</p>
				<p>Sperrvertrag.</p>
				<p>Dadurch zielen wir auf die Koalitionsschwächen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Arbeitskreisberatungen sind nicht mehr nötig, wenn wir jetzt die sachlichen Schwerpunkte und die Methode unseres Vorgehens klären. In der Debatte soll aus Anlaß des 10. Todestages an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> erinnert und darauf aufmerksam gemacht werden, wer aus den Reihen der Koalitionsparteien ihn damals bekämpft hat. Außerdem müssen wir aktuelle Probleme aufgreifen, zum Beispiel Belgrad, und auf die Punkte zielen, in denen innerhalb der CDU Uneinigkeit besteht. Hierfür konzentrierte Angriffe vorsehen. Nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sprechen und die von ihm aufgezeigten Kontroversen vertiefen. Die unlogische Politik der Regierung muß aufgezeigt, auseinandergenommen und darauf eine logische eigene Konzeption aufgebaut werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> spricht die Griechenlandfrage an und möchte diese vordringlich debattieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> macht den dritten Schritt zuerst. Wir müssen in unserer Methode auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Erklärung abstellen und bedenken, daß wir an das Aktionsprogramm in Hannover und an die Mainzer Beschlüsse gebunden sind. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat gestern drei Grundsätze hervorgehoben:</p>
				<p>1. Keinen zweiten deutschen Staat als Völkerrechtsobjekt anerkennen.</p>
				<p>2. West-Berlin wird nicht aus dem Verbund mit der BRD und aus der Vier-Mächte-Verantwortung entlassen.</p>
				<p>3. Fragen, die einer europäischen Friedensordnung vorbehalten worden sind, werden nicht vorgezogen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wird Rumänien und Prag als einen Erfolg hinstellen. Hierzu muß die FDP Stellung beziehen. Wir müssen die Diskrepanz zwischen den Erklärungen und der Praxis und deren Erfolgen aufzeigen. In einem Katalog des Nichthandelns sollten wir alle aufgeschobenen Entscheidungen aufzählen. Wir dürfen uns nicht als »Anerkennungspartei« brandmarken lassen.</p>
				<p>Beschluß:</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der interfraktionellen Einbringung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Antrages in neuer Fassung zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verliest die Thesen 85 bis 87 aus dem Aktionsprogramm und schlägt vor, diese drei Punkte zum Kernstück einer FDP-Entschließung zur Entspannungspolitik zu machen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> regt an, Berlin als Sitz für einen Kooperationsausschuß vorzuschlagen und außerdem die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de-Gaulle</name>-Reise anzusprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unterbricht die Debatte und fragt, ob wir Stellung nehmen sollten zum Beschluß der Länderminister zur Beamtenbesoldung, die soeben verlautbart und durch Einzelerklärungen der Mitglieder anderer Fraktionen bereits kommentiert sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> möchte eine Gegenerklärung der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> widerspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> ist im Grundsatz für eine Fraktionserklärung, befürwortet jedoch eine vorherige Diskussion des Gesamtkonzepts und die Herstellung des Zusammenhangs z. B. mit der Rentenanpassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> erläutert zum Tatbestand: Es gehe hier um die strukturelle Erhöhung mit dem Ziel, eine Angleichung an die höchste Stufe in den Ländern [zu erreichen]. Wir können dazu mangels eines ausdiskutierten Gegenvorschlags nicht Stellung beziehen und dürfen uns nicht präjudizieren. Keine Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion gibt also keine Stellungnahme ab und erklärt auf Rückfrage, daß die Diskussion des Gesamtkonzeptes noch ausstehe, man werde dabei auch diese Frage prüfen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> weist auf die Rechtspflicht zur Angleichung hin und macht erneut Bedenken geltend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> kündigt an, daß er sich für eine Erhöhung aussprechen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Koalition soll sich erst einmal einigen. Aus ihren Reihen liegt keine Fraktionserklärung bisher vor, es gibt nur Einzelerklärungen. Wir sollten uns da nicht einfangen lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Keine Erklärung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> gibt weitere Aufklärung zum Tatbestand und regt an, über Uneinigkeit der Koalition und der von diesen Parteien geführten Länder eine Glosse zu schreiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> möchte daraus eine Frage für die Fragestunde machen und die Besoldungspolitik einmal in einer Sondersitzung der Fraktion erörtern.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt mit Mehrheit für den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name>. Sachentscheidungen frühestens in Berlin.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Die Vorbereitung der außenpolitischen Debatte wird fortgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Bilanz aus der Regierungspolitik soll auch umfassen:</p>
				<p>Gescheiterten Redneraustausch, die beiden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Briefe und den Hinweis, daß ein Gespräch mit der anderen Seite jetzt wohl unzumutbar wegen der Bedingungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stophs</name> sei. Wir müssen Gesprächsbereitschaft von unserer Seite genau überlegen.</p>
				<p>Auch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de-Gaulle</name>-Reise und ihr Widerspruch zum Freundschaftsvertrag muß angesprochen und deutlich gemacht werden, daß sowohl die Ost- als auch die Westpolitik der Großen Koalition gescheitert sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Wir hätten aus der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de-Gaulle</name>-Reise eine Aktuelle Stunde machen sollen. Er warnt vor dem Vorwurf der »Erfüllungspolitik« gegen die FDP.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Dann nennen wir die anderen »Abschreibungspartei«. Davon kann ein Staat kaputtgehen. Wir müssen aber die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de-Gaulle</name>-Rede in Polen als antieuropäisch bezeichnen. Das sind Geschichtsfälschungen. Man kann wohl Opfer verlangen, aber nicht Zustimmung zu Fälschungen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name>hat einen Appell des französischen an den polnischen Nationalismus gerichtet. Wir müssen sagen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>nationalistisch gehandelt hat und Emotionen in Deutschland wachruft. Die Entschließung zur Entspannungspolitik muß um einen weiteren Satz angereichert werden und damit den militärpolitischen Teil einbeziehen: An der Spitze der Bemühungen müssen Vorschläge für ein gesamteuropäisches Sicherheitssystem unter Einschluß der USA und der UdSSR stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Wir müssen uns absetzen von denen, die um einer spießigen bürgerlichen Ruhe willen anerkennen und verzichten wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> widerspricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>. Es bestehe keine Nachbarschaft zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Wir dürfen keine Dolchstoß-Politik betreiben. Unsere Stellungnahme kann nicht eine Variation der Regierungserklärung sein, sondern muß eine Analyse der Regierungspolitik voranstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> widerspricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet um Sachlichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> unterstützt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und möchte den Alleinvertretungsanspruch deutlich machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Keine Zersetzung betreiben, Gemeinsamkeit anstreben und fragen, ob die Regierung diese Gemeinsamkeit auflösen wolle. Es ist deutlich, daß Moskau und Ost-Berlin alle Kommunikationsmittel abschneiden wollen. Die Gemeinsamkeit gefährdet, wer die Deutschland-Gespräche nicht fortsetzt und die Opposition nicht informiert. Durch unsere Beschlüsse in Hannover ist eine völkerrechtliche Anerkennung ausgeschlossen. Wir müssen die Wandlung, den Wechsel der Ansichten in der Regierung, insbesondere bei der CSU (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>), ansprechen. Fehlen von Passierscheinen und Nichterreichen anderer menschlicher Erleichterungen aufzeigen. Es ist das Motto »zu spät« über die Bilanz der deutschen Ostpolitik zu stellen. Zur Oder-Neiße-Linie: Alles, was sich die Regierung bei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de-Gaulle</name>-Reise geleistet hat, ist Wasser auf die Mühlen der NPD.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir waren einmal führend in der Deutschlandpolitik und beschmutzen jetzt unser eigenes Nest. Man muß darauf achten, daß das einmal gewonnene deutsche Vertrauenskapital nicht verwirtschaftet wird. Im Augenblick ist alles festgefahren. Da stimme ich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> zu. Die Rumänien-Frage ist in der Methode schiefgelaufen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> hat uns im Osten blamiert und geschädigt. Jetzt wird auch noch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>-Reise als symptomatisch hingestellt. Wir müssen die Begriffe klären und das Öffentlichkeitsecho in dieser Sache bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zum Begriff »Anerkennungspartei«. Wenn dieses Wort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gebraucht wird, dann einzig in der Absicht, unter uns in diesem Raum Zwietracht zu säen und uns für unsere Stellungnahme am Freitag auseinanderzudividieren.</p>
				<p>Zum Öffentlichkeitsecho: Hier ist eine gelassene Stellungnahme einer geschlossenen FDP auf der Basis der hannoverschen Beschlüsse am besten. Ich teile die Meinung, daß zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de-Gaulle</name>-Reise Stellung genommen werden soll. Wir müssen uns auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>-Verlautbarung bei seiner Reise beziehen, nach der mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> Einigkeit hergestellt worden sei, und von der Bundesregierung über die widersprechenden Vorgänge Aufklärung verlangen. Weiterhin müssen wir den Briefwechsel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> ansprechen. Hier sollten wir deutlich machen, daß es sich nicht darum handelt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> nachzugeben. Wir müssen die Regierung darauf aufmerksam machen, daß sie zur Stellungnahme gezwungen ist. Dann Veränderungen der politischen Situation verdeutlichen und vorschlagen, daß über alles ein sachliches Gespräch möglich sei. Diese Gesprächsbereitschaft bedeutet nicht, daß wir in einem Gespräch dann nicht zu verschiedenen Punkten nein sagen können. Es handelt sich um eine Konfrontation unter Beibehaltung der eigenen Position. In der Taktik muß der Schwarze Peter wieder der anderen Seite zugeschoben werden. Unsere hannoverschen Beschlüsse besagen, daß wir für Gespräche ohne materielle und personelle Vorbedingungen sind, das ermöglicht also, taktisch die Vorhand zu bewahren. Diese gesamtdeutschen Aspekte sollten wir aber besser nicht Freitag, sondern in der Debatte um unseren Antrag zum Tag der deutschen Einheit im November behandeln und am Freitag nur Grundsätze darlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Entschließungsvorschläge werden am besten am Donnerstagabend nach dem Vortrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> vor dem Auswärtigen Ausschuß endgültig formuliert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> zu Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Ich habe bisher aus den Reihen der FDP keine Stellungnahme gelesen, die eine Abweichung von Hannover oder eine Nestbeschmutzung im Hinblick auf unsere Regierungsbeteiligung darstellt. Nicht einmal CDU/CSU und SPD bestreiten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> Erfolge als gesamtdeutscher Minister, auch nicht in öffentlichen Veranstaltungen draußen. Wir müssen jetzt den Abstieg der Regierungspolitik seit unserer Zeit der Regierungspolitik darstellen. Auf dieser Ebene dann im Sinne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> argumentieren und Aufklärung über den bisherigen Weg der Regierung und über ihren Slalomlauf in Sachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> verlangen. Harte Fragen stellen. Im übrigen hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> recht. Daß das eiserne Dreieck zustande kam, verdanken wir den Versäumnissen dieser Regierung. Sie ist nicht mit der UdSSR im Gespräch geblieben und hat sie durch ihre Ostblockaktivität als Weltmacht brüskiert. Das hat uns der sowjetische Botschafter in einem Gespräch bestätigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Die gegenwärtige außenpolitische Entwicklung ist die gefährlichste Situation in der Nachkriegszeit. Diese Regierung macht keine Politik, sondern sieht zu, wie französische Politik mit deutschen Ostgebieten betrieben wird. Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> gesagt hat, müssen wir deutlich machen, daß sich unsere Politik weder gegen die UdSSR noch gegen die USA richten kann. Die Auseinandersetzung um den Vorwurf »Anerkennungspartei« müssen wir offensiv betreiben und fragen: Was meint ihr damit? Dadurch können wir die andern zum Offenbarungseid zwingen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> angerufen und mitgeteilt hat, daß die Einleitungsformel für die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Entschließung geändert werden soll. Die Fraktion will der Änderung nicht zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> zu und bezieht sich auf eine Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borms</name> in der »fdk«.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> begrüßt, daß die Fraktion sich offensichtlich geeinigt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtet, daß er im Anschluß an die Ältestenratssitzung um eine Stellungnahme zum Begriff »Anerkennungspartei« gebeten worden sei. Er habe eine offizielle Stellungnahme abgelehnt, aber auf die Gefahr hingewiesen, die sich ergebe, wenn man die Dinge in dieser Weise behandle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über ein Telefongespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoffmann">Hoffmann</name> von der »Frankfurter Rundschau« über die Fortsetzung der Deutschlandgespräche. Jetzt liegt ein Interview der »Frankfurter Rundschau« mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor, dessen Wortlaut er vorzeitig zugeleitet bekommen habe. Er verliest das Interview und stellt fest, daß bei dessen Veröffentlichung vor der Debatte am Freitag Krach in der CDU entstehen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> möchte eine langfristige Politik anstreben und unüberlegte Aktionen der Opposition vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schließt die Debatte und schlägt vor, daß nach der Sitzung des Auswärtigen Ausschusses der Arbeitskreis I die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vorgetragenen Entschließungsvorschläge verabschiedet. Dazu werden alle Fraktionskollegen eingeladen. Redner am Freitag: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, weitere können von AK I benannt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> möchte die Fraktionssitzung am Donnerstag fortsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> kündigt an, daß er wegen verbindlicher anderweitiger Verpflichtungen am Donnerstag nicht anwesend sein kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> greift noch einmal die Frage Griechenland auf und warnt vor einer Verurteilung qua nationalen Parlaments.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> möchte die unterschiedlichen Auffassungen bis Freitag ausgeräumt wissen. Es liege jetzt eine neue Formulierung der Einleitungsformel des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Antrages vor, der von der Koalition unterschrieben sei. Es heiße jetzt: »Rechnung zu tragen« statt bisher »sich zu eigen zu machen«. Dies sei eine schwächere Formulierung. Die Fraktion stimmt der Änderung zu und will diesen Vorgang in der Debatte ansprechen.</p>
				<p>Beschluß zur außenpolitischen Debatte:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Sprecher:</cell>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>weitere werden am Donnerstag benannt.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>a) Ein Entschließungsantrag (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Antrag) wird interfraktionell eingebracht in neuer Fassung, auch der Einleitung.</p>
				<p>b) Die Fraktion bringt eigene Entschließungsanträge im Sinne des Vortrags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> auf der Basis des Aktionsprogramms von Hannover ein. Sie werden von AK I vorbereitet und in der Fraktionssitzung am Donnerstag nach dem Bericht des Bundesaußenministers vor dem Auswärtigen Ausschuß verabschiedet.</p>
				<p>Die Fraktionssitzung wird am Donnerstag nach der Sitzung des Auswärtigen Ausschusses fortgesetzt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-10-10-t1435_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> berichtet aus AK II: a) Finanzänderungsgesetz soll nicht nur in einem Ausschuß behandelt, sondern den Sachausschüssen mitberatend überwiesen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Bereits veranlaßt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>:b) AK II bereitet Große Anfrage zur Verkehrs-, Energie- und Steuerpolitik vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: In der Frage der Mehrwertsteuer haben wir eine Vorlage des BMJ in unserem Sinne erhalten. Im Rechtsausschuß wurde angeregt, diese Sache interfraktionell einzubringen.</p>
				<p>Die Fraktion hat keine Einwendungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> bittet für AK III dringend noch einmal, in Berlin das Finanzänderungsgesetz zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> kündigt für AK V an, daß bis Donnerstag eine Kleine Anfrage vorbereitet werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> legt einen Abgeordneten-Antrag vor, der noch einmal überarbeitet werden soll.Die Tabakindustrie gerät bei der EWG-Marktordnung in Schwierigkeiten. Die Steuerpräferenzen für Läger müssen in der Übergangszeit durchgehalten oder Ausgleichszahlungen geleistet werden. Jetzt entstehe eine schlechte Marktlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet den auf Fraktionsumdruck 85/67 vorgelegten Antrag bis Donnerstag zu überarbeiten und erneut vorzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es handelt sich um sehr diffizile Fragen. Wir dürfen zum Gesamtkomplex EWG-Marktordnung nichts vorwegnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Es handelt sich hier nicht um eine Entscheidung zur EWG-Marktordnung. Die Sache ist sehr eilig, weil Freitag eine Grundsatzbesprechung der drei beteiligten Ressorts stattfindet mit dem Ziel, positiv über eine Übergangsregelung in dem von uns vorgeschlagenen Sinne zu entscheiden. Wir müssen hier die Initiative behalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Donnerstag reicht, wir können jetzt nichts übereilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> regt an, daß sich der Arbeitskreis für Wirtschaftsfragen noch damit befaßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> gibt weitere Aufklärung. Hier solle ein Risiko der Industrie vermieden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> macht darauf aufmerksam, daß es sich um Riesenbeträge der Wirtschaft handele.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt vor, daß beide Arbeitskreise (II und V) darüber bis Donnerstag beraten und der Fraktion dann einen verabschiedungsreifen Antrag vorlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und verweist auf mögliche Folgerungen aus dieser Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> meint, daß nur Verzögerungen Folgerungen und Nachteile haben könnten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> möchte das Konzept einer FDP-Anfrage zum Bereich Wissenschaft und Forschung vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß eine derartige Initiative erst im Arbeitskreis ausdiskutiert sein müsse. Die entsprechende Debatte sei bis November herausgeschoben. Bis dahin kann sich Arbeitskreis IV damit befassen. Notfalls auch in Berlin.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
