<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-11-13-t1615_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-788</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 13. November 1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 13.11.1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-11-13"><time type="start" when="16:15:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DornWolfram_1961-10-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-13" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-11-13-t1615_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-11-13-t1615_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzung</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-11-13-t1615_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Weitere Tagesordnung der am 13. November 1968 um 17 Uhrfortzusetzenden Plenarsitzung, insbesondere</p>
				<p>Gesetz über die Besteuerung des Straßengüterverkehrs, Drucksachen V/2494, Punkt 4b (»Beförderungssteuergesetz«)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die Beratung des »Promillegesetzes« – Gesetz zur Änderung des StVG – Punkt 5 der BT-TO– soll vorgezogen werden und vor Beratung der Bundestagstagesordnungspunkte 4a–c (wesentlichster Bestandteil des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plans) beraten werden. Eine dritte Lesung des Beförderungssteuergesetzes (TO-Punkt 4b) in der heutigen Plenarsitzung ist unter allen Umständen zu vermeiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Es ist ein Antrag der CDU/CSU auf Zurückverweisung des Gesetzes zur Besteuerung des Straßengüterverkehrs (Beförderungssteuergesetz) – TO-Punkt 4b – an die Ausschüsse zu erwarten. Einem solchen Antrag sollte zugestimmt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name>: Das Binnenschiffahrtsgesetz (TO-Punkt 4c) muß auf der Tagesordnung des Plenums bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Seine Äußerung habe sich ausschließlich auf das Beförderungssteuergesetz bezogen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Je nach Verlauf der Plenarsitzung wird sich ergeben, welche Anträge zu stellen sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Er weist darauf hin, daß er noch keine Zeit gehabt habe, die Stellungnahme, die er als vorgesehener Sprecher im Plenum zum »Promillegesetz« abgeben soll, auszuarbeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Es muß das vordringlichste Ziel der FDP sein, die Beratung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plans hinauszuschieben. Daher muß die FDP – falls die CDU/CSU die Zurückverweisung an die zuständigen Ausschüsse wider Erwarten nicht beantragen sollte – dies ihrerseits tun. Und zwar die Rückverweisung an den Verkehrs-, den Finanz- und den Rechtsausschuß. Wobei die Verweisung an den Rechtsausschuß wegen der Frage der Verfassungskonformität des Gesetzentwurfs besonders hervorzuheben ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er unterstreicht die verfassungsmäßige Problematik des Beförderungssteuergesetzes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er verweist zur Frage der Verfassungsmäßigkeit des Beförderungssteuergesetzes auf ein früheres Urteil des Bundesverfassungsgerichtes in ähnlicher Sache. Damals ist bei ähnlicher Problematik die Verfassungsmäßigkeit verneint worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Verfassungsrechtliche Bedenken ergeben sich vor allem hinsichtlich der Vereinbarkeit des Beförderungssteuergesetzes mit dem Gleichheitsgrundsatz bzw. Gleichbehandlungsgrundsatz.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit ist auf alle Fälle erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Bei der jetzigen Fassung des Entwurfs muß mit einer Klage zum Bundesverfassungsgericht gerechnet werden. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> soll sich zur Stellungnahme im Plenum bereithalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name>: Alle Anträge, die eine Durchlöcherung und Verzögerung der Verabschiedung des gegenwärtigen Gesetzentwurfs beinhalten, sind seitens der FDP zu begrüßen und zu unterstützen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er verweist auf die Problematik der im Regierungsentwurf (dort §5) vorgesehenen Regelung für Zonenrandgebiete und ihnen gleichzustellende Gebiete. – Auch insoweit ist das Gesetz wegen der zahllosen Ausnahmen nicht praktikabel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er befürwortet die Aufrechterhaltung der Erweiterungsanträge der FDP hinsichtlich der im Regierungsentwurf vorgesehenen Regelung bezüglich der Beförderung von Erfrischungsgetränken und Mineralbrunnenerzeugnissen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Sie stellt die Frage, welcher Verwaltungsaufwand durch die Gesetzesvorlage vermieden oder vielmehr neu verursacht werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Sie verweisen auf den Fall des Kreises Steinburg (privilegiertes Gebiet oder nicht).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name> sollen sich als Redner im Plenum bereithalten.</p>
				<p>Es ergeht folgender Fraktionsbeschluß:</p>
				<p>Die Beratung des Promillegesetzes soll vor die Beratung des Beförderungssteuergesetzes im Plenum vorgezogen werden.</p>
				<p>Ein von der CDU/CSU zu erwartender Antrag auf Zurückverweisung des Beförderungssteuergesetzes an die zuständigen Bundestagsausschüsse soll unterstützt werden. Falls ein dahingehender CDU/CSU-Antrag nicht eingebracht wird, ist ein solcher von der FDP einzubringen. Hierbei ist die Rückverweisung an den Rechtsausschuß wegen der Frage der Verfassungskonformität des gesamten Gesetzentwurfs besonders hervorzuheben.</p>
				<p>Sollte eine Zurückverweisung an die Ausschüsse abgelehnt werden, sind sämtliche Änderungsanträge der FDP aufrechtzuerhalten bzw. einzubringen, auch von den vorgesehenen Sprechern erforderlichenfalls zu begründen.</p>
				<p>Die 3. Lesung dieses Gesetzentwurfs (Beförderungssteuergesetz) in der heutigen Plenarsitzung ist auf alle Fälle durch entsprechende Anträge (§§85, 86, 93 GO des BT – eventuell»Fristeinspruch«) zu verhindern.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
