<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Gemeinsame Sitzung der Fraktion und des Bundesvorstands (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-772</idno>
							<objectName>Protokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Fraktion am 22.11.66, 14.30 Uhr, FDP-Saal</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion der FDP vom 22. November 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-11-22">
					<time type="start" when="14:40:00"/>
					<time type="end" when="22:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-2">B. Bericht des stellvertretenden Bundesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> über die bayerischen Landtagswahlen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-3">C. Aussprache über das am selben Tag geführte Gespräch mit der SPD</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-4">D. Aussprache über die Berichte</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Sitzung wird für vertraulich erklärt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_FN001" type="comment">
							<p>Zur Sitzung vgl. auch das Beschlussprotokoll, in: FDP-Bundesvorstand. Die Liberalen unter dem Vorsitz von Erich Mende. Sitzungsprotokolle 1960–1967. Bearbeitet von Reinhard Schiffers, Düsseldorf 1993, Dok. 78.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Keine weiteren Teilnehmer außer Protokollführerin und ein Vertreter der Pressestelle.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> begrüßt den Ehrenvorsitzenden Dr. Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name>.</p>
				<p>Entschuldigt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>und<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RubinHansWolfgang">Rubin</name>.</p>
				<p>Vorschlag für die Tagesordnung:</p>
				<p>1. Bericht aus Bayern vom stellvertretenden Bundesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> ohne Diskussion.</p>
				<p>2. Zwischenbericht über die Verhandlungen mit der CDU (17. 11.) und mit der SPD (22.11.)</p>
				<p>3. Nach einer Pause von 18.00 bis 19.00 Uhr soll die Fraktion allein weitertagen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>1.Bericht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>:</p>
				<p>Die bayerische FDP dankt den Kollegen für ihre Mithilfe. Die erzielte Niederlage wirkt auch auf die Bundespartei zurück. Die Frage der Mitschuld muß geprüft werden. Der Landesverband hat mich nicht zu einer Stellungnahme autorisiert. Ich trage deshalb meine eigene Meinung vor.</p>
				<p>Ausgangslage: Opposition.</p>
				<p>Die Regierung war zur Lösung wesentlicher Probleme nicht in der Lage. Die Sternstunde der Opposition hat nicht stattgefunden. Das Emnid-Ergebnis vor 4 Wochen hat uns ein positives Ergebnis von ca. 7,4 [%] vorhergesagt. Daher war die Bundespartei vor dem Koalitionsbruch zuversichtlich. Eine Strukturanalyse der Partei ergibt eine Mehrheit mit nationaler Grundtendenz, ausgenommen bei den jungen Leuten.Die Tagung in Nürnberg war ein Unglück, deshalb hatte ich Fernschreiben an den Parteivorstand geschickt und eine Berichtigung der Verlautbarungen über die Koalitionsverhandlungen verlangt. Die jetzige Situation ist bitterernst.</p>
				<p>Stimmung der Partei: Noch keine Austritte. Zerfall wird vom Verlauf der nächsten Wochen bestimmt. Es wird die Forderung nach souveräner Verhandlungsführung erhoben. Regierungsbeteiligung sollte nicht um jeden Preis angestrebt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> verliest sein Fernschreiben und das Antwortfernschreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrodesserKarlFriedrich">Brodeßers</name> an ihn.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> ergänzt den Berichts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name>.</p>
				<p>Die Abschiebung aller Schuld nach Bonn ist nicht gerechtfertigt.Zu beanstanden ist auch die Organisation in Bayern, so aber auch in anderen Landesverbänden. Dennoch waren die Nürnberger Sitzungen schädlich, daß Presseecho darauf schlecht. Situation in Mittelfranken: Bisher wurde dort gegen die SPD gekämpft unter Betonung der Übereinstimmung mit der CSU. Auf diese Weise wurde dort auch Personalpolitik betrieben. Die Erklärungen über die Annäherung an die SPD haben in Nürnberg den Ausschlag gegeben.Ich habe im Bewußtsein des starken NPD-Trends vor der Öffnung nach links gewarnt. Angesichts der gegebenen Wählerstruktur ist eine Koalition mit der SPD in Bayern für die Partei sehr schädlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir haben im Wahlkampf gut gelegen. Der Zeitpunkt des Koalitionsbruches lag nicht in unserer Hand. Das haben wir heute auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt. Davon wurde auch die Hessenwahl beeinflußt. Dann folgte die Abstimmung im Bundestag. Heute besteht Einigkeit, daß man die SPD um Vertagung hätte bitten sollen. Diese Sache hätte uns vor dem Schlimmsten bewahren können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: 1. Sind die bayerischen Freunde nicht der Meinung, daß eine deutliche publizistische Erklärung das Schlimmste verhütet hätte?</p>
				<p>2. Haben wir nicht bei der Kommunalwahl bereits weniger Stimmen als die NPD bekommen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> bittet auch um einen Vergleich mit den Bundestagswahlen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> fragt, was die Bundespartei gegen die Publizierung des Artikels in der »Welt« unternommen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ich habe sofort eine Gegendarstellung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>erreicht und in der »Welt« eine Gegendarstellung gebracht. Gegen den Sonderdruck habe ich öffentlich die Publizierung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name> Brief angekündigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> möchte wissen, warum nicht alle Abgeordneten in Mittelfranken eingesetzt waren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wie sind die positiven Ergebnisse in den einzelnen Wahlkreisen zu erklären?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Wieso ist der Verlust im Landesdurchschnitt 0,5% und weshalb weicht er in Mittelfranken ab? Wie erklärt sich die Fortschreibung der Zahlen von Wahl zu Wahl? Aus welchem Grunde ist die Verlustrate in Mittelfranken so umfangreich?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Am Donnerstagmorgen, 10.00 Uhr wurde das zugestellte Blatt von mir […]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p>
						</note>
					</seg>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vorgelegt. Da wäre eine einstweilige Verfügung noch sinnvoll gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Unser Image wird durch Wankelmütigkeit gekennzeichnet. Unsere Gegendarstellungen erfolgten vor vergleichsweise kleinem Forum. Die CSU-Propaganda hat eine breitere Wirkung und größere Streuung.</p>
				<p>Zu<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Wir konnten nicht einmal die Presse bedienen. Hier hätte der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moerschs</name> genutzt werden sollen. Außerdem hat sich das Links-Image schon lange abgezeichnet. Die am meisten nationale Wählerschaft ist in Mittelfranken. In Nieder- und Oberbayern gibt es eine andere Wählerstruktur.</p>
				<p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Ein Fundus kann gut gesteigert werden. Die Steigerung einer kleinen Zahl ist schwieriger, ihr Verlust daher um so eher möglich. Im Landesvorstand habe ich vor einer Konzentration auf Mittelfranken gewarnt. Wir hätten in Ober- oder Niederbayern mehr Zuwachs haben können. Einzelne Wahlergebnisse kann ich allerdings darüber hinaus auch nicht erklären.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> weist darauf hin, daß wir gegenüber der Bundestagswahl in Fürth zugenommen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>-Artikel: Das hat uns enormen Schaden zugefügt. Am Donnerstag hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in seinem Schlußartikel noch einmal das gleiche übernommen. Unsere Defensivstellung war wenig erfolgreich. Ich habe allerdings an eine einstweilige Verfügung nicht gedacht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> widerspricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> im Hinblick auf seine Ausführungen auf Oberbayern. Bei der Bundestagswahl hatte die FDP in Mittelfranken 9,7%, bei der Kommunalwahl ca. 9%. Das war noch nicht alarmierend. In Nürnberg, Fürth und Erlangen haben wir zugenommen. Dort haben wir uns auch personell etabliert, uns jedoch insbesondere von der SPD distanziert. Auch vorher sind im bäuerlichen Mittelfranken Rückschläge erfolgt. Ich habe selbst organisatorische Vorschläge gemacht. Ein zentraler Einsatz ist jedoch nicht erfolgt. Der NPD-Trend in Mittelfranken wird im Falle einer Koalition mit der SPD noch wesentlich verstärkt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Wir haben verloren durch Berichte über angebliche Koalitionsmöglichkeiten nach dieser oder nach der anderen Seite. Der Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name> ist zu spät veröffentlicht worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> möchte objektivieren:</p>
				<p>1. Links- und Rechts-Image ist problematisch. Handlungsfähigkeit muß nach beiden Seiten erhalten werden. Ich habe Pressemöglichkeiten wahrgenommen, den Eindruck zu korrigieren, daß wir ein CDU-Anhängsel seien. Bei jeder Art von Koalition wird es Vorwürfe aus den eigenen Reihen geben.</p>
				<p>2. Auch der Landesverband hat den Austritt aus der Koalition öffentlich gebilligt am 27. abends im Fernsehen.</p>
				<p>3. Auch Bayern war am Zustandekommen des Hauptausschußbeschlusses beteiligt, der Offenheit nach beiden Seiten gebietet.</p>
				<p>4. Wegen der Stellungnahme der Fraktion zum SPD-Antrag erinnere ich an den Verlauf der fünfstündigen Fraktionssitzung. Wir haben außerdem vergeblich versucht, die SPD zum Aufschub zu bewegen.</p>
				<p>Bericht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Vor der Bayernwahl hat es nur Vorgespräche gegeben. Verhandlungen haben zwischen CDU und SPD stattgefunden. Die Einladung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> erging an alle Vorsitzenden von Partei und Fraktion zu einem gemeinsamen Gespräch voraussichtlich am Bußtag. Das entfiel. Dann kam der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Anruf nach Nürnberg wegen der Fortsetzung des SPD-CDU-Gesprächs am Freitag. Damit war unser Gespräch auf Dienstag vertagt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> hat versucht, die SPD-Motive zu ergründen. Dabei hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StallbergFritz">Stallberg</name> aber schon das SPD-FDP-Gespräch für Mittwoch angekündigt. Um ca. halb sechs Uhr bat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> telefonisch um eine informatorische Vorbesprechung vor einer gemeinsamen Fernsehsendung. Das hat am nächsten Morgen stattgefunden. Wir haben alle gemeinsam hervorgehoben, daß diese Gespräche nur informatorischer Art seien. Es wurde die Lage in NRW und das Parteiengesetz erörtert. Das anschließende Kommuniqué ist gemeinsam verabschiedet worden. Ohne mein Zutun lief am Montaga bend die dpa-Meldung über die Feststellung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name>, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sich für eine Koalition mit der SPD eingesetzt habe. Diese Meldung habe ich dann dementiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erklärt das Zustandekommen der Meldung: Ich hatte ausdrücklich erklärt, daß keine Festlegung erfolgt sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: 1.Nicht wir haben das Mittagsgespräch vereinbart.</p>
				<p>2. Ist die Verhandlungskommission nicht vom Zustandekommen einer Koalition mit der SPD ausgegangen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Nein. Der Parteivorsitzende ist von allen Informationsgesprächen einzelner Mitglieder mit anderen Parteien informiert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Weshalb war das Gespräch als geheim deklariert?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Für Mittwoch war das Allparteiengespräch vorgesehen. Wegen der CDU-Absage hatte aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StallbergFritz">Stallberg</name> ohne mein Wissen die Besprechung schon als Gespräch mit der FDP bekanntgegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Welcher Ausgangspunkt bestand für die Verhandlungskommission?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>: Ich habe meinen Eindruck nach der ersten Sitzung der Verhandlungskommission entsprechend wiedergegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrodesserKarlFriedrich">Brodeßer</name>klärt die Reihenfolge des Eintreffens der Meldungen auf.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> ergänzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrodesserKarlFriedrich">Brodeßer</name>: Ich habe selbst die Meldung dementiert, weil ich von der Verlautbarung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StallbergFritz">Stallbergs</name> nichts gewußt habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> bittet darum, daß Antwort auf Fernschreiben und Briefe an die Fraktion gegeben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Ich hatte während der Sitzung der Verhandlungskommission einen Zettel an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gegeben über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StallbergFritz">Stallberg</name>-Meldung im Mittagsmagazin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ich habe die Verhandlungskommission nicht absichtlich im unklaren gelassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>beantragt die Bestärkung und die Durchführung des Beschlusses der Fraktion zum Verhandeln für die benannte Kommission.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Am 17. 11. trat die Verhandlungskommission zusammen.Erst wurden Mißverständnisse geklärt. Dann wurde uns bekannt, daß lediglich fünf Kollegen der CDU erscheinen würden.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> regte dann die Reduzierung der FDP-Delegation mit Unterstützung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmanns</name> an. Im Verlauf der Auseinandersetzung habe ich, unterstützt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>, gebeten, dazubleiben. Ich war gebeten, andere Mitglieder sind ungehindert und freiwillig dageblieben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> ergänzt: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat die Größe der Kommission beanstandet. Dann wurde die Zahl neun vorgeschlagen. Objektiv war sicher niemand gehindert. Es wurde dann aber zwischen Verhandlungskommission und Verhandlungsdelegation unterschieden. Hier bin nicht nur ich, sondern es ist auch die Fraktion düpiert worden. Dessenungeachtet ist jetzt aber ein fester Zusammenhalt erforderlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>erklärt die Unterscheidung zwischen Delegation und Kommission.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> hatte angeregt, sich jeweils auf die Zahl des Verhandlungspartners einzustellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Nach Rücksprache mit vielen Kollegen erscheint es notwendig, daß der Fraktionsvorsitzende die Verhandlungen führt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> weist den Antrag als unzulässig wegen Verstoßes gegen bisherige Beschlüsse zurück.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Keine desintegrierenden Strömungen fördern! Ich habe nicht mitverhandelt. Zwar war ich objektiv auch nicht verhindert, bin aus Solidarität jedoch ebenfalls zurückgeblieben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Es war nur allgemein von Reduzierung die Rede und nicht auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>gezielt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>bestätigt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Ich selbst hatte die Selektion angeregt, nachdem ich die Zusammenstellung der Partnerkommission aus dem Rundfunk gehört hatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die SPD hatte aus persönlichen Gründen nur 5 Leute.Die CDU will in den Verhandlungen nicht ihre inneren Gegensätze aufbrechen lassen. Mich hat heute die CDU gefragt, weshalb die FDP so zahlreich vertreten sei. Am Donnerstag war die Kommission mit einer Entscheidung überfordert, die Fraktion und Bundesvorstand hätten treffen müssen. Das Problem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> war ein Mißverständnis. Ich habe dann selbst das Zurückbleiben der beiden Parlamentarischen Geschäftsführer angeregt. Wir müssen den Eindruck vermeiden, daß jeweils eine bestimmte Zusammensetzung zur CDU, eine andere zur SPD geht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>weist darauf hin,daß eine Gesamtkommission gewählt sei.</p>
				<p>Fortsetzung des Berichts Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>:</p>
				<p>Erstes Gespräch mit CDU im Fraktionsvorstandszimmer (7 FDP-Vertreter anwesend):</p>
				<p>Die CDU erklärte den bisherigen Verhandlungsverlauf und das Bemühen um eine Mehrheit. Es gebe keine Scheingefechte, Verhandlungen werden nach beiden Seiten geführt. Die FDP gibt eine Erklärung für die Reduzierung ihrer Verhandlungskommission und betont Offenheit nach beiden Seiten. Hinweis auf die jeweilige Information über die geführten Gespräche. Verhandlungsbasis: unsere Nürnberger Grundsätze und die Erläuterungen dazu.</p>
				<p>1. Wir haben erklärt, daß »Ineinklangbringen« keine dogmatische Festlegung bedeutet.</p>
				<p>2. Wir haben an der Ablehnung von Steuererhöhungen festgehalten.</p>
				<p>3. Wir haben die Ablehnung der Ausdehnung des Mitbestimmungsrechtes klargestellt.</p>
				<p>4. Wir haben die Ablehnung der atomaren Beteiligung mit der besonderen Lage der BRD begründet. Eine spätere Überprüfung dieser Haltung ist im Zusammenhang mit der Diskussion eines anderen Sicherheitssystems denkbar.</p>
				<p>5. Wir haben die »Krisenbewältigung« im Zusammenhang mit dem Mandat für die Dreiergespräche erläutert. In diesem Zusammenhang wurde die Behandlung der FDP durch die CDU/CSU in der bisherigen Koalition kritisiert. Wir haben die Veröffentlichung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>-Briefes zur Offsetfrage angedroht, die eine Staatskrise, nicht nur eine Regierungskrise zur Folge haben könnte.</p>
				<p>6. Das Verhältnis zu den südosteuropäischen Staaten wurde besprochen. Kritisiert wurde die Verhinderung der Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu Rumänien durch ein Veto von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> entgegen dem Vorschlag des Ressortministers.</p>
				<p>7. West-Berlin ist Teil der BRD. Generalisierung der Berlinklausel. In diesem Zusammenhang wurde auf den Kabinettsvortrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> verwiesen.</p>
				<p>8.Wir haben Gegenvorschläge des Kanzlerkandidaten zu unserem Programm verlangt, die von seiner Gesamtfraktion unterstützt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wich aus mit der Begründung, daß die Gespräche noch nicht abgeschlossen seien. Danach Kommuniqué; für morgen, Mittwoch, ist die Fortsetzung vereinbart.</p>
				<p>Eine Ergänzung des Berichts durch andere Beteiligte wird nicht gewünscht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>2. Gespräch mit der SPD heute:</p>
				<p>In der Hauptsache wurde heute, vornehmlich unter Führung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, Innen- und Finanzpolitik erörtert. Eingangs wurde die gleiche Erklärung wegen der Zusammensetzung der Verhandlungskommission wie bei der CDU gegeben. Wir haben auf den NPD-Trend hingewiesen. Sowohl mit der CDU wie mit der SPD gab es die gleiche Verhandlungsweise. Wir haben erklärt, daß wir keinen Anlaß zu Vorwürfen der Öffentlichkeit und [zu einem weiteren Zuwachs]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »weiteren Zuwachses«.</p>
						</note>
					</seg>der NPD geben werden. Dann folgte eine Erläuterung zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name> Verhalten zu den bisherigen Zahlen der Finanzlage.Wir haben unsere finanzpolitische Auffassung dargelegt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fragte nach dem Unterschied zwischen Kabinettskommuniqué und der vorherigen FDP-Verlautbarung. Wir haben die »fdk« vorgelegt und den Verlauf der Kabinettssitzung dargestellt. Weiterhin haben wir darauf hingewiesen, daß der Koalitionspartner sich zum Zeitpunkt der Verlautbarung des Kommuniqués ohne Wissen der FDP sich bei einem großen Pressekonzern telefonisch das gewünschte Presseecho bestellt habe, um den Bruch mit der FDP herbeizuführen.</p>
				<p>Dann wurde der sozialpolitische Bereich erörtert. Keine Ausweitung der Mitbestimmungsrechte. Im Falle einer SPD-FDP-Koalition wird diese Frage bis zum Ende der Legislaturperiode nicht abschließend verhandelt werden. Vielmehr solle sich dieser Frage zunächst nur eine Gutachterkommission annehmen. Wenn nicht umgehend Entscheidungen zur Finanzplanung erfolgen, werden schwere Wirtschaftskrisen bevorstehen. Letzte Frage: Sicherheitspolitik. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> will nur um 600 Milliarden kürzen. Eine Verteidigungskonzeption steht noch aus. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> warnt vor weiteren Kürzungen. Der Verteidigungshaushalt müsse eher steigen. Die NRW-Regierungsfrage ist abschließend erörtert. Auf Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Moellers</name> kamen wir überein, daß die Fraktionsexperten sich zur Haushaltssituation verständigen sollten.Für Freitag, 10.30 Uhr wurde eine Fortsetzung des Gesprächs mit der SPD vereinbart. Die SPD will im Ausschuß die Nichtverhandlung des Haushaltsplanes beantragen, um die Regierung zum Offenbarungseid zu bringen.Ohne diesen gibt es keine SPD-Regierungsbeteiligung. Deshalb will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eine neue Plenardebatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ergänzt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teilte die Bereitschaft der CDU, vor der Bayernwahl in NRW die Regierung umzubilden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die SPD will sich selbst wieder ankurbeln. Sie will Hilfe für die Gemeinden (Investitionen). Wie sollen diese Mittel beschafft werden? Welche Einsparungen sind möglich?Keine blaue Antwort, vielmehr sollen Experten entscheiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die CDU hat die Finanzvorausschau auf parteipolitische Ebene gebracht. Damit ist offenbar zunächst Zeitgewinn angestrebt. Das betrifft ebenfalls den Verabschiedungstermin 31. 12. Damit können wir nicht einverstanden sein. Die SPD will im Augenblick das Stabilisierungsgesetz nicht. Hier ist eine eigene Klärung erforderlich.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name>Forderung nach Wirtschaftsberichten ist noch kritisch. Hier haben wir mehr Erfahrung als Regierungspartei. Zum Thema Wachstum und Stabilität können wir unsere Linie nicht verlassen, allenfalls einen neuen Titel finden. Nach allem gibt es keine unüberwindlichen Schwierigkeiten in den Grundsatzfragen. Der schwierigste Punkt war die Forderung nach Erzwingung eines Wirtschaftswachstums zur Deckung von Haushaltslücken und dann Abschöpfung der Kaufkraft durch Steuererhöhungen. Da können wir nicht mitmachen. Außerdem will die SPD Teile der Gemeindefinanzreform vorwegnehmen. Die Einsetzung einer Kommission zur Mitbestimmungsfrage ist eine praktikable Lösung zur Blockierung. Beim Konjunkturrat habe ich auf alte Vorschläge von mir verwiesen. In der Frage Verteidigungshaushalt schien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller">Müller</name> abzusetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>hat den Eindruck, daß weitere Übereinstimmungen erreichbar seien. Ich habe weniger negative Punkte als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> festgestellt. Die SPD strebt Ad-hoc-Maßnahmen an. Bei Stabilitätsgesetzerörterung wurden Bedenken der SPD gegen die Kreditplafondierung deutlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Verliest aus dem Protokoll Sofortmaßnahmen zum »Aufschwung in Stabilität« von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Die SPD will eine Konjunkturreserve bilden (= Inhalt des Stabilisierungshaushalts).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Weist auf Widersprüche in den Argumenten der SPD bei der Ablehnung von Steuererhöhungen und beim Ruhrbergbau hin. Welche weiteren Erörterungen gab es zur Sozialpolitik?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> klärt die Widersprüche.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Mit der Sozialpolitik wird sich die Kommission befassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Hat die SPD Widersprüche zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und seiner Fraktion in der Rüstungsfrage erkennen lassen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verneint, da keine Einzelheiten erörtert wurden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KarryHeinz-Herbert">Karry</name>: Die Abschöpfung der Kaufkraft durch Steuererhöhungen ist verfehlt. Erneut verhandeln. Zum Ruhrprogramm: Hält die SPD diese Schwierigkeiten nur dann für bezwingbar, wenn sie mit der CDU geht?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verneint.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarryHeinz-Herbert">Karrys</name> erste Frage ist Kern der Verhandlungen. Ich habe sie unerörtert ausdrücklich der Diskussion der Experten der Kommission überlassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> erläutert den Produktivitätszuwachs im Rahmen der Stabilität.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Ist über die etatbelastende Durchführung der EWG-Beschlüsse gesprochen worden?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verneint.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Wer soll den Offenbarungseid der Regierung leisten? Die Koalition oder das jetzige Kabinett?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> insbesondere die Kanzlerpartei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Zuweisungen an die Gemeinden bilden den schwierigsten Punkt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat um die Fortführung des Wirtschaftsstrukturprogramms für Berlin gebeten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Auch die CDU beabsichtigt Stahl-Zuweisungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Was wurde zur Kreditbeschränkung der öffentlichen Hand gesagt?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die SPD will das Stabilisierungsgesetz nicht. Wir haben eine Gesamtdiskussion vereinbart. Mein Eindruck: Die SPD ist gegen eine Beschränkung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wird der Offenbarungseid von der SPD wegen bevorstehender Abwicklung von Verpflichtungen verlangt, oder ist das eine demagogische Geste?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die SPD kennt die zu übernehmende Hypothek. Sie will die Situation bereinigen und eine Bilanz der Gesamtpolitik darlegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name>: Will die SPD Kreditmarktmittel mobilisieren statt Steuern erhöhen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EicherHermann">Eicher</name>: Vor einer Einigung muß die Vielzahl anstehender Probleme vorrangig in Sacherörterungen geklärt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Mit der CDU ist vereinbart, daß das gemeinsam erarbeitete Stabilisierungsgesetz fortgeführt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> hat zugesagt, der Fraktion diese Empfehlung weiterzugeben. Von der SPD wurde eine Beteiligung verlangt.Es sind Großangriffe der Springer-Presse auf die Glaubwürdigkeit und Zuverlässigkeit der FDP zu erwarten. Die Alternative des Umfallens stellt sich nicht mehr, nur die des Ausfallens. Jetzt setzt die SED-Propaganda gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> ein. Das muß im Zusammenhang mit den Angriffen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> gesehen werden, insbesondere im Hinblick auf eine Auseinandersetzung mit der NPD gehen wir einer schweren Staatskrise entgegen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Welche eventuellen Steuererhöhungen und Steuerformen wurden für später erwogen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es wurde die Mineralölsteuer diskutiert, nichts weiter. Die Ergänzungsabgabe hat die SPD abgelehnt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>bittet, sich nicht von der SPD blenden zu lassen.Wir sollten uns keine Fesseln mehr in Einzelfragen anlegen lassen. Die Wirtschaftsvertreter sind immer noch der Auffassung, daß die Wirtschaft weiterhin im Prinzip gesund sei. Die Regierungskrise war unnötig. Ich habe nicht den Eindruck, daß die Verhandlungen gleichgewichtig waren. Wir müssen die CDU/CSU weiterhin als vollwertigen Verhandlungspartner betrachten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> vermißt das Bild eines sachlichen Verhandlungsergebnisses mit der SPD. Ich würde die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillersche</name> Wirtschaftspolitik nicht mitmachen. Hier muß sorgfältig geklärt werden: Vorgriff auf Finanzreform, Ablehnung des Stabilitätsgesetzes, quantifizierbare Vorausschau, Sicherung des Aufschubs einer Lösung der Mitbestimmungsfrage, Konjunkturrat etc.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Aussprache über die Berichte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name>: Wir müssen den Eindruck vermeiden, die FDP wolle »aus einem Bett ins andere«. Mut zum Risiko ist erforderlich.Auch bei einer großen Koalition werden sich SPD und CDU nicht über eine Wahlrechtsänderung einigen. Schlechtes Beispiel für die CDU in Berlin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> auf Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>: Der Stand der Verhandlungen läßt heute eine definitive Entscheidung über die Koalition nicht zu. CDU und SPD sind in ihren Verlautbarungen sehr ruhig und zurückhaltend.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verliest eine Verlautbarung von CDU und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aus dpa und eine SPD-Meldung.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat seine Fraktion gebeten, keine voreiligen Stellungnahmen zu personellen und Sachfragen abzugeben(dpa). Bergarbeiterführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> ist für eine große Koalition.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> erkundigt sich, ob notfalls ein außerordentlicher Parteitag einberufen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Bisher ist der Hauptausschuß immer vorher einberufen worden. Das ist auch diesmal beabsichtigt.Wenn es beantragt wird, wird auch der Parteitag einberufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuze</name>bittet um regelmäßige Unterrichtung des Bundesvorstandes.Die Sachfragen sind zu schwierig, wenn die Entwicklung nicht genau verfolgt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> weist darauf hin, daß der Bundesvorstand bereits für Freitag einberufen sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> bittet um Feststellung, ob die Abgeordneten sich den Beschlüssen des Parteitages oder des Hauptausschusses beugen würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Hauptausschuß gibt nur Empfehlungen. Die Abgeordneten werden dort ihre Erklärungen abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> ist mißverstanden. Es wäre falsch, bis zuletzt durchzuhalten, wenn nicht alle Abgeordneten von uns hinter der Entscheidung stehen. Früher hat die Fraktion meistens nicht einheitlich abgestimmt. Daher Probeabstimmung unter Plenarbedingungen nötig. Erst Koalitionsentscheide, dann abstimmen, ob Unterwerfung, ja oder nein. Wenn sich keine klare Lösung ergibt, dann sollten die Verhandlungen auf anständige Art beendet werden. Eine derartige Fraktionssitzung muß stattfinden, wann ist noch ungewiß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Jede Entscheidung tangiert unsere Wählerstimmen.Egal ob rechts oder links. Daher müssen wir eine Entscheidung schnell fällen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EicherHermann">Eicher</name>: Ich arbeite seit fünf Jahren in einer Koalition mit der CDU und weiß, daß das nicht immer angenehm ist. Wir müssen uns irgendwie entscheiden. Eine CDU-Koalition halte ich für nicht tragbar, eine SPD-Koalition für nicht zu realisieren. Opposition wäre wohl feige. Deshalb rege ich an zu erklären, die Verhandlungen werden ausgesetzt. Wir tolerieren die Regierung, bis über den Haushalt entschieden ist. Damit würden wir die Schlüsselposition behalten.</p>
				<p>Dr. Reinhold<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> betont seine Freude, hier zu sein, und hält die Grundfrage der Koalition heute noch nicht für entscheidungsreif. Ich habe heute hier erfahren, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mich zu sprechen wünscht. Ich will jedoch keine eigenen Verhandlungen führen.Ich habe schwere Auseinandersetzungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gehabt, er ist aber zu einer echten Partnerschaft fähig. Darauf kommt es an. Beurteilen Sie ihn gut. Er hält, was er verspricht. Für eine SPD-Koalition gibt es nicht genügend Stimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>: Es kommt nicht auf die Person des Bundeskanzlers an. Trotzdem, man kann sich auch auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verlassen, wie ich aus Berlin weiß. Die Sachberichte geben noch nicht genug her für eine Entscheidung. Es kommt darauf an, was [bei] den weiteren Verhandlungen noch herauskommt. Ich habe jedoch den Eindruck, daß der SPD-Vortrag auch bei der Wirtschaftspolitik Koalitionsgrundlage sein kann. Einbezogen werden müssen die Koalitionsvorschaltgesetze, z. B. Steueränderungsgesetze und Finanzplanungsgesetze. Sie müssen zum 1. 1. 67 fertig sein. Das muß als Auftrag an die Verhandlungskommission gegeben werden. – Wenn es stimmt, daß die bayerischen FDP-Abgeordneten auf keinen Fall für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> stimmen wollen, sind wir eben nicht mehr nach beiden Seiten offen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Ich habe in Nürnberg gesagt, wie ich zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> stehe, und nehme nichts davon zurück. Die Konsequenzen werde ich auf mich nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> hält das für politische Erpressung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die bayerische Landesvorstandssitzung war gegen eine SPD-Koalition unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet, 10 Jahre zurückzudenken.Der Mainzer Beschluß gebietet Offenheit nach beiden Seiten bis zur Klärung der Sachfragen. Dabei müssen wir bleiben und persönliche Ressentiments zurückstellen, bis feststeht, was beide Seiten sachlich wollen.Dann prüfen, ob die Person akzeptiert werden kann. Ansonsten drohen Neuwahlen. Bei den Gesprächen muß alles ausdiskutiert werden. Die SPD hat Steuererhöhungen verneint.Das kann man glauben, muß aber über Streichungen reden. Ebenso bei der Mitbestimmung. Wir müssen wissen, ob wir Oppositionsstoff wollen oder eine sachlich richtige Entscheidung in der Regierung. Wir sollen heute nicht bis in die Unendlichkeit diskutieren und draußen sagen, daß wir offen nach allen Seiten sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die SPD muß gefragt werden, wie sie ihre sozialpolitischen Forderungen finanzieren will. Allenfalls ist ein Stillhalteabkommen möglich. Die Mitbestimmung spielt bei den Arbeitern keine Rolle. Das will die SPD auf die lange Bank schieben. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wird sich in Bonn schwerer tun als in Stuttgart. Er wird auch hier seine Fraktion nicht unter einen Hut bringen. Die Expertenkommission erweckt den Anschein, als seien wir uns schon bis auf Einzelheiten einig. Das ist gefährlich.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EicherHermann">Eichers</name> Vorschlag kann nicht verwirklicht werden, weil der Haushalt verabschiedet werden muß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die Kommission prüft die tatsächlichen Voraussetzungen einer mittelfristigen Haushaltspolitik. Das dient nur der Aufklärung von Zahlenwidersprüchen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>).Die Kommission soll nicht politische Fragen entscheiden oder Kürzungsvorschläge ausarbeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: SPD und CDU haben auch Expertenkommissionen eingesetzt. Morgen sollen sie für FDP und CDU eingesetzt werden.</p>
				<p>Beschluß: Auf Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moerschs</name>und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name>soll folgendes geklärt werden: Die Verhandlungskommission soll auf der Klärung folgender Fragen bei den vorgesehenen Koalitionsgesprächen bestehen:</p>
				<p>a) Verteidigungspolitik (mit ca. 3 Mrd. Einsparung als langfristige Möglichkeit),</p>
				<p>b) Stabilität und Wachstum,</p>
				<p>c) Dynamik der öffentlichen Leistungen (Sozialausgaben),</p>
				<p>d) Stellung der Verhandlungspartner zu EWG und GATT und Agrarpolitik.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Wir sind leider nicht mehr nach beiden Seiten offen wegen Bayern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Beschlüsse waren keine bindenden Dinge. Keine endgültige Festlegung. Nur Wunschvorstellungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Ich bin beunruhigt. Wir sollten uns nicht den »Schwarzen Peter« zuschieben lassen. Jedenfalls dürfen wir die Verhandlungen nicht unterschriftsreif werden lassen und dann passen. Das ist das Ende jeder politischen Bewegungsmöglichkeit. Die Verhandlungen sollten nicht weiter geführt werden, wenn wir nicht entscheiden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Entscheidungen nicht an der Person aufhängen, nur an Sachfragen! Ein ehrlicher Emigrant ist so viel wert wie ein aufrechter Separatist. Man muß die persönlichen Dinge der Verantwortung gegenüber der Partei unterordnen. Ich erinnere an unsere Verteidigungskonzeption und bitte um [Unterstützung]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-11-22-t1440_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Aufstützung«.</p>
						</note>
					</seg>; das spart Milliarden DM.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuze</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> ist kein Mann der harten Alternative. Die SPD-Verhandlungen sind substanzreicher. Die wirtschaftspolitischen Vorstellungen der SPD bedeuten inflationäre Wirkungen. Die SPD will deshalb auch das Stabilisierungsgesetz auf die lange Bank schieben. Sie will Wachstum vor Stabilität. Das ist eine Gefahr für die FDP. Wir müssen hart bleiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>: Wir dürfen nicht eine Karte im Spiel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sein und uns nicht wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> festlegen. Aber wir müssen mehr Polemik in unseren öffentlichen Äußerungen haben. Der Wähler begreift juristische Feinheiten nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BorttschellerGeorg">Borttscheller</name> hält eine Opposition für richtig, wenn eine Einigung in Sachfragen mit beiden Parteien nicht möglich ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> appelliert an die Bayern. Wir müssen wirklich offen sein. Viele, die 1961 gegen eine CDU-Koalition waren, haben sich dann loyal verhalten. Das gleiche kann man jetzt von den anderen erwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Ein SPD-Vertreter sagte mir, daß die SPD in der Frage der Mitbestimmung vorsichtig sein werde, ebenso bei der Wirtschaft. Bei der großen Koalition werde es eine Wahlrechtsänderung 5+3 geben. Er befürchte aber, daß die FDP nicht einstimmig für eine SPD-Koalition wäre. Wir sollten keinen Buhmann für die jeweilige Koalition aufbauen. In der gegenwärtigen Situation hat Artikel 21 Vorrang vor Artikel 38.Ich würde der Partei den Vorzug geben. Auch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, obwohl es mir sehr schwer fällt. Aber nicht in naher Zukunft schon abstimmen (wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>). Wir können uns noch nicht entscheiden, müssen aber bald geheim abstimmen, ob wir bereit sind, uns jeder Mehrheitsentscheidung zu beugen. Wer nicht mitmacht, soll sein Mandat niederlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Ich habe über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> ein günstigeres Urteil als über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Im bayerischen Landesvorstand gab es eine allgemeine Empfehlung gegen eine SPD-Koalition. Darüber wird morgen nochmals in München gesprochen. Ich warne vor einer Koalition mit der SPD. Einziger Ausweg: Die FDP geht in die Opposition. Wahlrechtsmanipulationen sind nicht zu erwarten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Eindeutige Haltung und klares Bild zeigen! Jede Koalitionsentscheidung wird uns Wähler und Mitglieder kosten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> fordert eine Diskussion der Personenfrage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> warnt vor einer SPD-Koalition. Die Koalition ist mit dem Zweck erfolgt, den Weg freizumachen für eine Entscheidung über eine neue Politik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Die Bundespolitik kann nicht nach Ländergesichtspunkten geführt werden, diese dürfen aber auch nicht verworfen werden.Er wendet sich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuzes</name> Ausführungen. Die Länder dürfen aber auch nicht den Bund präjudizieren.</p>
				<p>Persönliche Erklärung: Ich war gegen eine Koalition mit der CDU/CSU, habe mich aber auch in Haushaltsfragen der Mehrheit gebeugt und eine gegenteilige Meinung vertreten. Es muß eine echte Mehrheitsentscheidung für die neue Koalition fallen. Wir dürfen nicht die Flucht ergreifen vor einer echten Entscheidung. Ich bitte eindringlich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> um Zustimmung zu einer Mehrheitsentscheidung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Um eine Spaltung zu vermeiden, müssen wir also konsequenterweise mit allen Verhandlungen aufhören. Wir sollten uns hüten, der SPD eine Personalentscheidung abzunehmen und ihre Probleme zu diskutieren. Ich erinnere an die Koalition FDP-SPD in Bayern, die ohne Wählerverluste geblieben ist. Ich bitte um die Vertretung einer überzeugenden Alternative in den künftigen Verhandlungen, um ein neues Sachprogramm deutlich zu machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilt mit: Die CDU hat der SPD ein konkretes Angebot zur großen Koalition unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> gemacht. Die SPD hat abgelehnt, vor einer Entscheidung im Bund eine präjudizierende Landesentscheidung zu treffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> schließt auf Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> um Beendigung der Sitzung einverständlich die Rednerliste.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HollKarl">Holl</name> möchte wissen, woher der Optimismus für eine weitere gute sachliche Zusammenarbeit mit der CDU/CSU rühre.Ein Arrangement in Sachfragen ist undenkbar. Bei der Herfahrt habe ich die Opposition für die einzig denkbare Lösung gehalten, uns Gehör zu verschaffen. Wenn sie jedoch nur ein Ausweg aus der Spaltungsgefahr sein soll, wäre sie falsch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Jedoch sachliche Übereinstimmung sowohl mit CDU als auch mit SPD wird schwierig zu finden sein, insbesondere bei der Sozialpolitik. Bei der SPD ist es hier aber nicht schwerer als bei der CDU. Nach einer etwaigen sachlichen Einigung dürfen wir keine personellen Hürden aufbauen, an denen wir dann noch scheitern könnten. Dieser Meinung war auch unser kleiner Bezirksparteitag am letzten Samstag.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuze</name>: Ich habe volles Verständnis für die Bedenken gegen eine SPD-Koalition im Hinblick auf die Wirtschaftspolitik. Wegen der bereits vorliegenden konkreten Erfahrungen müssen diese Bedenken auch auf eine CDU-Koalition ausgedehnt werden. Hüten wir uns vor ausschließlich globaler Betrachtung der Konjunkturpolitik. Die Einhaltung bindender Vereinbarungen muß gesichert sein. Ich bitte um den Mut, nicht aus emotionalen Gründen falsche Kompromisse zu schließen und zu kurzfristig zu denken. Wir müssen ein sachliches Ziel formulieren und durchsetzen. Zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Problem verweise ich auf die Haltung der Liberalen Partei zum Problem der Nationalsozialisten. Jeder Einzelfall muß geprüft, ein Pauschalurteil vermieden werden.</p>
				<p>Erklärung: Ich unterwerfe mich jeder Mehrheitsentscheidung der Beschlußgremien der FDP. Wenn mir mein Gewissen zwingend eine andere Haltung gebietet, werde ich vorher die Konsequenzen ziehen, nicht aber eine Schlüsselposition ausnützen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Gestern im Landesvorstand hat sich wiederum eine stark ausgeprägte nationalkonservative Struktur gezeigt.Ergebnis: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist dennoch schwerer verdaulich als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wir werden uns aber einem Mehrheitsbeschluß beugen, halten jedoch eine Fortsetzung der alten Koalition kaum für möglich. Ausschlaggebend muß das Ergebnis offen geführter Sachgespräche sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>bittet mit Zustimmung von Bundesvorstand und Fraktion weiterhin um Klärung folgenden Problems:</p>
				<p>Absichten des Verhandlungspartners für eine etwaige Änderung des Wahlrechts sowohl bei einer Beteiligung der FDP an einer Regierungskoalition als auch ohne diese Beteiligung.</p>
				<p>(Bei zwei Enthaltungen einstimmig beschlossen)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> hat den Eindruck, daß bereits Weichen gestellt sind. Ich werde morgen erneut dem Landesvorstand berichten. Ich habe nicht nur die Verantwortung gegenüber der Fraktion, sondern auch gegenüber dem Landesvorstand und dem Bezirksvorstand. Der letzteren werde ich den Vorzug geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir haben 68 Wortmeldungen behandelt. Über das morgige Gespräch mit der CDU und über das am Freitag mit der SPD wird rechtzeitig informiert. Entscheidungen werden vor der nächsten gemeinsamen Sitzung noch nicht getroffen. Eine Festlegung ist nicht möglich. Ich erinnere erneut an die Vertraulichkeit der Sitzung.</p>
				<p>Beschluß: Die nächste gemeinsame Sitzung von Bundesvorstand und Fraktion wird einberufen auf Dienstag, den 29. November 1966, nach Bonn, Bundeshaus.</p>
				<p>f.d.R.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Franzky-BeckmannLianne">Franzky-Beckmann</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
