<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-773</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 25. Oktober 1966</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 25.10.1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-10-25"><time type="start" when="14:40:00"/><time type="end" when="19:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-11" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> über die Verhandlungen mit der Union über einen Haushaltsausgleich</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-4">D. Bericht des Fraktionsvorsitzenden über ein Koalitionsgespräch mit dem Bundeskanzler über Haushaltsfragen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-5">E. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-6">F. Aussprache über die Indienhilfe</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Einleitend teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> mit, daß um 15.30 Uhr ein weiteres Koalitionsgespräch im Bundeskanzleramt mit derselben Besetzung wie gestern stattfindet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> habe laut dpa erklärt, die gestrigen Gespräche seien ohne Ergebnis geblieben, weil bei der FDP kein Einigungswille vorhanden gewesen sei. Die CDU/CSU werde sich jedoch von der FDP nicht in die Knie zwingen lassen.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> verliest sodann seine Erklärung in der »fdk«, Nr. 384 aus 1966 und erläutert sie. Die FDP-Unterhändler hätten gestern die Schaffung einer Kommission vorgeschlagen, die Streichungen im Haushalt vornehmen und alle versteckten und offenen Subventionen überprüfen solle. Die CDU-Verhandlungsführer hätten jedoch auf einer ausdrücklichen Erklärung bestanden, daß wir Mehreinnahmen durch Tariferhöhungen im Etat ausdrücklich ins Auge fassen.Das hätten wir jedoch abgelehnt. Die CDU erwarte von uns Einzelvorschläge, um sie uns dann separat vorwerfen zu können. Darauf seien die FDP-Unterhändler nicht eingegangen, da weder von der Regierung noch von der CDU etwas Konkretes zur Politik zu hören gewesen sei. Die CDU wolle Steuererhöhungen ohne jede Differenzierung und eine Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und Körperschaftssteuer. Das sei jedoch schädlich und unnütz. Die FDP werde keine Konzessionen machen, solange sie nicht wisse, wofür das Geld gebraucht werden soll. Einsparungen im Haushalt seien nach wie vor möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> sagte, der Staatssekretär im amerikanischen Finanzministerium habe Steuererhöhungen angekündigt, weil die konjunkturelle Lage so gut sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärte, die CDU wolle keine verbindlichen Erklärungenzur Frage der Streichung des Pennälergehaltes abgeben. Sie lenke immerwieder ab auf mögliche Steuererhöhungen. Die einzige Erklärung für das Verhalten der CDU sei, daß sie über einen Koalitionsbruch an ihren Kanzler heranwolle. Man müsse sich daher alles gut überlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> meinte, die CSU habe intern erklärt, sie wolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> Anfang November ins Kabinett bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, die CDU verlange von der FDP die Kapitulation.Sie wolle unsere Zustimmung zu Steuererhebungen, ohne zu sagen, wozu sie das Geld verwenden wolle. Bei den Verhandlungen im Bundeskanzleramt hätte es auf 3 konkrete Vorschläge der FDP keine Antwort gegeben; daher hätten [sich] unsere Verhandlungsführer mit weiteren Vorschlägen zurückgehalten. Unser Ziel müsse sein, die Gesamtkonzeption der Bundesregierung zur Diskussion zu stellen. Bisher hätte man z.B. in den USA ohne jede Konzeption und ohne Rücksicht auf den Haushalt verhandelt. Erhöhungen der Branntweinsteuer ständen nicht zur Debatte. Vielmehr müßten wir alle Sachfragen anschneiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> sagte, wir müßten unbedingt von einem Plafond von 73,9 Milliarden DM Haushaltsvolumen ausgehen und dabei bleiben. Die CDU wolle sich nicht einigen. Der Grund liege in den bevorstehenden Wahlen. Unsere Aufgabe sei es, hart zu bleiben und auch Unpopuläres zu tun.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> wandte sich gegen jede Steuererhöhung, sei sie auch nur einmalig. Es sei allenfalls ein Abbau von Steuervorteilen denkbar. Er habe heute mittag mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gegessen, der besorgt über die FDP sei und befürchte, unsere Argumente in der Deutschlandpolitik etc. seien nur vorgeschoben, weil wir aus der Koalition heraus wollten. Wir müßten jedenfalls deutlich sagen, was wir wollten, weil wir sonst unglaubwürdig würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> sagte, die CDU wolle jetzt von ihren anderen Schwierigkeiten, z.B. Hispano-Suiza-Affäre, ablenken, in der schon richterliche Ermittlungen laufen. Wenn die Koalition brüchig sei, dann sei es besser, sie zerbreche jetzt an einer Sachfrage. Eine falsche Politik beim Haushaltsausgleich bedeute in wenigen Jahren Massenarbeitslosigkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sagte, das Bundeskanzleramt habe gestern schon die Kriegsopferverbände gezielt unterrichtet über angebliche Absichten von uns. Es sei daher besser, das ganze Paket auf den Tisch zu legen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> berichtet, die befürchtete Steuerertrags-Minderung belaufe sich auf 1 Milliarde DM. Dazu rechne er mit einem Verlust aus dem Streit über den Bundesanteil an der Einkommen- und Körperschaftssteuer in Höhe von 0,8 Milliarden DM. Weiterhin komme noch dazu die Belastung aus dem vom Bundeskanzler abgeschlossenen Offset-Abkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> wolle zur Deckung eine Ergänzungsabgabe zur Einkommensteuer einführen, sowie den Ertrag der Verbrauchssteuern um 0,6 Milliarden DM erhöhen.</p>
				<p>Um 15.20 Uhr übernimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> den Vorsitz.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Die Fraktion behandelt sodann die Tagesordnung für diese Woche. Zu Punkt 3 der Tagesordnung (Gesetz zur Erleichterung des innerdeutschen Vertriebs von Druckerzeugnissen) berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, der Arbeitskreis I habe sich früher bereits gegen die Gegenseitigkeitsklausel ausgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sei jedoch anderer Ansicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> meinte, wenn der Justizminister hierzu spreche, sollten wir uns von ihm sichtbar absetzen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Zu Punkt 3 der Bundestagstagesordnung am Mittwoch, 26.Oktober, (Gesetz zur Erleichterung des innerdeutschen Vertriebs von Druckerzeugnissen, Drs. V/870) sprechen in der ersten Runde entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, in zweiter Runde Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> hält sich bereit. Dieser Kreis trifft sich zusammen mit den Mitgliedern im Ausschuß für Publizistik sowie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und evtl. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> am Mittwoch um 10.00 Uhr zu einer Vorbesprechung.</p>
				<p>Zu Punkt 4 Tagesordnung berichtet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, der Arbeitskreis II habe beschlossen, den SPD-Antrag abzulehnen (Entwurf eines Arbeitsmarktanpassungsgesetzes). Der CDU-Antrag (Entwurf eines Berufsausbildungsgesetzes) sei nicht in allem richtig, aber tragbar. Der Arbeitskreis sei für einen Beitritt zum CDU-Antrag trotz Bedenken gegen den §43 des Entwurfs. Aus taktischen Gründen sei ein Beitritt zu empfehlen. Zu erwägen sei, ob man in einem zusätzlichen Brief weitere Vorschläge und Bedenken vortragen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> sagte, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> habe folgende Bedenken gegen §43 E: Der Vorsitzende des Arbeitsausschusses sei nämlich nicht der Kammerpräsident, sondern ein Arbeitnehmervertreter,der von der Verwaltung auf Vorschlag der Gewerkschaft ernannt werde. Das sei ein Eingriff in die bisherigen Rechte. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sei deswegen gegen einen Beitritt und wolle im übrigen,daß der Wirtschaftsausschuß federführend ist. Der Arbeitskreis und die Arbeitsgruppe seien jedoch für einen Beitrittund Ergänzungen auf den Gebieten Berufsforschung und Prognostik. Im übrigen sei er der Ansicht, daß der Ausschuß für Wissenschaft und Publizistik mitberaten müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagte, er sei derselben Ansicht wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>. Man solle den CDU-Antrag laufenlassen und nicht beitreten, sondern sich auf die Abgabe positiver Erklärungen beschränken. Eine Hereinnahme der Gewerkschaften in die Handelskammern schränke die Führungsvollmachten der Kammerpräsidenten ein.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> erklärte, sie werde sich der Stimme enthalten, da sie noch keine Gelegenheit gehabt habe, den Gesetzentwurf zu studieren. Sie gebe jedoch zu bedenken, daß der Abschnitt über Strafen und Bußgelder offenbar nicht in das neue System hineinpasse, das der Sonderausschuß Strafrechtsreform ausgearbeitet hat. Es sei besser in solchen Fällen diesen Ausschuß gutachtlich zu hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlug vor, den Entwurf mit zu unterschreiben und eine klärende Aussage hinsichtlich unserer Bedenken den interessierten Verbänden und der Fachpresse gegenüber zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unterbrach die Beratung zu diesem Punkt und teilte mit, in einer AP-Meldung sei eine unrichtige Behauptung dahingehend aufgestellt worden, daß die FDP den Verteidigungshaushalt nicht kürzen wolle.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß darauf hin, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuerherdtDietrich">Feuerherdt</name> wird ermächtigt, die AP-Meldung, die FDP plane keine Kürzung des Verteidigungsetats, mit dem Hinweis zu berichtigen, daß jeder Haushalt belastet werden soll.</p>
				<p>Zum Berufsausbildungsgesetz erklärte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, es bestehe die Gefahr, daß der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzers</name> wieder auf den Tisch komme.Dem sei die vom Arbeitskreis vorgeschlagene Lösung vorzuziehen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin:</p>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung des Bundestages wird folgendes beschlossen:</p>
				<p>a) der SPD-Entwurf eines Arbeitsmarkt-Anpassungsgesetzes wird abgelehnt.</p>
				<p>d) Dem CDU/CSU-Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Berufsausbildung soll beigetreten werden, allerdings sollen in Briefen gemäß den Vorstellungen des Arbeitskreises IV Vorbehalte gegen §43 des Entwurfs gemacht und entsprechende Erklärungen im Plenum abgegeben werden.</p>
				<p>d) Die Federführung desAusschusses für Wirtschaft an Stelle des Ausschusses für Arbeit ist anzustreben, ebenso Mitberatung durch den Ausschuß für Wissenschaft.</p>
				<p>e) Sprecher sind Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>.</p>
				<p>Die Abstimmung über Punkt 3b) ergab 19 Jastimmen bei 4 Gegenstimmen und 4 Enthaltungen.</p>
				<p>Zu Punkt 5 der Tagesordnung (9. Rentenanpassungsgesetz) schlug <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vor, im Plenum solle mit Tendenz zur Annahme des Entwurfs durch uns, aber durchaus kritisch gesprochen werden.Im Ältestenrat sollten wir uns für eine kurze Debatte einsetzen. Alles Wichtige sei schon beim 3. Rentenversicherungsänderungsgesetz vor zwei Wochen gesagt worden. Hier sei bemerkenswert, daß der Sonderzuschuß erstmals auch in die Dynamik einbezogen wurde. Bisher sei die CDU dagegen gewesen, jetzt fände sich die Regelung plötzlich im Regierungsvorschlag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> meinten, nach der gestrigen Debatte zur Haushaltslage könne man doch wohl diesem Gesetz nicht zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> sagte, man solle alle Renten nach dem gleichen Prinzip behandeln, gleichgültig, ob eine Dynamik bestehe oder nicht. Wir sollten darauf achten, daß Übereinstimmung mit der Entwicklung des Bruttosozialprodukts bestehe, im übrigen aber Einzelheiten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> überlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> entgegnete, dieser Grundsatz sei hier noch nicht anwendbar.Wir könnten zwar einen entsprechenden Vorschlag machen, der aber abgelehnt werde. Dann bestehe weiterhin eine ungleiche Situation.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß zu Punkt 5 der Tagesordnung (9. Rentenanpassungsgesetz, Drs. V/1001, Sozialbericht 1966, Gutachten über die Rentenanpassung, Drs. V/940) spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 6 der Tagesordnung (3. Neuordnungsgesetz – KOV) meinte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, wir sollten nicht dagegen sprechen, sondern uns bei der ersten Lesung zurückhaltend verhalten. Die CDU werde sonst unsere Kürzungswilligkeit herausstellen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin zu Ziffer 6 der Tagesordnung (3. Neuordnungsgesetz – KOV, Drs. V/1012) wird in der ersten Lesung nur die grundsätzliche Zustimmung der FDP erklärt; von etwaigen Kürzungen ist – vorbehaltlich etwaiger besonderer Beschlüsse der Verhandlungsführer im Bundeskanzleramt – nicht zu sprechen. Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> teilte sodann mit, er und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> überlegten sich zur Zeit Zusatzfragen zu seiner Mündlichen Anfrage betreffend das HS-Schützen-Panzer-Projekt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> berichtete über den bisherigen Sachstand und sagte, aufgrund der Fragen des Schweizer Oberstleutnants <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaufelbergerPaul">Schaufelberger</name> ermittle bereits die Staatsanwaltschaft. Einige CDU-Abgeordnete, darunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, wollten einen Untersuchungsausschuß einsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> sprach sich gegen einen Untersuchungsausschuß aus, da es dafür schon zu spät sei. Die Angelegenheit sei reif für die Staatsanwaltschaft.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> unterstützen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> bei seiner Mündlichen Anfrage betr. die Hispano-Suiza-Affäre durch Zusatzfragen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>berichtete anschließend über die heutige Sitzung des Arbeitskreises I.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin:</p>
				<p>Die Vorstellungen des Arbeitskreises I zur Deutschland-und Außenpolitik sollen allen Fraktionsmitgliedern schriftlich zugeleitet und wenn möglich in der Fraktionssitzung in Gießen behandelt werden. Das Material ist vertraulich, die endgültige Auffassung der Fraktion soll jedoch publiziert werden. In Gießen soll auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> über seine Reise nach Südosteuropa berichten, desgleichen sollen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> um einen Bericht über ihre Reise in die Sowjetunion gebeten werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> berichtete weiterhin, der Arbeitskreis I habe beschlossen, der Kleinen Anfrage der CDU betreffend das Moldau-Manöver nicht beizutreten, da derartige Fragen besser unter Ausschluß der Öffentlichkeit im Verteidigungsausschuß beraten werden sollen.Er wolle das der CDU mitteilen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann: Der Kleinen Anfrage der CDU betr. das Moldaumanöver soll nicht beigetreten werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> übernahm um 17.00 Uhr den Vorsitz, da nach dem Weggang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> kein Mitglied des Fraktionsvorstandes mehr anwesend war.</p>
				<p>Im Rahmen des Berichts aus dem Arbeitskreis II wandte sich die Fraktion sodann der Frage zu, ob die in Berlin gefaßten Beschlüsse zum Thema Währungsausgleichsgesetz und Gesetz über die Einrichtungshilfe für Flüchtlinge aufrechterhalten werden könnten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> erklärte hierzu, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> habe im Ausschuß den Beschluß der Fraktion mitgeteilt, bevor er die Sitzung verlassen mußte. Die restlichen FDP-Mitglieder des Ausschusses hätten dann auf eine Vertagung der Angelegenheit auf morgen oder Freitag hingewirkt. Dann werde sie jedoch wieder auf der Tagesordnung des Ausschusses für Kriegsfolgen stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> meinte, wir sollten uns sehr zurückhalten und den Berlinbeschluß suspendieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> sagte, in Berlin wäre man sich nicht über das finanzielle Ausmaß der Angelegenheit klar gewesen. Jetzt stehe fest, daß unsere Vorschläge auf eine Erhöhung des Volumens gegenüber dem Regierungsentwurf um 60 % hinauslaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> wies daraufhin, daß die Mehrausgaben erst 1970/71 anstünden. In dem Entwurf sei ein Passus vorhanden, der von Ausgaben nach Lage der Mittel spreche.</p>
				<p>Im Gegensatz zu <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> sprach sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> dennoch für eine Suspendierung des Berliner Beschlusses aus taktischen Gründen aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Eick-KerssenbrockHugo">Eick-Kerssenbrock</name> erklärte, die Erhöhung sei sowieso schon durch die gestrigen Beschlüsse der Fraktion teilweise hinfällig.</p>
				<p>Auf eine Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> antwortete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>, man könne die Frage im Ausschuß nicht noch einmal vertagen lassen, weil das Gesetz schon per 1. 7. 1967 in Kraft treten soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlug vor, unsere Vertreter im Ausschuß sollten sich der Stimme enthalten mit der Begründung, daß wir alle Ausgabepositionen überprüfen wollten.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> meinte, wir sollten erklären, daß unser Ziel nach wie vor eine rückwirkende Verzinsung der Währungsausgleichsforderung ab 1952 sei, die gegenwärtige Haushaltslage zur Zeit jedoch Zurückhaltung gebiete.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, der nunmehr erschien, sagte, ein Zurückstellen der Angelegenheit sei nicht möglich, weil nur noch die Abstimmung über diesen Punkt ausstehe. Er würde zudem sein Gesicht verlieren, nachdem er erst vor wenigen Tagen dem Ausschuß den Berlinbeschluß der Fraktion mitgeteilt habe. Eine Änderung sei auch sachlich nicht gerechtfertigt, da eine Verwirklichung des Beschlusses keine größere Haushaltsbelastung als vorgesehen bringen werde. Schließlich sei eine Einschränkung nach Maßgabe der vorhandenen Mittel vorgesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Eick-KerssenbrockHugo">Eick-Kerssenbrock</name> schlug vor, man könne sagen, daß eine neue Lage entstanden sei, da die Fraktion in Berlin noch nicht gewußt habe, daß die Steuerschätzungen niedriger ausgefallen seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, wir sollten trotz Bedauern darlegen, daß wir keine größeren Ausgaben mehr bewilligen könnten. Sachlich seien wir zwar unserer alten Meinung, es bestehe aber die Gefahr, daß dieCDU unsDoppelzüngigkeit vorwerfe.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Wegen der inzwischen bekanntgewordenen geringen Erwartungen hinsichtlich des Steueraufkommens sollen die in Berlin gefaßten Fraktionsbeschlüsse betr. das Währungsausgleichgesetz und das Gesetz über die Einrichtungshilfe für Flüchtlinge dahingehend modifiziert werden, daß sie erst zu einem späteren Zeitpunkt verwirklicht werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> wird diese Änderung im Ausschuß für Kriegs- und Verfolgungsschäden vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> erläuterte sodann den Entwurf einer Kleinen Anfrage der FDP-Fraktion, Umdruck 36 aus 66. Sie gehe zurück auf eine Anregung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sei der Ansicht, daß es sich um eine Parlamentsangelegenheit handele und deswegen der Arbeitskreis IV zuständig sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> schlug vor, zu differenzieren, welche Konventionen ratifizierungsbedürftig seien und welche nicht. Es sei ein Märchen, daß z.B. das Offset-Abkommen nicht ratifizierungsbedürftig sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> schlug vor, die Angelegenheit noch im Arbeitskreis I mitberaten zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> sagte, es sei das gute Recht der Regierung, internationale Verträge oder Konventionen nicht oder erst später ratifizieren zu lassen. Es sei also unklug, von der Regierung die Angabe ihrer Gründe zu verlangen, da häufig aus Gründen des nationalen Interesses die Ratifikation bewußt verzögert werde.</p>
				<p>FrauDr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> meinte dagegen, man müsse erst einmal wissen, was eigentlich los sei, dann könne man immer noch entscheiden, ob die Gründe der Regierung einleuchten oder nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> stimmten ihr zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> schlug vor, die zweite Frage des Entwurfes wegzulassen. Man könne eventuell später noch einmal nachfragen.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> sprach sich für eine Streichung der Ziffer 2 aus und trat im übrigen für Gespräche innerhalb des Kabinetts in dieser Frage ein.</p>
				<p>Die Fraktionbeschloß sodann:</p>
				<p>Bezgl. der Kleinen Anfrage auf Fraktionsumdruck 36/66 wird folgendes beschlossen:</p>
				<p>a) Eine Überweisung an den Arbeitskreis I zur Mitberatung wird abgelehnt,</p>
				<p>b) die Ziffer 2 des Entwurfs wird gestrichen,</p>
				<p>c) der verbleibenden Ziffer 1 des Entwurfs wird zugestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> warf sodann das Problem der Lehrerbesoldung auf (Besoldungs-Änderungsgesetz), verzichtete jedoch auf eine Diskussion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> bat anschließend um eine Entscheidung der Fraktion zum Problem der Doppelbesoldung. Es träfe hauptsächlich Beamte der Bundesbahn, der Post und der Kommunalverwaltungen, die aus der Arbeiterschaft in den Beamtenstand übergetreten sind. Hier gehe es darum, inwieweit Rentenansprüche aus der Zeit, als die Beamten noch als Arbeiter bei ihrer jetzigen Dienststelle beschäftigt waren, auf ihre Pension angerechnet werden können, wenn ja, dann hätten sie unter Umständen erheblich mehr als die üblichen 75 % des früheren Beamtengehaltes, für den Bund bedeute die Anrechnung nur eine jährliche Einsparung von 7,5 Millionen DM, die aber politisch unangenehm sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> meinten,es sei nicht zulässig, rückwirkend die durch von den Betroffenen selbst eingezahlten Beiträge erworbenen Rentenrechte zu streichen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>In der Frage der Doppelversorgung bei Beamten, die aus der Arbeiterschaft hervorgegangen sind, soll von den in der 4. Legislaturperiode festgestellten Rechtspositionen nicht abgewichen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> verlas sodann eine dpa-Meldung, wonach das 2. Koalitionsgespräch im Bundeskanzleramt zu keiner Einigung geführt habe.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß anschließend nach Begründung durch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>:</p>
				<p>Die Kleine Anfrage auf Fraktionsumdruck Nr. 35/66 wird gebilligt, soll jedoch nur als Namensanfrage eingebracht werden.</p>
				<p>Die Kleine Anfrage auf Fraktionsumdruck Nr. 37/66 wird gebilligt, soll jedoch nur als Namensanfrage eingebracht werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> übernahm wieder die Leitung der Sitzung.Er sagte, bei dem Gespräch mit dem Bundeskanzler habe sich keine neue Situation ergeben. Der Bundeskanzler habe erklärt, die Verbrauchssteuern sollten erhöht und eine Ergänzungsabgabe zur Lohn-, Einkommen- und Körperschaftssteuer von 6 % eingeführt werden. Die FDP habe die Einsetzung einer kleinen Kommission angeboten, die unsere Vorschläge bezüglich des Abbaus von Subventionen und Steuervergünstigungen diskutieren könne. Wir seien auch bereit, über Steuertariferhöhungen mit uns reden zu lassen, wenn deutlich ausgesprochen werde, daß wir sie im gegenwärtigen Zeitpunkt nicht für nötig halten. Letzteres habe jedoch die CDU abgelehnt. Dabei hätten sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vergleichsweise konstruktiv verhalten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> seien die größten Widersacher gewesen. Es müsse möglichst bald über die restlichen Posten unseres Katalogs gesprochen werden. Die Sitzung in Gießen eigne sich dafür besser wegen der dort geringeren Publizität.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sagte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> habe schon mit dem Bundespräsidenten über die Möglichkeit eines Minderheiten-Kabinetts gesprochen.Die CDU glaube offenbar selbst nicht mehr an die Möglichkeit einer schwarz/roten-Koalition.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, der inzwischen ebenfalls zurückgekehrt war, begründete sodann noch einmal seine Bedenken gegenüber §43 des Entwurfs eines Berufsausbildungsgesetzes, auf die vorher schon Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hingewiesen hatte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> gab anschließend den Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>Zum Thema Fallex-Erklärung im Bundestag kündigte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> an, er werde, falls er für die Fraktion sprechen solle, nicht so wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> einfach zustimmen, sondern auch kritische Ausführungen machen. Es sei unbedingt erforderlich, daß er und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> dem Vorstand und der Fraktion über die im Fallex-Bunker gewonnen Erfahrungen berichte. Man müsse politische und militärische Konsequenzen ziehen, die mit dem Problem Notstandsgesetze nichts zu tun hätten.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Zum Thema Fallex-Übung spricht am Mittwoch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> im Plenum.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Falls nötig, spricht zu Tagesordnungspunkt 10 (4. Änderungsgesetz LGB, Drs. V/725, und Bericht des Innenausschusses Drs. V/1002) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> und zu Tagesordnungspunkt 14 (betr. Drs. V/644, V/995) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-10-25-t1440_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> trug anschließend Bedenken gegen eine geplante Ausarbeitung der Indienhilfe vor.In Indien seien seit 195145-Jahrespläne beschlossen worden. In dieser Zeit seien aus dem Ausland an Indien 44 Milliarden DM gezahlt worden, darunter von der Bundesrepublik direkt 2,66 Milliarden. Auch die Weltbank habe erhebliche Summen gezahlt.</p>
				<p>Die Bundesrepublik habe in den Jahren</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>1961/62</cell>
						<cell>500Millionen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>1962/63</cell>
						<cell>955 Millionen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>1963/64</cell>
						<cell>400 Millionen(incl.Bürgschaftshilfe)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>1964/65</cell>
						<cell>380 Millionen(incl.Bürgschaftshilfe)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>1965/66</cell>
						<cell>350 Millionen(incl.Bürgschaftshilfe) [gezahlt.]</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Ein Erfolg sei jedoch kaum zu verzeichnen gewesen. Die Weltbank wolle jetzt eine nicht projektgebundene Finanzhilfe gewähren.Der deutsche Anteil daran solle 304 Millionen DM betragen, wozu noch 236 Millionen projektgebundene Hilfe käme, zusammen also 540 Millionen DM. Die Weltbank selbst will in Zukunft allerdings nichts mehr an Indien zahlen, weil es ihrer Ansicht nach nicht kreditwürdig sei. Eswolle vielmehr die Hilfe aus IDA-Mitteln zahlen, die jedoch auch mit unseren Mittel gespeist werden.Es sei zu berücksichtigen, daß wir bisher immer an Indien und Pakistan in gleichen Größenordnungen gezahlt hätten.Wir müßten also jetzt damit rechnen, auch für Pakistan mehr aufbringen zu müssen. Er schätze, daß der Mehraufwand gegenüber dem Haushalt 1965/66 für die Bundesrepublik 350 bis 450 Millionen DM betrage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sagten zwar, die Mittel seien vorhanden. Wir sollten uns aber doch fragen, ob wir sie geben sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> meinte, man könne ruhig die Finanzhilfe monieren, sachlich zuständig für die Angelegenheit sei aber der Minister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> sagte, die Finanzhilfe sei nötig, weil die Rupie abgewertet werden solle. Indien müsse auf jeden Fall unterstützt werden. Wir sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> bitten, die Dinge näher zu erläutern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> führte aus, die Bundesrepublik erziele einen jährlichen Export-Überschuß von 800 Millionen DM nach Indien, welches seine Schulden voll abdecke. Andererseits sei aber zu befürchten, daß auch die neuerlichen Zahlungen nicht ausreichten. Indien habe nicht immer vernünftig gehandelt und z.B. eine Prestige-Industrie aufgebaut. Besonders schlecht sei, daß auch Pakistan jetzt mehr Geld haben wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> sagte, wenn Einsparungen vorgenommen würden, müsse überall gespart werden, auch bei der Entwicklungshilfe. Dabei überwögen nun einmal unsere Zahlungen an Indien. Auch hier müßten wir uns einschränken, und zwar bei der Finanzhilfe, nicht bei der Projekthilfe. Gegebenenfalls sei eine Streckung möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> stimmt zu.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Es wird festgestellt, daß die erforderlichen Haushaltseinsparungen auch die Entwicklungshilfe, insbesondere die Indienhilfe, tangieren müssen.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beschloß die Fraktion weiterhin:</p>
				<p>Für Mittwoch, 9.00 Uhr, wird eine Fraktionssitzung einberufen.</p>
				<p>Tagesordnung: Behandlung der Haushaltsprobleme im Kabinett.</p>
				<p>F.d.R.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KühnDetlef">Kühn</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
