<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-781</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 11. Juli 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 11.7.1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-07-11"><time type="start" when="09:05:00"/><time type="end" when="19:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BormWilliam_1965-10-19"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MertesWerner_1961-10-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-12" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die von der Bundesregierung vorgelegte Finanzplanung des Bundes 1967 bis 1971 und die Frage eines möglichen Haushaltsausgleichs</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Geburtstagsglückwünsche: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>.</p>
				<p>Entschuldigungen: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lenz</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die Fraktion hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalterFritz_1957-10-15">Walter</name> für die Reise nach Kanada benannt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalterFritz_1957-10-15">Walter</name> haben die Reise zurückgegeben.</p>
				<p>Beschluß: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalterFritz_1957-10-15">Walter</name> haben auf die Reise nach Montreal verzichtet. An ihrer Stelle werden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> benannt.</p>
				<p>Die Große Anfrage zur Verteidigungspolitik, die im Grundsatz von der Fraktion bereits beschlossen war, wird eingebracht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>In bezug auf die Finanzplanung konzentriert sich die SPD-Kritik insbesondere auf die Krankenversicherung der Rentner und die CDU-Kritik auf die Verteidigung, aber auch auf die Landwirtschaft und die Höhe des 2. Eventualhaushalts.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Investitionsanregungen haben eine Multiplikatorwirkung. Das gilt aber nicht für die Anregung des Konsums.In dieser Situation sind also einerseits die Investitionen auszuweiten und eine Entscheidung darüber zu fällen, was insbesondere auf der konsumtiven Seite zu kürzen ist. Die öffentliche Auftragsvergabe ist wichtig und dafür ist aucheine Verschuldung erforderlich. Nicht vertretbar ist eine weitere Verschuldung, um konsumtive Ausgaben tätigen zu können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Er berichtet über die gestrige Sitzung von Vorstand und Finanzkommission anhand des Ergebnisprotokolls vom 10.7.1967.</p>
				<p>Ein Investitionsanreiz ist erforderlich, der Konsum sollte aber zu diesem Zeitpunkt nach Meinung des gestern zusammengetretenen Gremiums nicht eingeschränkt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 1 der Beschlüsse bestand Einigkeit. Niemand sprach sich für Steuererhöhungen aus.</p>
				<p>Die Altvorräteverbesserung soll aber bleiben. Die Darlehensquote sollte nicht noch mehr erhöht werden, sondern es sollten Streichungen zum Ausgleich der Steuererhöhungen, die abgelehnt werden, vorgenommen werden.</p>
				<p>Im Verteidigungsministerium sind über die Kürzung der Regierungsvorlage hinaus einige 100 Mio. DM drin, wenn man die Konzeption ändert.</p>
				<p>Einsparungen sollten auch beim Devisenausgleich und bei der Entwicklungshilfe erfolgen.</p>
				<p>In Nr. 5 wird unsere Kontrast- und Angriffsposition in der Sozialpolitik dargestellt.</p>
				<p>Zusätzlich ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> der Meinung, daß man beim Wohnungsbau (Wohngeld) nicht durchgängige Mittel in der vorgesehenen Höhe benötigt. Hier kann man noch kürzen.</p>
				<p>Die Länder und Gemeinden sind sehr häufig bereits an der Grenze der Belastbarkeit angelangt, und die FDP sollte sich gegen die Aufforderung an diese Institutionen wenden, noch zusätzlich zu pumpen.</p>
				<p>Schließlich wurde in dem Ergebnisprotokoll eine Reihe von Anregungen für weitere Kürzungen vermerkt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Wenn wir Steuererhöhungen nicht machen, ergibt sich für ihn die Frage, ob dann wirklich noch zusätzliche Investitionen in Höhe von 5,2 Mrd.DM erforderlich sind.</p>
				<p>Das Bild, das sich bei den Tilgungen ergibt, ist erschreckend. In den kommenden vier Jahren werden 17,5 Mrd. aufgenommen, aber nur 3,5 Mrd. DM zurückgezahlt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>: Er spricht sich für eine Globalerklärung der Fraktion und gegen Einzelerklärungen aus. Eine generelle Kürzung der Wohnungsbaumittel erscheint ihm in einem gewissen Rahmen vertretbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Vorschläge der Bundesregierung deuten auf keinerlei Reformen hin. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> hat starke Bedenken gegen einen weiteren Pumphaushalt und die daraus resultierenden Gefahren für die Stabilität. Steuererhöhungen sollte man ablehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Er spricht sich gegen eine Pressekonferenz aus, da wir zuwenig Unterlagen dafür haben.Er begrüßt, daß sich laut Finanzplan die Investitionen erhöhen sollen. Der Prozentanteil der Investitionen in den einzelnen Bundeshaushalten sollte aber besser noch mehr erhöht werden.Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> ist gegen Steuererhöhungen. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> hält wie er die Eventualhaushaltsverschuldung für bedenklich.Die Industrie ist über einen 2. Eventualhaushalt geteilter Meinung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> gibt zu erwägen, ob man nicht mit 2,5 Mrd. anstelle von 5 Mrd. auskommt.Er macht darauf aufmerksam, daß die Abschwächung der Konjunktur gewollt war und daß man die Gefahr der Arbeitslosigkeit auch nicht übertreiben darf.Die Kürzungen bei der Verteidigung dürfen nicht zu einer Verminderung der Leistungsfähigkeit der Bundeswehr führen.Bei der Entwicklungshilfe kann man sicher noch kürzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er tritt für ein politisches Kontrastprogramm mit wenigen klaren Punkten ein. Es muß darauf hingewiesen werden, daß sich die CDU seinerzeit der FDP versagt hat und daß sie […]<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg>erst jetzt zusammen mit der SPD zur Sanierung des Haushalts kommt.</p>
				<p>Es ist auf unsere ablehnende Haltung zur Steuererhöhung hinzuweisen; ferner ist das Zahlenspiel über eine angebliche Kürzung von 2 Mrd. Verteidigungskosten falsch. Hier werden nur Wünsche reduziert.Auf den mangelnden Mut zur Reform in der Sozialpolitik ist hinzuweisen.</p>
				<p>Mit dem eingesetzten Betrag von 450 Mio. für die zivile Verteidigung ist nichts zu erreichen. Deshalb kann man ohne weiteres 200 Mio. streichen, der Rest dürfte dann die Gehaltsverpflichtungen der im Zivildienst Beschäftigten decken.</p>
				<p>1972 will die Bundesregierung 8 Mrd. aus dem jetzigen Eventualhaushalt einsparen. Das können kein Finanzminister und kein Parlament. Wenn man das alles vorträgt, ist das besser, als wenn man einzelne Positionen nennt, die von der Regierung sofort in Zweifel gezogen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wenn man im Ruhrgebiet nicht mit Staatsaufträgen arbeitet, wird die Konjunktur im 2. Halbjahr dort vollends abrutschen.Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> tritt für ein Investitionsprogramm ein, wobei ihm die Summe nicht so wichtig erscheint, da man das Programm jederzeit abbrechen kann, wenn die Wirtschaft wieder läuft.In dieses Programm sind die Länder und Gemeinden einzubeziehen.Die Länder werden die 3%-Ergänzungsabgabe ablehnen, das heißt nicht, daß sie keine, sondern daß sie andere Steuererhöhungen wollen.Der Konsum ist zu kürzen. Die Bevölkerung muß wissen, daß die Dynamik so nicht weitergehen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> spricht sich gegen den 4%igen Krankenkassenbeitrag der Kleinstrentner aus. Die Verteidigung, die Post und die Bahn und die allgemeine Verwaltung sollten durch eine unabhängige Kommission auf Einsparungen untersucht werden. Außerdemmuß die Kostenentwicklung in der Wirtschaft untersucht werden.Die Wiederherstellung des Vertrauens in die Haushaltsentwicklung (strukturelle Sanierung) ist Voraussetzung für die Wiederherstellung des Vertrauens in die Wirtschaft. Die Gegenläufigkeit dieser Maßnahmen liegt in der derzeitigen Entwicklung begründet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er ist im allgemeinen mit der Darstellung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> einverstanden. Jedoch wird man der FDP eine Sparkommission nicht abnehmen. Es ist festzustellen, daß</p>
				<p>1. das Vertrauen durch die Maßnahmen der Regierung nicht wiederhergestellt worden ist,</p>
				<p>2. die Verzögerung der Maßnahmen die Lage verschlechtert hat,</p>
				<p>3. die hohen Verteidigungs- und Soziallasten miteinander unvereinbar sind,</p>
				<p>4. direkte und indirekte Kostenerhöhungen zu vermeiden sind und die Sozialversicherung so nicht haltbar ist.</p>
				<p>Zur Reform braucht man aber Zeit, daher tritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> für ein Moratorium aller Konsumausgaben der öffentlichen Hand für 1 ½ Jahre ein. Er fragt sich, wie weit man die Sanierung des Ruhrgebietes etwa mit der 600-Mio.-DM-Investition der PreussenElektra für ein Kraftwerk nützen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Man sollte keine Einzelprojekte erwähnen. Die Kraftwerke im Ruhrgebiet sind zum Teil schon jetzt nicht genug ausgelastet.Die Große Koalition hat unszum Teil in die Situation hineingeführt, in der wir jetzt stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Die Basis der Steuereingänge ist im Jahre 1968 zu niedrig und in den Folgejahren zu hoch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>:1. Man sollte die Regierung fragen, ob dieser Eventualhaushalt der letzte ist.</p>
				<p>2. In bezug auf die Entlastung der Altvorräte hat man unseren Vorschlag abgelehnt. Nun macht man es doch.</p>
				<p>3. Zusätzliche Unruhe in der Wirtschaft ist auch durch die Äußerungen der Sozialausschüsse zur Mitbestimmung entstanden.</p>
				<p>4. Die FDP ist gegen eineEinschränkung der Massenkaufkraft und daher gegen unsoziale Steuererhöhungen.</p>
				<p>5. Daß die Rentenfinanzierung in der vergangenen Zeit entgegen unserer Annahme im Jahre 1956 gelungen ist, liegt daran, daß dem Sozialhaushalt durch ständige Hinzuführung neuer Gruppen zusätzliche Mittel zugeführt wurden. In der ersten Phase waren es die SBZ-Flüchtlinge, in der 2. Phasedie Gastarbeiter. Dazu kommen die Wanderungsgewinne aus der Landwirtschaft. Jetzt ist man aber doch gezwungen, die Renten zu ermäßigen und zwar durch eine 4%ige Beteiligung der Rentner an den Krankenkassen. Das ist keine mittelfristige Finanzplanung, da neue Berge angehäuft werden.Eine Veränderung der Rentenformel würde jedoch nicht bedeuten, daß die Rente vermindert wird im Gegensatz zum Krankenkassenbeitrag.</p>
				<p>6. Bei der Verteidigung kürzt die Regierung ohne Rücksicht auf die Sicherheit. Die FDP dagegen will nicht aus Haushaltsgründen, sondern aus Konzeptionsgründen kürzen.</p>
				<p>7. Eine Kürzung der Entwicklungshilfe ist deshalb möglich, weil nicht mehr so viel Geld wegen Wohlverhalten in der Deutschlandpolitik benötigt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Streichungen in der Entwicklungshilfe bedeuten eineWegnahme von Aufträgen nach Deutschland. Staffelungen kannman vornehmen, aber man sollte keine Zahlen nennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Mit dem Kuchenausschuß des Jahres 1957 hat diefalsche Dynamik begonnen. Darauf [bezog]<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bezieht«.</p></note></seg> sich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in einer Pressekonferenz im Januar.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hält es für falsch, den Krankenkassenbeitrag der Rentner anzugreifen. Auch eine Beitragserhöhung in der Rentenversicherung muß kommen. Es muß aber an den Verwaltungsabbau und die 120 Subventionen und hier insbesondere an die Bundesbahn (Tariferhöhungen) herangegangen werden.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>wendet sich gegen einen 2. Eventualhaushalt, bevor nichtder Haushalt in Ordnung gebracht wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Erst muß Vertrauen geschaffen werden, sonst werden die Gelder des Eventualhaushalts nur verschleudert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Wir können nicht zu einem Investitionsprogramm in Höhe von 5,2 Mrd. DM und der damit verbundenen Verschuldung ja sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Eine öffentliche Auftragsverstärkung für Bund, Länder und Gemeinden ist notwendig.Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>begrüßt das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> vorgeschlagene Moratorium für konsumtive Aufgaben, dann braucht man die Steuererhöhungen nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Der Bankrott der Regierungspolitik wird durch den Eventualhaushalt nur verzögert und verstärkt. Unsere Konzeption vom Herbst 1966 ist nach wie vor richtig.</p>
				<p>1. Keine Steuererhöhungen.</p>
				<p>2. Neue Verteidigungskonzeption – neue Rentenkonzeption, um Kosten zu sparen.</p>
				<p>3. Kürzungen in einem Ausmaß, das uns langfristig hilft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> schlägt einen Wechsel auf die Zukunft vor, in der Annahme, daß dann die Steuern verstärkt eingehen würden. Unsere Konzeption ist aber, erst den Haushalt zu sanieren und dann anzukurbeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Nach Äußerungen des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> gleicht die heutige Konjunkturlage derjenigen des Anfangs der 30er Jahre. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat ihm zwar widersprochen, aber man sollte diese Auffassung kennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Während der Aussprache einer Reihe von Abgeordneten mit den Professoren (das heißt bis 16 Uhr) sollte die Fraktionkeine Beschlüsse fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gehen zu der Aussprache mit den Professoren.</p>
				<p>Unterbrechung bis 14 Uhr.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sprechen sich für ein Moratorium der konsumtiven Ausgaben aus. Dadurch wird auch die Preisstabilität unterstützt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er hat die Sorge, daß das für die Länder nicht durchgehalten werden kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Wir müssen erst einmal klären, was einzubeziehen ist. Der Vorschlag reicht auch nicht aus, um die Deckungslücke aus der Ablehnung der Steuererhöhung von 1,9 Mrd. auszugleichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er schlägt statt dessen ein 50%iges Moratorium vor.Wenn die Haushaltssicherung nicht gelöst ist, nützt uns auch das Investitionsprogramm nichts. In bezug auf das Investitionsprogramm sollte man so vorgehen, daß man zunächst Aufträge in Höhe von 2,5 Mrd. mobilisiert und den zweiten Teil erst dann anlaufen läßt, wenn nicht die Wirtschaft entsprechende Kreditmittel schon wieder benötigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Wer jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> unterstützt, schiebt die Reform auf Jahre hinaus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Er hat Bedenken gegen ein Moratorium bis 1968. 1968 werden ja Kosten- und Preiserhöhungen nicht ausbleiben. Das Investitionsprogramm wird wegen der mangelnden Beteiligung der Länder und Gemeinden sicher nicht in dieser Höhe erreicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Obgleich die Fraktion zu diesem Zeitpunkt nicht beschließen kann, sollte man sich doch darüber im klaren werden, welche Vorschläge unterbreitet werden können. Dazu sollte man sich des Ergebnisprotokolls vom 10. 7. bedienen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt Einigkeit darüber fest, daß Steuererhöhungen abgelehnt werden. Zum Abbau des Sparkassenprivilegs bestehen unterschiedliche Auffassungen (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> für Abbau, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> für einen Körperschaftssteuersatz von 30%,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> gegen einen Abbau).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>: Bei der Verteidigung kann man 1968 kaum, längerfristig aber mehr sparen. Die Konzeptionsänderung muß vorausgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Laut Stabilitätsgesetz bedarf es einer 5jährigen Finanzplanung. Hier sind jedoch nur Zahlen für vier Jahre genannt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Man sollte sich darauf festlegen, daß bereits 1968 500 Mio. bei der Verteidigung gespart werden können und in den weiteren Jahren je 1 Mrd.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion den Kompromißvorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> akzeptiert, daß ein pauschaler Einsparungsbetrag bei der Verteidigung für den Gesamtzeitraum der Finanzplanung genannt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Der Verteidigungshaushalt des Jahres 1968 kann auch durch den jetzt vorgesehenen Investitionshaushalt entlastet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Man sollte scharf zwischen dem Normal- und dem Investitionshaushalt trennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es besteht aber Einigkeit darüber, daß bei der Verteidigung Einsparungen über das hinaus möglich sind, was die Regierung vorschlägt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>: Für 1969, 1970 und 1971 könnten 3,16 Mrd. DM gespart werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er tritt dafür ein, daß ein mittelfristiges Devisenausgleichsabkommen abgeschlossen wird, um unterschiedliche Jahresbelastungen, die die Kritik der Amerikaner hervorrufen, auszugleichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es besteht Einigkeit darüber, daß kein Devisenausgleichsabkommen für 1968 abgeschlossen wird, sondern daß eine mittelfristige Vereinbarung zu treffen ist.</p>
				<p>Ferner sollen mögliche Eingriffe in die Entwicklungshilfe untersucht werden (100 Mio.?). Einigkeit besteht über 200 Mio. Einsparungen in der zivilen Verteidigung.Die Behandlung der pauschalen Einkommensteuerfreibeträge wird zurückgestellt, ebenso die Verminderung der Sonderausgabenpauschale.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> ist für eine Angleichung des Getreidepreises und des Rinderorientierungspreises.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es besteht also die Bereitschaft, den Getreidepreis und Rinderorientierungspreis anzuheben.Zurückgestellt wird die Frage der Harmonisierung von Steuerfreiheit und Kindergeld.Das 312-DM-Gesetz sollte in dieser Aufstellung nicht angesprochen werden.Die Werbungskostenpauschale soll bleiben. Dagegen sind die Werbungskosten zu überprüfen.Nicht herangehen sollte man an die Überprüfung der Beihilfegrundsätze.Weiterhin sollte man darauf verzichten, den Wegfall der Subventionszahlungen unter 10,– DM zu beanstanden, da hier zweifellos technische Schwierigkeiten bestehen. Auch die Höhe des Kindergeldes soll nicht diskutiert werden.</p>
				<p>(Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>.)</p>
				<p>Energiepolitik und Verkehrspolitik wird zurückgestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Statt Verzicht auf Neueinstellungen sollte man einen Stop der Ausweitung der Planstellen veranlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Es besteht also Einigkeit darüber, daß eine Vermehrung der Planstellen in der allgemeinen Verwaltung nicht erfolgen soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Er hat Bedenken, die der mittelfristigen Finanzplanung zugrundeliegenden Steuerschätzungen anzugreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Dieser Punkt sollte in der Aufstellung gestrichen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Bundesregierung hat mit ihren Vorschlägen keine Reform vorgesehen. Man sollte ihr mit dem Moratorium Gelegenheit geben, diese Reformen vorzubereiten. Wenn der Haushalt gesichert ist, dürfte auch das Vertrauen wiederhergestellt sein und das Investitionsprogramm die erforderlichen Anregungen geben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Es war vereinbart worden, daß bis 16 Uhr keine Beschlüsse gefaßt werden. Diese Zeit ist jetzt um.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Es werden anhand der Pressemitteilungen über die Finanzplanung des Bundes bis 1971 (Beschluß der Bundesregierung vom 6.7.1967) folgende Beschlüsse gefaßt:</p>
				<p>1. Keine Erhöhung der Mehrwertsteuer (Einstimmigkeit).</p>
				<p>2. Keine Ergänzungsabgabe (Einstimmigkeit).</p>
				<p>3. Kein Abbau der Sparkassenprivilegien (mit Mehrheit).</p>
				<p>4. Erhöhung der Postablieferung (Zustimmung).</p>
				<p>5. Altvorräteentlastung um 700 Mio. DM.</p>
				<p>Damit beträgt die Lücke in 1968 1,9 Mrd. DM.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er beantragt im Verteidigungshaushalt von 1968–1972 eine Einsparung von 4 Mrd. DM. Damit sollte man die Möglichkeit kombinieren, im Devisenausgleich mit den USA bei vermindertem Bedarf auch mit anderen Jahren zu verrechnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er hat Bedenken gegen mittelfristige Devisenausgleichsabkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Er ist mit dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name>, 4 Mrd. in der Verteidigung einzusparen, einverstanden, hat aber Bedenken zu der Aussage zum Devisenausgleich, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier schon abgelehnt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>:Man kann das natürlich auch ganz hart ausdrücken, indem man sagt, daß Rüstungseinkäufe nur nach dem deutschen Bedarf und nicht nach den Erfordernissen des Devisenausgleichs vorgenommen werden dürfen.</p>
				<p>Bei einer Einsparung von 4 Mrd. DM könnte man sogar ausgehend von 18,1 Mrd. DM in 1968–1972 auf 19 Mrd. steigern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>:Bei einer Verkürzung der Wehrdienstzeit auf 12 Monate könnte man auch schon im Jahre 1968 sparen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>,<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KühnDetlef">Kühn</name>: Sie sehen für das Jahr 1968 keine Kürzungsmöglichkeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Er stellt den Antrag, für das Jahr 1968 500 Mio. einzusparen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Er unterstützt den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name>. Dann werden eben manche Korvetten etc. nicht gekauft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Die 500-Mio.-Kürzung ist genauso gegriffen wie der Regierungsvorschlag, und man sollte den Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Es ist beschlossen.</p>
				<p>1. In den Jahren 1968–1972 werden zusätzlich zu dem Regierungsvorschlag zusätzlich 4 Mrd. DM eingespart (Einstimmigkeit). 500 Mio.davon sollen bereits 1968 eingespart werden (bei zwei Gegenstimmen und einer Enthaltung angenommen).</p>
				<p>2. Es werden 200 Mio. bei der zivilen Verteidigung pro Jahr gestrichen (eine Enthaltung).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Kürzung der Bundeszuschüsse (Anlage 3) kann nicht reduziert werden. Man rechnet im BMA, daß die Kürzungen später in Schuldbuchforderungen umgewandelt werden.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Beteiligung der Rentner an den Beiträgen zur Krankenkasse ist keine Lösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Wir müssen etwas zur Rentenformel sagen. Einer Diskussion über Einzelmaßnahmen kann man nur dadurch ausweichen. Die Rentenversicherung muß auf die Belastbarkeit abgestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er hält die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>-Formel nicht für vertretbar. Die Frage der Belastbarkeit ist von der Wissenschaft nicht zu klären, sondern das ist eine politische Frage. In [die]<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg>Rentenformel kann man nicht eingreifen, ohne auch in die Beamtenbesoldung einzugreifen. Wir sollten notfalls bereit sein, die Vorschläge der Regierung hinzunehmen, und mit der Kritik nicht […]<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-07-11-t0905_EP_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> sparen, daß langfristig nichts gelöst wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Man erwartet mehr von uns. Mit dem Moratoriumsvorschlag würden wird jedoch über die Fragen der Sozialpolitik auch hinwegkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Man sollte sich nicht gegen den Wegfall der Beitragserstattung bei Heirat aussprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die FDP darf sich nicht am Rande bewegen. Er wiederholt den Vorschlag eines Moratoriums. Man sollte keine Halbierung vornehmen und die Konsumausgaben einschließlich der Beamtengehälter festhalten. Das ist die Konsequenz der Steuererhöhung. Niemand wird dadurch in seinen Bezügen geschmälert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Er unterstützt die Konzeption von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, die Regierung durch eine politische Aussage in die Defensive zu drängen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> schlägt vor, daß eine Arbeitsgruppe der Fraktion mit Hilfe von bekannten Hochschullehrern ein sozialpolitisches Konzept der FDP bis Herbst vorbereitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die FDP-Verteidigungskonzeption muß mit Einsparungen durchgesetzt werden. Die öffentliche Hand muß maßhalten (Moratorium), damit die notwendigen Reformen vorbereitet werden können, die als Grundlage für eine mittelfristige Finanzplanung dienen können. Was hier vorliegt, ist keine Konzeption.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>:1. Das ist keine Finanzplanung,</p>
				<p>2. die Finanzreform fehlt,</p>
				<p>3. die Vertrauensbasis ist nicht geschaffen,</p>
				<p>4. durch das Moratorium ist ein Spielraum für die Regierung zu schaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat Bedenken gegen eine Professorenarbeitsgruppe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Es gibt nur eine Pressemitteilung über die Kabinettsitzung und keine Finanzplanung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wird heute abend nicht wie geplant sprechen, offenbar weil er mit den Ländern noch nicht klar ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Es sollte ein Kommuniquéverfaßt werden, wozu aus den einzelnen Arbeitsbereichen Formulierungen geliefert werden. Er wird selbst einen Entwurf machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sollte eine Erklärung im ganzen vorbereiten.</p>
				<p>Beschluß: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> erarbeiten gemeinsam das Kommuniqué. Die Redaktionskommission trifft sich um 11 Uhr im Vorstandszimmer.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
