<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno> Bestand Wolfgang Mischnick, A40-792</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 26. Januar 1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 26.1.1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-01-26"><time type="start" when="10:35:00"/><time type="end" when="11:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-13" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_div_SVP-1">A. SPD-Initiative zur Regelung der Pensionsfrage (Diäten).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> trägt der Fraktion den Grund für die Einberufung der Sitzung vor. Er habe die Nachricht erhalten, daß die SPD eine gesetzliche Initiative zur Regelung der Pensionsfrage entsprechend ihren Vorstellungen einer reinen Staatspension einbringen wolle.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Diätenfrage vgl. die Fraktionssitzungen am 16. Januar 1968, SVP C, und am 23. Januar 1968, Teil 2, SVP B.</p></note></seg> Von dem Bundestagspräsidenten wisse er, daß dieser und wohl auch eine Mehrheit der CDU zwar unseren versicherungsrechtlichen Vorstellungen zuneigt, die Diskussion in der CDU-Fraktion jedoch unzureichend gewesen und daher mit einer Mitunterzeichnung der CDU zu rechnen sei. Die für die Fraktion die Verhandlungen führenden Kollegen (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>) müßten nun die Entscheidung der Fraktion haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> erklärt, nach diesem Stand und wohl auch nach der bisherigen Taktik bleibe wohl nichts anderes übrig, als sich der Initiative der SPD ebenfalls anzuschließen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> wendet sich mit Nachdruck dagegen und fürchtet vor allem schwerste negative Auswirkungen auf die Wählerschaft.</p>
				<p>Dieser Ansicht wird von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> widersprochen. Unmut in der Öffentlichkeit gäbe es so oder so. Jetzt käme es darauf an, eine Entscheidung schnell zu treffen und damit den zeitlichen Abstand bis zur Bundestagswahl zu verlängern. Auch er sei zwar für eine versicherungsrechtliche Lösung, doch sei diese mit nur 49 Abgeordneten gegen den Willen der anderen Fraktionen nicht durchzusetzen. Er schlage daher vor, bei der Einbringung des Gesetzentwurfs eine Begründung und anschließende Ausführungen der Fraktionssprecher vorzusehen. Auf diese Weise würden wir der Pensionsregelung nicht im Wege stehen, dennoch aber unsere abweichende Meinung artikulieren können.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> spricht sich für eine rasche Entscheidung aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> verweist nochmals auf die Gefahren, die mit einer Ablehnung durch uns verbunden sein können und die vor allem in einer Verhärtung der Haltung der Koalitionsmitglieder in der Wahlrechtsfrage zu sehen seien. Er schlägt vor, sich der SPD-Initiative anzuschließen, dann aber in den Ausschußberatungen Änderungsanträge in unserem Sinne zu stellen. Diese hätten Erfolgschancen, da eine Mehrheit im Ausschuß, die mit dem Bundestagsvorstand identisch ist, ebenfalls die versicherungsrechtliche Lösung bevorzuge. Diese könne dann im Plenum unter Umständen in einer Kampfabstimmung mit den Stimmen der CDU gegen die SPD durchgesetzt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> stimmt dem zu, möchte aber eine Kampfabstimmung im Plenum vermeiden.</p>
				<p>Grundsätzliche Bedenken gegen jede Abgeordnetenpension meldet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> an. Nach seinen Informationen müsse damit gerechnet werden, daß das Thema auf dem bevorstehenden Bundesparteitag<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_FN002" type="comment"><p>Der XIX. Bundesparteitag der FDP in Freiburg im Breisgau fand vom 29. bis 31. Januar 1968 statt.</p></note></seg> zur Sprache komme. Die Stimmung in der Partei sei in dieser Frage nicht sehr gut. Er persönlich könne wegen des gegebenen Zusammenhanges mit der Wahlrechtsfrage dieser Pension nicht zustimmen, ferner auch deswegen nicht, weil sich für die jüngere Generation die Frage der Altersversorgung nicht mehr so stelle wie für die älteren Abgeordneten, die an der Weiterführung ihrer Versorgungssysteme in vielen Fällen durch gesetzliche Bestimmungen bzw. deren Fehlen verhindert waren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> warnt erneut vor einer Unterschätzung der Wirkung auf die Öffentlichkeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> schlägt vor, die Steuerfreiheit von Diäten und Pension, in der das Hauptärgernis gesehen werde, zu überprüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> unterstützt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hinsichtlich der Wirkungen innerhalb der Partei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> faßt die bisherigen Beratungen unter Einschluß der beiden vorausgegangenen Fraktionssitzungen zusammen. Danach sei klar, daß die Fraktion eine versicherungsrechtliche Lösung wolle. In diesem Sinne hätten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> und er auch bisher die Verhandlungen geführt. Damit sei zugleich vermieden worden, daß es zu harten Frontstellungen komme. Wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> beantragt er, sich an der Gesetzesvorlage zu beteiligen und dann im Ausschuß Anträge zu stellen.</p>
				<p>Nachdem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt hat, daß die heute fehlenden Kollegen zum großen Teil entschuldigt seien, ihm gegenüber aber erklärt hätten, daß sie sich einem Beschluß der Fraktion stellen würden, beschließt die Fraktion, entsprechend dem Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> zu verfahren.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_FN003" type="comment"><p>Am 2. Februar 1968 brachten die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP den Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Diätengesetzes 1964 ein. Beantragt wurde eine auf dem Versicherungsprinzip basierende Abgeordnetenpension, auf die die Vorschriften des Bundesbeamtengesetzes Anwendung finden sollten. Bundestagsabgeordnete, die dem Parlament mindestens sieben Jahre angehört und das 65. Lebensjahr vollendet hatten, sollten nach ihrem Ausscheiden aus dem Bundestag ein Ruhegeld erhalten. Abgeordnete, die dem Bundestag mindestens fünfzehn oder mindestens elf Jahre angehört hatten, sollten bereits mit Vollendung des 55. bzw. 60. Lebensjahr anspruchsberechtigt sein. Vgl. BT Drs. 05/2526.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet die Fraktion, diesen Beschluß in Freiburg – falls das Thema der Abgeordnetenpension dort hochkommen sollte – zu respektieren.</p>
				<p>Auf Antrag <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmanns</name> wird beschlossen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> in einem Interview zum Zeitpunkt der Einbringung der Gesetzesvorlage den versicherungsrechtlichen Standpunkt der FDP erläutert.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_FN004" type="comment"><p>Der Fraktionsbeschluss wurde am 6. Februar 1968 aufgehoben, »um uns in dieser Frage nicht zu exponieren«. Vgl. die Fraktionssitzung vom 6. Februar 1968, SVP C, Punkt d.</p></note></seg></p>
				<p>In der Freiburger Sitzung des Bundesvorstandes soll versucht werden, die Landesverbände zu bewegen, von einer Erörterung der Pensionsfrage auf dem Bundesparteitag abzusehen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-26-t1035_EP_FN005" type="comment"><p>Ein Protokoll der Freiburger Sitzung des Bundesvorstandes vom 28. Januar 1968 liegt nicht vor. Vgl. die Einladung zur Bundesvorstandssitzung; ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Protokolle, 1968, Nr. 126.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
