<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-792</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 16. Januar 1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 16.1.1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-01-16"><time type="start" when="09:45:00"/><time type="end" when="19:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-13" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-3">C. Fragen der Parlamentsreform (Diätengesetz, Neugestaltung des Plenarsaales, Geschäftsordnungsreform [Redezeit]).</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-5">E. Europapolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> eröffnet die Sitzung mit einigen Begrüßungsworten und Wünschen für das Jahr 1968.</p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung macht er einige Mitteilungen allgemeiner Art:</p>
				<p>Er bittet die Arbeitskreise bis zum Ende der nächsten Woche, Vorschläge für ein Arbeitsprogramm für das Jahr 1968 vorzulegen. Das Arbeitsprogramm soll in einer Sondersitzung des Fraktionsvorstandes am 20. Februar, vormittags 9.00 Uhr, beraten werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN001" type="comment"><p>Zu den Beschlüssen der Sitzung des Fraktionsvorstands am 20. Februar 1968 über die Arbeitsplanung der Fraktion vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-820.</p></note></seg></p>
				<p>Die Arbeitskreise und die Gesamtfraktion werden ferner gebeten, Vorschläge für Kontaktgespräche mit Spitzenverbänden einzureichen.</p>
				<p>Als Vertreter der Fraktion in der Eherechts-Kommission wird vom Fraktionsvorstand Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem einstimmig zu.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>:] Am 12. und 13. Februar soll voraussichtlich in der Parlamentarischen Gesellschaft ein Zusammensein mit Beamten der Bonner Ministerien, die der FDP angehören, stattfinden. Teilnehmen sollen daran der Fraktionsvorstand und die jeweiligen Mitglieder der Ausschüsse, deren zuständige Ministerien an den Abenden vertreten sind.</p>
				<p>Hinsichtlich der Betreuung von Besuchergruppen beschließt die Fraktion, bei der bisherigen Regelung zu bleiben, nach der jeweils ein Abgeordneter jeder Fraktion teilnimmt.</p>
				<p>Auf Vorschlag des Fraktionsvorstandes werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> als ordentliches Mitglied und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> als stellvertretendes Mitglied in den Verwaltungsrat »Filmförderung« delegiert.</p>
				<p>Auf Antrag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> wird eine Sondersitzung des Fraktionsvorstandes über die »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schütz</name>-Studie«<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 8. Dezember 1967, SVP B.</p></note></seg> in Anwesenheit des Autors beschlossen.</p>
				<p>Die Fraktion tritt in die Tagesordnung ein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> gibt den Bericht aus dem Ältestenrat und erläutert die Bundestagssitzungen dieser und der kommenden Woche.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN003" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrats am 15. Januar 1968, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1967–1969, Bd. 2.</p></note></seg> Er gibt bekannt, daß die Anwesenheitsliste freitags erst ab 17.00 Uhr ausliege, eine protokollierte Bemerkung – etwa eine Zusatzfrage in der Fragestunde – jedoch die Eintragung in die Anwesenheitsliste ersetze. Er bittet die Fraktion trotz dieser Erleichterung, am Freitag nachmittag [19. 1.] ausreichend vertreten zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> fährt fort und unterrichtet die Fraktion davon, daß die FDP im Ältestenrat eine Erklärung der Bundesregierung zur Außenpolitik, insbesondere zur Europapolitik, zum Sparprogramm der USA sowie zu den alliierten Vorbehaltsrechten gefordert habe. Wie im Verlaufe der weiteren Fraktionssitzung bekannt wird, lehnt die Bundesregierung eine Erklärung über diese drei Punkte in dieser Woche ab.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt daraufhin, im Anschluß an die Fragestunde am Freitag, in der die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> eingebrachten Fragen zu diesen Punkten zur Beantwortung anstehen, eine Aktuelle Stunde zu beantragen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN004" type="comment"><p>Zu den Fragen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> in der Fragestunde des Bundestages am 19. Januar 1968 »Wirkungen der neuen Sparpläne der US-Regierung auf die Bundesrepublik«, »Wirtschaftspolitische Gegenmaßnahmen der USA gegen den Gemeinsamen Markt« und »Voraussichtliche Auswirkung der Beschränkung des Reiseverkehrs aus den USA auf die Entwicklung des Tourismus in der Bundesrepublik« vgl. BT Plenarprotokoll 05/148, S. 7631–7634. Eine Aktuelle Stunde wurde am 19. Januar 1968 nicht mehr beantragt.</p></note></seg> Die Mitglieder der Fraktion werden durch ein Schreiben des Fraktionsvorstandes aufgefordert, rechtzeitig zur Beantragung dieser Aktuellen Stunde am Freitag im Plenum anwesend zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> berichtet über die Pläne der Bundesregierung zur Verteilung der für die Einkommensverluste der deutschen Getreidebauern vorgesehenen Mittel in Höhe von 560 Mio. DM, die im Widerspruch zu den EWG-Bestimmungen stünden. Wegen der Aktualität dieser Frage und der Unruhe in der Landwirtschaft beantragt er im Auftrage des Arbeitskreises V, hierzu im Anschluß an die Fragestunde am Mittwoch [17. 1.] ebenfalls eine Aktuelle Stunde durchzusetzen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN005" type="comment"><p>Zur Aktuellen Stunde über die »Auswirkungen der Getreidepreissenkung« am 17. Januar 1968 vgl. ebd. 05/146, S. 7509–7521.</p></note></seg></p>
				<p>Nachdem durch Befragung der anwesenden und durch telefonische Anrufe bei den an der Teilnahme an der heutigen Fraktionssitzung verhinderten Abgeordneten feststeht, daß die für eine Aktuelle Stunde notwendige Zahl von 30 Abgeordneten im Plenum erreicht werden kann, stimmt die Fraktion dem Antrag des Arbeitskreises zu.</p>
				<p>Ausgehend von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> kommt es zu einer Kritik an der Ansetzung der Plenarsitzungen auf den Freitag, während der Mittwoch freibleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> unterstützt diese Kritik, vor allem deswegen, weil er bei Freitagssitzungen eine schlechtere publizistische Wirkung befürchtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ist entgegengesetzter Meinung und wird dabei von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> unterstützt.</p>
				<p>Man kommt schließlich überein, die vorgesehene Regelung für die nächste Woche noch einmal zu akzeptieren, im Ältestenrat jedoch für die Zukunft eine andere Regelung anzustreben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> trägt den von ihm eingereichten und der Fraktion vorliegenden Antrag auf Änderung der Geschäftsordnung der Fraktion vor. Danach soll künftig der Fraktionsvorstand in den Jahren, denen eine Bundestagswahl folgt, bis zum Ende der Legislaturperiode gewählt werden.</p>
				<p>Einwände gegen diesen Antrag erhebt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>; auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> ist der Meinung, daß man diese Regelung bei den jetzt bevorstehenden Wahlen<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN006" type="comment"><p>Die Neuwahl des Fraktionsvorstands fand am 23. Januar 1968 statt. Vgl. das Sitzungsprotokoll, Teil 1, SVP E.</p></note></seg> zwar anwenden, sie aber nicht durch eine Änderung der Geschäftsordnung grundsätzlich und verbindlich für die Zukunft beschließen solle.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schließt sich die Fraktion dem Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> an, jedoch mit der Ergänzung, daß die bereits bestehende Arbeitsgruppe bis zur Neuwahl zu Beginn der nächsten Legislaturperiode einen Entwurf zur Änderung der Geschäftsordnung erarbeitet und der Fraktion vorlegt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> wird zum neuen Vorsitzenden dieser Arbeitsgruppe bestellt.</p>
				<p>Auf Wunsch von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> findet noch eine formelle Abstimmung über diesen Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> statt.</p>
				<p>Das Ergebnis der Abstimmung ist einstimmig.</p>
				<p>Ebenfalls einstimmig beschließt die Fraktion nach Aussprache, daß einer der drei stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden bei den am 23. 2. stattfindenden Wahlen zum Fraktionsvorstand<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. ebd.</p></note></seg> als ständiger Vertreter des Fraktionsvorsitzenden in das vom Parteitag in Freiburg<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN008" type="comment"><p>Der XIX. Bundesparteitag der FDP in Freiburg im Breisgau fand vom 29. bis 31. Januar 1968 statt.</p></note></seg> zu bildende Präsidium der Bundespartei delegiert wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung: Fragen der Parlamentsreform.</p>
				<p>4 a) Diätengesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet über den Stand der Beratungen über die Änderung des Diätengesetzes durch Einführung einer Abgeordneten-Pension, an denen er und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> für die Fraktion teilgenommen haben.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Sitzung der CDU/CSU-Fraktion am 23. Januar 1968, TOP 6; CDU/CSU-Bundestagsfraktion, 1966–1969, Bd. 1, Dok. 46, S. 738–750.</p></note></seg></p>
				<p>Die einsetzende Debatte über Einzelheiten der komplizierten vorgesehenen Pensionsregelung wird von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auf die Grundsatzfrage zurückgeführt, wie sich die FDP grundsätzlich zur Einführung einer Pension einstellen wolle. Er weist dabei auf den Zusammenhang hin, den diese Frage inzwischen mit den Plänen für eine Wahlrechtsreform<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN010" type="comment"><p>Eine Wahlrechtsreform gehörte zum Regierungsprogramm der Großen Koalition. Eine grundgesetzliche Verankerung des neuen Wahlrechts, so Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in seiner Regierungserklärung vom 13.Dezember 1966, sollte »für künftige Wahlen zum Deutschen Bundestag nach 1969 klare Mehrheiten« ermöglichen. »Dadurch wird ein institutioneller Zwang zur Beendigung der Großen Koalition und eine institutionelle Abwehr der Notwendigkeit zur Bildung von Koalitionen überhaupt geschaffen. Die Möglichkeit für ein Übergangswahlrecht für die Bundestagswahl 1969 wird von der Regierung geprüft.« Vgl. BT Plenarprotokoll 05/80, S. 3656–3665, hier S. 3657.</p></note></seg> gewonnen hat, und schlägt vor, diesen Komplex gesamtpolitisch und unter Hinzuziehung der Parteigremien und der Landtagsfraktionen zu diskutieren. Inzwischen sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>weiter an den Beratungen des Bundestagsvorstandes teilnehmen und dabei durchblicken lassen, daß die FDP eine Pension im Grundsatz nicht ablehne, aber nur einer Lösung zustimmen werde, die einen angemessenen Eigenbeitrag vorsehe.</p>
				<p>Zuvor hatte als erster <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> angeregt, eine reine Staatspension – wie von der SPD beabsichtigt – abzulehnen und als Alternative die offene Diätenerhöhung und entsprechenden Eigenbeitrag zur Pension zu unterstützen.</p>
				<p>In der sehr eingehenden Aussprache trägt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> schwerste sozialpolitische Bedenken gegen jede Lösung ohne Eigenbeitrag vor, für die es nach seiner Aussage kein Beispiel gäbe. Sollte die Fraktion einer derartigen Lösung zustimmen, sehe er sich außerstande, weiterhin die sozialpolitische Auffassung der FDP im Deutschen Bundestag zu vertreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> verweist auf die finanzpolitischen Konsequenzen, die eine Erhöhung der Diäten mit sich bringen müßte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> spricht sich für Eigenbeiträge aus, obwohl er am Beispiel seiner eigenen Person das Problem der jungen Beamten aufzeigt, die als Abgeordnete nicht mehr befördert und somit bei ihren späteren Pensionsansprüchen große Nachteile in Kauf nehmen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> sprechen sich klar für eine Abgeordnetenpension aus, wobei Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> dafür eintritt, diese Frage nicht mit anderen Überlegungen zu koppeln und somit zu komplizieren, sondern sie möglichst rasch ohne weiteres Für und Wider vom Tisch zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> erklärt, daß bereits am kommenden Donnerstag die Angelegenheit im Bundes[tags]vorstand zur Abstimmung gelange, daß die anderen Fraktionen eine Pensionsregelung nur einstimmig verabschieden wollen, und er daher unbedingt die Entscheidung der Fraktion brauche. Er macht darauf aufmerksam, daß die Haltung der FDP-Fraktion unter Umständen Einfluß haben könne auf einige andere Entscheidungen, in denen wir auf die positive Reaktion von CDU und SPD angewiesen sind. Alle Fragen der Parlamentsreform seien als ein »Paket« anzusehen; dazu gehöre auch die finanzielle Besserstellung der Fraktionen, wobei es sich für die FDP-Fraktion um 50 000 DM monatlich handle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> hinsichtlich der verbundenen Betrachtungsweise, spricht sich aber klar dagegen aus, etwa über die im Zusammenhang mit der Pensionsregelung geplante Einstellung von Sekretärinnen für jeden Abgeordneten, die dann auch in deren Wahlkreisen eingesetzt werden sollen, eine versteckte Parteienfinanzierung zuzulassen; finanzielle Besserstellungen sollten nur bei Anwendung eines Sockelbetrages erfolgen. Die Notwendigkeit eines Votums der FDP schon am Donnerstag bestreitet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> eine Abstimmung mit der Begründung zu verhindern, daß die Fraktion ihre Meinungsbildung noch nicht abgeschlossen habe; zudem möchte sie auch die Entscheidung der anderen Fraktionen abwarten, die sich mit der Pensionsfrage noch nicht beschäftigt hätten.</p>
				<p>Unterbrechung der Sitzung von 13.00–14.45 Uhr.</p>
				<p>Nach der Unterbrechung faßt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> als Ergebnis der Aussprache zusammen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> wie folgt verhandeln sollen:</p>
				<p>Eine Abstimmung ist mit der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vorgetragenen Begründung zu verhindern. Im übrigen soll unter Berücksichtigung der im Zusammenhang mit der Pension stehenden Fragen zu erkennen gegeben werden, daß die FDP einer reinen Staatspension nicht zustimmen,eine Regelung durch Diätenerhöhung und entsprechenden Eigenbeitrag aber unterstützen wird.</p>
				<p>Die FDP-Fraktion stimmt dem zu.</p>
				<p>Zu 4b) Neugestaltung des Plenarsaales.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>berichtet über die Absicht des Präsidiums, den Plenarsaal umzugestalten, die aufgrund der Wünsche des SPD-Fraktionsvorsitzenden entstanden sei. Ein seit heute existierendes Modell zeige neben geringfügigen baulichen Veränderungen die Verringerung der Zahl der Sitze für die Abgeordneten auf 300. Dadurch erhoffe man sich eine bessere Diskussionsatmosphäre. Er selbst befürworte diese Veränderung. Für die wenigen Fälle eines voll besetzten Hauses seien zusätzliche Sitzgelegenheiten (Bänke, ebenso mobile Stühle) vorhanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> spricht sich gegen diese Umgestaltung aus, ebenso Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> äußert Bedenken und befürchtet, dies könne der erste Schritt auf dem Wege zu einer Verringerung der Zahl der Mitglieder des Deutschen Bundestages überhaupt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> gibt zu bedenken, daß auch unsere Einstellung zu den Umbauplänen, Auswirkungen auf unsere Wünsche nach einer besseren finanziellen Ausstattung haben könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> erklärt, daß er im Grunde gegen die Umgestaltung des Saales nichts habe, den wirklichen Grund dafür, daß man nämlich der Öffentlichkeit ein besser besetztes Plenum präsentieren will, für denkbar schlecht halte. Damit unterschätzt man die Öffentlichkeit und vor allem die Journalisten, die das sofort durchschauen, entsprechend kommentieren und dadurch bewirken würden, daß der Eindruck in der Öffentlichkeit noch schlechter sei als bisher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> greift das auf und befürchtet Auswirkungen auf den Wahlkampf in Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN011" type="comment"><p>Die Landtagswahlen in Baden-Württemberg fanden am 28. April 1968 statt.</p></note></seg>, die den Interessen aller Parteien nicht dienen könnten. Er schlägt vor, das Präsidium zu bewegen, die Angelegenheit bis zum Ende der Legislaturperiode zurückzustellen.</p>
				<p>Dieser Vorschlag wird von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> unterstützt.</p>
				<p>Die Fraktion nimmt ihn an.</p>
				<p>Zu 4 c) Beratungen des Geschäftsordnungsausschusses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> trägt die Ergebnisse der Beratung von Würzburg<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN012" type="comment"><p>Zu den Beratungen des Geschäftsordnungsausschusses vgl. auch die Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vom 16. Januar 1968, TOP 6; CDU/CSU-Fraktion 1966–1969, Bd. 1, Dok. 44, S. 640–645.</p></note></seg> vor und hebt als wichtige Änderung eine Lockerung der Bestimmungen über die Redezeit hervor. Danach soll (bisher: kann) der Präsident der Verlängerung der Redezeit zustimmen, wenn zuvor ein Mitglied der Bundesregierung oder des Bundesrates, die der Redezeitbeschränkung nicht unterliegen, von diesem, seinem Recht Gebrauch gemacht hat. Für die FDP habe er es abgelehnt, künftig vom Platz-Mikrofon zu sprechen. Vorbereitete Reden muß der Präsident zulassen, wenn der Redner ihn davon vorher in Kenntnis setzt.</p>
				<p>Von besonderer Bedeutung sei eine Änderung bei der Einbringung von Großen Anfragen, die in Zukunft schriftlich begründet werden können. Der Bundesregierung werde zur Beantwortung von Großen Anfragen eine Verlängerung der Frist um 1 auf 3 Wochen eingeräumt. Lehnt die Bundesregierung die Beantwortung einer Großen Anfrage ab, so kann wie bisher die Debatte über den der Anfrage zugrundeliegenden Sachverhalt erzwungen werden, zukünftig aber mit der Möglichkeit zur Abgabe einer zusätzlichen mündlichen Begründung.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Verhandlungsführung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Punkt 7 der Tagesordnung:</p>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung.</p>
				<p>Angesichts der fortgeschrittenen Zeit wird dieser Punkt vorgezogen. Zunächst spricht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> über die Beratungen des Arbeitskreises, über die Große Anfrage der CDU/CSU betr. die Situation der Kinder in der Bundesrepublik (Drucksache V/1198).<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN013" type="comment"><p>Zur Beratung der Großen Anfrage am 17. Januar 1968 vgl. BT Plenarprotokoll 05/146, S. 7522–7557.</p></note></seg> Vorgesehen als Redner sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN014" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> vgl. ebd., S. 7532–7534.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> trägt seine Gedanken zu seiner Rede vor. Als Schwerpunkt stellt er die Forderung eines Vorschulkindergartens heraus, dessen Besuch für alle Kinder ab dem 5. Lebensjahr obligatorisch sein sollte. Darüber hinaus sollte dieses eine Vorschuljahr Vorrang vor der Einführung eines 10. Schuljahres haben.</p>
				<p>Dagegen wendet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> ein, daß hier kein Zusammenhang bestehe und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> damit auch gegen das Aktionsprogramm von Hannover<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN015" type="comment"><p>Zu den bildungspolitischen Forderungen des auf dem FDP-Parteitag in Hannover am 5. April 1967 beschlossenen Aktionsprogramms vgl. <hi rendition="#smcap">Juling</hi>, Programmatische Entwicklung, S. 180–199, hier S. 183–187.</p></note></seg> verstoße. Er solle das Vorschuljahr fordern, zum 10. Schuljahr aber nichts sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> ist damit einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>schlägt vor, es müsse auf die besondere Situation der behinderten Kinder stärker eingegangen werden.</p>
				<p>Auf Bitte der Fraktion erklärt sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bereit, als zweiter Sprecher hierzu Stellung zu nehmen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN016" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vgl. BT Plenarprotokoll 05/146, S. 7548 f.</p></note></seg></p>
				<p>Als dritter Sprecher wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> die Frage behandeln, ob die Städte im Rahmen ihrer baulichen Planungen genügend kinderfreundlich sind bzw. verfahren.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN017" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> vgl. ebd., S. 7540–7542.</p></note></seg> Als weitere Rednerin wird sich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> bereithalten. Der Entschließungsantrag – gemäß Umdruck 7/68 – erfährt eine Änderung und kann in der nachstehenden Form eingebracht werden:</p>
				<p>Der Bundestag wolle beschließen:</p>
				<p>Die Bundesregierung wird aufgefordert, die rechtlichen Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß die Förderungsmaßnahmen für behinderte Kinder in Tagesstätten und bei Sonderbehandlung in einer besseren und stärkeren Weise als bisher durchgeführt werden können.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN018" type="comment"><p>Zum Antrag der FDP-Fraktion vom 17. Januar 1968 vgl. ebd., S. 7579, Anlage 5, Umdruck 352.</p></note></seg></p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> trägt die Auffassung des Arbeitskreises zum Entwurf eines Gesetzes über die Rechtsstellung unehelicher Kinder (Drucksache V/2370) vor.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN019" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs am 17. Januar 1968 vgl. ebd., S. 7557–7575.</p></note></seg></p>
				<p>Der Entwurf werde der seit 1949 bestehenden Auflage des Grundgesetzes, durch Verbesserung der Unterhaltsansprüche Chancengleichheit unehelicher Kinder zu erreichen, im großen und ganzen gerecht. Problematisch seien die Passagen, die darüber hinausgehen und sogar eine Bevorzugung gegenüber ehelichen Kindern in Scheidungsfällen bewirken würden. Die Einrede bei Mehrverkehr werde dadurch erschwert, daß in jedem Falle der Vater bestimmt werden müsse.</p>
				<p>Dagegen meldet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> das Bedenken an, daß dies nicht der Fall sein dürfe, wenn eine sichere Nachweisung der Vaterschaft nicht möglich sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> bittet, die Möglichkeiten rückwirkender Einflüsse in Erbfällen in die Überlegungen einzubeziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bittet um Beachtung möglicher Erbersatzansprüche.</p>
				<p>Da es sich um die erste Lesung handelt und Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> der Fraktion laufend über die Ausschußberatungen berichten will, verzichtet die Fraktion auf weitere Erörterungen. Im Plenum wird Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> für die Fraktion zu diesem Thema sprechen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Rede der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> vgl. ebd., S. 7566–7570.</p></note></seg></p>
				<p>Für die Beratung der Großen Anfrage der CDU/CSU betr. sektorale und regionale Strukturpolitik (Drucksache V/1988)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN021" type="comment"><p>Zur Beratung der Großen Anfrage am 19. Januar 1968 vgl. ebd. 05/148, S. 7599–7625, 7638–7668.</p></note></seg> schlägt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> für den Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN022" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> folgende Rednerliste vor:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> zu den Grundsatzfragen der Strukturpolitik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> zu Strukturfragen des Wohnungsbaues, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorschWerner_1967-07-27">Porsch</name> zu den besonderen Problemen der Zonenrandgebiete, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> zu den durch strukturelle Fragen bestehenden steuerlichen Problemen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN023" type="comment"><p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorschWerner_1967-07-27">Porsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> vgl. BT Plenarprotokoll 05/148,S. 7615–7617, 7642 f., 7650–7653, 7658 f., 7666.</p></note></seg></p>
				<p>Darüber hinaus begründet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> den Entschließungsantrag (Fraktionsumdruck 1/68 neu), durch den die Bundesregierung aufgefordert werden soll, über ihre im Rahmen des zweiten Strukturprogramms durchgeführten Maßnahmen zu berichten.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt zu, ebenso der Absicht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name>, einen weiteren Entschließungsantrag einzubringen, der sich gegen die Absicht wendet, Begünstigungen der Zonenrandgebiete einzuschränken.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN024" type="comment"><p>Zu den Anträgen der FDP-Fraktion vom 17. Januar 1968 vgl. ebd., S. 7670, Anlage 3 und 4, Umdrucke 353 und 354.</p></note></seg></p>
				<p>Anhand der Umdrucke 8/68 und 9/68 erläutert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> der Fraktion die beiden Anträge des Arbeitskreises auf Fortfall der Ergänzungsabgabe und Senkung der Investitionssteuer von 8 auf 6% bzw. Vorziehung der Investitionsprämie.</p>
				<p>Hierüber kommt es zu einer lebhaften Aussprache, ausgelöst durch die Meinung Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name>, der mit Senkung der Investitionssteuer verbundene Steuerausfall von 4 Milliarden sei nicht zu vertreten.</p>
				<p>Diskussionsbeiträge von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die eine allgemein gehaltene Mündliche Frage mit sich anschließender Aktueller Stunde vorziehen möchte, und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, der eine Fragestunde mit 20 oder 30 Fragen zum Gesamtkomplex der Konjunktur- und Investitionsanregung vorschlägt, tendieren zunächst ebenfalls in die Richtung, einen Antrag auf Senkung der Investitionssteuer nicht einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> befürwortet dagegen einen solchen Antrag, da er befürchtet, daß dieser sonst von der Bundesregierung gestellt werde und diese uns somit zuvorkomme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> bekräftigen diese Annahme. Schließlich konzentriert sich die Aussprache auf die Frage, ob ein Gesetzesantrag zur Senkung der Investitionssteuer oder aber ein allgemeiner gehaltener Antrag gestellt werden soll, durch den die Bundesregierung aufgefordert wird, durch Steuersenkungen die private Investitionsneigung anzuregen.</p>
				<p>In einer von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> beantragten Abstimmung entscheidet sich die Fraktion bei 7 Gegenstimmen für die letztere Version. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> werden gebeten, einen entsprechenden Antrag zu formulieren.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 17. Januar 1968 betr. Konjunkturbelebung durch steuerliche Anreize für verstärkte private Investitionen; BT Drs. 05/2471.</p></note></seg> Der Antrag auf Streichung der Ergänzungsabgabe zur Einkommenssteuer soll nicht eingebracht werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Punkt 6 der Tagesordnung: Europapolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> informiert die Fraktion über die Absicht des Arbeitskreises, am 5. Februar im Anschluß an eine Erörterung der Europapolitik eine Große Anfrage hierzu zu formulieren.</p>
				<p>Der Einbringung einer Kleinen Anfrage betr. französische Truppen in der Bundesrepublik – gemäß Umdruck 6/68 – wird zugestimmt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1968-01-16-t0945_EP_FN026" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der FDP-Fraktion vom 19. Januar 1968 betr. französische Truppen in der Bundesrepublik; BT Drs. 05/2495.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> schließt die Fraktionssitzung um 19.40 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
