<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-782</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 27. Juni 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 27.6.1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-06-27"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="20:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-12" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-2">B. Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> über verschiedene innenpolitische Fragen (u.a. Strafrechtsreform, Ausbildungsförderung)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen: u.a. Notstandsgesetze (Gesetzentwurf zur Ergänzung des Grundgesetzes, Gesetzentwurf zu Artikel 10 des Grundgesetzes), Gesetzentwurf zur Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-4">D. Diskussion über Möglichkeiten einer mittelfristigen Finanzplanung und die Frage des Haushaltsausgleichs</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-5">E. Anfragen und Anträge</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>In der Kontroverse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe der Bundestagspräsident mit beiden Seiten verhandelt. Ein Einlenken sei jedoch weder von der einen noch von der anderen Seite erkennbar gewesen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe erklärt, daß seine Fraktion sich vorbehalte, eine Ehrenerklärung für Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> vor dem Deutschen Bundestag abzugeben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erstattete den politischen Bericht. Auf der Fraktionssitzung in Bremen am 26. 9. 1967 solle die Fraktion entscheiden, ob der Alternativ-Entwurf der Professoren zum StGB als Fraktionsantrag eingebracht werden solle.</p>
				<p>Auf Vorschlag des Fraktionsvorstandes beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Die Fraktion benennt als ihre Vertreter in der vom Bundesvorstand gebildeten Kommission für eine Finanzreform: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, die Fraktion bei der Beerdigung von Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SethePaul">Sethe</name> am Donnerstag in Hamburg zu vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlug vor, den Brief der Studentenschaft betreffend die Ausbildungsförderung noch heute zu beantworten.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>In dem Antwortbrief auf das Schreiben der Studentenvertretung betr. die Ausbildungsförderung soll geantwortet werden, daß die Ausbildungsförderung in die Finanzplanung eingepaßt werden muß. Mit der Vielzahl der Fonds, aus denen Ausbildungsförderung betrieben wird, muß Schluß gemacht werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> sagte, der Arbeitskreis IV habe die Notstandsdebatte vorbereitet. Er und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> würden sprechen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> zum Gesetz betreffend Artikel 10 GG, er selbst zur Notstandsverfassung. Dabei werde er nochmals auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name>bestellten Sieg bei der Fallex-Übung 1966 zu sprechen kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> skizzierte dann den Inhalt seiner Rede, der wie in der gemeinsamen Sitzung mit dem Bundesvorstand abgesprochen sei. Er werde eine politische Auseinandersetzung mit der SPD suchen. Es gelte aber, bei der SPD zu differenzieren. Wir sollten guten Willen nicht verprellen. Er bitte um Unterstützung durch die Fraktion im Plenum. Insbesondere bitte er, beim gegenwärtigen Stand der Dinge Einzelheiten nicht in der Öffentlichkeit zu erörtern. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> habe gestern in einer Pressekonferenz des Notstands-Kuratoriums den gemeinsamen Ausschuß abgelehnt.Er bitte ihn, das Institut Gemeinsamer Ausschuß nicht in Frage zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> warf die Frage auf, ob wir unsere grundsätzlichen Überlegungen schon morgen vortragen sollten. Im Oktober wäre wahrscheinlich keine Möglichkeit mehr zu einer mündlichen Begründung unserer Vorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sprach sich dafür aus, noch keine Einzelheiten vorzutragen. Das würde uns unserer Manövrierfähigkeit berauben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> befürchtete Schwierigkeiten mit einer mündlichen Begründung unserer Vorlage. Rechts- und Innenausschuß müßten auf jeden Fall unseren Entwurf mit berücksichtigen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> meinte, es reiche, wenn unsere Antwort bis November auf die Tagesordnung des Bundestages komme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sagte, notfalls könnten wir eine Pressekonferenz veranstalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> warf die Frage auf, wie wir uns verhalten sollten, wenn die anderen Fraktionen an die Haltung der Mehrheit der FDP-Fraktion im 4. Bundestag erinnern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> antwortete, er sehe da keine große Gefahr mehr. Es hätten sich in der Zwischenzeit zwei wichtige Veränderungen ergeben, einmal der Einblick in die Schubladengesetze und zum anderen die Fallex-Übung.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> sage selbst, der jetzt vorliegende Entwurf baue auf den Erfahrungen von Fallex auf. Schwach sei unsere Position nur in Bezug auf die 3 verabschiedeten Sicherstellungsgesetze. Aber auch hier seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, die Regierung und die anderen Fraktionen ebenfalls für eine Überprüfung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> meinte, wir müßten deutlich sagen, daß wir für eine Notstandsregelung sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> skizzierte anschließend, was er zum Gesetz zu Artikel 10 GG sagen wolle. Schwierig sei die Generalklausel in §3.Wir müßten diese Form ablehnen.Es besteht allerdings die Gefahr, daß die Alliierten zu unseren rechtsstaatlichen Vorstellungen nein sagen. Für diesen Fall müßten wir deutlich machen, daß der Bundestag zu entscheiden habe, was nötig ist. Einer Ablösung der Vorbehaltsrechte um jeden Preis könnten wir nicht zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, wir sollten auch über Verfassung und Verfassungswirklichkeit sprechen und dabei Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittCarl">Schmitt</name> als geistigen Vater von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zitieren. Die Frage sei, wie man den rechten Gebrauch von der Freiheit mache. Wir sollten jedenfalls den geistigen Hintergrund der Zusammenarbeit von CDU und SPD aufzeigen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> fragte, ob die Bundesregierung nicht sogar die alliierten Vorbehalte ganz gern behalten wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagte, wir sollten uns nicht zu sehr an Personen reiben, sondern die Sachfragen mehr in den Vordergrund stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> meinte, eine Notstandsverfassung müsse unter jeder Regierung funktionieren, wir sollten daher unsere Stellung zur Notstandsverfassung nicht von der Art der Regierung abhängig machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> sagte, es sei schwer, eine grundsätzliche Rede, wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> vorschlage, zu halten. Es bestehe die Gefahr, daß man dabei sehr wenig konkret werde.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> sagte, daß es jedenfalls für ihn sehr schwer sei, eine solche Rede zu halten. Auch er wolle nicht auf die jetzige Regierung abstellen, eine solche Rede lieber vielmehr bei einer anderen Gelegenheit halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> meinte, eine solche von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> vorgeschlagene Rede könne allenfalls Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> halten. Man könne diese Überlegungen aber auch im Hauptreferat von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> anklingen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> sagte, man könne in der Politik Sache und Person nicht trennen. Beide bedingten sich wechselseitig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, die vorgesehene Verfassungsänderung habe natürlich einen geistigen Hintergrund. Ein Beispiel hierfür sei die vorgesehene Besetzung des Gemeinsamen Ausschusses. Dennoch sollten wir nicht sagen, daß unsere Entscheidung über die Notstandsverfassung von der Bewertung der amtierenden Regierung abhängt. Wir sollten dagegen deutlich machen, daß der Gemeinsame Ausschuß wirklich nur dann Funktionen ausführen darf, wenn der Bundestag handlungsunfähig ist.Außerdem müßten wir darauf hinweisen, daß die Mitglieder des Bundesrates nicht direkt gewählt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> kündigte an, er werde die Gedanken von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> in der Form von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berücksichtigen.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> schlug dagegen vor, ein 3. Redner solle die Grundsätze der Demokratie im Sinne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> erörtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> meinte, es sei nicht zweckmäßig, aktuell-politische Betrachtungen anzustellen. Mit einer Notstandsregelung holten wir jetzt nach, was bei der Schaffung des Grundgesetzes unterlassen worden sei. In der Sache sei er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> einig, jetzt sei jedoch ein schlechter Anlaß.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> sind Hauptsprecher in der Notstandsdebatte.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Der zuständige Arbeitskreis wird beauftragt, eine große Anfrage der Fraktion zu Fragen der politischen Bildung vorzubereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erläuterte sodann den Fraktionsumdruck 73/67. Der Arbeitskreis II empfehle die Annahme der Drucksache V/1812.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> sagte, er sei bezüglich des §418 a des Entwurfs anderer Meinung. Jede Bindung des Strafrichters an eine Vorentscheidung sei problematisch. Wir dürften hier keine Sonderregelung für Rechtsanwälte und Steuerberater schaffen. Das gelte auch für den §433 a des Entwurfes. Auch hier sei eine Sonderausnahme für das Steuerstrafverfahren bedenklich. Das Steuerstrafverfahren betreffe sowieso nur echte kriminelle Delikte, alles andere werde im Ordnungswidrigkeitsverfahren oder durch Strafbefehl geahndet. Die Regelung des §172 GVG reiche aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wies zu §418a daraufhin, es habe bisher schon in der Reichsabgabenordnung eine derartige Bestimmung gegeben. Er wolle das nur beibehalten wissen, auch wenn sich jetzt die Zuständigkeit der Gerichte geändert habe. Diese Vorschrift diene letztlich dem Schutz der Anwälte vor dem Druck der Finanzämter. Wichtig sei ihm jedoch der §430a. Die Öffentlichkeit des Verfahrens sei nicht ein vorweggenommener Teil der Strafe. Der Steuerpflichtige habe kraft Gesetzes Auskünfte zu geben, was ihn vom gewöhnlichen Angeklagten unterscheide.Das Finanzamt als Anklagebehörde habe aus der Vergangenheit des Steuerpflichtigen viel[e] Unterlagen zur Hand. Bezüglich dieser Unterlagen müsse das Steuergeheimnis vorgehen. Das diene letztlich auch dem Interesse des Steuerfiskus. §172 GVG reiche nicht aus, da Gerichte gern öffentlich verhandelten.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und schlug als Kompromiß vor, eine Regelung zu treffen, nach der der Angeklagte behaupten könne, daß wichtige Geschäftsgeheimnisse gefährdet seien.Das Finanzamt könne dann den Gegenbeweis führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> entgegnete, man wolle gerade jetzt eine neue Form des Strafrechts schaffen. Zur Zeit seien die Finanzämter nicht mehr in der Lage, den Steuerberater unter Druck zu setzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck Nr. 73/67 wird gebilligt. Sprecher ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Er und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> werden ermächtigt, den §433a des Entwurfs dahingehend zu ändern, daß die Anklagebehörde den Nachweis führen muß, daß kein wichtiges Betriebs- und Geschäftsgeheimnis gefährdet ist, wenn der Angeklagte einen Antrag auf Ausschluß der Öffentlichkeit stellt (Ds. V/1812, V/1941).</p>
				<p>In der Abstimmung sprachen sich für §418a des Entwurfs 14 Abgeordnete und für §433a des Entwurfs 15 Abgeordnete aus.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß anschließend:</p>
				<p>Zum Entwurf eines Parteiengesetzes spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> (Ds.V/1339).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> erläuterte dann den Entwurf eines Weinwirtschaftsgesetzes. Danach sollen auch der Weinhandel und die Weinverarbeitung zu dem Stabilitätsfonds beitragen. Die FDP vertrete dagegen die Ansicht, daß nur der Beiträge zahlen müsse, der Wein zukauft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> äußerte die Vermutung, es könne sich doch dabei nur um die Winzergenossenschaften handeln.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> bestimmen unter sich, wer zum Entwurf eines Weinwirtschaftsgesetzes spricht. Der Entwurf kann an den Ausschuß überwiesen werden (Ds. V/1208, V/1839).</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Der Entwurf eines Gaststättengesetzes soll an den Ausschuß überwiesen werden. Die Überlegungen, die dem Fraktionsumdruck Nr. 66/67 zugrunde liegen, können dort vorgetragen werden (Ds. V/205, V/1652).</p>
				<p>Weiterhin beschloß die Fraktion:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> spricht zum Bericht des Verteidigungsausschusses über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrettnerHeinz">Trettner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PanitzkiWerner">Panitzki</name>-Affäre (Ds. V/1745).</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erläuterte den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Zum Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes (Ds. V/1867) wird nicht gesprochen.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> beschloß die Fraktion für den Fall, daß die Geschäftsordnungsdebatte morgen zu unseren Gunsten ausfällt:</p>
				<p>Zum FDP-Antrag betr. Wettbewerbsfähigkeit der Tageszeitungen spricht, falls es zu einer Debatte kommt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> (Ds. V/1722).</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Zum Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (Ds. V/1874) sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Zu Punkt 30/31 der Tagesordnung betr. deutsche Auslandschulen (Ds. V/435, V/1862) und Kulturarbeit im Ausland (Ds. V/692, Ds. V/1863) sollen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> als Sprecher gebeten werden.</p>
				<p>Bei der Beratung des Berichts über die schnelle Behebung von Sturmschäden in Waldungen spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> (Ds. V/1558, V/1876).</p>
				<p>In der Beratung des Berichts über den Stand der Maßnahmen auf dem Gebiet der individuellen Förderung von Ausbildung und Fortbildung (Ds. V/1580) spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>.</p>
				<p>Zu dem Antrag betreffend Exportförderung von Milcherzeugnissen (Ds. V/1866) spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>.</p>
				<p>Zu dem Antrag betr. Förderung des Wiederaufbaus der Dresdner Oper (Ds. V/1239) sollen<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> als Sprecher gebeten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> erläuterte sodann den Entwurf eines ERP-Wirtschaftsplangesetzes. Allgemein könne man zustimmen. Nur zwei Punkte seien kritisch. Wir müßten die Streichung der Titel Gewässer-und Luftreinigung kritisieren. Auf seinen Vorschlag beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Zu dem Entwurf des ERP-Wirtschaftsplangesetzes sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name> oder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> (Ds. V/1531).</p>
				<p>Zum Selbstverwaltungsgesetz sagte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>,problematisch sei der §4 (Wahlen). Wir müßten den Bericht angreifen, der im Ausschuß nicht abgesprochen worden sei. Hier werde ein Versuch unternommen, die Gewerkschaften zu privilegieren. Eine 5%-Wahlklausel sei auf diesem Gebiet völlig unangebracht.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin:</p>
				<p>Die Fraktionsumdrucke 70/67 und 71/67 (Änderung des Selbstverwaltungsgesetzes) werden gebilligt. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> (Ds.V/1674, V/1925).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> sprach dann zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften. Wir sollten den Änderungen zugunsten des Mieters nicht ohne weiteres zustimmen, sondern sie eingehend erörtern. Am besten solle ein Jurist sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> sagte, der Arbeitskreis habe den Entwurf nicht beraten. Es gehe um die Schwierigkeit bei der Beschaffung von Ersatzraum. Einige Gerichte wollten diese Schwierigkeit nicht berücksichtigen. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>, sei für eine Zustimmung zu dem Gesetzentwurf. Auf jeden Fall sei er gegen eine obligatorische Rechtsmittelbelehrung bei einer Kündigung durch den Vermieter.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>. Er sage grundsätzlich nein zu einer Sozialklausel. Alle Hausbesitzervereine seien dagegen.Eine auch von der FDP getragene Regierung habe schließlich das Gesetz mit eingebracht.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>. Der Entwurf soll an den Ausschuß überwiesen werden (Ds. V/1743).</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> beschloß die Fraktion weiterhin:</p>
				<p>Alle Mitglieder der Fraktion werden gebeten, am Mittwoch früh um 9.00 Uhr möglichst vollzählig zu einer Geschäftsordnungsdebatte im Plenum zu erscheinen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> teilte sodann mit, daß der ASTA der TH Aachen für Freitag um einen Redner zum Thema »Student und Politik« bitte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> erläuterte sodann die Anträge Fraktionsumdrucke 65/67 neu und 64/67 neu. Beide hätten den Vorteil, kein Geld zu kosten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> warf die Frage auf, ob eine Anfrage an die Regierung nicht besser sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> verneinte das, da es ihm auf eine Überweisung an den Ernährungsausschuß ankäme.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Die Fraktionsumdrucke 64/67 (neu) und 65/67 (neu) sollen an den Ausschuß überwiesen werden. Die Fraktion stimmt ihnen zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> teilte dann mit, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> habe die Regierung in einer Mündlichen Anfrage gefragt, ob sie in Brüssel entsprechend den Bundestagsbeschlüssen gehandelt habe. Die Frage sei, ob man im Anschluß daran eine Aktuelle Stunde am Donnerstag veranstalten solle.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand wird gebeten, alle Abgeordneten schriftlich aufzufordern, am Donnerstag zu einer Aktuellen Stunde im Anschluß an eine Mündliche Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> im Plenum zu erscheinen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> erstattete sodann seinen Bericht gemäß §4 der Tagesordnung. Die FDP müsse eigene Vorstellungen für den Haushalt 1968 entwickeln. Dafür brauchten wir Zeit. Das Schwergewicht werde auf der Ausgabenseite liegen. Der Haushaltsfehlbedarf sei schwer abzuschätzen. Die Zahlen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> seien unterschiedlich. Wie könne man nun den Haushalt ausgleichen? Ausgabenstreichungen, Einnahmeerhöhungen, Abbau von Steuervergünstigungen, auch Steuererhöhungen böten sich an. Solange kein Regierungskonzept vorliege, warne er vor Extratouren einzelner Mitglieder der Fraktion. Das gelte vor allem für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. Wir würden uns die Wege verbauen, wenn wir etwas sagten, ehe die Regierung sich äußere. Erst Ende September müßten wir uns festlegen, wie wir uns bei der Einbringung des Bundeshaushalts Ende Oktober/Anfang November verhalten sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> berichtete sodann über die konkreten Vorschläge, die Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> laut »dpa« zum Haushaltsausgleich gemacht habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> antwortete, es habe keinen Sinn, jetzt in die Einzelheiten zu gehen. Es seibesser, nur über die Terminierung zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> beantragte, daß Spezialisten einen Katalog von Ausgleichsmöglichkeiten aufstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> wies sodann darauf hin, daß die Erklärung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>, die FDP sei gegen Steuererhöhungen, auf dem Nürnberger Parteitag von allen Ministern, dem Fraktionsvorstand und den Arbeitskreisvorsitzenden beschlossen worden sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sei nicht einmal dabeigewesen, aber Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>. Im übrigen habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> zugegeben, mit seinen Äußerungen vom vergangenen Wochenende in Krefeld einen Fehler gemacht zu haben. Seine, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmanns</name>, Ansicht sei, die Regierung müsse erst sagen, was sie wolle, dann würden wir Stellung nehmen. Die Arbeitskreisvorsitzenden und Mitglieder des Haushaltsausschusses müßten jedenfalls in den Ferien zur Verfügung stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bat um einen nahen Termin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> unterstützte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>; in der Koalition bestehe ein heftiges Tauziehen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Am 11. Juli findet eine Besprechung des Fraktionsvorstandes mit den Vorsitzenden der Arbeitskreise, den Haushaltsexperten und den Abgeordneten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> überFragen des Haushalts 1968 und Probleme der mittelfristigen Finanzplanung statt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erläuterte sodann, am 11.7.1967 könne eine erste Würdigung der Kabinettsbeschlüsse stattfinden. Sollten solche Beschlüsse nicht stattfinden, könne man prüfen, was zu machen sei. Im September müßten wir uns entscheiden. Wir müßten ein Gesamtprogramm vorlegen oder die anderen auseinanderdividieren.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Alle Mitglieder der Fraktion sollen nochmals schriftlich mit Rückschein aufgefordert werden, zu Möglichkeiten einer mittelfristigen Finanzplanung und des Haushaltsausgleichs 1968 nicht Stellung zu nehmen, bevor die Meinungsbildung in der Fraktion abgeschlossen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> sagte dazu, er bitte im Falle von konkreten Aussagen der Regierung um eine Fraktionssitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> erklärte dazu, auch der erweiterte Fraktionsvorstand werde am 11.7.1967 weder sich noch die Fraktion festlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bat, der Fraktionsvorstand solle feststellen, wo Widersprüche in den Verlautbarungen der Regierung seien.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Die Große Anfrage, Fraktionsumdruck 69/67, wird gebilligt. Etwaige Bedenkungen können noch dem Fraktionsvorstand mitgeteilt werden.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, eine Kleine Anfrage zum Konflikt im Nahen Osten einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> erläuterte den Fraktionsumdruck 63/67, der von der Fraktion gebilligt wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> erläuterte weiterhin den Fraktionsumdruck 67/67.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sagte dazu, England sichere das politische Risiko zu 100% ab. Im Osthandel sei noch nicht ein einziger Kredit schwach geworden. Da aber trotzdem Ostgeschäfte versichert werden müßten, seien die 2% an Hermes zu zahlende Provision eine erhebliche Erschwerung für den Ostexport.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> meinte, der Antrag habe keine Aussicht auf Erfolg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagte, wir sollten erst einmal den vorliegenden Antrag einbringen und könnten dann später im Sinne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> weitersehen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck Nr. 67/67 (Exportkreditversicherung) wird gebilligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> berichtete, er habe gehört, daß im Juli eine Sondersitzung des Bundestages beantragt werden solle zum Thema mittelfristige Finanzplanung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meinte,die FDP solle von sich aus nicht darauf drängen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> erläuterte sodann den Fraktionsumdruck [68]<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-06-27-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »78«.</p></note></seg>/67. Wir sollten den Antrag noch in dieser Woche herausbringen.</p>
				<p>Frau<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sprach sich dafür aus, die Umsatzsteuer aus dem Antrag herauszunehmen, sie könne vom Nachfolger sowieso wieder abgesetzt werden. Im übrigen sollten wir deutlich machen, daß die Eigentümer im wesentlichen die gleichen bleiben müßten.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck Nr.68/67 wird mit der Maßgabe gebilligt, daß die Nr. 1 des Antrags wie folgt lautet:</p>
				<p>»… daß alle Umwandlungs- und Verschmelzungsvorgänge, bei denen die Eigentümer im wesentlichen die gleichen bleiben, von der Grunderwerbssteuer und der Gesellschaftssteuer freigestellt werden.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> erläuterte dann den Fraktionsumdruck 57/67 (neu).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> warf die Frage auf, ob nicht durch diesen Antrag die Diskussion um das Betriebsverfassungsgesetz in eine falsche Richtung geführt werden könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erwiderte darauf, auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> habe solche Bedenken und halte den Zeitpunkt dieses Antrags für falsch. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, sei aber anderer Ansicht. Die Fraktion habe bisher 3mal grundsätzlich ja zu diesem Antrag gesagt. Die CDU habe im übrigen den gleichen Antrag in der Hinterhand. Es mißfalle ihm sehr, daß der Arbeitgeberverband sofort aus unserem Arbeitskreis erfahren habe, was unsere Absicht sei. Anfang Oktober sei ein DAG-Kongreß, auf dem man uns sicher vorwerfen werde, wir hätten gekniffen, wenn wir den Antrag nicht einbrächten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> sagte, die FDP wolle keine Ausweitung der Mitbestimmung. Diese Gefahr bestehe aber. Der Antrag könne eine Initialzündung werden. Es könne der Eindruck entstehen, wir seien für eine Novellierung des Betriebsverfassungsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erwiderte, die FDP habe den Minderheitenschutz immer als vordringlich angesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> meinte, der Antrag koste nichts und verändere auch nicht die Eigentumslage. Die CDU könne uns jederzeit zuvorkommen. Für uns sei das eine Chance, über die DAG bei den Angestellten [an] Boden zu gewinnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> sprach sich dafür aus, den Antrag einzubringen, aber die Details noch eventuell mit der DAG abzusprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagte, Teile von SPD und CDU würden im Plenum sicher mit uns mitstimmen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck Nr. 57/67 (neu), Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes, wird gebilligt. Im Betreff des Antrages soll der Minderheitenschutz-Gedanke betont werden. Etwaige Bedenken aus dem AK II gegenüber diesem Antrag sollen noch mit dem AK III erörtert werden. Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, Zeitpunkt und Modalitäten der Veröffentlichung bzw. Einbringung des Antrages zu bestimmen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Zwischen den Arbeitskreises II und III soll geklärt werden, ob der Änderungsantrag, FU Nr. 72/67, eingebracht werden soll oder nicht.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
