<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
                  <author>Volker Stalmann</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2017</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
                     <idno> Bestand Wolfgang Mischnick, A40-787</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der Fraktion am 4. Februar 1969, 14.30 Uhr</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 4. Februar 1969</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1969-02-04">
               <time type="start" when="14:30:00"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">05</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-10-14" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_div_SVP-1">A. Fraktionsarbeit und Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
               <item xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_div_SVP-3">C. Anträge, Anfragen und Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
            <p>I. Fraktionsarbeit und Bericht aus dem Ältestenrat.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die Sitzung des Ältestenratsam 24. Januar 1969, 14 Uhr; BT ParlA, Ältestenrat 1967–1969, Bd.2.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>1. Es wird dem verstorbenen früheren Fraktionsmitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">von Golitschek</name> gedacht.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Der frühere Abgeordnete Hubertus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GolitschekHubertus_1949-09-07">von Golitschek</name>, der von 1949 bis 1953 und 1956/57 dem Bundestag angehört hatte, war am 17. Januar 1969 gestorben.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>2. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> wird zum Geburtstag gratuliert.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> feierte am 31. Januar 1969 ihren 59. Geburtstag.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>3. Die Wahl des neuen Bundestagspräsidenten wird voraussichtlich am Donnerstag dieser Woche stattfinden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt in diesem Zusammenhang bekannt, daß die CDU/CSU-Fraktion soeben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> mit Mehrheit vor Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesinnenminister, Vizepräsident des Zentralkomitees der Deutschen Katholiken.</p>
                  </note>
               </seg> als Kandidaten für die Nachfolge von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> nominiert hat. Die FDP wird die Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> unterstützen. Die Frage einer möglichen Auflösung des Vertriebenenministeriums soll hiermit nicht verknüpft werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Am Mittwoch, dem 5. Februar 1969, wurde der bisherige Bundesvertriebenenminister Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> (CDU) zum neuen Bundestagspräsidenten gewählt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/212, S. 11521f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>4. Der AK I<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Außen- und Verteidigungspolitik.</p>
                  </note>
               </seg> wird beauftragt, die Debatte innerhalb der Fraktion über den Atomsperrvertrag vorzubereiten.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Die Bundesrepublik trat dem Vertrag über die Nichtweiterverbreitung von Kernwaffen, der am 1. Juli 1968 von den USA, der UdSSR und Großbritannien unterzeichnet worden war, am 28. November 1969 bei. Vgl. Europa-Archiv 1968, D 319–336; AdG 1969, S. 15080–15082.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>5. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> referiert über die Tagesordnung des Plenums für diese Woche. Er weist besonders darauf hin, daß die Große Anfrage der CDU/CSU zur Selbstverwaltung der Gemeinden<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Zur Großen Anfrage der Fraktionen von CDU/CSU und SPD vom 20. Dezember 1967 zur Selbstverwaltung der Gemeinden vgl. BT Drs. 05/2414.</p>
                  </note>
               </seg>, die ursprünglich Tagesordnungspunkt 1 des Plenums war, wieder abgesetzt wurde. Der Standpunkt der Großen Koalition geht dahin, diese Anfrage ohne Debatte an die zuständigen Ausschüsse zu überweisen. Die Gegenvorstellungen der FDP im Ältestenrat werden nicht weiter verfolgt.</p>
            <p>6. Bislang sind keine Tendenzen erkennbar, wonach ein neuer Bundestagspräsident gegen die Wahl des Bundespräsidenten in Berlin votieren wird.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Die Wahl des Bundespräsidenten fand am 5. März 1969 in Berlin statt.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>7. Der »Grüne Bericht« soll am 14.2.’69 eingebracht werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Der Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß §4 des Landwirtschaftsgesetzes und Maßnahmen der Bundesregierung gemäß Landwirtschaftsgesetz und EWG-Anpassungsgesetz wurde am 12. Februar von Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (CSU) im Bundestag erläutert. Vgl. BT Drs. 05/3810 vom 7. Februar 1969; BT Plenarprotokoll 05/215, S. 11617–11623.</p>
                  </note>
               </seg> Die Debatte hierüber soll am 26.2. oder am 28.2.’69 stattfinden.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Zur Beratung des Berichts am 26. Februar 1969 vgl. ebd. 05/218, S. 11747–11816.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>8. Bezüglich der Beschäftigung von Assistenten durch Abgeordnete wurden Richtlinien entworfen. Es ist eine flexible Handhabung vorgesehen. Bei der Debatte durch die Fraktion stand die Frage der Residenzpflicht in Bonn im Vordergrund, um einen Mißbrauch der Assistenten durch Kreis- und Ortsverbände zu vermeiden. Die Mitglieder der mit dieser Frage befaßten Gremien werden beauftragt, die Einzelfragen zu klären.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung der Tagesordnung.</p>
            <p>(Die arabischen Zahlen beziehen sich auf die weiße abgezogene Tagesordnung der 212. bis 214. Sitzung des Deutschen Bundestages für den 5. bis 7. Febr. 1969 vom 3. Febr. 1969).</p>
            <p>3. Große Anfrage der FDP betr. Förderung des Fremdenverkehrs und seine volkswirtschaftliche, gesundheits- und gesellschaftspolitische Bedeutung – Drucksachen V/2733, V/3433.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Zur Beratung am 12. Februar 1969 vgl. ebd. 05/215, S. 11623–11657.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Fraktion befürwortet, daß möglichst viele Sprecher im Plenum auftreten. Wer im einzelnen sprechen wird, wird von den einzelnen Arbeitskreisen noch festgelegt werden. Die Einbringung der Anträge gemäß Fraktionsumdruck 16/69 bzw. 17/69 als Anträge der FDP-Fraktion im Plenum wird einstimmig befürwortet.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Zu den Anträgen der FDP-Fraktion vom 7. Februar 1969 vgl. ebd. 05/215, S. 11681–11684, Anlagen 3–6, Umdrucke 578–581.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>4.–8. Zweite und dritte Beratung eines 7. und 8. Gesetzes zur Änderung des Soldatengesetzes, eines 3. Gesetzes zur Änderung des Wehrsoldgesetzes, eines 2. Gesetzes zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes, 2. Beratung eines Gesetzes zur Ergänzung des Soldatengesetzes – Drucksachen V/3336, V/3522, V/3491, V/3490, V/3512.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Zur zweiten und dritten Beratung am 5. Februar 1969 vgl. ebd. 05/212, S. 11495–11506.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> referiert über den Inhalt dieser Gesetzesvorlagen. Die Fraktion wird den Punkten 4, 6, 7, 8 zustimmen, den Punkt 5 ablehnen. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> vgl. ebd., S. 11497f., 11501f., 11504f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>10. Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes über die Deutsche Bibliothek – Drucksachen V/3103, V/2400.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Zur zweiten Beratung am 5. Februar 1969 vgl. ebd., S. 11507–11512; zur dritten Beratung am 12. Februar 1969 vgl. ebd. 05/215, S. 11665–11667.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Es wurde ein Änderungsantrag der SPD angekündigt, dessen Inhalt nicht bekannt ist.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Zum Änderungsantrag von Abgeordneten der SPD-Fraktion vom 5. Februar 1969 vgl. ebd. 05/212,S. 11541, Anlage 2, Umdruck 576.</p>
                  </note>
               </seg> Die FDP besteht nicht auf einer Debatte, sie wird sich aber auch nicht gegen eine solche wenden, wenn die anderen Fraktionen initiativ werden. Als Sprecher hält sich bereit: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> am 5. Februar 1969 vgl. ebd. 05/212, S. 11508.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>14. Zweite und dritte Beratung eines Gesetzes über die Ausprägung einer Olympiamünze – Drucksache V/3139.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Zur zweiten und dritten Beratung am 5. Februar 1969 vgl. ebd. 05/212, S. 11512f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die anderen Fraktionen beabsichtigen, kurze Erklärungen abzugeben. Für die FDP wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> eine Erklärung abgeben.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf wurde ohne Aussprache angenommen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>15. Beratung des Antrags betr. Olympisches Vierjahres-Programm zur Förderung des Leistungssports – Drucksache V/3583.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Zur Beratung am 5. Februar 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 05/212, S. 11513–11521.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die anderen Fraktionen werden kurze Erklärungen abgeben. Die FDP wird dasselbe tun.</p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> vgl. ebd., S. 11516–11518.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>16. Erste Beratung eines Gesetzes über Senat für Parlamentsfragen – Drucksache V/3011.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Zur ersten Beratung am 5. Februar 1969 vgl. ebd., S. 11523–11526.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Diese Gesetzesvorlage der FDP wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> begründet.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vgl. ebd., S. 11523f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>20 a–c. Erste Beratung eines Gesetzes zur Änderung über die Einrichtung eines Bundeskriminalpolizeiamtes (Bundeskriminalamtes) – Drucksache V/3742).<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Zur ersten Beratung am 5. Februar 1969 vgl. ebd., S. 11526–11538.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN026" type="comment">
                     <p>Zu den Reden des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> vgl. ebd., S. 11526–11530, 11535f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>21. Unfallverhütungsbericht 1966 – Drucksache V/3745.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN027" type="comment">
                     <p>Der Bericht der Bundesregierung über den Stand der Unfallverhütung und das Unfallgeschehen in der Bundesrepublik für das Jahr 1966 wurde am 28. Februar 1969 beraten. Vgl. ebd. 05/220, S. 11898.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Hierzu wurde eine Erklärung von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> angekündigt.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Zur schriftlichen Erklärung des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> (CDU) zum Unfallverhütungsbericht vgl. ebd., S. 11923f., Anlage 9.</p>
                  </note>
               </seg> Eine Stellungnahme der FDP kann erforderlich werden. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN029" type="comment">
                     <p>Der Bericht wurde ohne Aussprache an den Ausschussfür Sozialpolitik als federführenden Ausschussüberwiesen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die übrigen Tagesordnungspunkte des Plenums sind ohne Debatte.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Anträge, Anfragen und Berichte aus den Arbeitskreisen.</p>
            <p>1. AK I: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> weist darauf hin, daß sich die Fraktion sobald als möglich mit der Frage der Wehrgerechtigkeit (Wehrsteuer) befassen wird.</p>
            <p>2. AK V: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Der Termin zur Beantwortung der Großen Anfrage der FDP zur Agrarpolitik, der auf 14.2.’69 festgelegt, muß eingehalten werden. Eine Debatte über die Große Anfrage muß erzwungen werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-05_1969-02-04-t1430_EP_FN030" type="comment">
                     <p>Die Große Anfrage der FDP-Fraktion betr. Memorandum der EWG-Kommission zur Reform der Landwirtschaft in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft wurde zusammen mit dem Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft am 26. Februar 1969 beraten. Vgl. BTDrs. 05/3756 vom 22. Januar 1969, 05/3872; BT Plenarprotokoll 05/218, S. 11747–11817.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>