<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-04-02-t0935_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-790</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 2. April 1968, FDP-Saal</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 2.4.1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-04-02"><time type="start" when="09:35:00"/><time type="end" when="23:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-13" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-04-02-t0935_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-04-02-t0935_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-04-02-t0935_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1968-04-02-t0935_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung auf die zweite Beratung des Haushaltsgesetzes 1968</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-04-02-t0935_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet aus dem Ältestenrat.Heute werde der Etat des Bundeskanzleramtes und des Auswärtigen Amtes behandelt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-04-02-t0935_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtet, der Bundeskanzler wolle heute als erster sprechen. Wir kommen zwar gerade noch rechtzeitig in der Debatte heran, aber die allgemeine Parlamentsberichterstattung werde in der Presse schlecht sein. Der erste Redner solle das deutlich sagen.</p>
				<p>Auch Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> meint, wir sollten uns gegen die zeitraubende Rede des Bundeskanzlers verwahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> rät der Fraktion, in der Öffentlichkeit ein geschlossenes Bild zu bilden. Wir sollten uns gegenseitig in der Öffentlichkeit loben. Statt dessen habe aber Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> in einem Leserbrief an die »Welt am Sonntag« geäußert, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>(Hamburg) habe das Richtige gesagt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe die Debatte über die Lage der Nation insgesamt kritisiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meint, infolge der Fernsehübertragung sei der Eindruck, den die FDP bei der Debatte über die Lage der Nation gemacht habe, insgesamt gut gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meint, er werde diese Bitte bei besserer Besetzung nochmals vortragen.</p>
				<p>Die Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, ob die Pressestelle an dem Leserbrief Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessners</name> beteiligt gewesen sei, wurde von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReußErwin">Reuß</name> verneint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> kündigt an, die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> würden bei der Debatte über den Haushaltsausschuß nicht da sein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> werde dann kommen, wenn wir es wollen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> meint, wir sollten dazu nichts sagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>müsse selbst wissen, ob er kommen müsse oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sagt, wir sollten das Fehlen aber monieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ergänzt, das sei eine Mißachtung des Parlaments, wenn so viele Minister fehlen. Der Präsident habe dieser Auffassung im Ältestenrat zugestimmt.</p>
				<p>Anschließend wird die Mitteilung gemacht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> an der Sitzung teilnehmen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> solle einen ersten Schwerpunkt beim Bundeskanzleramt und beim Auswärtigen Amt bilden. Unseren Vietnam-Antrag sollten wir nochmals als Entschließungsantrag einbringen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> könne ihn begründen. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, werde zum Etat des Arbeitsministeriums sprechen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> sei unser Sprecher in der 3. Lesung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlägt vor, die Frage der Bildungspolitik schon beim Bundeskanzler anzusprechen. Es gebe dafür keine genaue Zuständigkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> berichtet, der AK II sei dafür, sich für eine Senkung der Mehrwertsteuer von 11% auf wieder 10% auszusprechen. Er selbst und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> seien aber anderer Meinung, da das 1,5 Milliarden DM kosten werde. Unsere Einsparungsvorschläge reichten zur Deckung dieses Minus nicht aus. Wir sollten daher eine Herabsetzung auf 10% erst dann verlangen, wenn unsere Vorschläge abgelehnt würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> meint, bei einer Senkung der Mehrwertsteuer auf 10% betrage der Einkommensausfall 1,2 Milliarden DM. Im Einzelplan 14 hätten wir aber nur Einsparungsvorschläge in Höhe von 550 Mio. DM gemacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meint, wir müßten unseren Stoß auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und dann auf den Innenminister und Arbeitsminister richten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> ergänzt, beim Bundeskanzler sollten wir auch die mangelnde Zusammenlegung der Ministerien rügen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> sagt, das werde Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> in seiner Rede ansprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> spricht sich dafür aus, uns beim EP 01 (Präsidialamt) wie im letzten Jahr wieder der Stimme zu enthalten. Auf einen Einwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meint er, wir sollten nicht den Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerHans">Berger</name> auf die Hörner nehmen, sondern wenn, dann den Bundespräsidenten selbst.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> meint, allenfalls könnten wir bei den Reisen des Präsidenten kürzen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Die Fraktion enthält sich bei EP 01 (Bundespräsidialamt) der Stimme; kein Sprecher.</p>
				<p>Zu Einzelplan 02 (Bundestag) berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Jüngere CDU-Abgeordnete (darunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>) würden mit einem Antrag auf zusätzliche Ausstattung der Abgeordneten mit Hilfskräften kommen. Gedacht sei an die Erstattung von nachgewiesenen Kosten bis zu 2 000,– DM monatlich. Er empfehle Ablehnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> sagt, der gleichen Ansicht sei der Arbeitskreis IV.Sprecher für die FDP sollten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu dem Vorschlag des Parlamentssenats sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> berichtet, der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepschs</name> sei schon im Haushaltsausschuß besprochen worden. Dabei habe man eine Modifizierung angekündigt, wonach jeweils zwei Abgeordnete einen Assistenten erhalten sollten. Die SPD werde dagegen sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> werfen die Frage auf, wie man sich zu einem Kompromiß stellen sollte, die Unkostenpauschale von 600,– DM auf 1 200,– DM zu erhöhen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> spricht sich für Zustimmung aus, da man Sekretärinnen nicht für 600,– DM bekommen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> widerspricht, da uns das im Wahlkampf in ein schlechtes Licht setzen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> schlägt vor, jedenfalls nicht dagegen zu stimmen. Die NPD nehme in Hessen die Zusatzentschädigung für Abgeordnete voll in Anspruch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> plädiert für Ablehnung. Die Stimmung im Lande sei zu schlecht. Wir sollten das dem Senat für Parlamentsfragen überlassen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Ein etwaiger Antrag zu EP 02 (Bundestag) mit dem Ziel, jedem Abgeordneten nachgewiesene Kosten für Assistenten und Sekretärinnen bis zu 2 000,– DM zu erstatten, wird abgelehnt. Auch ein Kompromißantrag, die Unkostenpauschale von 600,– DM auf 1 200,– DM zu erhöhen, wird abgelehnt. Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zum Senat für Parlamentsfragen.</p>
				<p>Einzelplan EP 03 (Bundesrat) wird zugestimmt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> spricht zu EP 09 (Wirtschaft) und dem Entwurf eines Kohleanpassungsgesetzes. Wir sollten den Schwerpunkt auf die Energiepolitik legen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> will über den Sozialplan sprechen und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> das Schlußwort haben.Das Kohleanpassungsgesetz sei monatelang verschleppt worden. Wie sollen wir uns in der Schlußabstimmung verhalten? Der Entwurf enthalte viele positive Einzelheiten. Wir könnten wohl nicht im ganzen ablehnen.</p>
				<p>Auf eine Frage von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> meint Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, der Arbeitskreis II wolle die Frage der Mitbestimmung hierbei nicht ansprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> schlägt vor, das Gesetz im ganzen abzulehnen, aber bei einzelnen Punkten in der 2. Lesung getrennte Abstimmung zu beantragen und dann zuzustimmen, z. B. beim Gesamtsozialplan.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> meint, die Mitbestimmung sei eine interessante Frage, weil die Regierung hierin uneinig sei. Man könne dabei der SPD die Maske vom Gesicht reißen. Sie will den Gewerkschaften einen Ausgleich für ihre weiche Haltung in der Notstandsfrage bringen. Einen Entwurf werde die SPD erst im Frühjahr 1969 vorlegen, weil er dann nicht mehr beraten werden könne. Damit gekoppelt werde eine Regelung des Minderheitenschutzes, der damit auch verzögert werde. Die SPD täusche damit die Arbeitnehmer. Wir sollten ihre Doppelzüngigkeit entlarven.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, die Mitbestimmung sei nur für Funktionäre interessant, nicht jedoch für die Arbeitnehmer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> ergänzt, wir könnten dabei Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> attackieren, der mit seinem CDU-Flügel die SPD erst angestachelt habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> sagt, er werde über eine scharfe politische Rede hierzu nur glücklich sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sagt, die Pläne der SPD zur Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes führten zur Volksdemokratie. Die Arbeiter hätten auch an einer Mitarbeit in den Wirtschaftsausschüssen nach dem Betriebsverfassungsgesetz kein Interesse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> schlägt vor, eine allgemeine Rede zur Wirtschaftspolitik der Bundesregierung zu halten und dabei auch etwas zu den mittleren Betrieben zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlägt vor, die erste Rede solle sich auf die Energiepolitik, insbesondere die Kohleanpassung, erstrecken und die zweite auf die Mitbestimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fragt, ob wir dem Kohleanpassungsgesetz zustimmen sollten. Wenn wir den § 1, der ein Kohleamt oder einen Kohlebeauftragten vorsieht, ablehnen,so ergebe sich daraus die Frage, ob wir insgesamt nein sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> meint, bei der unterschiedlichen Abstimmung der FDP in den Ausschüssen, könnten wir das Gesetz nicht ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> schlägt vor, sich wegen § 1 der Stimme zu enthalten, aber eine gute Begründung zu geben.</p>
				<p>Eine Abstimmung ergibt zum Kohleanpassungsgesetz</p>
				<p>12 Ja-Stimmen,</p>
				<p>11 Nein-Stimmen,</p>
				<p>6 Enthaltungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> kündigen daraufhin an, sie würden entweder nicht anwesend sein oder dagegen stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> meint, die Abstimmung im Plenum müsse für jeden frei sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt vor, einen FDP-Änderungsantrag zu § 1 einzubringen und sich der Stimme zu enthalten, wenn dieser abgelehnt werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> sprechen sich gegen einen Änderungsantrag zu § 1 aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagt, die FDP müsse sich von dem Makel befreien, sie sei nicht einig. Dann sei jedenfalls eine geschlossene Stimmenthaltung besser. Wir könnten einen Antrag auf Streichung des § 1 einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> berichtet, in dem Ausschußbericht stehe, daß eine Minderheit (FDP) gegen den § 1 gewesen sei.</p>
				<p>Auf Bitten von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> weigert sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zu § 1 zu sprechen. Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> lehnt es ab, zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt, es sei ein unmöglicher Zustand, daß niemand zu § 1 des Kohleanpassungsgesetzes sprechen wolle. Notfalls müsse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> oder er selbst dazu etwas sagen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zum Einzelplan 09 (Wirtschaftsministerium) und zum Kohleanpassungsgesetz sprechen: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zur allgemeinen Wirtschaftspolitik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zur Mitbestimmung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> zum Sozialplan, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> ein Schlußwort. Offen bleibt, wer zur Kohleanpassung spricht. Bei der Abstimmung über das Kohleanpassungsgesetz enthält sich die Fraktion der Stimme.</p>
				<p>Zu EP 06 (Innenministerium) schildert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, was er sagen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meint, es sei ein schlechter Stil, daß jetzt der Parlamentarische Staatssekretär als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrutusMarcusIunius">Brutus</name> erscheine. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> werde dazu eventuell etwas sagen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> warnt davor, hierbei keine Gags zu bringen. Allenfalls bei Zurufen sei das möglich, sonst sollten wir auf Seriosität bedacht sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> verliest dann den Entwurf seiner Rede, in dem er Stimmenthaltung ankündigt. Änderungsvorschläge der Fraktion werden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> berücksichtigt.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> fragt, warum wir uns enthalten sollten. Der Etat sei schließlich der alte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> unterstützen sie und plädieren für Ablehnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> meint jedoch, wir sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> eine Chance geben, eigene Vorstellungen zu entwickeln.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zum Einzelplan 06 (Innenministerium) spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>. Die Fraktion enthält sich der Stimme.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 49/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 50/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Der Arbeitskreis III wird ermächtigt, zum Einzelplan 06 noch einen Entschließungsantrag einzubringen (interfraktioneller Antrag zum Bundessozialhilfegesetz).</p>
				<p>Nachdem Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> zu EP 07 (Justizministerium) geschildert hat, was er sagen möchte, beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Zum Einzelplan 07 (Justizministerium) sprechen Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> zum 0,8 Promille-Blutalkohol, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> zur Verjährung.</p>
				<p>Zu EP 08 (Finanzministerium) berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, der Arbeitskreis II habe die Mehrwertsteuer behandelt und sei dafür, die Erhöhung auszusetzen. Er begründet die Fraktionsumdrucke 51/68 und 52/68. Die Frage sei, was wir mit dem FDP-Antrag auf Herabsetzung der Investitionssteuer machen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> kündigt an, er wolle eine Kürzung u. a. bei der Ausrüstungshilfe beantragen. Der Antrag auf Senkung der Mehrwertsteuer sei nicht sehr entscheidend. Wir sollten jetzt davon absehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erwidert, die 10% ige Mehrwertsteuer bringe jetzt schon mehr als erwartet. Man könne daher von einer Erhöhung auf 11% absehen. Wir könnten eine Herabsetzung jedoch auch noch nächste Woche beantragen, was den Vorteil habe, daß wir dann nicht mit unseren jetzigen Einsparungsvorschlägen kollidieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> spricht sich dafür aus, schon jetzt einen Antrag auf Beibehaltung der 10% igen Mehrwertsteuer zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> befürchtet, wir bekämen dann eine Schlagzeile, FDP vergrößere das Loch im Haushalt durch Mindereinnahmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorschWerner_1967-07-27">Porsch</name> bittet, die Strukturpolitik im Zonenrandgebiet anzusprechen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zum Einzelplan 08 (Finanzministerium) spricht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorschWerner_1967-07-27">Porsch</name> spricht bei EP 27 (Gesamtdeutsches Ministerium) zu Fragen der Strukturpolitik im Zonenrandgebiet.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 51/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 52/68 wird gebilligt (Sprecher zu 12 und 13 Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>).</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Einem interfraktionellen Antrag zu EP 09 Titel 973, die Mittel für die Stiftung Warentest um 500 000,– DM zu erhöhen, wird zugestimmt.</p>
				<p>Weiterhin beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Der Vietnam-Antrag der FDP wird zu EP 05 als Entschließungsantrag erneut eingebracht. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>. Bei der Abstimmung über EP 05 (Auswärtiges Amt) enthält sich die Fraktion der Stimme.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 45/68, III, 1(Entschließungsantrag zur Oder-Neiße-Linie) wird mit 12 gegen 5 Stimmen bei 2 Enthaltungen gebilligt. Die Abstimmung über 45/68, III, 2 (Alleinvertretungsanspruch) ergibt 13 Ja-Stimmen, 2 Nein-Stimmen und vier Enthaltungen.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, diese Entschließungsanträge dann nicht einzubringen, wenn das aufgrund des Ablaufs der 2. Lesung nicht opportun erscheint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> bemängeln dabei die Abwesenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> schlägt vor, den Titel 965 des Einzelplans 0502 (Militärische Ausrüstungshilfe) zu streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KühnDetlef">Kühn</name> widerspricht dem, da das praktisch keine Ersparnis im Haushalt bedeute, denn es handele sich zum größten Teil um gebrauchtes Material aus Bundeswehrbeständen, das bereits bezahlt sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KühnDetlef">Kühn</name>.</p>
				<p>Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> wird mit 12 Stimmen gebilligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> begründet dann die Fraktionsumdrucke 34/68 bis 41/68, 53/68 und 46/68.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Die Fraktionsumdrucke 34 bis 41/68, 53/68, 46/68 werden gebilligt. Sprecher zu EP 10 (Ernährungsministerium) ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>.</p>
				<p>Die Fraktionssitzung wird heute nach Beendigung des Plenums fortgesetzt.</p>
				<p>Fortsetzung der Fraktionssitzung um 21.35 Uhr.</p>
				<p>Zu EP 11 (Arbeitsministerium) begründet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> die Fraktionsumdrucke 57/68 und 54/68, die von der Fraktion gebilligt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> berichtet, der Arbeitskreis III sei für eine Ablehnung des Etats EP 11.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Einzelplan 11 (Arbeitsministerium) wird abgelehnt. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>.</p>
				<p>Zu EP 12 wirft <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> die Frage auf, ob wir den Gesetzentwurf Fraktionsumdruck 33/68 nicht besser getrennt einbringen sollten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> ist dafür, den Entwurf jetzt gleich mit einzubringen. Wir sollten sowohl über die Fragen der Verkehrssicherheit und den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name> unterstützt ihn. Der Entwurf müsse bald in den Ausschuß kommen, da die Sachfragen dort Anfang Mai beraten würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> gibt zu bedenken, es sei fraglich, ob wir die Zustimmung der anderen Fraktionen dazu erhalten, daß der Entwurf auf die Tagesordnung dieser Woche kommt. Er müßte jedenfalls Donnerstag schon ausgedruckt sein.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Der Gesetzentwurf Fraktionsumdruck 33/68 wird gebilligt und soll sofort eingebracht werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> meint, wir sollten uns bei EP 12 auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan konzentrieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> kritisieren die Lufthansa wegen ihrer Kooperation mit ausländischen Unternehmen (z. B. bezüglich Hotels und Taxiunternehmen).</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zu EP 12 (Verkehrsministerium) sprechen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> (Lufthansa).</p>
				<p>Zu EP 13 (Postministerium) berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> werde im Plenum mitteilen, daß der Postausschuß seine Tätigkeit eingestellt habe, weil die Regierung keine Beschlüsse mehr fasse.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zu EP 13 (Postministerium) spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> erläutert dann zu EP 14 (Verteidigungsministerium) den Fraktionsumdruck 44/68.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> erläutert den Fraktionsumdruck 45/68.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zu EP 14 (Verteidigungsministerium) sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 44/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Die Entschließungsanträge auf Fraktionsumdruck 45/68 I werden gebilligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erklärt, zu EP 15 (Gesundheitsministerium) werde es wohl keine Debatte geben, notfalls könne Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> sprechen. Die Frage sei, ob wir uns der Stimme enthalten oder zustimmen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> erklärt, ob sie sprechen werde, hänge von dem Verhalten des Berichterstatters ab.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Zu EP 15 (Gesundheitsministerium) spricht notfalls Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name>. Die Fraktion enthält sich der Stimme.</p>
				<p>EP 20 (Bundesrechnungshof) wird zugestimmt. Kein Sprecher.</p>
				<p>Zu EP 23 (Entwicklungshilfeministerium) begründet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> den Fraktionsumdruck 47/68.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> schlägt vor, sich wegen der Südkoreahilfe der Stimme zu enthalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> ergänzt, es sei nicht nötig, in Bezug auf Südkorea auf deutsche Wirtschaftsinteressen Rücksicht zu nehmen, weil wir in anderen Staaten auch zu derartigen Bedingungen Aufträge bekommen könnten. Es handele sich insgesamt um 200 Mio. DM. Wir sollten die Südkorea betreffenden Positionen im Haushalt qualifiziert sperren. Vom Ablauf der Debatte sollte abhängen, ob wir den Etat ablehnen oder uns der Stimme enthalten.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Dem Fraktionsumdruck 47/68 wird zugestimmt.</p>
				<p>Zu EP 23 (Entwicklungshilfeministerium) sprechen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> zur Begründung des Antrags 47/68 und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> zur Entführung der Südkoreaner. Es soll ein Antrag eingebracht werden, die Ausgaben für Südkorea qualifiziert zu sperren. Vom Ablauf der Debatte wird abhängen, ob der Etat abgelehnt wird oder die Fraktion sich der Stimme enthält.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt weiter:</p>
				<p>EP 24 (Schatzministerium) wird abgelehnt. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name>.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 43/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>, der schildert, was er sagen will, beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Zu EP 25 (Wohnungsministerium) spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>. Einem interfraktionellen Abgeordnetenantrag zu diesem Haushalt wird zugestimmt, notfalls wird er als Fraktionsantrag eingebracht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wirft die Frage auf, ob die Probleme der Raumordnung nicht besser zum Innenministerium kommen sollten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> möchte sie beim Wirtschaftsministerium unterbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> warnt davor, das Wohnungsbauministerium aufzulösen, da das psychologisch einen schlechten Eindruck mache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> plädiert für einen Antrag, der Bundeskanzler solle die Fragen der Raumordnung und des Wohnungsbaues teilweise dem Wirtschaftsministerium überlassen und den Rest an die Zuständigkeit der Länder verweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meint, wir könnten das noch in der Debatte über die Finanzreform erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> erläutert Fraktionsumdrucke 59/68, 60/68.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>EP 26 (Vertriebenenministerium) wird abgelehnt. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 56/68 wird zugestimmt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 60/68 wird zugestimmt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 59/68 wird zugestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> erklärt zu Fraktionsumdruck 59/68, der Parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> habe mit einer Anwendung des Artikels 113 GG gedroht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> erläutert weiterhin Fraktionsumdruck 58/68.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Fraktionsumdruck 58/68 wird zugestimmt. Es werden redaktionelle Änderungen vorgenommen.</p>
				<p>Die Fraktion enthält sich bei EP 27 (Gesamtdeutsches Ministerium) der Stimme. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorschWerner_1967-07-27">Porsch</name> spricht zu Problemen der Zonen-Randgebiete.</p>
				<p>EP 28 (Bundesratsministerium) wird abgelehnt.</p>
				<p>Zum EP 29 (Familienministerium) erläutert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>den Fraktionsumdruck 55/68.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> spricht sich gegen die Position 1 c auf diesem Umdruck aus. Hier sollten wir nicht kürzen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> unterstützt ihn und schlägt vor, lieber bei Punkt 2 zu kürzen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Fraktionsumdruck 55/68 wird mit folgender Maßgabe gebilligt:</p>
				<p>Der Satz 1 c wird gestrichen, die Position in 2. wird auf 1,1 Mio. DM gekürzt.</p>
				<p>EP 29 (Familienministerium) wird abgelehnt. Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>.</p>
				<p>Zu EP 31 (Wissenschaftsministerium) erläutert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> den Fraktionsumdruck 48/68 neu, dem Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> widerspricht.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>EP 31 (Wissenschaftsministerium) wird abgelehnt. Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 48/68 (neu) wird gebilligt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 61/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 57/68 wird gebilligt.</p>
				<p>Fraktionsumdruck 54/68 wird gebilligt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
