<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-779</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 5. Dezember 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 5.12.1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-12-05"><time type="start" when="14:40:00"/><time type="end" when="20:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-13" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen (u.a. Umbesetzung von Bundestagsausschüssen)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-2">B. Anträge und Anfragen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-4">D. Fortsetzung des Tagesordnungspunktes: Anträge und Anfragen (u.a. Große Anfrage der FDP-Fraktion zur politischen Bildung)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen (u.a. Zweites und Drittes Steueränderungsgesetz, Finanzänderungsgesetz 1967, Große Anfrage der FDP-Fraktion zur Verteidigungskonzeption der Bundesrepublik Deutschland)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-6">F. Fortsetzung des Tagesordnungspunktes: Anträge und Anfragen (Berichte aus den Arbeitskreisen)</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Politischer Bericht</p>
				<p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hat zu einer Information über den Verteidigungsrat sowie zur Kabinettsitzung über Verteidigungsfragen nach der Hardt-Höhe für Dienstag, den 12. Dezember 1967, 17.30 Uhr, eingeladen. Es gehen hin: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>.</p>
				<p>2. Die Weihnachtsfeier findet am 12. Dezember 1967 mit Damen in der Parlamentarischen Gesellschaft statt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> ist freibleibend bereit, dazu zu sprechen.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> hatte das abgelehnt.</p>
				<p>3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> wird gebeten, mit dem Landesverband Baden-Württemberg zu klären, ob er am 11. Dezember 1967 für die Veranstaltung desDBB auf der Bühler Höhe abkömmlich ist.</p>
				<p>4. Ausschußbesetzung</p>
				<p>a) Ernährungsausschuß: stellvertretendes Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gemmingen-HornbergGustav_1967-10-11">von Gemmingen</name>.</p>
				<p>b) Durch Rundschreiben soll an die Fraktionsmitglieder appelliert werden, sich für einen stellvertretenden Sitz im Haushaltsausschuß zu bewerben. Der Betreffende soll esmöglich machen können, dort möglichst häufig zu vertreten.</p>
				<p>c) Der Fraktionsvorstand empfiehlt Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> als stellvertretendes Mitglied in den Europarat zu delegieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er schlägt statt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer </name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er unterstützt den Vorschlag, hier einen Niedersachsen zu berücksichtigen, nachdem diese Position seinerzeit als Trostpille an Niedersachsen gegeben wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er empfiehlt, die Sache im Vorstand erneut zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> war die einzige, die sich bisher um diese Positionbeworben hatte. Da der Wunsch besteht, daß sich der Fraktionsvorstand erneut damit beschäftigt, wird er diesen Punkt erneut auf die Tagesordnung der nächsten Vorstandssitzung setzen lassen, damit der Vorstand unter Berücksichtigung der hier vorgetragenen Gesichtspunkte erneut prüft, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> oder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> diese Position einnehmen sollte.</p>
				<p>d) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> ist für den Vorsitz des Kuratoriums Entwicklungshilfe im Gespräch. Hier soll mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> gesprochen werden.</p>
				<p>5. Der Arbeitsplan des Bundestages soll in der Mittwoch-Sitzung nochmal besprochen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er wendet sich insbesondere gegen eine Freitagseintragungspflicht ab 17 Uhr, wie er überhaupt die Eintragungspflicht für unwürdig hält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er begrüßt die Möglichkeit, die Geschäftsordnungsfragen im Plenum zu besprechen.</p>
				<p>6. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er beantragt, in der Tagesordnung der Fraktion den Politischen Bericht zu differenzieren und die wichtigsten Punkte aufzuführen, damit die Punkte, die die Fraktion länger aufhalten, zurückgestellt werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unterstützt<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_FN001" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>, sondern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p></note></seg>. So beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anträge und Anfragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er begründet Fraktionsumdruck Nr. 99/67, Entschließungsantrag zur Großen Anfrage der FDP zur Verteidigungspolitik, betreffend Neuordnung der Laufbahn der Unteroffiziere und Feldwebel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er stellt am Ende einer kurzen Aussprache fest, daß die Fraktion den Antrag akzeptiert. Der Deutsche Bundeswehrverband soll nicht genannt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> begründet Fraktionsumdruck Nr. 100/67, Entschließungsantrag zur Großen Anfrage der FDP zur Verteidigungspolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Der Entschließungsantrag wird akzeptiert. Die bisherige Nr. 2 wird jedoch vor die Nr. 1 gestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> begründet mit Fraktionsumdruck Nr. 101/67 einen weiteren Entschließungsantrag zur Großen Anfrage der FDP.</p>
				<p>Beschluß: Der Antrag wird in der Reihenfolge der bisherigen Nrn. 5, 3, 2, 1, 4 beschlossen. Bei 5. werden die Worte »entweder auf der Grundlage der Vorschläge des polnischen Außenministers<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>« gestrichen. Das gesamteuropäische Sicherheitssystem soll auch eine atomwaffenfreie Zone in Mitteleuropa ermöglichen, Darüber hinaus werden noch einige redaktionelle Änderungen vorgenommen. Die endgültige Fassung der drei Entschließungsanträge der FDP zur Verteidigungspolitik entsprechen der Fassung der »fdk« Nr. 551/67.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>:</p>
				<p>1. Am Freitag ist wieder mit namentlichen Abstimmungen zu rechnen.</p>
				<p>2. Ab morgen soll im Plenum die freie Rede praktiziert werden – ein Ablesen bedarf der Genehmigung des Präsidenten.</p>
				<p>3. Morgen wird als erster Punkt die Gestaltung der Tagesordnung besprochen. Es folgen die mietrechtlichen Vorschriften und dann die Steueränderungsgesetze. Am Mittwoch nachmittag ist Verteidigungsdebatte, das Plenum dürfte bis ca. 22 Uhr laufen.Am Freitag soll das Finanzänderungsgesetz besprochen werden.In der kommenden Woche findet eine Debatte über die Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes statt, wobei die SPD in einer von ihr auf 5 Stunden geschätzten Debatte alle Probleme der Mitbestimmung behandeln will, während sich die CDU auf den Minderheitenschutz zu beschränken beabsichtigt. Darüberhinaus wird behandelt das Arbeitsplatzgesetz, Pflanzenschutz, Entwicklungshilfe (Große FDP-Anfrage). Keine Einigung besteht darüber, ob die von der FDP beantragte Grundgesetzänderung zur wissenschaftlichen Forschung behandelt wird. Die CDU ist dagegen, die SPD dafür. Hier müssen wir uns für eine Geschäftsordnungsdebatte bereithalten. Weiterhin soll behandelt werden die von der SPD gewünschte Änderung des Abzahlungsgesetzes (Dru. V/2309) sowie der Gesetzentwurf über den unlauteren Wettbewerb (Dru. V/2324). Beide Gesetze sollen an den Rechtsausschuß überwiesen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er appelliert an eine gute Plenarbesetzung auch im Hinblick auf mögliche namentliche Abstimmungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er hat festgestellt, daß bei namentlichen Abstimmungen zum Teil fremde Stimmenkarten abgegeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Das ist ein strafrechtlicher Tatbestand, der im Ältestenrat vorgetragen werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Vorher sollte aber sichergestellt werden, daß die eigene Fraktion nicht betroffen ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Fortsetzung Anträge und Anfragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Er empfiehlt, das mit der Fraktionsvorsitzendenkonferenz und dem Bundesvorstand abgestimmte Neugliederungsgesetz anzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er stellt fest, daß gegen die Verabschiedung von Fraktionsumdruck Nr. 76/67 (neu) keine Einwendungen bestehen.Die Einbringung soll aber nicht in der Woche, sondern zu einem günstigeren Zeitpunkt noch vor Weihnachten erfolgen. Jetzt erfolgt die Zusendung an die Landtagsfraktionsvorsitzenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Er begründet die Große Anfrage der FDP zur politischen Bildung, Fraktionsumdruck Nr. 104/67.</p>
				<p>Beschluß: Die Große Anfrage wird verabschiedet;in Nr. 2 fällt das Wort »künftige« weg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Eine Initiative zur Ausbildungsförderung ist notwendig.Er hat veranlaßt, daß Fraktionsumdruck Nr. 102/67 verteilt wird, und bittet die Abgeordneten, den Entwurf bis zur kommenden Woche durchzulesen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>1.Mietrechtsänderung, Dru. V/1743, V/2317, zu V/2317</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Die FDP sollte keiner Änderung des BGB zu § 556 a zustimmen.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> bemängelt, daß die Rechtsausschuß-Sitzungen über diesen Tagesordnungspunkt unterbrochen wurden, um Koalitionsvereinbarungen herbeizuführen. Das ist früher nie geschehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> beabsichtigt, das im Plenum anzuprangern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Ablehnung, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>.</p>
				<p>2. Arbeitsplan, Dru. V/2346 (CDU-Antrag)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die FDP sollte für folgende Regelung eintreten. Mittwoch ganztägig Plenum, Donnerstag halbtägig Plenarsitzung. Notfalls kann man auch dem SPD 2-und-2-Rhythmus zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er hat Bedenken, die Regierung jeweils 14 Tage in Bonn allein zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er hat Bedenken, die Zeit für Bonn zu sehr zusammenzudrängen. Die bisherige Regelung erscheint ihm besser, als die Regelung, die mit den neu vorliegenden Anträgen vorgesehen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er fragt, ob die FDP auf der Basis der früheren Regelung (2 Plenarwochen, 1 Ausschußwoche, 1 sitzungsfreie Woche) bereit ist, einen Antrag zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er wäre geneigt, der 2-und-2-Lösung zuzustimmen, wenn an einem Samstag Präsenzpflicht ist und die SPD einen entsprechenden Antrag stellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion einem SPD-Antrag, wie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> dargestellt, zustimmt.Wird dieser Antrag nicht gestellt, so wird die frühere Lösung angestrebt.</p>
				<p>Sprecher: Parlamentarische Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>3. Zweites Steueränderungsgesetz 1967, Dru. V/2087, V/2320</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Gesprochen werden soll bei der 2. Beratung zur Ergänzungsabgabe und zwar soll diese gestrichen werden, wie mit Fraktionsumdruck Nr. 103/67 (neu) vorgesehen wurde, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> begründet werden soll. Sollte sich in der 3. Beratung noch die Notwendigkeit ergeben, zu den anderen Punkten Stellung zu nehmen, so wird sich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> bereithalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er befürchtet, daß man der FDP den Vorwurf macht, daß sie nur für die Reichen eintritt.</p>
				<p>In der sich anschließenden Diskussion wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> widersprochen. Er wird darauf hingewiesen, daß auch in der Koalition diese Frage sehr umstritten war. Bei politischen Veranstaltungen sollte man diese Frage aber nicht zum zentralen Thema machen. Im übrigen habe sich ja die FDP in dieser Situation gegen Steuererhöhungen generell ausgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Antragsbegründung zu Fraktionsumdruck Nr. 103/67 [durch]<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>– Sprecher für allgemeine Aussprache – in der 3. Beratung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.</p>
				<p>4. Drittes Steueränderungsgesetz 1967, Dru. V/2185, V/2321, V/2307</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> schlägt vor, das Gesetz ohne Debatte anzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Falls sich doch eine Aussprache ergibt, hält sich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> bereit.</p>
				<p>5. Zehntes Rentenanpassungsgesetz, Dru. V/2182, V/2302, V/2301</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er plädiert für Zustimmung.</p>
				<p>Erster Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, evtl. zweiter Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: So beschlossen.</p>
				<p>6. Finanzänderungsgesetz 1967, Dru. V/2149, V/2341, zu V/2341</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er trägt die wesentlichen Punkte zu dem sozialpolitischen Teil des Finanzänderungsgesetzes 1967 vor.</p>
				<p>Anträge sollen gestellt werden zu:</p>
				<p>1. Wegfall der totalen Versicherungspflicht. Hier entstehen zwar 630 Mio. weniger Einnahmen bei den Rentenversicherungsträgern, aber es handelt sich um einen Wechsel auf die Zukunft, der später höhere Verpflichtungen bringt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Wir sollten es generell ablehnen, Wechsel auf die Zukunft zu ziehen, und hierzu mit diesem Argument auch keine Deckungsvorschläge machen. Unter diesen Umständen wäre es ja eher gerechtfertigt, mehr Schulden zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Weitere Anträge:</p>
				<p>2. Gleitende Befreiungsmöglichkeit.</p>
				<p>3. Halbdeckung. Hier strebt die Mehrheit eine 3/4-Deckung an.Die FDP sollte beantragen, daß die Halbdeckung auf der Basis von Beitragsmarken in Höhe des halben Höchstbeitrags erreicht werden kann.</p>
				<p>4. Zur Deckung des zu beantragenden Wegfalls des Rentnerbeitrags sollte der Steigerungsbetrag statt 1,5 nur 1,47 betragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Auch hier kann man argumentieren, daß die FDP es ablehnt, statt mittelfristiger Finanzplanung eine langfristige Fehlplanung zu betreiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er hält diesen Satz von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> sehr gut.Man sollte ihn in einer kurzen Presseerklärung verwenden.</p>
				<p>Es wird beschlossen, daßdie vorgetragenen Anträge eingebracht werden. Außerdem erhält der Arbeitskreis III die generelle Ermächtigung, bei Änderungen, die mit der Finanzplanung nichts zu tun haben, Änderungsanträge zu stellen.</p>
				<p>Darüberhinaus: Ablehnung der vollen Aufrechnung der Altersrente bis zur Höhe des Arbeitslosengeldes bei Zusammentreffen von Arbeitslosengeld und Altersrente (dagegen sprechen, aber keinen Antrag).</p>
				<p>Ablehnung des Gesamtsozialbereichs im Finanzänderungsgesetz. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>.</p>
				<p>Weitere Anträge zum Steueränderungsgesetz:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> trägt Änderungsantrag laut Fraktionsumdruck 106/67 vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> wendet sich wegen der damit verbundenen Mehrausgaben dagegen.</p>
				<p>Beschluß: Bei der Abstimmung findet der Antrag keine Mehrheit und wird abgelehnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> begründet den Streichungsantrag zu Artikel 11 EWG-Anpassungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er stellt durch Abstimmung eine Mehrheit für diesen Antrag fest. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>.</p>
				<p>Er bittet die FDP-Mitglieder des Haushaltsausschusses, sich am Mittwoch, den 6. Dezember 1967, 14 Uhr, im FDP-Saal mit den Antragstellern zusammenzusetzen, um den Ablauf der Debatte vorzubesprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Bei der dritten Beratung sind die Haushaltssprecher überfordert. Es wäre hier besser, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eine politische Rede hält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er ist natürlich bei den Beratungen auch nicht dabei und wird also, wenn das gewünscht wird, nur unbefangen dazu sprechen können; bittet aber, daß man ihm rechtzeitig die Punkte nennt, zu denen er in der 3. Beratung Stellung nehmen soll, damit er sich noch darauf vorbereiten kann.</p>
				<p>Nach der ausführlichen Debatte im Zusammenhang mit den Entschließungsanträgen zur Verteidigungspolitikverzichtet die Fraktion darauf, den Inhalt der Begründung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> zur Großen FDP-Anfrage zur Verteidigungspolitik zu hören. Als Redner zur Verteidigungsdebatte werden benannt:</p>
				<p>Verteidigungsdebatte:</p>
				<p>Begründung der Großen Anfrage der FDP,V/2025: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p>Weitere Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>.</p>
				<p>7. Gasölverbilligung Landwirtschaft, Dru. V/2194, V/2327</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Der Arbeitskreis II ist der Meinung, daß dazu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>, der sich besonders mit diesen Fragen befaßt hat und der auch im Finanzausschuß an den Beratungen teilgenommen hat, sprechen sollte. Dem Gesetz sollte zugestimmt werden.</p>
				<p>Nachdem der Arbeitskreis V zu dem Beschluß gekommen ist, das Gesetz abzulehnen, wird der Kompromiß gefunden, daß der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> und Genossen im Plenum (zur Gasölfärbung,V/696) als der bessere Weg vorgetragen wird. Bei Ablehnung durch die Mehrheit wird sich die FDP in bezug auf das zur Debatte stehende Gesetz der Stimme enthalten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-05-t1440_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Fortsetzung Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Anträge und Anfragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es soll ein interfraktioneller Antrag auf erneute Einberufung des Vermittlungsausschusses zum Wohnungszählungsgesetz 1968 gestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Der Arbeitskreis II empfiehlt, diesen Antrag zu unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er stellt fest, daß kein Widerspruch besteht und der Antrag somit unterschrieben und eingebracht werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Sie trägt vor, daß sich der Arbeitskreis neben der Tagesordnung u.a. mit der Vorlage des Wirtschaftsministers zu §12a des Kohleanpassungsgesetzes befaßt hat. Diese vorgesehene Bestimmung läuft auf eine Enteignung hinaus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> hat dazu eine Dringlichkeitsanfrage gestellt. Weiterhin kam der Arbeitskreis nach Diskussion zu der Auffassung, daßeine Initiative zum Nachtbackverbot nicht ergriffen werden sollte.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
