<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-778</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 10. Januar 1966</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 10. Januar 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-01-10">
					<time type="start" when="09:20:00"/>
					<time type="end" when="17:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Bundesministers der Finanzen über die Haushalts-und Finanzlage und über den Bundeshaushalt 1966.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_div_SVP-2">B. Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>Bericht des Bundesministers der Finanzen<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN001" type="comment">
							<p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>.</p>
						</note>
					</seg>über die Haushalts-und Finanzlage und über den Bundeshaushalt 1966.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 9. November 1965, Anm. 2, SVP A, C, F–I.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name>: Er bedauert, daß die grundsätzlichen Entscheidungen schon gefallen sind. Auch zur Sparförderung hat der Bundesminister der Finanzen vor der Presse bereits Erklärungen abgegeben. Ebenso zur staatlichen Bezuschussung der Renten.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> will doppelte Sparbegünstigungen beseitigen«; »Frankfurter Allgemeine« vom 10. Januar 1966, S. 3.</p>
						</note>
					</seg> Auch hierüber muß heute gesprochen werden. Der Präsident des Deutschen Städtetages, Oberbürgermeister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN004" type="comment">
							<p>Oberbürgermeister von Fulda.</p>
						</note>
					</seg>, ist bei ihm gewesen. Er wünscht die Mineralölsteuer, um damit die Gemeindeprobleme lösen zu können. Grundsätzlich sollte die Fraktion nicht vor fertige Tatsachen gestellt werden und, wenn sie dann Einwände erhebt, als Koalitionsstörenfriede hingestellt werden. So kann die Koalition nicht funktionieren. Notwendig ist eine vorausschauende Zusammenarbeit mit dem Finanzminister und den anderen Ressortministern. Die Koalition kann auch nicht darin bestehen, daß die FDP nachträglich das akzeptiert, was die CDU vorher ausgekocht hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Zwischen den aktuellen Haushaltsdingen, die Sache der Exekutive sind, und den Grundsatzentscheidungen ist in der Vergangenheit zu wenig unterschieden worden. Die Fraktion hat sich zu wenig um die Grundsatzdinge gekümmert. Bei der Gestaltung des Haushaltsentwurfs 1966<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN005" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 16. Februar 1966 eingebrachten Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 (Haushaltsgesetz 1966); BT Drs. 05/250.</p>
						</note>
					</seg> hat eine FDP-Beratergruppe mitgewirkt, deren Anliegen im wesentlichen erfüllt wurden. Der Betrag von 69,4 Mrd. DM wurde für das Jahr 1966 gehalten und unterschritten. Ursprünglich sollte der Haushalt am 12. Januar beraten werden. Er sah keine Möglichkeit, gegen den Beschluß, die Beratung vorzuverlegen, Stellung zu nehmen. Den Aufsatz in »Wirtschafts- und Sozialpolitik«, der unter seinem Namen erschienen ist, hat er vorher nie zu sehen bekommen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> »Vor großen Aufgaben«; »Wirtschafts- und Sozialpolitik. Informationsdienst für die deutsche Wirtschaft«, Nr. 52/53 vom 24. Dezember 1965, S. 19f.</p>
						</note>
					</seg> Das Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoekelWalter">Bökel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN007" type="comment">
							<p>Redakteur der Zeitschrift »Wirtschafts- und Sozialpolitik. Informationsdienst für die deutsche Wirtschaft«.</p>
						</note>
					</seg> von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorgboehmerHelmut">Borgböhmer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN008" type="comment">
							<p>Leiter des Referats für Öffentlichkeitsarbeit im Bundesfinanzministerium.</p>
						</note>
					</seg>überlassene Material war nicht zur Veröffentlichung bestimmt. Es handelte sich um Unterlagen für eine nicht gehaltene Rede vor einem kleinen Kreis (DIHT).</p>
				<p>Die Einbringung des Haushaltes 1966 im Bundesrat erfolgt am 11. Februar 1966.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. BR Plenarprotokoll, 291. Sitzung am 11. Februar 1966, S. 10–24.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Haushalt 1965.</p>
				<p>Der Haushalt 1965 ist in seiner Durchführung nicht so abgelaufen, wie es bei der Aufstellung vorgesehen war. Das Soll betrug 63,9 Mrd. DM. Die Bundesbahn erzielte ein um 1,5 Mrd. DM höheres Defizit als eingeplant war. An Steuern wurden dagegen 750 Mio. DM mehr eingenommen. Das bedeutet eine Verschätzung von gut 1%. Der Bund konnte 700 Mio. DM weniger Anleihen als eingeplant aufnehmen. Auch die Bundesbahn mußte ihre Anleihewünsche um 560 Mio. DM zurückstecken wegen der schlechten Kapitalmarktlage. Der genaue Abschluß des Jahres 1965 ist noch nicht bekannt. Das Defizit dürfte jedoch bei 1 Mrd. DM liegen. Das ist weniger als zunächst befürchtet wurde, da sehr gespart wurde und auch eine Betriebsmittelkürzung mit harter Hand durchgesetzt wurde. Der Haushalt wurde insgesamt mit ca. 1,7 Mrd. aufgebläht, das bedeutet, daß es sich dabei im wesentlichen um eine Folge des Bundesbahndefizits handelt.</p>
				<p>Haushalt 1966.</p>
				<p>Die Ausrichtung nach dem Sozialproduktzuwachs kann nicht zum Dogma erhoben werden. Bei einer Vorausschau bringt jedoch bereits eine geringe Verschätzung um 1% Sozialproduktzuwachs eine Abweichung von 3,5 Mrd. DM. Für das Jahr 1966 lagen ursprünglich 12,7 Mrd. Mehranforderungen der Ressorts vor bei erwarteten Mehreinnahmen von 5,5 Mrd. Es bestand eine Deckungslücke von 7,2 Mrd., die durch 2 Mrd. Ressortkürzung und durch das Haushaltssicherungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs zur Sicherung des Haushaltsausgleichs (Haushaltssicherungsgesetz) fand am 29. und 30. November 1965 sowie am 1. und 2. Dezember 1965 zusammen mit der Aussprache über die Erklärung der Bundesregierung statt. Vgl. BT Drs. 05/58 vom 26. November 1965; BT Plenarprotokoll 05/7, S. 82–136; 05/8, S. 139–174, 188–228; 05/9, S. 231–334; 05/10, S. 353–389.</p>
						</note>
					</seg> mit einer Streckung von 3,1 Mrd. die Deckungslücke auf 2,1 Mrd. DM verminderte. In den Ressortverhandlungen wurden weitere 1,9 Mrd. gekürzt, so daß es zu der Haushaltssumme 1966 von 69,4 Mrd. kam. In weiteren Ressortverhandlungen wurden zusätzlich 338 Mio. gekürzt. Da Berlin 65 Mio. zusätzlich erhielt, ergab sich ein Haushaltsabschluß von rund 69,1 Mrd. Soll 1966 gegenüber dem Soll von 1965 in Höhe von 63,9 Mrd. DM. Das Sozialprodukt dürfte 1966 nominal um 7% und real um 4% steigen. Geht man von dem ausgegebenen Betrag des Jahres 1965 aus, so kommt man auf eine Steigerung von rund 5% gegenüber dem Ist 1965.</p>
				<p>Er ist sich darüber im klaren, daß ein Ist-Soll-Vergleich problematisch ist. Das kann jedoch dazu dienen, daß man sich die Auswirkungen besser klarmacht, zumal der Haushalt 1966 weniger Risiken als der Haushalt 1965 enthält. Es wurde keine globale Kürzung vorgesehen (im Haushalt 1965 waren es 1492 Mio. globale Kürzung). Das Defizit der Bundesbahn ist für 1966 mit 2,5 Mrd. DM ausreichend eingeplant. Außerdem hatte der Haushaltsausschuß für den 1965er Haushalt nicht vertretbare Kürzungen vorgenommen, so bei der Entwicklungshilfe, wo 150 Mio. Kapitalhilfe effektiv mehr geleistet wurde. Der Anleihebedarf ist im Jahre 1966 realistischerweise mit 1,3 Mrd. DM vorgesehen. Das sind 70 Mio. weniger als 1965 effektiv hineingeholt werden konnten. Über die Schuldbuchforderungen der Rentenversicherungsträger wurde in diesem Jahr Einverständnis mit den Betroffenen erzielt. Die Rentenversicherungsträger haben von sich aus zugesagt, daß sie auch 1967 zu helfen bereit sind. Von dem Haushaltssoll im Jahre 1966 in Höhe von 69,1 Mrd. sind 232 Mio. Defizitabdeckung für das Jahr 1964 und 200 Mio. Defizitabdeckung aus dem Haushalt 1965 abzusetzen, wenn man auf die reine Ausgabenwirkung abstellt. Zusätzlich werden noch 500 Mio. Nachkriegswirtschaftshilfe an die Bundesbahn zurückgezahlt und dort stillgelegt.</p>
				<p>Im Haushaltsausschuß dürfte in bescheidener Größenordnung noch eine weitere Senkung möglich sein, so daß eine Unterschreitung des Betrages von 69 Mrd. möglich ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Das Haushaltsdefizit des Jahres 1965 ist mit 1 Mrd. DM günstiger als alles, was vorher gesagt wurde. Es ist auf das Bundesbahndefizit zurückzuführen. Das Problem Bundesbahn muß gelöst werden, dazu sind politische Grundsatzentscheidungen notwendig. Ansonsten entspricht die Haushaltsabwicklung 1965 unseren Prognosen.</p>
				<p>Bei dem Haushalt 1966 wurden zusätzlich 500 Mio. über den ursprünglichen Ansatz hinaus gekürzt. Weitere technische Kürzungen von 100–200 Mio. werden möglich sein. Die gestrichenen Positionen sollten nach unseren Vorstellungen den Kapitalbedarf vermindern. Das ist geschehen. In bezug auf die Beamtenbesoldung besteht eine Chance, freiwerdende Beträge für ein Vorziehen der Beamtengehaltserhöhung auf den 1.7. zu verwenden. Wie das Bundesbahnproblem muß auch das Problem der Finanzierung der Sozialversicherung in den nächsten Monaten entschieden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß bei den Steuerschätzungen sowohl die Länder, die Bundesbank als auch die hauptsächlichsten wirtschaftswissenschaftlichen Institute beteiligt sind. Die Dezember-Steuereinnahmen wurden durch häufige Anwendung des 312,– DM-Gesetzes beeinträchtigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Das Verhältnis 65,6 Mrd.:69,1 Mrd. sind 5,3%. Man muß jedoch bei einer Volumensmehrung von 63,9 Mrd. DM, d.h. von dem Soll 1965, ausgehen. Auf diese Weise kommt man zu einer Steigerung von 7%, und das ist zu viel. Bei gutem Willen – d.h. wenn man keine Erhöhungsanträge stellt – müßte man noch darunter kommen. Für ein Vorziehen der Beamtengehaltserhöhung würden 250 Mio. zusätzlich benötigt. Insgesamt muß man jedoch auf 68,5 Mrd. DM herunterkommen, damit man auf eine Steigerung von 6% kommt. Das muß unser Ziel sein.</p>
				<p>Im Jahre 1967 werden 800 Mio. zusätzlich zur Defizitabdeckung 1965 benötigt. Außerdem schlägt die Beamtengehaltserhöhung voll zu Buche. Eine etwaige Einschränkung der Bausparförderung nach dem §10 EStG<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN011" type="comment">
							<p>Zur Sonderausgabenregelung des §10 des Einkommensteuergesetzes in der Fassung vom 15. August 1961 vgl. BGBl. 1961, I, Nr. 66, S. 1253–1291, hier S. 1266f.</p>
						</note>
					</seg> sollte 1967 nur zum kleinsten Teil wirksam werden. So sieht er mit einiger Skepsis auf das Jahr 1967.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Auf die Frage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> erläutert er die Mehrausgaben des Jahres 1965:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Bundesbahn</cell>
						<cell>1,5 Mrd.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kapitalhilfe für Entwicklungsländer</cell>
						<cell>150 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kursstützung</cell>
						<cell>160 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Waffenhilfe Israel</cell>
						<cell>140 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ausgaben des gesamtdeutschen Ministeriums</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>im Zusammenhang mit der Häftlingsentlassungsaktion 97 Mio.</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>Prämiensparen</cell>
						<cell>195 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bausparförderung</cell>
						<cell>65 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Knappschaftsversicherungen</cell>
						<cell>73 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Kohle</cell>
						<cell>34 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Sozialabgaben</cell>
						<cell>50 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Kriegsopfer</cell>
						<cell>90 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ausgabenreste</cell>
						<cell>270 Mio.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Mehreinnahmen:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Steuern</cell>
						<cell>760 Mio.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Privatisierung Veba</cell>
						<cell>565 Mio.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Abzüglich 576 Mio. Mindereinnahmen des außerordentlichen Haushalts. Aus der Differenz ergibt sich das Defizit von 1,7 Mrd., wobei die Zahlen jedoch noch nicht endgültig sind und evtl. noch eine Berichtigung erfahren müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er wendet sich gegen die Auffassung, daß wir in der Bundesrepublik eine Inflation haben. Auch die Haushaltshöhe hat nach seiner Auffassung mit einer inflationistischen Entwicklung nichts zu tun. Entscheidend sei die Qualität der Ausgaben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: In Frankreich will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebreMichel">Debré</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN012" type="comment">
							<p>Französischer Wirtschafts- und Finanzminister.</p>
						</note>
					</seg> eine neue Sozialpolitik, die leicht zu einer erneuten inflationistischen Entwicklung führen kann. Wir dürfen nicht verkennen, daß die öffentlichen Ausgaben für die Konjunkturentwicklung eine große Rolle spielen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Es gibt eine Reihe natürlicher Einsparungen, wie etwa nichtbesetzte Planstellen. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> fragt, ob die entsprechenden Einsparungen schon im einzelnen einkalkuliert worden sind. Weiterhin stellt sie die Frage, wie weit die Sparförderung an künftigen Haushaltsdefiziten beteiligt ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Ein Planstellenabschlag ist nach dem Erfahrungssatz berücksichtigt worden. Die Frage der Sparförderung ist komplizierter, weil es hier über längere Zeit geht. Diese Überlegung sollte man auch unabhängig vom Haushalt führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Wir sollten die Debatte über die Haushalte 1965 und 1966 abschließen. Entscheidender scheint ihm der Blick in die Zukunft.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Die EWG-Kosten werden im Bundeshaushalt stärker steigen wegen des stärker werdenden Abflusses der Abschöpfungen nach Brüssel.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Die Post sollte eine höhere Monopolabgabe leisten. Das zur Zeit bestehende Defizit von 1,– DM pro Paket ist eine Subvention für die Versandhäuser. Das sollte man aufgreifen. Nach den Vorstellungen der Kommission wird die Agrarpolitik eine starke Belastung in der Zukunft von ca. 3 Mrd. bringen (3,9 Mrd. Abfluß von Abschöpfungen bei 0,9 Mrd. DM Rückfluß).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: In bezug auf die Postfrage sollte man erst einmal sehen, was im Haushaltsausschuß erreicht wird. Die Grundsatzentscheidungen zur EWG muß die Fraktion fällen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Publizistisch sollten wir herausstellen, daß die rechtzeitige Verabschiedung des Haushalts eine beachtenswerte Tat ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Zum Problem Bundesbahn.</p>
				<p>1. Es wurde eine Tariferhöhung beschlossen, die aber das Problem nicht löst.</p>
				<p>2. Die Bahn muß von der Einnahme- und von der Ausgabenseite rationalisiert werden. Es gibt Strecken mit nur 6% Kostendeckung. Eine Verkehrsbedienung mit Kraftfahrzeug und Omnibus ist in vielen Fällen besser möglich. Wie er aus seiner Erfahrung mit der Auflösung von Zollämtern weiß, läßt sich hier manches erreichen, wenn man es geschickt anstellt. Unter Umständen muß man vorher etwas Besseres schaffen oder das Personal der aufzulösenden Stellen nach und nach immer mehr abbauen. In Nordrhein-Westfalen gibt es 4 Bundesbahndirektionen – zwei genügen auch.</p>
				<p>Vorausschau.</p>
				<p>Der Finanzbericht 1966 wird eine Vorausschau bis 1970 bringen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. Finanzbericht 1966. Die volkswirtschaftlichen Grundlagen und die wichtigsten finanzwirtschaftlichen Probleme des Haushaltsplans der Bundesrepublik Deutschland für das Rechnungsjahr 1966, Bonn 1966.</p>
						</note>
					</seg> Bei den Einnahmeschätzungen ging man von einem niedrigeren Sozialproduktzuwachs und vom Gelingen der Stabilisierungspolitik aus. Ferner wurde unterstellt, daß keine zusätzlichen Gesetze mit Mehrausgaben kommen. Selbst unter dieser Prämisse entsteht eine Deckungslücke von 4 Mrd. DM. Das bedeutet, daß auch Gesetze redressiert werden müssen. Vorausgesetzt wurde, daß am 1.1.1968 die Notstandsgesetze in Kraft treten. Trotzdem möchte er für 1969 den Versuch machen, etwas im Sinne der FDP zu tun, d.h. Steuern zu senken.</p>
				<p>Subventionen.</p>
				<p>Eine neue Übersicht über Subventionen wird mit dem Finanzbericht 1966 vorgelegt werden. Im Jahre 1965 hatten wir 14,5 Mrd. DM Subventionen, dazu 1,5 Mrd. Darlehen und 13 Mrd. Subventionen, die im Steuerrecht versteckt sind (davon 7 Mrd. DM für bestimmte Wirtschaftszweige, 2,1 Mrd. DM für Wohnungswesen). Mehr als die Hälfte der Subventionen entfällt auf die Sozialversicherung. Bis 1970 werden wir 11,7 Mrd. DM Zuschüsse zu den Renten zahlen. Darüber muß man sich in der Fraktion unterhalten. Das Problem kann auch nicht ohne die Selbständigen gesehen werden.</p>
				<p>Ausbildungsförderung.</p>
				<p>Es ist zu überlegen, ob das gegenwärtige System der Ausbildungsbeihilfen richtig ist oder ob es nicht besser durch eine gezielte Begabtenförderung ersetzt werden kann.</p>
				<p>Landwirtschaft.</p>
				<p>Es ist die Frage, ob man aus dem Wegfall der Gasölbetriebsbeihilfe für die gewerbliche Wirtschaft Konsequenzen für die Landwirtschaft ziehen muß. Weiterhin ist der Wegfall des Milchpfennigs zu prüfen, der einmal für das Seuchenfreimachen der Milch vorgesehen war.</p>
				<p>Strukturhilfen.</p>
				<p>Überprüft werden müssen ferner die Anpassungsbeihilfen für die Erdölindustrie, die Kohleproduktionsgarantie, die Hilfen für den Wohnungsbau.</p>
				<p>Sparförderung.</p>
				<p>Im vergangenen Jahr wurden für Spar- und Bausparprämien 1 Mrd. DM vom Bund aufgewendet.Diese Beträge steigen laufend an. In diese Betrachtung muß man auch das 312,– DM-Gesetz einschließen. Das System ist unorganisch gewachsen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> vertritt die Auffassung, daß die Prämie den Vorzug vor der Steuerbegünstigung verdiene. Er schlägt vor, daß eine Kommission gebildet wird, die sich der Fragen der Sparförderung, und eine Kommission, die sich der Fragen der Ausbildungsförderung annimmt. Eine Linie im Finanzministerium wurde bisher noch nicht gefunden.</p>
				<p>Finanzreform.</p>
				<p>Das Gutachten ist fertiggestellt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN014" type="comment">
							<p>Am 10. März 1966 leitete der Bundeskanzler das Gutachten der Sachverständigenkommission für die Finanzreform dem Bundestag zu. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/29, S. 1286.</p>
						</note>
					</seg> Ende Januar und Anfang Februar finden erst die Gespräche darüber mit den Ministerpräsidenten statt. Das Gutachten ist sehr länderfreundlich. Die Fraktion muß sich darüber unterhalten, ob sie diesen föderalistischen Kurs mitmachen kann. Von der Finanzreform wird auch die Wettbewerbslage der Verkehrsträger untereinander berührt. Geprüft werden muß, ob man den Kraftwagen stärker belasten soll. Weder für die Kraftfahrzeuge noch für die Mineralölsteuer liegen jedoch im Bundesfinanzministerium fertige Entwürfe vor. Man muß aber auf diesem Gebiet etwas tun. Der Wegfall der Gewerbeertragssteuer bringt den Gemeinden 6 Mrd. DM Mindereinnahmen. Hierfür muß ein Ausgleich geschaffen werden. Man denkt daran, unter anderem die Lohnsummensteuer obligatorisch für einige Zeit einzuführen. Manövrierfähig wird man jedoch nur, wenn die Mehrwertsteuer eingeführt wird. Dringlicher erscheint Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> jedoch noch die Haushaltsrechtsreform. Dadurch wird ein stärkerer Einfluß der Länder auf die Gemeinden und insbesondere die längerfristige Haushaltsplanung erreicht werden. Die Reform der Abgabenordnung wird ebenfalls energisch vorangetrieben. Er plädiert noch einmal für Arbeitsgruppen, die sich der Ausbildungsförderung und der Sparförderung annehmen.</p>
				<p>Unterbrechung der Sitzung 13.05 Uhr.</p>
				<p>Fortsetzung der Sitzung 14.45 Uhr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß über zwei zu bildende Kommissionen am Schluß der Sitzung beschlossen werden muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Er hält es nicht für gut, politische Entscheidungen auf Zahlenreihen aufzubauen. Basis muß der politische Wille sein. Der Haushalt 1967 kann nicht durch ein zweites Haushaltssicherungsgesetz ausgeglichen werden, sondern die ausgleichenden Maßnahmen müssen vorher erfolgen. Steuererhöhungen überdecken nur die Lösung neuralgischer Probleme. Vor der Durchforstung der Subventionen müssen die dazu notwendigen politischen Entscheidungen erfolgen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die Sparförderung muß man unter den Gesichtspunkten der Kapitalmarktpolitik, der Eigentumspolitik und der Altersvorsorge sehen. Größere Investitionen sind in sinnvoller Weise erforderlich. Unter diesen Gesichtspunkten müssen wir den Problemen stärkere Beachtung schenken und bei unserer Auffassung zur Sparförderung bleiben. Eine absolute Gerechtigkeit ist nicht zu erreichen. 1964 wurde gesagt, daß bei Wegfall der Kumulation 90Mio. mehr hereinkommen. Es steht also politisch nicht dafür, sich gegen die Kumulation zu wenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Die Stabilitätspolitik muß unter folgenden Gesichtspunkten gesehen werden:</p>
				<p>1. Finanzpolitik Bund, Länder, Gemeinden,</p>
				<p>2. Geldpolitik der Bundesbank,</p>
				<p>3. Investitionen der Unternehmer,</p>
				<p>4. Lohnpolitik der Tarifpartner,</p>
				<p>5. Importierte Inflation.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er plädiert für Personaleinsparungen bei der Bundesbank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Man kann auch in der Außenpolitik sparen. Er erinnert an die Gemeinschaftsentwicklungshilfe der EWG, den Agrarfonds und die Stationierungskosten. Man sollte nicht nur bei den innenpolitischen Maßnahmen sparen. Wenn man zum Beispiel die Milchmarktordnung in Frage stellt, wird bei den Milcherzeugnissen eine Preiswelle kommen, ohne daß der Bauer mehr erhält.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: In bezug auf die Stationierungskosten wurden keine neuen Zusagen gegeben. Mit unseren Partnern wurde nur über Materiallieferungen aus USA und Großbritannien verhandelt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: In den EWG-Gemeinschaftsfonds zahlt die Bundesrepublik den gleichen Betrag wie Frankreich. Im Lieferanteil und in der Ingenieurleistung ist unser Anteil so groß wie unser Finanzierungsanteil, dagegen liegt er bei den Bauleistungen unter 1%. Das ist aber auf die Konkurrenzlage zurückzuführen, die in den französischen Kolonien herrscht, nach denen die Leistungen in der Hauptsache gehen. Die Teilnahme an dem Gemeinschaftsfonds erfolgte aus politischen Gründen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Der Chef des Gemeinschaftsfonds ist ein Deutscher. Auf diese Weise sind wir erstmalig auch in den französischen Kolonien verankert, wo wir früher gar nicht vertreten waren. Es ist auch möglich, festzustellen, welche Projekte mit welcher Beteiligung durchgeführt wurden, dann können wir weiter reden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: 1. Er akzeptiert das Sachverständigengutachten<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. das Zweite Jahresgutachten des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung; BT Drs. 05/123 vom 15. Dezember 1965.</p>
						</note>
					</seg> und die Stellungnahme dazu und hätte gern evtl. abweichende Auffassungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> dazu gewußt.</p>
				<p>2. Wir müssen etwas zur Sparförderung sagen, wenn man die Sparförderung abbaut, wird sehr viel von dem bisher Ersparten in den Konsum gehen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sollte sagen, wie weit er hier gehen will.</p>
				<p>3. Finanzreform: Er regt eine Klausurtagung im Februar über diese Fragen an. Die Lohnsummensteuer<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN016" type="comment">
							<p>Die Lohnsummensteuer war eine besondere Form der Gewerbesteuer, die 1980 abgeschafft wurde.</p>
						</note>
					</seg> ist ein Danaergeschenk.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Der Wegfall der Gewerbeertragssteuer kostet 6 Mrd. DM. Dafür sind eine Beteiligung an der Einkommensteuer oder an der Mehrwertsteuer sowie die obligatorische Einführung der Lohnsummensteuer vorgesehen. In bezug auf die Sparförderung ist zu sagen, daß seinerzeit mit der Steuersenkung die Harmonisierung der Sparförderung verbunden werden sollte. Es handelt sich hier also keineswegs um etwas Neues.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Gutachten ersetzen keine politische Entscheidung. Wenn der Bundesfinanzminister bei Vorlage des Haushalts alle Befugnisse wahrnehmen würde und politisch das auch könnte, brauchten wir uns heute über die Geldwertstabilität nicht zu unterhalten. Auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> setzt sich für die Bildung von Kommissionen zur Sparförderung und zur Ausbildungsförderung ein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Eine Einschränkung der Sparbegünstigung über die Steuer würde in erster Linie unsere Wähler treffen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> kritisiert den 75 Mio.-Kredit an Israel, nachdem uns vorher gesagt wurde, daß kein Geld mehr da ist.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN017" type="comment">
							<p>Am 31. Dezember 1965 gab das Auswärtige Amt bekannt, daß die Bundesregierung Israel einen Kredit von 75 Mio. DM zur Verfügung stellen werde. Vgl. Bulletin 1966, S. 4.</p>
						</note>
					</seg> Außerdem kritisiert er die zusätzliche Waffenhilfe an Israel, die uns außenpolitisch gegenüber den Nahost-Staaten nur schadet. Er fragt, ob in dieser oder der nächsten Legislaturperiode Pläne für Steuererhöhungen vorgelegt wurden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: In seinem Hause liegt zu Steuererhöhungen nichts vor. In der CDU von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN018" type="comment">
							<p>Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note>
					</seg> bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN019" type="comment">
							<p>Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> wird unsere Steuersenkung für schlecht gehalten. Gegen die Ablösung der alten Israelverpflichtung sollten wir nichts sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wenn wir in bezug auf die Konzessionen bei Steuererhöhungen zu weit gehen,schaffen wir selbst die Grundlage für eine große Koalition mit hohen Staatsausgaben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Sparprämien haben den Charakter eines Steuerverzichts. Wir sollten sehr genau prüfen, bevor wir an die Abzugsfähigkeit über die Sonderausgaben herangehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die Spargesetzgebung ist unsolide. Die Kumulierungsmöglichkeit kann man einschränken und das damit verkaufen, daß man das mit der Begünstigung der Tilgungsleistungen verbindet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er erinnert an unseren Antrag aus der letzten Legislaturperiode, wonach die Sparprämien erhöht werden sollten.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN020" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 3. November 1964 betr. Gesetzentwurf zur Förderung der Vermögensbildung;BT Drs. 04/2686.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er stellt klar, daß Sparprämien weniger kosten als die Sonderausgaben für die Sparförderung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name>: Er stellt Übereinstimmung in bezug auf die Bildung zweier Kommissionen und der Mitglieder fest.</p>
				<p>Sparförderung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<p>Ausbildungsförderung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages, Fraktionsumdruck Nr. 7/65 (V).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Er hält die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>/Wuppertal vorgeschlagene und von der CDU-Fraktionunterstützte Änderung des Geschäftsordnungsparagraphen über die Finanzvorlagen<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN021" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) und der CDU/CSU-Fraktion vom 10. Dezember 1965 betr. Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages; BT Drs. 05/114.</p>
						</note>
					</seg>für sinnvoller als den Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und Genossen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN022" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und Genossen der CDU/CSU-Fraktion vom 12. Januar 1966 betr. Änderung des §85 der Geschäftsordnung; BT Drs. 05/69 (neu).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: In dieser Änderung stecken so viele Probleme, daß die Fraktion im Augenblick überfordert ist, darüber eine Entscheidung zu treffen. Die Frage sollte auch nicht nur im Arbeitskreis II<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN023" type="comment">
							<p>Wirtschaftspolitik.</p>
						</note>
					</seg>, sondern auch im Arbeitskreis IV<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-10-t0920_EP_FN024" type="comment">
							<p>Innenpolitik.</p>
						</note>
					</seg> behandelt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name>: Er bittet, daß sich der Arbeitskreis IV in seiner morgigen Sitzung damit befaßt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
