<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno> Bestand Wolfgang Mischnick, A40-788</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 22. Oktober 1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 22. Oktober 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1968-10-22">
					<time type="start" when="14:30:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen und Nachbetrachtung zur Bundestagsdebatte vom 18. Oktober 1968</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen (u. a. Gesetzentwurf über die Rechnungslegung von Großunternehmen und Konzernen)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen, Anträge und Anfragen</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Auf Vorschlag des Fraktionsvorstandes beschließt, bei einer Enthaltung, die Fraktion, Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlugUlrich">Klug</name> in das Überwachungsgremium der Vertrauensmänner gemäß Gesetz zu Art. 10 GG zu entsenden.</p>
				<p>Der Entwurf eines Städtebauförderungsgesetzes soll anläßlich der Sitzung der Fraktion in Berlin beraten werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erstattet dann einen Bericht über die Kommunalwahlen in Hessen und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> über die Wahlen in Baden-Württemberg.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> teilt mit, daß Abgeordnete zum Bundespresseball am 29. November 1968 noch Karten erhalten können und bittet um Mitteilung, wer an Einladungen interessiert ist.Er rügt, daß am vergangenen Freitag im Plenum keine 30 FDP-Abgeordneten zur Beantragung einer Aktuellen Stunde dagewesen sind und wir daher auf die Unterstützung der anderen angewiesen gewesen seien. Es sei erforderlich, daß die FDP-Abgeordneten insbesondere dann anwesend sind, wenn eigene Redner im Plenum sprechen. Wer unbedingt abwesend sein müsse, solle eine Nachricht hinterlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> meint, er habe den Eindruck gehabt in der Fraktion, daß eine Aktuelle Stunde nicht stattfinden sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> sagte, als der Antrag auf eine Aktuelle Stunde gestellt wurde, seien noch 27 Abgeordnete von uns dagewesen. Während des Verlaufs der Aktuellen Stunde seien es aber nur noch 8 gewesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> schildert dann, warum er am vergangenen Freitag im Plenum nicht in der außenpolitischen Debatte gesprochen habe. Er sei überreizt gewesen, habe aber seine Rede fertig gehabt. Das Durcheinander von Innen- und Außenpolitik an diesem Tage sei aber nicht geeignet gewesen, eine außenpolitische Debatte zu halten. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> habe erst um 13.15 Uhr zu sprechen aufgehört. Es sei aber nichts verloren, später werde eine neue Gelegenheit kommen.Die Bundesregierung renne weiter hinter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> her. Im Anschluß an die Ministerratstagung der WEU in Rom solle die FDP eine Große Anfrage zur Außenpolitik einbringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> meinte, am Freitag sei eine Chance für die FDP verpaßt worden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hätte entweder reden oder vorher Bescheid sagen müssen. Nur in der Außenpolitik sei für uns etwas zu holen. Wir haben dazu aber leider nichts gesagt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, die Präsenz im Parlament sei wichtiger als Versammlungen draußen. Der Bundesvorstand müsse sich auch mit dieser Frage befassen. Es sei stilwidrig von der Bundesregierung gewesen, daß sie am Freitag eine Stunde und 45 Minuten im Parlament gesprochen haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hätten dann eben zwei Tage vorher reden müssen. Er werde das im Ältestenrat kritisieren.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> schlug vor, das Vorrecht der Regierung in Frage zu stellen, jederzeit sprechen zu können. Wir sollten einen entsprechenden Antrag auf Grundgesetzänderung ankündigen und mindestens eine zeitliche Begrenzung des Rederechts der Regierung anstreben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> widerspricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß wir unbedingt auch draußen präsent sein müßten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> kritisiert das Verhalten von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> am vergangenen Freitag, der seiner Ansicht nach unbedingt hätte sprechen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> bat, bei der Terminplanung Rücksicht auf die Sitzungen des WEU-Parlaments zu nehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> erstattet dann den Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> bat, den FDP-Antrag betr. Schulmilch möglichst bald auf die Tagesordnung zu setzen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anschließend wurde die Tagesordnung vorbereitet. Die Punkte 2–4 werden von der Tagesordnung abgesetzt.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>Einer Hinausschiebung des Termins, an dem München weißer Kreis wird, wird widersprochen (vgl. TO-Punkt 10b), evtl. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> (Drucksache V/3026).</p>
				<p>Zu TO-Punkt 10b (Ges. zur Änderung wohnungsrechtlicher Vorschriften, Drucksache V/3079), spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> schlägt vor, dem Gesetzentwurf über die Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen nicht zuzustimmen. Der darin enthaltene Mieterschutz sei nicht notwendig. Die bisherigen Vorschriften reichten aus. Bei einem derartigen Mieterschutz wird praktisch die Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen unmöglich gemacht. Das sei unerwünscht, da wir die Umwandlung wollen. Wir sollten gegen den Gesetzentwurf sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> zu. Der Titel des Gesetzentwurfs sei auch unzutreffend. Der Inhalt betreffe nicht nur Wohnungen, sondern auch Grundstücke.</p>
				<p>Publizitätsgesetz</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Er unterstreicht die verfassungsrechtlicheProblematik der öffentlichen Darlegung der Vermögensverhältnisse, die das Publizitätsgesetz ja im wesentlichen beinhaltet. Die für das Publizitätsgesetz angeführten praktischen Gründe vermögen die verfassungsrechtlichen Bedenken nicht in den Hintergrund zu drängen. Daher tritt er für die Ablehnung dieses Gesetzes ein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> grundsätzlich zu. Er betont aber, die einzige reale Komponente des Regierungs-Entwurfs sei, daß von einer bestimmten Unternehmensgröße an ein öffentliches Interesse an der Publizität zum Zuge kommen könne.Er gibt zu bedenken, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> aus naheliegenden Gründen eventuell nicht der geeignete Sprecher zu diesem Thema im Plenum ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Konkurse oder Pleiten können durch das vorgesehene Publizitätsgesetz nicht verhindert werden und die Gläubiger nicht besser geschützt werden. Daher ist klar herauszuarbeiten, daß der behauptete Hintergrund des Gesetzes gar nicht existiere. Daher müssen im Plenum zwei Sprecher auftreten, und zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> (rechtliche Problematik) und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> (wirtschaftliche Seite).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Sie widerspricht teilweise, Kapital kann nicht rein privatrechtlich gesehen werden, sondern von einer bestimmten Größenordnung an »hängt sehr viel dran«. Daher ist eine gewisse »bescheidene Publizität« doch zu bejahen. Das Interesse der Öffentlichkeit an der Publizität wiegt Privatinteresse an Eigentumsschutz insoweit auf. Sie empfiehlt daher, im Plenum vorsichtig zu argumentieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. Hinweis auf die Rolle des Publizitätsgesetzes in Wahlplattform der FDP. Für die FDP ist der Eindruck auf die breite Masse wesentlich und primär, nicht die Großindustrie.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>, lehnt Standpunkt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und Genossen ab. Aber erklärt deren Bedenken dennoch für beachtlich. Daher ist vorsichtig zu argumentieren und kein »hartes Nein« angebracht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Es kann durchaus ein Publizitätsinteresse bestehen, z.B. bei der Arbeitnehmerschaft des betreffenden Betriebes, aber dann ist dies im Rahmen des Betriebsverfassungsgesetzes (eventuell Novellierung desselben) zu berücksichtigen. Aber es existiert kein Interesse der breiten Öffentlichkeit an Publizitätspflicht. – Ein Interesse des Staates an Publizität kann wohl von Fall zu Fall bestehen, ist jedoch zweifelhaft und reicht für die Rechtfertigung des Gesetzentwurfes auf keinen Fall aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Contra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>. Er bejaht das öffentliche Interesse. Die FDP darf in der Öffentlichkeit nicht als »Lobby der Großindustrie« erscheinen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er fordert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> auf, die politischen Argumente, die in der Fraktion gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busses</name> Meinung vorgebracht wurden, in der Stellungnahme vor dem Plenum zu berücksichtigen. – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> ist wohl in diesem Falle nicht der richtige Mann, um im Plenum zu sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>. – Bei der gegebenen Problematik geht Eigentumsgarantie vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Hinweis auf die Problematik der im Gesetzentwurf enthaltenen Begriffe »Großunternehmen«, »Konzerne«. Wo fangen diese Begriffe an, wo hören sie auf? Der hier gesteckte Rahmen ist noch weiter als der bei der anhängigen Mitbestimmungsgesetzgebung vorgesehene.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Contra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>. Denn wenn Großfirmen Pleite gehen, dann springt der Staat ein, daher besteht durchaus ein allgemeines Interesse der Öffentlichkeit an der Publizität. Daher muß in die Ablehnungsbegründung deutlich mit eingebaut werden, daß sich solche Vorgänge durch eine Publizitätspflicht der Unternehmen nicht vermeiden lassen. Auch er hält Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> in diesem Falle nicht für den geeigneten Plenumsredner.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Betont nochmals, daß für die Publizitätspflicht bei Großunternehmen sich einige Argumente aufführen lassen, wobei es gleichgültig ist, ob es sich um eine Kapital- oder Personalgesellschaft handelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er unterstützt Busse, jedenfalls bezüglichder ersten Lesung des Gesetzentwurfs. Er weist im einzelnen auffolgende Gesichtspunkte hin:</p>
				<p>1. Aus EWG-politischer Sicht ist das Gesetz abzulehnen. Denn im übrigen EWG-Bereich besteht keine Offenlegungspflicht. Daher würde diese Wettbewerbsnachteile bewirken.</p>
				<p>2. Ferner stellt das Publizitätsgesetz einen »faulen Kompromiß« dar.</p>
				<p>3. Im übrigen ergeben sich Schwierigkeiten bei der geschäftlichen Führung einer Firma, außerdemmuß nicht alles,was eine Firma tut, ans Licht der Öffentlichkeit. Er empfiehlt, zumindest eine äußerst sorgfältige Überprüfung all dieser Probleme zu verlangen. Schließlich ist die geplante Ausdehnung der Mitbestimmung hinsichtlich der EWG schon problematisch genug.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Er erklärt, neben den rein juristischen (verfassungsrechtlichen) Bedenken noch besonders die Problematik im Rahmen der EWG herauszuarbeiten. Er wird kein »krasses Nein« aussprechen, sondern eine sorgfältige Überprüfung verlangen. Hierbei wird er den Präsidenten des Bundesverfassungsgerichtes (Dr. Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name>) zitieren und folgende Gesichtspunkte herausstreichen:</p>
				<p>1. Notwendigkeit des Gesetzes?</p>
				<p>2. Angemessenheit der vorgesehenen Regelung in bezug auf den angestrebten Erfolg.</p>
				<p>3. Wird der angestrebte Erfolg überhaupt erreicht?</p>
				<p>4. Hinweis darauf, daß, wenn man argumentiert, der Staat hätte bisher bei Pleiten einspringen müssen, und das solle durch Publizität jetzt vermieden werden, dann folge aus dieser Argumentation die logische Folgerung, daß bei einer »potentiellenPleite trotz bestehender Publizitätspflicht« der Staat eingreifen muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Pro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>. – Pleiten sind auch durch Publizitätspflicht nicht zu vermeiden. Dem stehe der doch gravierende Eingriff in das Eigentum gegenüber.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Am Ende ist noch herauszustreichen, aus taktischen Gründen: Natürlich wird die FDP mitmachen, wenn das Gesetz die Arbeitsplatzsicherung und die Konkurrenzfähigkeit innerhalb der EWG fördere.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Pro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es ist noch auf folgende Punkte am Rande hinzuweisen: Bisher sind keine Fälle bekannt, in denen aufgrund der bisher schon bestehenden Publizitätspflicht eine Pleite verhindert wurde. Es ist ferner noch lange nicht erwiesen, daß eine »Staatshilfe« bisher einen entsprechenden Erfolg bewirkte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er berichtet über ein Telefongespräch mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>. Dieser habe erklärt, nicht nur zum Publizitätsgesetz, sondern auch zum Umwandlungsgesetz sprechen zu wollen. –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> empfiehlt statt dessen eine Aufteilung des gesamten Komplexes auf verschiedene Redner und zwar:</p>
				<p>Zu den Punkten 9a,b – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 9c – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 9d –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> wird beauftragt, mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> den Inhalt von dessen Rede abzusprechen.</p>
				<p>Bei 3 Stimmenthaltungen ergeht ein diesbezüglicher Fraktionsbeschluß.</p>
				<p>Gesetzentwurf über Teilzeitbeschäftigung und Beurlaubung von Beamtinnen und Richterinnen – Dru. V/3134, TO-Punkt 11</p>
				<p>Es wird beschlossen, daß im Plenum hierzu Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> spricht.</p>
				<p>Rechtspflegergesetz– Dru. V/3134, TO-Punkt 12</p>
				<p>Es ergeht der Beschluß, daß erforderlichenfalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> hierzu im Plenum spricht.</p>
				<p>Beurkundungsgesetz – Dru. V/3282, TO-Punkt 13</p>
				<p>Es wird beschlossen,daß hierzu erforderlichenfalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>im Plenum sprechen wird.</p>
				<p>Änderung der Finanzgerichtsordnung, der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze – Dru. V/3196, TO-Punkt 23</p>
				<p>Beschluß: Erforderlichenfalls spricht hierzu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> (wobei dann darauf hingewiesen wird, daß diese Novelle die Folge der Versäumnisse bei der Abfassung des Finanzgerichtsgesetzes ist).</p>
				<p>Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes – Dru. V/3336, TO-Punkt 27</p>
				<p>Beschluß: Die FDP verlangt die Gelegenheit zur Abgabe einer Erklärung. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p>Entgelte der Wohnungsvermittler – Dru. V/3082, TO-Punkt 14</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Es ist keine Debatte im Plenum hierüber vorgesehen. – Der wesentliche Inhalt des Entwurfs ist ein »Preisstop für die Vermittlungsgebühren für Wohnungen«.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Lehnt den vorgesehenen»Preisstop« ab. – Befürwortet stattdessen eine Gebührenordnung für Wohnungsvermittler.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Tritt Regierungsvorlage aus Gründen der Praktikabilität entgegen: Eine »graue Provision« wird auch nach Einführung dieses Gesetzes vereinbart werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Eine Gebührenordnung wäre auf alle Fälle verbindlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Unterstützt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Tritt grundsätzlich jedem Preisstop – auch auf dem Dienstleistungssektor – entgegen. Eine Gebührenordnung kommt deshalb nicht in Frage, da der Zugang zum Beruf des Wohnungsvermittlers frei und an keine Zulassungsvoraussetzungen gebunden ist. – Ein sektoraler Preisstop ist nicht möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Eine Gebührenordnung wäre besser als die jetzt vorgesehene Regelung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Hinweis darauf, daß im Gesetzentwurf ein Rückforderungsrecht hinsichtlich bezahlter überhöhter Gebühren vorgesehen ist (insoweit sind die entgegenstehenden Vorschriften in §§817, 818 BGB ausgeschlossen).</p>
				<p>Es ergeht der Beschluß, daß seitens der FDP keine Debatte dieses Gesetzentwurfs erzwungen werden soll.</p>
				<p>Altölgesetz – Dru. V/3286, TO-Punkt 34</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er referiert über den Inhalt des Gesetzentwurfs.</p>
				<p>Beschluß: Der Überweisung an den zuständigen Bundestagsausschuß soll zugestimmt werden.</p>
				<p>11. Rentenanpassungsgesetz – Dru. V/3335, TO-Punkt 38</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Plädiert für Zustimmung zum Regierungsentwurf.</p>
				<p>Es ergeht ein entsprechender Beschluß.</p>
				<p>Errichtung eines Kooperationsausschusses zwischen der EWG und den Ländern Osteuropas – Dru. V/2882, TO-Punkt 50</p>
				<p>Es ergeht der Beschluß, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> eine Erklärung hierzu imPlenum abgeben soll.</p>
				<p>Aufhebung des Visumzwangs für die osteuropäischen Staaten – Dru. V/3193, TO-Punkt 52</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er referiert über den Inhalt der Vorlage.</p>
				<p>Beschluß: Von der FDP soll keine Debatte im Plenum erzwungenwerden. – Erforderlichenfalls ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> als Sprecher imPlenum vorgesehen.</p>
				<p>Dritte Beratung des Entw. des Haushaltsgesetzes 1968 – Dru. V/3072, TO-Punkt 54</p>
				<p>Beschluß: Erforderlichenfalls sind als Sprecher im Plenum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> vorgesehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-10-22-t1430_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Berichte aus den Arbeitskreisen – Anträge und Anfragen</p>
				<p>1. Arbeitskreis I</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er erläutert und begründet den Fraktionsumdruck 101/68.Er bittet die Fraktion um Zustimmung zur Einbringung dieses Antrages im Plenum. Es ergeht diesbezüglich ein einstimmiger positiver Fraktionsbeschluß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Er erklärt, in der Aktuellen Stunde eine Anfrage hinsichtlich der Terminierung des Gesprächs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoelleHorst">Sölle</name> einbringen zu wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>: Tritt dem entgegen und erklärt, dies sei zum gegenwärtigen Zeitpunkt nicht opportun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> und erklärt, eine gewisse Aktualität ist wegen der Sitzungswoche des Bundestages in Berlin gegeben. Hierdurch kann eine mögliche Störaktion der DDR abgeschwächt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Contra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> und unterstützt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er tritt dafür ein, zuerst mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> Kontakt aufzunehmen, bevor in dieser Frage irgendwelche Initiativen unternommen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. – Es ergeht ein Fraktionsbeschluß, in dem der Standpunkt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> gebilligt wird.</p>
				<p>2. Arbeitskreise II und IV</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>: Er wird anläßlich der Sitzung der Fraktion in Berlin Bericht erstatten.</p>
				<p>3. Arbeitskreis III</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Er erläutert und begründet den Fraktionsumdruck 100/68 und bittet die Fraktion um Zustimmung zur Einbringung dieses Antrages im Plenum.</p>
				<p>Es ergeht ein entsprechender Fraktionsbeschluß.</p>
				<p>4. Arbeitskreis IV</p>
				<p>Die Zustimmung der Fraktion zur Einbringung einer Kleinen Anfrage in der Fassung des Fraktionsumdrucks 98/68 wird beantragt.</p>
				<p>Es ergeht ein entsprechender zustimmender Fraktionsbeschluß.</p>
				<p>5. Arbeitskreis V</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er erstattet Bericht über die Tätigkeit im Arbeitskreis V.</p>
				<p>Architektengesetz</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> berichtet über die beabsichtigte Änderung der Regierungsvorlage eines Architektengesetzes. Der wesentliche Punkt hierbei ist, daß die Qualifizierung dieses Gesetzes als Zustimmungsgesetz entfallen soll. Er bittet die Fraktion, der geplanten Änderung zuzustimmen.</p>
				<p>Es ergeht ein entsprechender Fraktionsbeschluß.</p>
				<p>Überprüfung des Lenkwaffenzerstörers Lütjens auf dem US-Marine-Stützpunkt Guantanamo auf Kuba</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er berichtet über den Vorfall und fragt an, ob nach Meinung der Fraktion insoweit etwas unternommen werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> empfiehlt, zunächst eine Kontaktaufnahme mitStaatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Guenthervon">von Hase</name> vor der evtl. Einleitung offiziellerSchritte.</p>
				<p>Es ergeht ein Fraktionsbeschluß i.S. des Vorschlags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
