<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-772</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung 3. November 1966 in Gießen</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 3. November 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-11-03"><time type="start" when="10:15:00"/><time type="end" when="15:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-11" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über den Antrag der SPD-Fraktion betreffend die Vertrauensfrage des Bundeskanzlers</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über Kürzungsvorschläge zum Haushaltsausgleich</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-3">C. Debatte über den Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes (Teilzeitarbeit)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-4">D. Debatte über die Einbringung einer Kleinen Anfrage betreffend die Auslandsbeteiligung an deutschen Unternehmen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-5">E. Aussprache über die weitere Behandlung des Haushaltsgesetzes 1967</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-6">F. Besprechung von Anträgen</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> sagte, daß die Bevölkerung erwarte, daß die FDP sich wenigstensim großen und ganzen über die Einsparungsvorschläge statt Steuererhöhungen zum Haushaltsausgleich äußere. Die Frage sei, wie im Plenum verfahren werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> meinte hierzu, am Freitag um 15.00 Uhr tage der Ältestenrat. Die SPD werde beantragen, 2 Anträge auf die Tagesordnung des Plenums zu setzen. Einmal solle der Bundeskanzler aufgefordert werden, die Vertrauensfrage zu stellen, zum anderen wolle die SPD gleich die Behandlung des Haushaltsentwurfs in erster Lesung ablehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärte, der SPD-Antrag, die Aufforderung an denBundeskanzler, die Vertrauensfrage zu stellen, betreffend, sei juristisch nicht tragbar. Er sei unzulässig, da das Grundgesetz diese Form des Mißtrauensvotums nicht wolle. Der Antrag greife somit in die Vorrechte des Bundeskanzlers ein. Der Bundestagspräsident dürfe den Antrag nicht zulassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> widersprach, da der Bundestag die Regierung zu allem möglichen auffordern könne. Der Bundeskanzler brauche der Aufforderung ja nicht Folge zu leisten. Politisch sei esunsere Aufgabe, von der CDU unabhängig zu werden, damit wirSpielraum bekämen.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> vertrat die Ansicht, es handele sich dabei nicht um eine verfassungsrechtliche, sondern nur um eine taktische Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> nannte den SPD-Antrag einen ungewöhnlichen Schritt, der am Rande der Legalität liege. Andererseits könne jedoch der Bundestag den Bundeskanzler auffordern, etwas zu tun, was noch in seinem freien Belieben liege.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> widersprach dem und meinte, das Antragsrecht des Bundestages sei nicht absolut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wies darauf hin, daß auch früher schon Mißtrauensanträge gegen einzelne Minister im Plenum behandelt wurden.Wenn der SPD-Antrag auf die Tagesordnung käme, sei die Frage, wie materiell zu entscheiden sei. Er schlage vor, dazu im Sinne der Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> Stellung zu nehmen. Es sei aber nicht gut, den Antrag an einer Geschäftsordnungsfrage scheitern zu lassen. Das wolle er morgen auch im Ältestenrat sagen, sich jedoch dort zur Sache nicht äußern. Im übrigen bestehe bei einer Geschäftsordnungsdebatte im Bundestag nicht die Möglichkeit, daß ein Vertreter der FDP spricht.Wir wollten aber gerade eine politische Aussprache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> sagte, das GG sehe die Vertrauensfrage des Bundeskanzlers vor. Dann müsse aber auch eine Initiative einer Fraktion in dieser Richtung möglich sein. Materiell sollten wir uns aber nicht dem SPD-Antrag anschließen. Wir sollten nicht in den Selbstreinigungsprozess der CDU eingreifen, sondern uns deshalb in dieser Frage der Stimme enthalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> präzisierte seine Auffassungen dahin, wenn wir der Behandlung des SPD-Antrags im Plenum zustimmen, sollten [wir] uns aber der Folgen einer Zustimmung auch in der Sache bewußt sein. Diese seien nämlich möglicherweise Auflösung des Bundestages und Neuwahlen. Deswegen sollten wir dem SPD-Antrag nicht zustimmen, sondern uns der Stimme enthalten oder dagegen stimmen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> war der Ansicht, die FDP-Vertreter sollten der Behandlung im Ältestenrat nicht widersprechen, sich jedoch bei der Abstimmung über den Antrag der Stimme enthalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> gab zu bedenken, wie die Situation wäre, wenn der Bundeskanzler am Dienstag die Vertrauensfrage stelle. Dabei sei klar, daß wir nicht zustimmen könnten. Die Frage sei, ob die Situation materiell bei diesem Antrag anders sei. Gerade wer in der FDP mit der CDU wieder eine Regierung bilden wolle, müsse sich bemühen, sich von der CDU abzusetzen. Wir sollten daher dem SPD-Antrag zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> meinte, Neuwahlen könne die FDP finanziell nicht durchstehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> sagte, zur Zeit habe nur die SPD ein Interesse an Neuwahlen. Wir sollten daher den Antrag auf die Tagesordnung setzen, uns aber sonst der Stimme enthalten und eine eingehende Begründung dafür geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, wir sollten erst die Frage der formellen Zulässigkeit entscheiden, die uns in der Sache nicht präjudiziere. Am Dienstag bestehe vielleicht eine ganz andere Situation. Im Ältestenrat solle deutlich gemacht werden, daß wir uns in der Sache noch nicht festgelegt hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> erklärten noch einmal ihre verfassungspolitischen Bedenken gegen die Zulässigkeit des SPD-Antrages.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Über die materielle Haltung zu dem SPD-Antrag, betreffend dieVertrauensfrage des Bundeskanzlers, wird sich die Fraktion ineiner neuen Sitzung am Montag, dem 7.11.1966,um 19.30 Uhr in Bonn klarwerden. Um 19.00 Uhr tagt an diesem Tag der Fraktionsvorstand.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> sagte hierzu, der Antrag verstoße seiner Ansicht nach nicht gegen das Grundgesetz. Es sei aber für uns besser, notfalls auch mit anfechtbaren juristischen Argumenten der Öffentlichkeit gegenüber die gegenteilige Meinung zu vertreten und durchzuhalten, als definitiv zwischen der formellen und materiellen Behandlung des Antrags zu unterscheiden.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> betonte nochmals, wenn wir im Ältestenrat dem Antrag nicht widersprächen, dann sei das noch keine Zustimmung.Wir sollten in jedem Falle verhindern, daß wir in gleicher Weise wie die CDU abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> warnte davor, sich aus Verfassungsgründen vor der materiellen Entscheidung zu drücken. Ohne einschneidende sachliche Änderungen der Haltung der CDU könnten wir mit ihr die Koalition sowieso nicht fortsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> werde im Ältestenrat für die CDU natürlich aus verfassungsrechtlichen Gründen dem SPD-Antrag widersprechen. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, wolle eine Abstimmung darüber verhindern, ob der Bundeskanzler noch das Vertrauen habe. Der Bundeskanzler sollte sich um eine Mehrheit bemühen. Man sei sich aber in der CDU darüber klar, daß ihm das nach den Erklärungen der FDP und SPD nicht mehr möglich sein werde. Am Dienstag und den darauf folgenden Tagen der nächsten Woche wolle man dann einen neuen Mann suchen. Der Bundeskanzler werde dieFDP daher nicht mehr fragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> warnte davor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu »overkillen«. Wir sollten nicht von dem Hals der CDU an dender SPD übergehen. Die SPDsei noch weniger als die CDU bereit, die sogenannte Sozialdemontage zu betreiben. Wir sollten uns daher nicht binden, sondern [uns] auch am Dienstag im Plenum der Stimme enthalten; das sollten wir möglichst deutlich gleich sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> schlug vor, der Fraktionsvorstand solle eine klarstellende Erklärung abgeben. Wir sollten nicht zu sehr gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vorgehen, das komme nicht gut in der Öffentlichkeit an. Die CDU wolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> loswerden und uns das in die Schuhe schieben. Um dem Entstehen einer Art Dolchstoßlegende vorzubeugen, sollten wir klarstellen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht unseretwegen gehen müsse.In diesem Sinne solle der Fraktionsvorstand eine Erklärung abgeben. Den SPD-Antrag sollten wir materiell ablehnen oder uns der Stimme enthalten. Mit einer künftigen Koalitionsbildung habe es nichts zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> meinte, nach der Auskunft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasners</name> sollten wir dem bereits fallenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht noch einen Tritt geben. Schließlich sei die Sache bei der CDU bereits entschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> sagte, er würde den SPD-Antrag im Ältestenrat nicht aus formellen Gründen ablehnen, aber verfassungsrechtliche Bedenken zum Ausdruck bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> meinte, die CDU wolle uns den Schwarzen Peter in die Schuhe schieben wegen des Sturzes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>. Wir sollten uns daher klar entscheiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> meinte, es müsse sichergestellt sein, daß unsere Erörterungen nicht am Montag im »Spiegel« stehen. Das Mitleid der Öffentlichkeit werde bald zugunsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>ausschlagen.Wir könnten uns zurückhalten. Die CDU wisse selbst nicht was sie wolle; wir brauchten daher keine besonderen Erklärungen abzugeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> widersprach und sagte, die Öffentlichkeit sei über unsere Haltung nicht genügend informiert. Wir müßten deutlich machen, daß die Situation im Bundeskanzleramt nur wegen der CDU und nicht unseretwegen entstanden sei. Auch für unsere Redner sei eine Sprachregelung nötig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> wies darauf hin, die SPD schone zur Zeit im allgemeinen die CDU, schlage vielmehr nur auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ein.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> meinte, wir sollten keine Erklärungen hierzu abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> war dagegen der Ansicht, wir sollten sagen, daß die CDU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> übel behandelt. Wenn die CDU unter dem Zwang stehe, Neuwahlen fürchten zu müssen, so werde sie ganz anders mit uns sprechen. Definitive juristische Erörterungen seien publizistisch nicht zu verkaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> berichtete, er habe gestern abend mit verschiedenen CDU-Abgeordneten gesprochen. Sie hätten eindeutig zu erkennen gegeben, daß sie entweder die FDP als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Killer darstellen oder als Umfaller abstempeln wollten, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nun wieder unterstützt.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin auf Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name>:</p>
				<p>Im Ältestenrat sollen keine formellen Bedenken gegen die Aufsetzung des SPD-Antrages, mit dem der Bundeskanzler aufgefordert werden solle, die Vertrauensfrage zu stellen, erhoben werden. Es solle am Freitag klargestellt werden, daß die Tatsache, daß wir der tagesordnungsmäßigen Behandlung des SPD-Antrages nicht widersprechen, uns in der Sache nicht präjudiziert. Eine Kommission, unter dem Vorsitz von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, werde sich mit den Verfassungsfragen befassen. Ähnlich sollten sich die Teilnehmer an der heutigen Pressekonferenz der Presse gegenüber äußern.</p>
				<p>Bei diesem Beschluß stimmten Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> dagegen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, eine Erklärung zu formulieren mit dem Inhalt, daß nicht die FDP, sondern allein die CDU für einen etwaigen Sturz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> verantwortlich ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> meinte dann, wir müßten heute unseren Haushaltsvorschlag aufdecken. Die Pressekonferenz solle daher auf 13.30 Uhr verschoben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> schlug vor, im wesentlichen bei den Vorschlägen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name> zu bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> warnte davor, eine spezifizierte Liste unserer Streichungsvorschläge herauszugeben. Es sei besser, einen bestimmten Prozentsatz zu nennen, um den alle Ausgaben gekürzt werden sollen. Dabei würden schon 3% reichen, die 2,1 MilliardenDM erbringen würden.</p>
				<p>Auf eine Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> sagte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> stelle zur Zeit Unterlagen aus seinen Akten zusammen, die er zur Zeit noch zur Verfügung habe, und könne deshalb nicht hier sein.Zu Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> gewandt, erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, eine 3% ige generelle Kürzung sei nicht praktikabel. z.B. beim Sozialpaket seien Kürzungen in dieser Weise nicht möglich, da sie eine Unzahl von Gesetzesänderungen nötig machen würden.Wenn wir jetzt nur eine generelle Äußerung zur Einsparungsfrage abgeben, dann sei eine Detailberatung nicht nötig. Wir sollten jedenfalls keine Liste unserer Vorschläge veröffentlichen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> meinte, man könne die Einsparungsmöglichkeiten nicht so pauschal regeln. Wirmüßten vielmehr zu einer 10% igen Kürzung bei den Sachausgaben kommen. Im übrigen werde zur Zeit das Steueraufkommen noch etwas höher geschätzt als noch vor einigen Tagen. Wir brauchten nicht bis in alle Einzelheiten exakt unsere Einsparungsvorschläge vorzutragen, müßten aber immerhin ein paar konkrete Zahlen geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> sagte, die Fraktion habe bereits Einsparungen in Höhe von 934 Millionen DM fest beschlossen. Bei der gestrigen Sitzung des Fraktionsvorstandes und der Sparkommission habe sich die Möglichkeit von Einsparungen schon in einem Gesamtbetrag von 1,894 Milliarden DM ergeben.Dabei seien Probleme wie die Einführung der Umsatzsteuer bei Organschaften, die Beleihung von Kriegsopferrenten und andere Positionen noch nicht endgültig geklärt worden. Sicher sei jedenfalls, daß wir schon 1,9 Milliarden DM einsparen könnten.Das müsse der Fraktion vorgetragen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, von der SPD sei bisher nicht ein einziger Kürzungsvorschlag gekommen. Auch die CDU habe ihr Sparprogramm noch nicht veröffentlicht. Auch wir sollten uns daher vorDetailausführungen hüten, vielmehr der Öffentlichkeit sagen, daß wir konkrete Vorschläge hätten, um die Deckungslücke auszufüllen. Wir sollten aber klarstellen, daß wir an primären Sozialleistungen, von denen die Begünstigten im wesentlichen leben, nicht zu Einsparungszwecken herangehen wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> meinte, wir seien erst seit kurzer Zeit in der Opposition und müßten daher den Rahmen unserer Einsparungswünsche etwas genauer skizzieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sagte, wir sollten nur unsere globalen Überlegungen für Einsparungen begründen. Schließlich hätten Umfragen ergeben, daß 76% der Bevölkerung für Einsparungen seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> verlas daraufhin die Einsparungsmöglichkeiten, diebisher als sicher erarbeitet sind. Zu den bereits von der Fraktion beschlossenen 934 Millionen DM kommen dabei 300 Millionen allgemeine Einsparungen, die die Haushaltsexperten für möglich halten,</p>
				<p>200 Millionen DM bei der Entwicklungshilfe,</p>
				<p>300 Millionen DM bei der Ersatzbeschaffung auf dem Verteidigungssektor,</p>
				<p>120 Millionen DM durch ein Anheben der Wohnungsbaudarlehenszinsen,</p>
				<p>zusammen also 1,834 Milliarden DM.</p>
				<p>Setze man dazu noch 40 Millionen DM aus der Ausrüstungshilfe an, so käme man etwa auf 1,9 Milliarden DM. Auf anderen Sektoren ergäben sich jedoch noch weitere Möglichkeiten, über die man sich im einzelnen klar werden müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> meinten, wir sollten diese Punkte auch in der Pressekonferenz aufzählen und uns im übrigen möglichst allgemein äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> stimmte ihnen zu, schlug aber vor, die Frage der Wohnungsbaudarlehenszinsen gar nicht zu erwähnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meinte, er habe ebenfalls in Versammlungen auf diese Weise gute Erfolge erzielt.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>In der heutigen Pressekonferenz sollen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> global über die Vorstellungen der FDP zur Haushaltspolitik berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> sagte sodann, die Bundesbank habe bisher die Realisierung des Vorschlags von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zur Erfüllung unserer Verpflichtungen aus dem Offset-Abkommen abgelehnt. Daraufhin sei eine Kommission, bestehend aus Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, von uns mit der Führung von Verhandlungen mit der Bundesbank beauftragt worden. Es seien aber verschiedene Vorschläge nach den gestrigen Verhandlungen zur Lösung des Problems möglich.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß hierzu auf Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>:</p>
				<p>Der Öffentlichkeit soll nichts über die geplanten Verhandlungen mit der Bundesbank gesagt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> warnte davor, unsere Auffassung von vornherein von der des Bundesbankrats abhängig zu machen. Erst sollten wir uns entscheiden, dann andere fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> sagte, beim Verteidigungsetat sollten rd. 600 Millionen DM gekürzt werden, zusätzlich müßte aber immer noch über die Deckung der amerikanischen Forderung aus dem Offset-Abkommen entschieden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> machte sodann folgende Rechnung auf:Aus dem Offset-Abkommen seien insgesamt 4,1 Milliarden DM zu zahlen. Dafür könne man aus dem 18,5-Milliarden-Etat des Verteidigungshaushalts für 1967 1,5 Milliarden und aus dem alten Verteidigungshaushalt weitere 300 Millionen DM verwenden. 800 Millionen DM würden von der Bundesbank a conto amerikanische Nachkriegshilfe aufgebracht.So blieben dann noch 1,8 Milliarden DM, die man durch eine Devisenverlegung der Bundesbank decken könne.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>In der heutigen Pressekonferenz sollen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>und<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> global über die Vorstellungen der FDP zur Haushaltspolitik berichten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> berichtete anschließend, sie habe bereits 34 Unterschriften für den Entwurf eines Gesetzes über die Teilarbeitszeitverkürzung der Beamtinnen gesammelt.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> sprach sich dafür aus, diesen Entwurf einzubringen, wenngleich sie einige Bedenken habe, die man jedoch später erörtern könne.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> äußerte Bedenken. Diese Lösung werde später wahrscheinlich auch in der Wirtschaft eingeführt werden müssen und führe daher zu einer weiteren Arbeitszeitverkürzung.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> wird über den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes (Teilzeitarbeit) sprechen. Der Antrag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, betreffend Teilarbeitszeitgesetz, wird angenommen.</p>
				<p>Nach der Mittagspause übernahm um 14.30 Uhr Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> den Vorsitz.</p>
				<p>Er sagte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und er hätten sich auf folgende Formulierung geeinigt:</p>
				<p>Die Schwierigkeiten des Bundeskanzlers rührten nicht von der FDP her, sondern aus den Nachfolgestreitigkeiten der CDU/CSU und deren Angriffen gegen die Bundesregierung. Bei Koalitionsverhandlungen sollten wir in jedem Falle fragen, ob hinter dem Bewerber um das Kanzleramt und hinter seinem Sachprogramm auch seine Fraktion stehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> bat darum, diese Sprachregelung schriftlich zu verteilen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> erläuterte anschließend die Kleine Anfrage betreffend die Auslandsbeteiligung an deutschen Unternehmen. Er sagte, das müsse kein Fraktionsantrag werden; er und seine Freunde wollten die Anfrage nur von sich aus einbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> teilte mit, der Fraktionsvorstand habe die Frage aufgeworfen, ob die Anfrage politisch zweckmäßig sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> erwiderte darauf, das Problem ausländischer Beteiligungen sei ein Lieblingsthema von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, habe bei seiner Kleinen Anfrage Formulierungshilfe aus der Wirtschaft erhalten.Die USA hätten ihrerseits jetzt eine gesetzliche Begrenzung für Auslandskapital gefordert. Er wolle das Problem nur zur Diskussion stellen.</p>
				<p>Die Kleine Anfrage wurde dann verlesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> äußerte Bedenken. Die Anfrage laufe unserem Bestreben, unsererseits Kapital in den Ostblock zu exportieren, zuwider. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> und andere FDP-Vertreter hätten sich lange bemüht, ausländische Unternehmen zu Investitionen in der DDR zu veranlassen.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meinte, jedes Kapital sei uns in der Bundesrepublik lieb. Die Frage sei nur, ob ausländische Firmen bei Investitionen nicht Wettbewerbsvorteile genössen. Weiterhin sei nicht sicher, daß auch die Gleichheit für deutschen Kapitalexport gewahrt bliebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> widersprach der Vermutung, daß [in] der Anfrage eine Tendenz zur Autarkie zutage trete.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> sprach sich gegen die Anfrage aus; Investitionen des US-Kapitals bedeuteten auch ein politisches Engagement der USA in Deutschland.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> stellte richtig, er habe früher nur vor Umtauschangeboten von Aktien gewarnt, wie sie von der Texaco im Falle DEA gemacht worden seien. Kapitalanlagen als solche seien eine völlig andere Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> meinte, es sei nur die Frage, ob es taktisch richtig sei, die Kleine Anfrage jetzt einzubringen oder nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> teilte mit, bisher hätten 20 Mitglieder der Fraktion unterzeichnet. Auf seine Frage, ob jemand seine Unterschrift zurückziehen wolle, meldete sich niemand.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlug vor, die Formulierung des Entwurfs nochmals zu überarbeiten, in dem Sinne, daß eine Rechtsgleichheit für Deutsche angestrebt wird.</p>
				<p>Mit 16 zu 5 Stimmen beschloß die Fraktion sodann:</p>
				<p>Die Unterzeichner der Kleinen Anfrage zum Thema Überfremdung der deutschen Wirtschaft werden gebeten, die Anlage bis Montagabend zurückzustellen, damit in Zusammenarbeit mitDr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> eine Überarbeitung im Sinne der in der Diskussion gemachten Vorschläge erfolgen kann.</p>
				<p>Um 15.00 Uhr übernahm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> wieder den Vorsitz.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtete sodann, am Freitag werde im Ältestenrat ein Antrag der SPD behandelt werden, am Dienstag den Entwurf eines Haushalts für das Jahr 1967 gar nicht zu behandeln, weil er verfassungswidrig, nämlich nicht ausgeglichen sei. Die Kommentare zum Grundgesetz sagten deutlich, daß nicht nur der beschlossene Haushalt, sondern auch die Regierungsvorlage konkret ausgeglichen sein müßten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> vertraten die Ansicht, daß der Haushaltsentwurf rechnerisch ausgeglichen sei, was ausreiche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> meinte, die SPD argumentiere zusammen mit dem Kommentar von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaunzTheodor">Maunz</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DürigGünter">Dürig</name>, bei unterschiedlicher Auffassung über das Beteiligungsverhältnis am Einkommensteuer-Aufkommen sei die Regierung verpflichtet, einen Alternativ-Vorschlag zu machen. Eine nur rechnerische Deckung reiche nicht aus. Er meine, man solle den Antrag ruhig auf die Tagesordnung setzen, aber dann eine politische Aussage dazu machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meinte, wir könnten argumentieren, daß keine Veränderung des Beteiligungsverhältnisses vorliege. Wir müßten dann aber die Alternative der Regierung aufzeigen, zu sparen oder Steuererhebungen über 2 Milliarden DM vorzunehmen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Im Ältestenrat soll nicht widersprochen werden, daß der Regierungsentwurf eines Haushaltsplans auf die Tagesordnung des Bundestages gesetzt wird. Zur Begründung soll gesagt werden, daß unserer Ansicht nach der Haushalt formal ausgeglichen ist ungeachtet unserer politischen und finanzpolitischen Bedenken gegen seinen Inhalt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-11-03-t1015_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtete sodann, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> bitte um Fraktionsunterstützung für einen Antrag, den bisher 14 SPD- und 10 FDP-Abgeordnete unterschrieben hätten und mit dem erreicht werden solle, daß Berlin kein weißer Kreis wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> unterstützte ebenso wie Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> diesen Antrag.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> sagte, auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> sei für diesen Antrag, habe im RIAS jedoch gesagt, daß er nicht die Initiative ergreifen wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> bestätigte, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> sich so auch im Ausschuß für Kommunalpolitik geäußert habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, die SPD werde als Fraktion unterschreiben.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Der Antrag, mit dem erreicht werden soll, daß Berlin kein weißer Kreis wird, soll kein Fraktionsantrag werden. Die Fraktion ermuntert jedoch einzelne Abgeordnete, den Antrag zu unterschreiben, damit er von mindestens 15 FDP-Abgeordneten, evtl. als Einzelantrag, eingebracht werden kann.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß anschließend:</p>
				<p>Einem interfraktionellen Antrag betr. der Erhöhung der Einrichtungshilfe für SBZ-Flüchtlinge von 500,– auf 700,– DM wird zugestimmt.</p>
				<p>Zum Schluß der Sitzung verlas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> einen Brief, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>in seiner Eigenschaft als amtierender Fraktionsvorsitzender aus Berlin an den Bundeskanzler gerichtet hatte, betreffend die Wirtschaftsvorstellungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Er teilte mit, daß dieser Brief vom Bundeskanzler nicht beantwortet worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KühnDetlef">Kühn</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
