<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-765</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 19. Oktober 1965, Bonn, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 19. Oktober 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-10-19"><time type="start" when="11:40:00"/><time type="end" when="13:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-08" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen (u.a. Umsatzsteuerreform, Einsetzung einer Sparkommission).</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_div_SVP-2">B. Bericht über die Koalitionsverhandlungen.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Parteivorsitzende</name> eröffnet die erste Sitzung der Bundestagsfraktion der FDP im 5. Deutschen Bundestag.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN001" type="comment"><p>Bei den Bundestagswahlen am 19. September 1965 erhielten CDU/CSU 47,6% (Mandate: 245), SPD 39,3% (202) und FDP 9,5% (49) der abgegebenen Stimmen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Ritter/Niehuss</hi>, Wahlen in Deutschland, S. 101.</p></note></seg> Er schlägt vor, daß der bisherige Fraktionsvorstand bis zu den Neuwahlen des Fraktionsvorstandes die Geschäfte kommissarisch verwaltet.</p>
				<p>Er stellt Einverständnis der Fraktion fest und gibt daraufhin den Vorsitz an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> ab.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> begrüßt die neue Fraktion und insbesondere namentlich die neuen Abgeordneten. Er schlägt die Übernahme der Geschäftsordnung der Fraktion des 4. Deutschen Bundestages für die neue Legislaturperiode vor.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN002" type="comment"><p>Zur Geschäftsordnung der Fraktion in der Fassung vom 1. Oktober 1962 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-563.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> bittet darum, daß die Geschäftsordnung zunächst jedem Abgeordneten zugeleitet wird. Die endgültige Beschlußfassung soll in der Fraktionssitzung stattfinden, in der der Fraktionsvorstand gewählt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> stellt Einverständnis der Fraktion fest, so zu verfahren. Er stellt weiter Einverständnis fest, die Fraktionsvorstandswahl auf Dienstag, den 9.11.1965, 16.00 Uhr, festzulegen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. das Sitzungsprotokoll.</p></note></seg> Die Fraktion erklärt sich weiter einverstanden, noch in diesem Jahr eine Fraktionssitzung in Berlin abzuhalten.</p>
				<p>Er befragt die Fraktion, ob unverzüglich die Frage der Umsatzsteuerreform als Initiative eingebracht werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> erhebt hiergegen Bedenken. In weiten Kreisen unserer Wähler sei die Frage der Umsatzsteuerreform umstritten. Man solle die Beratungen darüber zwar aufnehmen, sich aber nicht mit dem vorliegenden Entwurf identifizieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN004" type="comment"><p>Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion.</p></note></seg> hat vorgeschlagen, den Entwurf der Strafrechtsreform interfraktionell(zusammen mit der SPD) schon in der nächsten Woche einzubringen. Wir müßten hierzu erklären, daß es sich bei der Einbringung um einen lediglich formalen Akt handele, daß wir uns aber mit dem Gesamtinhalt des Entwurfs nicht identifizierten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die Arbeitskreise sollen sich mit der Frage befassen, was eingebracht werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Der zuständige Arbeitskreis soll bis zum nächsten Dienstag (26. 10.) eine Entscheidung über die Frage eines interfraktionellen Einbringens eines Entwurfs für die Umsatzsteuerreform treffen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 26. Oktober 1965, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN006" type="comment"><p>MdB (CDU).</p></note></seg> hat wegen eines interfraktionellen Einbringens der Umsatzsteuerreform alle Fraktionen angesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> schlägt als Vorsitzenden der Sparkommission Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> stellt die Frage nach der Aufgabe der Sparkommission.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Es sollen Streichungsvorschläge zum Ausgleich des Haushalts 1966 erarbeitet werden. Für die Sparkommission soll jeder Arbeitskreis ein Mitglied benennen. Die Ergebnisse werden mit der CDU abgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> schlägt für die Kommission Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> stellt Einverständnis fest. Die Arbeitskreise müssen weitere Vorschläge ausarbeiten. Zur Prüfung der Kasse vor der nächsten Fraktionsvorstandssitzung müssen zwei Kassenprüfer eingesetzt werden. Gegen die Benennung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> erheben sich keine Widersprüche. Der Kassenprüfungsbericht soll am 9. November vorgelegt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Heute nachmittag wird der Bundestagspräsident in geheimer Wahl gewählt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN007" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> wurde als Bundestagspräsident wiedergewählt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/01, S. 1–4.</p></note></seg> Die Wahl der Vizepräsidenten erfolgt in gemeinsamer offener Wahl.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN008" type="comment"><p>Zu Stellvertretern des Bundestagspräsidenten wurden Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (SPD), Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> (SPD), Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (CSU) und Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> gewählt. Vgl. ebd., S. 4f.</p></note></seg> Beim Ältestenrat stellt der Bundestag lediglich die Zahl fest.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Beschlussfassung über die Zusammensetzung des Ältestenrates vgl. ebd., S. 5; BT Drs. 05/1 vom 19. Oktober 1965.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> wird zur vorläufigen Wahl als Schriftführer vorgeschlagen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 05/1, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Der heutige Präsenztag ist mit Namensaufruf in der Wahl erledigt. Eine Listeneintragung ist nicht notwendig.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet über die Koalitionsverhandlungen. Der Partei- und der Fraktionsvorsitzendewaren gestern nachmittag um 16.00 Uhr beim Bundespräsidenten. Dieser bat um Darstellung der Lage aus der Sicht der FDP. Eine Würdigung unserer Argumente hat er nicht vorgenommen. Die Streitfragen zwischen den Verhandlungsdelegationen und dem Bundeskanzler seien nicht seine, sondern des Bundeskanzlers Angelegenheiten. Er hoffe aber auf Einigung. Er wies auf den Ernst der außenpolitischen Situation hin und darauf, daß für die Zukunft mit einem härteren Kurs der UdSSR zu rechnen sei. Deshalb trage auch die Opposition ein gewisses Maß an Verantwortung. Sie solle von den Entscheidungen nicht ausgeschlossen sein. Er fragte in diesem Zusammenhang nach unserem Verhältnis zur SPD. Wir antworteten: Es sei die Aufgabe der Opposition selbstverständlich staatspolitischer Natur. Im übrigen sei es bis heute nicht sicher, ob wir nicht selbst in die Opposition geraten würden. In drei Bundesländern bestehe eine FDP/SPD-Koalition.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN011" type="comment"><p>Hamburg, Bremen und Berlin.</p></note></seg> Daraus habe sich eine staatspolitische Brückenfunktion, eine Klammer zwischen den Fraktionen, herausgebildet. Wir wünschen ebenfalls eine Mitbeteiligung der Opposition in wesentlichen Staatsfragen. Das gesamtdeutsche Ministerium hat zum Regierenden Bürgermeister von Berlin ein gutes Verhältnis entwickelt. Darüber hinaus besteht eine besondere Verbindung durch den Amtssitz des gesamtdeutschen Ministers in Berlin. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> begrüßte diese Erklärung. Er kam darauf zu sprechen, daß allgemein-politische Fragen in Zukunft bei ihrer Lösung Schwierigkeiten bereiten würden. Er wies in diesem Zusammenhang noch einmal auf die zu erwartende Verhärtung der Haltung der UdSSR in der Berlin-Frage, die derzeitigen Manöver in der SBZ mit Stoßrichtung auf Hessen etc. hin. Das Gespräch nahm ca. eine Stunde in Anspruch.</p>
				<p>Um 18.00 Uhr trafen sich die vollzähligen Verhandlungsdelegationen beim Bundeskanzler. Erstmals war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> anwesend. Der Bundeskanzler bat Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, die Verhandlungen einzuleiten. Dieser begann, daß er mit großer Mehrheit zum Fraktionsvorsitzenden und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zum stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden gewählt worden sei. Er sei damit befugt, namens seiner Fraktion zu sprechen. Er beschwor den Geist der Koalition für die heutige Wahl des Bundestagspräsidenten, die Abstimmung über die Fraktionsgemeinschaft der CDU/CSU und die Wahl des Bundeskanzlers. Er habe gehört, die FDP wolle einer Fraktionsgemeinschaft nicht zustimmen. Er wies auf die historische Entwicklung bei der Abfassung des §10 der Geschäftsordnung des Bundestages<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN012" type="comment"><p>§10 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages betraf die Bildung der Fraktionen. Vgl. BGBl. 1952, II, Nr. 5, S. 389–402, hier S. 390.</p></note></seg> hin und darauf, daß seinerzeit eine gezielte Fassung gewählt worden sei, um heterogene Fraktionsgebilde von radikaler Seite zu vermeiden. Dieser Ansicht haben wir zugestimmt. Wir stellten aber fest, daß wir die Frage einer Fraktionsgemeinschaft unter dem Gesichtspunkt der Partnerschaft sähen. Die Frage der Wahl Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmids</name> zum Bundestagspräsidenten sei in unserer Fraktion nicht erörtert worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> habe aber einen Freundschaftsdienst zu erfüllen gehabt, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> darauf hinzuweisen, daß er das erste unschuldige Opfer einer nicht zustande kommenden Koalition zwischen FDP und CDU/CSU sein könne. Werde hier im Geiste der Partnerschaft in sachlichen und personellen Fragen eine Einigung erzielt, dann sei es selbstverständlich für die FDP-Fraktion, der Fraktionsgemeinschaft zuzustimmen und den Vorschlägen der CDU/CSU für die Wahl des Bundestagspräsidenten und Bundeskanzlers. Im übrigen dürfe die Diskussion nicht losgelöst von dem Bemühen betrachtet werden, FDP-Leute herauszubrechen. Die FDP-Fraktion fühle sich von einem solchen Vorgehen beleidigt. Wir seien uns einig, daß sich Verrat nicht auszahle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärte daraufhin, er habe im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> schon vor uns gewußt, daß er ein Verräter sei. Der Bundeskanzler erklärte, er habe solches Taktieren von vornherein zurückgewiesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gab zu, den Gedanken an eine große Koalition erwogen zu haben. Die Wählerentscheidung aber sei plebiszitär für den Bundeskanzler und die jetzige Koalition. Daraufhin ging der Bundeskanzler unvermittelt zu Sachfragen über. Er erklärte wörtlich: »Ich biete Ihnen das gesamtdeutsche Ministerium plus minus Null, einschließlich des Vizekanzlers an.« Er bat lediglich, die Besetzung des Staatssekretärs einvernehmlich vorzunehmen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bat daraufhin um Klärung der Frage, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN013" type="comment"><p>Staatssekretär im Bundesministerium für gesamtdeutsche Fragen.</p></note></seg> Berlin-Bevollmächtigter werden solle, weil er sonst gerne an ihm festhalten würde, oder ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThedieckFranz">Thedieck</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN014" type="comment"><p>1949–1964 Staatssekretär im Bundesministerium für gesamtdeutsche Fragen.</p></note></seg>wiederkommen solle. Daraufhin entstand Gelächter. Der Bundeskanzler erklärte, das Recht der Auswahl liege selbstverständlich beim Minister. Wir bedauerten, daß die Erklärung über die Besetzung des gesamtdeutschen Ministeriums erst heute erfolge. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erregte sich und warf dem Bundeskanzler vor, er handle schmählich, indem er das gesamtdeutsche Ministerium ohne jede Einschränkung anbiete. Gestern abend habe der Bundeskanzler noch versprochen, dies nicht zu tun. Daraufhin wurden die Verhandlungen unterbrochen. Es fand ein Gespräch zwischen dem Bundeskanzler und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> statt. Nach Wiedereintritt in die Verhandlung blieb es beim Angebot des gesamtdeutschen Ministeriums ohne Einschränkung und des Vizekanzleramts. Als zweites Ministerium wurde uns das Finanzministerium zugesagt, darüber hinaus zwei weitere Ministerien. Wahrscheinlich wird es sich um die bisher besetzten handeln. Der Bundeskanzler bat aber um Verständnis, daß er das Gesamttableau noch nicht vorlegen könne. Dies liege noch nicht fest, die CDU/CSU sei noch nicht so weit. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bat ebenfalls um Verständnis für diesen Umstand. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> legte dann den Entwurf eines Schlußkommuniqués vor. Wir verwiesen auf das alte Kommuniqué, unsere Bereitschaft zur Beilegung der Streitereien und die Rückziehung anhängiger Verfahren.</p>
				<p>Zur Verbesserung des persönlichen Klimas solle öfter ein Treffen der Koalitionsspitzen stattfinden. Der Entwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>sah die Namenserwähnung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, dessen Kabinettsfähigkeit und den Ausdruck der Rehabilitierung vor. Es kam zu sehr hefti-gen Zusammenstößen. Wir lehnten den Entwurf ab. Bei einem kleinen Imbiß wurde versucht, einen Ausweg zu finden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schlug vor, zu unterbrechen und heute abend eine Erklärung abzugeben. Wir befürchteten, daß die Verzögerung auf unsere Kosten gehen könne, weshalb wir ablehnten und eine sofortige Erklärung verlangten. Es ist bemerkenswert, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> sich in fairer Weise ehrlich um Vermittlung bemühte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>hatte offensichtlich eine Erklärung des Inhalts abgegeben, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gehen müsse, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> in seinem Amt verbleibe. Der heutige Bericht in der »Bild«-Zeitung ist geradezu bösartig.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Bonn: Das wird ein faules Ei!«; »Bild« vom 19. Oktober 1965, S. 1.</p></note></seg> In dieser Legislaturperiode sollte das Problem der Konzentration der Presse behandelt werden. Nachdem eine Formulierung für das Schlußkommuniqué gefunden war<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Noch einmal Schwierigkeiten vor der Kanzlerwahl«; »Frankfurter Allgemeine« vom 20. Oktober 1965, S. 1 und 4.</p></note></seg>, stieß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit uns auf die Fortsetzung der Koalition an. Er versicherte uns, nachdem wir erklärt hatten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und die FDP würden sich nicht in einem Kabinett befinden, daß unsere Parteitagsbeschlüsse nicht beeinträchtigt würden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> fordert die Fraktion zur Billigung des gesamten Verhandlungsergebnisses auf.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Ausfälle von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>richteten sich vor allem auch gegen den Bundeskanzler. Er warf diesem schmähliches Verhalten vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Das Kommuniqué ist keine Ideallösung. Das Beste war aber eine schnellstmögliche Erledigung der Verhandlungen. Die Regierungsbildung wird über das Kommuniqué hinweggehen. Wir haben erreicht, was wir erreichen wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>: Das Ergebnis ist befriedigend, das Kommuniqué nicht so schwerwiegend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Haben wir die Garantie dafür, daß innerhalb der nächsten vier Jahre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht in der Kabinettsliste erscheinen wird?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ja, alles andere wäre Roßtäuscherei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Fühlt sich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> durch die Vereinbarungen verpflichtet?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Vereinbarung geht dahin, alles zu unterlassen, was zur Herabsetzung des Partners geeignet ist. Ich habe in diesem Zusammenhang auf die Veröffentlichungen im »Bayern-Kurier« hingewiesen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. die Artikel »Union regiert weiter. Votum für die CSU in Bayern«; »Bayern-Kurier« vom 25. September 1965, S. 1; »Ost- und Deutschlandpolitik im Mittelpunkt«; »Bayern-Kurier« vom 9. Oktober 1965, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Die bisherigen Verhandlungen haben Kritik an der FDP hervorgerufen. Ein Scheitern oder auch nur Verzögern der Verhandlungen wegen der Formulierung eines Schlußkommuniqués würde auf Verständnislosigkeit stoßen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Situation nicht zu unfairen Angriffen gegen uns ausnutzen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ich nehme an, daß die Springer-Presse morgen gegen uns sein wird. Die Ereignisse werden aber über die Berichterstattung hinweggehen. Er warnt davor, sich provozieren zu lassen, und verbürgt sich dafür, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> am Freitag nicht im Kabinett sein wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Wir sollten keine Erklärung abgeben, sondern lediglich auf das Kommuniqué verweisen und gleichzeitig bis Freitag abwarten, dabei eine saubere Haltung zum Grundsatz von Treu und Glauben einnehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es bleibt bei der Einstellung der eingeleiteten Verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Wir haben alle politischen Ziele erreicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das Kommuniqué ist kein Freibrief für künftige Kapriolen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> bittet darum, sich in Zukunft weniger mit Personen zu beschäftigen, um statt dessen die Person von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> aufzubauen, damit man in vier Jahren über unsere Leute reden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die glückliche Wendung ist Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zu verdanken. Dieser hatte mit allen CDU-Politikern gesprochen. Daraus erklärt sich auch sein Einsatz für seinen Kommuniqué-Entwurf.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Ich habe mich stets dagegen gewehrt, einen Parteivorsitzenden als nicht ministrabel zu bezeichnen. Wir haben uns damit selbst die Hände gebunden. Ich bin mit dem Erreichten sehr zufrieden. Es ist allerdings unmöglich, daß am Freitag die Minister der FDP zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ins Kabinett gehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Falls ich auf dem Weg zum Bundespräsidenten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> treffen sollte, bin ich vor meinem Gewissen und der Öffentlichkeit verpflichtet, um Entlassung aus dem Ernennungsvorgang zu bitten. Ich habe dies dem Bundeskanzler gesagt. Dieser hat mir erklärt, daß ich in diese Lage nicht kommen werde. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> bei Geltendmachung derselben Bedenken, für was halten Sie uns. Wir kennen Ihren Parteitagsbeschluß und wissen um seine Bedeutung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat die Erklärung abgegeben, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe völlig kapituliert. Dies muß richtig gestellt werden, indem ein Gespräch mit Kommentatoren geführt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die CDU hat unsere Überzeugung voll übernommen. Sie hat uns im Wahlkampf in die falsche Richtung gedrängt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Der »General-Anzeiger« berichtet von einem Einschwenken Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> auf die Vorstellungen der CDU und von einem Verstoß gegen die FDP-Parteitagsbeschlüsse;<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN018" type="comment"><p>Nach dem Bericht des »General-Anzeigers« soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Sitzung der CDU/CSU-Fraktion erklärt haben, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in der Deutschlandpolitik eine Kursschwenkung vollzogen habe. »Zur Bildung gesamtdeutscher technischer Kommissionen dürfe es nur im ausdrücklichen Auftrage der vier Siegermächte und im Rahmen eines Verfahrens zur Wiedervereinigung kommen. Diese Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>, sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, unterschieden sich wesentlich von den Äußerungen auf dem letzten FDP-Parteitag in Frankfurt, die in der CDU/CSU starkes Mißtrauen erregt hatten.« Vgl. den Artikel »Koalition wird fortgesetzt«; »General-Anzeiger« vom 19. Oktober 1965, S. 1. Zur Sitzung der CDU/CSU-Fraktion am 18. Oktober 1965 vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1961–1966, Bd. 3, Dok. 316, hier S. 1577.</p></note></seg> um draußen unsere Haltung deutlich zu machen, muß heute aus der Fraktion heraus eine Stellungnahme zu unserer Haltung in der Deutschlandpolitik erfolgen. Der Schlußsatz des Kommuniqués ist bereits durch die Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> überholt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die Lösung dieser Frage erfolgt am zweckmäßigsten in der Debatte über die Regierungserklärung. Hier können wir unsere Auffassung darlegen. Heute soll lediglich gesagt werden, daß wir das Ergebnis der Verhandlungskommission gebilligt hätten. Die angefertigten Protokolle sollen verglichen werden. Aus ihnen soll eine Darstellung der Sachprobleme angefertigt werden, die jedem Abgeordneten zur Verfügung gestellt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das hatten wir ohnehin vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Verhandlungen haben gezeigt, daß der Bundeskanzler kein politisches Fingerspitzengefühl hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat klar erkannt, daß die große Koalition ohne eine bestehende Alternative, mit der FDP zu koalieren, für die CDU/CSU politische Verluste eingebracht hätte. Wir müssen sagen, »die Streitigkeiten werden für beendet erklärt«, da die Auseinandersetzungen tatsächlich beendet sind, nachdem gemäß der Wahlforderung der FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht im Kabinett ist. Mit Ausnahme des gesamtdeutschen Ministeriums befinden wir uns bei der Frage der Besetzung anderer Ministerien im Nebel. Was tun wir, wenn übermorgen die Kabinettsliste nicht unseren Vorstellungen oder nur im Falle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> unseren Vorstellungen entspricht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir sollten hier erst einmal abschließen. Die Zeitungen können von einem Umfall nicht sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> verliest den Entwurf eines Kommuniqués über die heutige Sitzung und stellt einmütige Billigung des Kommuniqués und des Verhandlungsergebnisses fest.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 19. Oktober 1965 »Einmütige Billigung des Verhandlungsergebnisses«; »fdk« vom 26. Oktober 1965, Anhang, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> beantragt die Durchführung von Informationsgesprächen mit Journalisten durch die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Fakten werden entscheiden und nicht die Interpretationen. Ich werde einen ersten Strafantrag gegen einen Journalisten stellen wegen unsachgemäßer Darstellung von Passierscheingesprächen. In der Regierungserklärung wird unsere Auffassung zur Deutschland-Politik abgegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers am 10. November 1965 vgl. BT Plenarprotokoll 05/4, S. 17–33.</p></note></seg> Hintergrundgespräche sind geeignet, die Atmosphäre erneut zu vergiften. Ich habe den Journalisten erklärt, bei den abgeschlossenen Verhandlungen gäbe es keine Sieger und keine Besiegten. Wir hätten statt dessen versucht, ein Partnerschaftsverhältnis zu schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Bei der CDU/CSU nehmen an den Fraktionssitzungen Journalisten teil, woraus sich bestimmte Darstellungen ergeben. Aus diesem Grunde müssen wir bei unseren Freunden die Dinge klarstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Journalisten, die der FDP nahestehen, sollen unterrichtet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Diese kommen von selbst, wir werden ihnen dabei Hinweise für ihre Unterlagen durch Hintergrundgespräche geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wann erscheint die Kabinettsliste?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Wir werden vor der Kanzlerwahl informiert.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN021" type="comment"><p>Die Wahl des Bundeskanzlers fand am 20. Oktober 1965 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/2, S. 7f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ich schlage als Bundestagsvizepräsidenten Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> stellt Einmütigkeit der Fraktion fest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Bei der Abstimmung der Frage über die Bildung einer Fraktionsgemeinschaft zwischenCDU und CSU wird es zu einer kurzen Geschäftsordnungsdebatte kommen, bei der die CDU und SPD Erklärungen abzugeben beabsichtigen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN022" type="comment"><p>Eine Debatte fand nicht statt. Vgl. ebd. 05/1, S. 1.</p></note></seg>Wir sollen uns einer solchen Erklärung enthalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Die Fraktion ist einhelliger Auffassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Es ist notwendig, für die kommenden vier Jahre die bestehende Geschlossenheit zu bewahren. Er bittet deshalb dringend, daß alle Fraktionsmitglieder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> wählen, um diese Geschlossenheit zu demonstrieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Sind die Kompetenzfragen beim Forschungsministerium besprochen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Dies wurde bei den Sachfragen angeschnitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die Gespräche mit der Presse soll ein Mitglied der Verhandlungsdelegation führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Ich bin hierzu ebenso wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> bereit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Gestern abend hat sich die Presse vor dem Bundeskanzleramt eingefunden; Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuerherdtDietrich">Feuerherdt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN023" type="comment"><p>Pressesprecher der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> hat dort agiert. Das gleiche Verfahren sollten wir wieder einschlagen. Keinesfalls sollte eine Pressekonferenz abgehalten werden. Wir sprechen unsere Leute direkt an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Wer wird gegebenenfalls für das Wissenschaftsministerium benannt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>. Morgen um 14.00 Uhr findet eine Fraktionssitzung zur Vorbereitung der Kanzlerwahl statt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. das Sitzungsprotokoll.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-19-t1140_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet über das Ergebnis der Sitzung der Wohnungskommission. Es sei lediglich nach der Dauer der Bemühungen um eine Wohnung zu unterscheiden gewesen. Hier ständen sich als gleichberechtigte Bewerber um die Wohnung in der Saemischstraße die Herren Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> gegenüber. Diese sollten die Wohnung unter sich auslosen. Falls diese Gruppe außerdem um die zweite Wohnung sich bewerbe, solle sie diese ebenfalls unter sich auslosen. Sollte dies nicht der Fall sein, soll das Los zwischen den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Die Fraktion ist einverstanden, daß die Beteiligten die Verlosung zu Beginn der morgigen Fraktionssitzung vornehmen. Dies soll im Vorraum des Fraktionssitzungssaals geschehen. In der Einladung zur Fraktionssitzung soll dies erwähnt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Wie stellt sich die Sparkommission zum Neubau des Bundestages?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> wird diese Frage prüfen und in der nächsten Woche hierüber Vortrag halten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
