<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-778</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 11. Januar 1966</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 11. Januar 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-01-11">
					<time type="start" when="14:40:00"/>
					<time type="end" when="20:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Parteivorsitzenden über die außen- und innenpolitische Lage (u.a. Entsendung eines Lazarettschiffs nach Süd-Vietnam, MLF, Wahlrechtsfrage, Bundeshausneubau) mit anschließender Aussprache</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-2">B. Wahl der Arbeitskreisvorsitzenden und ihrer Stellvertreter</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-3">C. Debatte über den geplanten Bundeshausneubau</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Tagesordnung (u.a. Entsendung eines Lazarettschiffs nach Süd-Vietnam)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-6">F. Vertretung der Fraktion in verschiedenen Gremien</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_SVP-7" corresp="#fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-7">G. Verschiedenes (u.a. Bundeshausneubau)</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Bericht zur politischen Lage</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Vietnamkrieg überschattet die amerikanische Innen- und Außenpolitik. Die Friedensbemühungen dürften gescheitert sein. In bezug auf die deutsche Hilfe war zunächst eine Baueinheit vorgesehen. Das hätte eine begrenzte Kriegsteilnahme im Partisanengebiet bedeutet. Auch Sanitätseinheiten wurden im Kabinett abgelehnt. Das Kabinett hat dann beschlossen, die zuständigen Ressorts zu beauftragen, die Lieferung eines Sanitäts- oder Lazarettschiffes vorzubereiten, das unter der Flagge des Roten Kreuzes fährt und eine zivile Mannschaft hat. Weiterhin sind 30 Mio. DM für Ostasienbank (Clearingstelle für Vietnam) vorgesehen.</p>
				<p>Die MLF<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_FN001" type="comment">
							<p>Multilateral Force.</p>
						</note>
					</seg> ist fallen gelassen worden. Die AMF<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_FN002" type="comment">
							<p>Allied Command Europe Mobile Force.</p>
						</note>
					</seg> wird nur noch akademisch diskutiert. An einen physischen Mitbesitz an Atomsprengköpfen durch die Bundesrepublik denken die USA nicht, wie beim Besuch des Bundeskanzlers festgestellt wurde.</p>
				<p>Die Veränderungen in der UdSSR lassen auf keine Krise schließen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelepinAlexanderNikolajewitsch">Schelepin</name> ist für die Nachfolge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> freigemacht worden, der sich in einem schlechten Gesundheitszustand befindet.</p>
				<p>In bezug auf Pakistan und Indien ist es der UdSSR erstmalig gelungen, eine Befriedungsaktion unter Ausschluß der USA und Chinas durchzuführen.</p>
				<p>Ob es in Berlin beim Stillhalten bleibt, ist fraglich, weil es Anzeichen dafür gibt, daß sich Moskau gegenüber Peking entlasten will.</p>
				<p>Der Kanzler hat sich gegen Angriffe auf die bestehende Koalition am 4. Januar 1966 bei dem Neujahrsempfang zur Wehr gesetzt. Die Koalition ist in der Wählerentscheidung stärker als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> verankert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> antwortete mit einer Unwahrheit. Es handele sich, so sagte er, um ein Hintergrundgespräch. Nachträglich hat sich dann herausgestellt, daß das Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> abgezeichnet war. Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> wurde vom Kanzler und von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> um eine Stellungnahme zur Frage der großen Koalition und um die Einschaltung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> gebeten. Damit sollte es aber jetzt sein Bewenden haben, nachdem sich die CDU jetzt klar geäußert und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eine Erklärung abgegeben hat, daß er sich dazu nicht mehr äußern will.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bemängelt den Geschäftsbericht des Landesgeschäftsführers von Baden-Württemberg mit der Stellungnahme zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Mythos. Er bemängelt auch die Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name> in bezug auf die nicht errungene absolute Mehrheit der CDU.</p>
				<p>Für den Fall einer großen Koalition hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Zustimmung zu einer Wahlrechtsänderung in Richtung auf ein Mehrheitswahlrecht zugesagt. Das würde bedeuten, daß die FDP im nächsten Bundestag nicht mehr als Fraktion vertreten ist. Man sollte auch bedenken, daß die FDP schon jetzt mit 2 Mio. DM in der Kreide steht. Für die Zusammenarbeit mit der CDU bedeutet das, daß wir das Augenmaß für unsere Lage behalten müssen, wenn wir auch nicht nur ein Anhängsel der CDU sein wollen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat sich an die Vereinbarung gehalten. Die Frage seines Eintritts in die Regierung stellt sich nicht. Wir sollten diese Frage ruhen lassen und mehr unser positives Wollen darstellen.</p>
				<p>Vor einer neuen Berlinklausel – die gegenwärtige Klausel wurde von den Sowjets als undiskutabel bezeichnet – wird es zu keinem Handelsvertrag mit Moskau und zu keinem Abkommen mit Prag kommen. Die Moskaureise hat zu Unrecht zur Publizität geführt. Sie wurde nicht in der Rede angeführt, sondern nur aufgrund einer Journalistenfrage in der Pressekonferenz. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoekelWalter">Bökel</name> sollte über die Chinareise im Arbeitskreis I berichten. Das von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoekelWalter">Bökel</name> gewonnene Chinabild ist anders als das von unserer Presse dargestellte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wir sollten das Beste aus dieser Koalition machen, die Wahlrechtsfrage aber nicht überbewerten. Die CDU wird sich eine Wahlrechtsänderung sehr genau überlegen, weil sie dann in den Städten kaum noch vertreten sein wird. Mit den Kabinettsmitgliedern sollten wir ein enges Verhältnis anstreben, damit wir rechtzeitig über das informiert werden, was auf uns zukommt. Er bedauert, daß der Bundesminister der Finanzen zur Zeit nicht anwesend ist.</p>
				<p>Der Zeitpunkt für eine Rußlandreise ist jetzt ungünstig. Eine andere Frage ist es, wie sich die Lage im Laufe des Jahres verändert.</p>
				<p>Der Bundeshausneubau wird im Bundesvorstand wieder diskutiert werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrossmannHans">Troßmann</name> will zusätzliche Mittel für 1966, da der Bau schon im April beginnen soll. Wegen dieser Frage will Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> noch einmal ins Kabinett gehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wie er aus dem Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrossmannHans">Troßmann</name> ersehen hat, will dieser 50 Mio. DM. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> geraten, im Kabinett in dieser Frage sein Veto einzulegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Wir dürfen uns wegen der kommenden Schwierigkeiten auch nicht beeindrucken lassen. Der Ankauf des Grundstücks ist keine Richtlinienfrage des Kanzlers, d.h. das Grundstück wird nicht angekauft; wenn das dem Kanzler nicht gefällt, kann er den Finanzminister nur entlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Wir waren uns in unserer Ablehnung eines Neubaues immer einig. Die finanzielle Auswirkung liegt über 1/2 Mrd. Wir sollten bei unserem Nein bleiben. Er hat eine entsprechende Rede bereits vorbereitet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wie er soeben erfährt, ist der Grundstücksankauf am 28.12.1965 bereits beurkundet worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Der Grundstückskauf war unabhängig vom Parlamentsneubau notwendig. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrossmannHans">Troßmann</name> will eine Bindungsermächtigung von ihm. Gegen diese Bindungsermächtigung wird er im Kabinett stimmen und den Bau wenn notwendig auch mit seinem Veto stoppen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Dem Bau eines Bürohochhauses sollten wir aber zustimmen und wir sollten der CDU und SPD nicht unterstellen, daß sie gegen die Wiedervereinigung ist, weil sie für den Bau eines Parlamentszentrums eintritt. Was an Baumaßnahmen darüberhinausgeht, sollten wir natürlich ablehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er gratuliert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> zur Verleihung des Großkreuzes des Bundesverdienstkreuzes.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Wahl der Arbeitskreisvorsitzenden und ihrer Stellvertreter</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er bittet um Vorschläge für die Arbeitskreisvorsitzenden und ihre Stellvertreter.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Er schlägt als Vorsitzenden des Arbeitskreises I Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Weitere Vorschläge wurden nicht gemacht, er bittet um Abgabe des Stimmzettels Nr. 36.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> als stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises I vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er bittet um Abgabe des Stimmzettels Nr. 37 für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>.</p>
				<p>Das Ergebnis der Wahl von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen :</cell>
						<cell>45,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>:</cell>
						<cell>41,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>3,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> nimmt die Wahl zum Vorsitzenden des Arbeitskreises I an.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>45,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>:</cell>
						<cell>25,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>19,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> nimmt die Wahl an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> zum Vorsitzenden des Arbeitskreises II vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Er schlägt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> zur Vorsitzenden des Arbeitskreises II vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er bittet um Abgabe des Stimmzettels Nr. 38.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>/Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>43,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>:</cell>
						<cell>26,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>:</cell>
						<cell>16,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> nimmt die Wahl zum Vorsitzenden des Arbeitskreises II an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Er schlägt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> zur stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er bittet um Ausfüllung des Stimmzettels Nr. 39.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>44,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>:</cell>
						<cell>38,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>4,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>1,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ungültig:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> wurde in Abwesenheit gewählt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> zum Vorsitzenden des Arbeitskreises III vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er bittet um Ausfüllung des Stimmzettels Nr. 40. Durch Zuruf wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> als stellvertretender Vorsitzender des Arbeitskreises III nominiert – Stimmzettel Nr. 41.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>45,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>:</cell>
						<cell>40,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>3,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>1,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ungültig:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> nimmt die Wahl an zum Vorsitzenden des Arbeitskreises III.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>42,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Schmidt:</cell>
						<cell>30,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>8,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>2,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ungültig:</cell>
						<cell>2.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> nimmt die Wahl an.</p>
				<p>Durch Zuruf wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> zum Vorsitzenden des Arbeitskreises IV nominiert – Stimmzettel Nr. 42.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> schlügt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> zum stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises IV vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Für Wahlvorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> ist der Stimmzettel Nr. 43 vorgesehen.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>45,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dorn:</cell>
						<cell>38,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>4,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>3.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> nimmt die Wahl an.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>45,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Busse:</cell>
						<cell>44,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> nimmt die Wahl an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>: Er schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> zum Vorsitzenden des Arbeitskreises IV vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Stimmzettel Nr. 44.</p>
				<p>Zum stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises V wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> nominiert – Stimmzettel 45.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>43,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>:</cell>
						<cell>31,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>11,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ungültig</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> nimmt die Wahl zum Vorsitzenden des Arbeitskreises V an.</p>
				<p>Ergebnis der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>44,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>:</cell>
						<cell>40,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>2,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ungültig:</cell>
						<cell>1,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>1.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> nimmt die Wahl zum stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises V an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> wird durch Akklamation einstimmig zum zweiten stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises V gewählt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er kann seine Zustimmung zur Mittelbewilligung für den Parlamentsneubau nicht geben. Er wüßte dann gar nicht, wie er das im Verhältnis zu den Einsparungen beim Wohnungsbau begründen sollte. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sollte sagen, daß er das als Finanzminister nicht mitmacht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Die Fraktion sollte sich jetzt über die letzte Runde klarwerden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er hat nicht das Vertrauen, daß wir in dieser Frage bis zum letzten im Kabinett durchhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Der Bundestag hat den Neubau beschlossen und die FDP ist überstimmt worden. Für die Weiterführung des Baus benötigt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrossmannHans">Troßmann</name> weitere Mittel. Da der Haushalt noch nicht vorliegt, mußte der Bundesminister der Finanzen gefragt werden. Die Bundesregierung muß nun sagen, ob sie weiter bauen lassen will oder nicht. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> hält es nicht für richtig, jetzt weiter zu bauen. Vielleicht beschließt auch das Kabinett, den Bau abzustoppen. Das sollten wir abwarten. Wahrscheinlich kommt es dann erst wieder im Rahmen der Haushaltsberatungen zur Diskussion darüber, wieviel Mittel eingestellt werden. Sagt das Kabinett ja, so führt es nur einen Beschluß des Bundestages aus. Insofern sieht er die Angelegenheit als nicht dramatisch an.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Zum Tatbestand gehört, daß der Finanzminister einer neuen Bindungsermächtigung zustimmen muß. Man sollte versuchen, daß<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> jetzt von sich aus diesem Plan widerspricht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Im Haushalt 1965 stehen 2 Mio. DM und eine Bindungsermächtigung von 10 Mio. DM. Die Zustimmung muß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> geben, weil er sieht, daß man mit 10 Mio. DM nicht [weiterkommt]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter ergänzt. Dafür gestrichen: »reicht«.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: 10 Mio. werden für die ersten 5 Monate ausreichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er bedauert, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> die Angelegenheit ins Kabinett gebracht hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>:Wir erwarten, daß die FDP-Minister im Kabinett nicht zustimmen. Dann muß sich die Fraktion überlegen, wie sie weiter taktiert. Im Plenum wird die FDP weitere Mittelzuweisungen ablehnen und sich in Anbetracht der Haushaltslage jetzt auch durchsetzen. Vielleicht kann man auch einen Weg finden, daß neue Ausschreibungsunterlagen vorbereitet werden. Damit wird die Zeit bis zur Haushaltsverabschiedung überbrückt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Wir können also lediglich bis Mai stoppen, das ist nichts weiter als Nadelstichpolitik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Wir sollten nicht auf ein galoppierendes Pferd springen und die Sache nicht hochspielen. Wir werden den Haushalt 1966 nicht ablehnen, weil der Neubau weitergeführt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der Finanzminister muß nein sagen. Dieses Veto wird im Mai [bei den]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter ergänzt. Dafür gestrichen: »durch die«.</p>
						</note>
					</seg>Haushaltsberatungen durch die Mehrheit des Parlaments gegen die Stimmen der FDP überstimmt. Das Nein muß also bis zum Schluß durchgespielt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er weist auf das Politikum hin, das in dem Neubau eines Parlamentszentrums in Bonn liegt, und verweist auf einen einstimmigen Beschluß des gesamtdeutschen Ausschusses.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wenn es ersichtlich wird, daß wir uns im Kabinett nicht durchsetzen, sollten wir besser nachgeben und uns bei den Haushaltsberatungen der Stimme enthalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Der Schlüssel liegt weiter beim Finanzminister, der wegen der Konjunkturklausel auch in Zukunft die Zustimmung erteilen muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Allein die FDP hat ein Politikum aus dieser Frage gemacht. Aus sachlichen Gründen ist wegen des großen Platzmangels unsere Haltung nicht gerechtfertigt. Er erinnert an die schlechte Unterbringung der Bibliothek.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Angesichts der Einschränkungsmaßnahmen wird er der Bindungsermächtigung zum Neubau nicht zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er sieht insofern keine Gefahr für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, als dieser schlimmstenfalls einen Beschluß des Bundestages ausführt, welcher Pflicht er sich nicht entziehen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Für den Haushalt 1966 sind 12 Mio. DM für den Neubau vorgesehen. Das werden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> und er ablehnen. Eine Zustimmung zu Verbesserungen bei den Arbeitsräumen wird aber gegeben werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Fraktion hatte seinerzeit beschlossen, keinerlei Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wenn wir zu absolut sind, werden wir es bei der Raumverteilung sehr schwer haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Für bessere Arbeitsräume haben wir uns immer ausgesprochen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Bericht aus dem Ältestenrat:</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Am Mittwoch, Donnerstag und Freitag ist Fragestunde. Nach der Fragestunde am Mittwoch wird der Außenminister über die Amerikareise berichten. Im Anschluß daran sind kurze Stellungnahmen vorgesehen. Am Donnerstag wird eine SPD-Vorlage zum Zeugnisverweigerungsrecht ohne Debatte an den Ausschuß verwiesen, weiterhin wird der Antrag von Abgeordneten der Koalition über das Strafgesetzbuch eingebracht. Es ist eine Runde vorgesehen. Weiterhin wird ein SPD-Antrag zur Änderung des Strafgesetzbuches behandelt. Dazu treten weitere Punkte ohne Debatte.</p>
				<p>In der Woche vom 17.–28. Januar 1966 ist der Bundestag in Berlin. In der darauffolgenden Woche ist am Donnerstag, den 27.1. ganztägig Plenarsitzung über das Sachverständigengutachten. Am Freitag, den 28.1. wird die Unfallverhütung behandelt.</p>
				<p>Da vom 21.–25. März der CDU-Parteitag stattfindet, ist in dieser Woche entgegen der bisherigen Planung nur am 24. und 25. Präsenztag.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird die Fragen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> beantworten und bittet, diese Angelegenheiten von seiten der FDP nicht durch Zusatzfragen anzuheizen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Im Arbeitskreis I wurden NATO-Fragen im Zusammenhang mit der Amerikareise besprochen. Gegen den Ankauf eines Lazarettschiffes für Vietnam mit Zivilpersonal unter Rot-Kreuz-Flagge werden keine Einwendungen erhoben. Das ist aber das Äußerste, was zugestanden werden kann. Man sollte das auch dem Kanzler schriftlich mitteilen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wir sollten die Frage des Lazarettschiffes auch morgen nicht ansprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er macht auf die empfindliche Reaktion der Amerikaner in der Vietnamfrage aufmerksam. Hier muß sehr vorsichtig taktiert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: In bezug auf Vietnam sollten wir nicht von der Unteilbarkeit des Kommunismus sprechen. Wir sind jederzeit bereit, den Amerikanern dann zu helfen, wenn sie in ihrem Land angegriffen werden, wie sie uns dann helfen. Eine Hilfe, wenn die Amerikaner irgendwo Streit haben, sollten wir aber nicht generell befürworten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir können das Leid in Vietnam und die vielen Opfer beklagen. Das Bemühen der USA zum Frieden sollten wir begrüßen und schließlich unsere Bereitschaft zur humanitären Hilfsleistung zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wird nicht nur über Vietnam berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er wird versuchen, Unterlagen darüber zu bekommen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> sagen wird. Um 14 Uhr sollte dann der Arbeitskreis I im Fraktionsvorstandszimmer zusammentreten. Dann kann auch der Sprecher bestimmt werden.</p>
				<p>1. Beratung Koalitionsgenossenantrag StGB,</p>
				<p>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> bittet die Fraktion, am Donnerstag, 10 Uhr, wenn Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> spricht, zahlreich anwesend zu sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> wird auch zu dem SPD-Änderungsantrag zum StGB sprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Der Vorstand empfiehlt der Fraktion das Folgende:</p>
				<p>In den folgenden Gremien wird die Fraktion durch folgende Abgeordnete vertreten:</p>
				<p>Vertretung im Bundestagsvorstand: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>,</p>
				<p>Vertretung im EWG-Ältestenrat: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>,</p>
				<p>Vertretung in der Raumkommission: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>,</p>
				<p>Vertretung im Küchenausschuß: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>,</p>
				<p>Vertretung im engeren politischen Ausschuß beim Kuratorium Unteilbares Deutschland: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>,</p>
				<p>Vertretung im Deutschen Komitee für UNICEF: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>,</p>
				<p>Vertretung im Bundesvorstand des Gesamtverbandes der Sowjetzonenflüchtlinge e.V.: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>,</p>
				<p>Vertretung im Beirat der Internationalen Filmfestspiele in Berlin: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>,</p>
				<p>Schatzmeister der IPA: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>,</p>
				<p>Vizepräsident des Parlamentarischen Beirates der europäischen Bewegung:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er war in seiner Eigenschaft als Fraktionsvorsitzender Vizepräsident des parlamentarischen Beirates der europäischen Bewegung, deren Präsident Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> ist. Diese Funktion sollte wiederum der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> übernehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er erklärt sich zur Übernahme der Funktion bereit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-01-11-t1440_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir sollten vor dem 17. Januar mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> wegen der EWG-Agrarfragen sprechen (Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er wird ebenfalls um das Zustandekommen des Gesprächs bemüht sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>: Er nimmt zu Bedenken von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gegen seine Ausführungen auf dem Landesparteitag Stellung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Sie plädieren für eine Klausurtagung über die grundsätzliche politische Haltung der Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Wir sollten uns darauf beschränken, wenige Dinge hochzuspielen und diese dann durchzuhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Fraktion muß nur eine klare Haltung einnehmen. Leider ist das häufig nicht der Fall. Unsere Position ist gar nicht so schlecht, wir müssen nur das richtige Maß erkennen. Viele in der CDU wollen gar nicht die große Koalition und auch unsere Wähler würden uns nicht danken, wenn sie kommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Wir sollten nur von der Regierungskoalition mit 100 Mandaten Mehrheit sprechen oder von der schwarz-roten Koalition.</p>
				<p>Die Frage des Neubaus eines Parlamentszentrums sollte nicht im Kabinett und der Antrag dazu von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> zurückgezogen werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erscheint das Risiko der Ablehnung zu groß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet, die Frage seiner Geschicklichkeit im Kabinett zu überlassen, denn er wird die Sitzung leiten und hat so immer die Möglichkeit der Absetzung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>/Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Für Zurückziehung des Antrags.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Für eine Zurückziehung erscheint es ihm zu spät.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> kann berichten und wenn jemand dagegen spricht, kann er sagen, das ist Sache des Finanzministers und wir können uns damit nicht aufhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Wir haben den Wählerauftrag, Korrektiv zu sein. Wegen des Bundeshausneubaus können wir nicht aus der Koalition ausscheiden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> kann aber morgen im Kabinett erklären, daß er sich verpflichtet fühlt, dem Kabinett mitzuteilen, daß er die Zustimmung zu dieser Bindungsermächtigung nicht erteilen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er wird das Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> morgen abend noch mitteilen.</p>
				<p>F.d.R.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchhoffFriedrichWilhelm">Kirchhoff</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
