<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-779</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 12. Dezember 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 12. Dezember 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-12-12">
					<time type="start" when="14:40:00"/>
					<time type="end" when="19:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BormWilliam_1965-10-19"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-1">A. Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> über innen- und außenpolitische Fragen (u. a. Frage des EWG-Beitritts Großbritanniens)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen (u. a. Aktuelle Stunde über die Notwendigkeit einer Rückführung der aus der Bundesrepublik entführten Südkoreaner, Antrag der Fraktionen von CDU/CSU und SPD zu den EWG-Beitrittsverhandlungen)</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-4">D. Anträge und Anfragen</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Politischer Bericht</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: a) Unterrichtung des Vorstandes durch den Außenminister.</p>
				<p>Die Bundesregierung will wegen des Beitritts Englands auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> einwirken. Die Möglichkeiten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zu einem positiven Verhalten zu bringen, sind jedoch gering.</p>
				<p>Die Bundesregierung dürfte wahrscheinlich im Januar mit Belgrad diplomatische Beziehungen in Form eines Verwaltungsaktes aufnehmen. Früher oder später werden dann jugoslawische Entschädigungsforderungen auf uns zukommen. Individuelle Entschädigungen werden aber auch jetzt gezahlt. Bei etwaigen Konsequenzen bei anderen Staaten in bezug auf die Hallstein-Doktrin will man lieber Geld als Botschafter zurückziehen.</p>
				<p>Der Atomsperrvertrag soll ein erster Schritt auch für die Abrüstung auf anderen Gebieten sein. Bei friedlicher Nutzung ist die Brennstofflieferung an Deutsche sichergestellt. Ein schneller Abschluß ist nicht möglich. Vielleicht kann der Vertrag noch der Genfer Vollversammlung im Januar vorgelegt werden, sonst soll das bei der UN im Frühjahr geschehen.</p>
				<p>In der Koreafrage hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> noch gewisse Hoffnungen, da das zu ergehende Urteil noch zwei Instanzen vor sich hat und noch Verhandlungen mit Korea über die Modalitäten der Entführung laufen. Sollte die Todesstrafe vollzogen werden, will man die Entwicklungshilfemittel entziehen.</p>
				<p>b) Ablauf der Mitbestimmungsdebatte.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand ist der Meinung, daß die FDP nur über das Betriebsverfassungsgesetz, nicht aber über die Mitbestimmung diskutieren sollte.</p>
				<p>c) KPD-Verbot.</p>
				<p>Die Fraktion soll klären, ob diese Frage diese Woche im Hauptausschuß behandelt werden soll.</p>
				<p>d) Ablauf der Fragestunde betr. Korea.</p>
				<p>Hier sollen die Redner für eine Aktuelle Stunde im Rahmen der Behandlung der Tagesordnung noch bestimmt werden.</p>
				<p>e) Vorschlag für Besetzung des stellvertretenden Sitzes im Europarat.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> hat für diese Legislaturperiode auf den stellvertretenden Sitz im Europarat verzichtet, nachdem Niedersachsen hier Anspruch erhebt. Sie meldet jedoch den Wunsch, stellvertretendes Mitglied des Europarates zu werden, für die nächste Legislaturperiode an. Nachdem Niedersachsen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> für diese Funktion ausgewählt hat, wird dieser zum stellvertretenden Mitglied im Europarat gewählt.</p>
				<p>f) Sitzungsordnung im Deutschen Bundestag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Es ist eine Veränderung des Plenarsaales vorgesehen. Durch diesen Umbauplan wird die FDP an die Peripherie gerückt. Darauf hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hingewiesen, der sich davon beeindruckt zeigte.</p>
				<p>g) Teilnahme am<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>-Disput.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> bittet um Meldungen zur Teilnahme an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>-Disput über das Verhältnis von Opposition und Establishment. Nachdem sich niemand gemeldet hat, soll noch einmal schriftlich an die Fraktion appelliert werden, an diesem Gespräch in der nächsten Woche in Gummersbach teilzunehmen.</p>
				<p>h) Veröffentlichungen im Pressedienst der Bundespartei</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wird von der Fraktion als Verbindungsmann zum FDP-Pressedienst beim Bundesvorstand auf Vorschlag des Fraktionsvorstandes nominiert.</p>
				<p>i) Vorschlag für Termin der Fraktionsvorstandswahl:</p>
				<p>Dienstag, den 16. Januar 1968.</p>
				<p>Die Fraktion akzeptiert den Vorschlag des Fraktionsvorstandes. Somit findet die nächste Fraktionsvorstandswahl am Dienstag, den 16. Januar 1968, 16 Uhr statt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er teilt mit, daß die Behandlung der Großen Anfrage zur Europapolitik zurückgestellt werden mußte, da niemand der mit europäischen Fragen befaßten Abgeordneten anwesend war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> empfiehlt eine Aktuelle Stunde zur Frage des EWG-Beitritts Großbritanniens, wenn dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> laut Fraktionsumdruck Nr. 111/67 nicht zugestimmt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Man sollte dem Antrag in der Sache zustimmen, wenn er vorgelegt wird. Wird er nicht vorgelegt, dann sollte die FDP eine Dringlichkeitsanfrage stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die Dringlichkeitsfrage sollte auf jeden Fall eingebracht werden; wenn der Antrag eingebracht wird, erledigt sich diese dann automatisch.</p>
				<p>Beschluß: Die Dringlichkeitsfrage zur Ministerratssitzung der EWG zu den Beitrittsverhandlungen wird heute durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> eingebracht. Daran schließt sich eine Aktuelle Stunde an.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Er berichtet über den Ablauf der Woche.Es liegt mit Drucksache V/2343 ein Antrag zur Änderung der Geschäftsordnung vor, der vorsieht, daß bei kurzen Reden vom Platzmikrofon aus gesprochen werden kann und daß 10-Minuten-Redner den Vorzug vor denjenigen Abgeordneten haben, die länger zu reden haben. Nach 10 Minuten wird das Wort entzogen. Morgen wird dann das Arbeitsförderungsgesetz drei Stunden lang behandelt werden, während für das Betriebsverfassungsgesetz die SPD nur noch zweimal 20 Minuten ansetzt.</p>
				<p>Unklar ist noch die Behandlung des FDP-Strafgesetzbuchentwurfs.Wenn eine Begründung gegeben wird, erfolgt darauf eine Erwiderung. Bei zu Protokoll gegebener Begründung wird auf die Debatte verzichtet.</p>
				<p>Am Freitag soll das Pflanzenschutzgesetz und das Schädlingsbekämpfungsgesetz in einstündiger Debatte behandelt werden.</p>
				<p>Sollte eine Anrufung des Vermittlungsausschusses beim Finanzänderungsgesetz oder dem Steueränderungsgesetz erfolgen, dann findet am 21. Dezember 1967, 14.30 bis ca. 16 Uhr eine Plenarsitzung statt.Das Abzahlungsgesetz wird ohne Debatte behandelt. Der Entwurf zum unlauteren Wettbewerbsgesetz wurde abgesetzt.</p>
				<p>Am Mittwoch, den 17. Januar wird die Große Anfrage der CDU über die Situation der Kinder (Dru. V/1198) und der Gesetzentwurf über die rechtliche Stellung der unehelichen Kinder (V/2370) behandelt. Am Freitag, den 19. Januar wird die Große Anfrage der Fraktion der CDU über sektorale und regionale Strukturpolitik (V/1988) behandelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Sie ist mit einer schriftlichen Begründung zu dem FDP-Strafgesetzbuchentwurf einverstanden, möchte die schriftliche Begründung aber erst am Freitag abgeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> schlägt eine Arbeitsgruppe zur Untersuchung des KDP-Verbots vor. Bei der Hauptausschuß-Sitzung sollte man diese Frage aber nicht behandeln.</p>
				<p>Beschluß: Unter Vorsitz von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> wird eine Arbeitsgruppe gebildet, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> angehören, die sich mit dem KPD-Verbot befaßt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Zur FDP-Entschließung zur Entwicklungshilfe sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gemmingen-HornbergGustav_1967-10-11">von Gemmingen</name> seine Antrittsrede halten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Gemmingen-HornbergGustav_1967-10-11">von Gemmingen</name>: Er hat die Berichterstattung zurückgezogen und möchte natürlich jetzt nicht Sprecher sein. Im übrigen würde er sich für seine Antrittsrede ein politischeres Thema wünschen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Es wird beschlossen, daß<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gemmingen-HornbergGustav_1967-10-11">von Gemmingen</name> eine schriftliche Erklärung zu dieser FDP-Entschließung abgibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Unsere Pressestelle soll zu der EWG-Frage erklären, daß der SPD-Antrag, falls er eingebracht wird, von der FDP unterstützt wird. Andernfalls kommt die Dringlichkeitsfrage zum Zuge.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Er ist für die Unterzeichnung des SPD-Antrages.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wenn die SPD uns zur Unterzeichnung auffordert, sollten wir unterschreiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die Dringlichkeitsfrage sollte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> trotzdem gestellt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: So beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>1. Zum Korea-Verhalten wird eine Aktuelle Stunde vorgesehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Korea hat sich über die primitivsten Souveränitätsrechte der Bundesrepublik hinweggesetzt. Das können wir nicht hinnehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
				<p>2. Zur EWG-Debatte sprechen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name>muß vor die Alternative gestellt werden, daß man die EWG gegebenenfalls auch mit anderen Staaten weiterführen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> stimmt zu, ebenso Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Erster Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, zweiter Sprecher, auch zu Währungsfragen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: So beschlossen.Er wiederholt noch einmal, daß die Regierung also gezwungen werden soll, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> hart vor die Alternative zu stellen.</p>
				<p>Zur Vorbereitung der Debatte soll im Arbeitskreis I unter Hinzuziehung der Landwirte am 13. Dezember eine Vorbesprechung stattfinden.</p>
				<p>3. Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und Genossen zur Änderung der Geschäftsordnung (Vorziehen von 10-Minuten-Reden, Sprechmöglichkeit vom Platz aus)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er spricht sich gegen eine Ausschußüberweisung aus.Denn durch diesen Antrag wird der Parlamentsinhalt verändert.Auch ist ein Sprechen vom Saalmikrofon aus unzweckmäßig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Auch er ist für eine Ablehnung. Mit 10-Minuten-Reden wird die FDP von den stärkeren Fraktionen unterlaufen. Es ist nicht unser Problem, wenn Abgeordnete anderer Fraktionen nicht zum Zuge kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> für Ablehnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion ablehnt. Sprecher sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sollte sich noch bereithalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Erster Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, zweiter Sprecher: ggfs.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er hat Bedenken, einer Ausschußüberweisung nicht zuzustimmen, da er befürchtet, daß man uns bei anderer Gelegenheit auf die gleiche Weise schaden könnte.</p>
				<p>Aus diesem Grunde schlägt er vor, daß<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> dazu spricht.</p>
				<p>Beschluß: Erster Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, zweiter Sprecher: ggfs.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>4. Arbeitsförderungsgesetz, Drucksache V/2291</p>
				<p>Sprecher mit grundsätzlich zustimmender Tendenz: 1. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, 2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>(Zusammenhang zur Ausbildungsförderung).</p>
				<p>5. Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes, Drucksache V/2234</p>
				<p>Wenn die Mitbestimmungsfrage generell angesprochen wird, sollte in einer Erklärung eine Beteiligung an dieser Diskussion abgelehnt werden, die hier nicht hingehört, wobei aber zum Ausdruck kommen soll, daß sich an der ablehnenden Mitbestimmungshaltung der FDP nichts geändert hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> trägt die Beschlüsse der Arbeitskreise II und III dazu vor. Der FDP-Minderheitenschutz-Antrag sollte noch eingebracht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Aus politischen Gründen hat er Bedenken, eine Erklärung zur Mitbestimmung abzugeben. Die SPD will nur, daß wir in die Messer der Gewerkschaften laufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Auch er ist gegen eine Erklärung zur Mitbestimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Zur Frage unseres Minderheitenschutzantrages sollte besser eine »fdk«-Erklärung abgegeben werden, in der auf unseren Antrag hingewiesen und der Vorbehalt angemeldet wird, daß wir diesen im Ausschuß einbringen.</p>
				<p>Beschluß: Sprecher zur Frage des Minderheitenschutzes: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>.</p>
				<p>6. Zum Schriftlichen Bericht der FDP-Entschließung zur Entwicklungspolitik, Umdruck 285, Dru, V/2349, gibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gemmingen-HornbergGustav_1967-10-11">von Gemmingen</name> eine schriftliche Erklärung ab.</p>
				<p>7. Zweite und dritte Beratung Pflanzenschutzgesetz, Dru. V/875, V/2335</p>
				<p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-12-12-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Anträge und Anfragen</p>
				<p>Ausbildungsförderungsgesetz, Fraktionsumdruck Nr. 102/67 (neu).</p>
				<p>Es wird beschlossen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TupetzTheo">Tupetz</name>, der als Sachverständiger an dem Ausbildungsförderungsgesetz mitgewirkt hat, hinzuzuziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er begründet unseren Antrag und sieht Chancen für seine Durchsetzung. Die Kostenerhöhungen im Haushalt sind nicht höher als das weggefallene Kindergeld (Pennälergehalt). Im wesentlichen ist es eine Umschichtung.</p>
				<p>Über Weihnachten soll eine ausführliche Begründung ausgearbeitet werden. Der Entwurf entspricht den Parteitagsbeschlüssen und einem Bundestagsbeschluß im Zusammenhang mit dem Haushaltssicherungsgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Er fragt nach einer Kostenaufstellung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Der Bund muß 800 Mio. DM aufwenden, die an anderer Stelle wegfallen. Zusätzlich ist dann der Aufwand für das Wegfallen des Pennälergehalts. Bei den Ländern sieht es ähnlich aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Sie bemängelt die geringe Relation von 50,– DM zwischen den Auszubildenden, die zu Hause wohnen, und denen, die außerhalb der Familie leben müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Er äußert Bedenken gegen die erneute Übernahme hoher finanzieller Verpflichtungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er bittet darum, daß die Einbringung im Grundsatz beschlossen wird, damit über Weihnachten die Begründung fertiggestellt werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Aufgrund des Einwandes von Frau<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> schlägt er vor, daß bei § 8 Abs. 2 unter Nr. 1 statt 200,– DM 175,– DM, bei Nr. 2 statt 250,– DM 225,– DM und bei Nr. 3 statt 300,– DM 275,– DM gesetzt wird. Gleichzeitig wird bei einer Unterbringung außerhalb von 50,– DM auf 75,– DM erhöht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Er macht den Gegenvorschlag, in Nr. [1] 150,– DM, in Nr. 2 200,– DM und in Nr. 3 275,– DM einzusetzen. Für die Unterbringung außerhalb könnte dagegen ein Pauschbetrag von 100,– DM gewährt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Sie erklären sich mit dem Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> einverstanden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: So beschlossen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er stellt den Antrag, § 10 zu streichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Er läßt über den Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> abstimmen. Dieser wird gegen die Stimme von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> abgelehnt. Daraufhin läßt<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> über den gesamten Entwurf abstimmen. Der Entwurf laut Fraktionsumdruck Nr. 102/67 (neu) findet mit der beschlossenen Änderung aufgrund des Vorschlags von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> die Zustimmung der Fraktion bei einer Gegenstimme und 3 Enthaltungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er erklärt nach Abstimmung das Einverständnis der Fraktion.</p>
				<p>Es wird darauf hingewiesen, daß die Koreafrage am Mittwoch, 9 Uhr, und am Donnerstag die EWG-Frage, ebenfalls 9 Uhr, behandelt wird. Morgen mittag findet eine Fraktionssitzung statt, in der die noch zu behandelnden Anfragen behandelt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er bittet wegen der Eilbedürftigkeit, daß die Kleine Anfrage Hochschule für Gestaltung Ulm noch verabschiedet wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Kein Widerspruch, so beschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
