<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-06-15-t0925_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Gemeinsame Sitzung der Fraktion und des Bundesvorstands<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. auch das Beschlussprotokoll der Sitzung, in: FDP-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi>. Die Liberalen unter dem Vorsitz von Erich Mende. Sitzungsprotokolle 1960–1967. Bearbeitet von Reinhard Schiffers, Düsseldorf 1993, Dok. 86b.</p></note></seg></title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-782</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion vom 15. Juni 1967</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion vom 15.6.1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-06-15"><time type="start" when="09:25:00"/><time type="end" when="14:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-12" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_div_SVP-2">B. Bericht über die Regierungsentwürfe zur Notstandsgesetzgebung mit anschließender Aussprache</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es ist beabsichtigt, die gemeinsame Sitzung über die Fragen des Notstandes bis 16 Uhr zu beenden, und anschließend wird der Vorstand bis ca. 20 Uhr tagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> spricht Glückwünsche für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> aus, der das Sozialministerium in Schleswig-Holstein übernommen hat und als Landesvorsitzender bestätigt wurde. Weiterhin beglückwünscht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> den neuen Landesvorsitzenden des Saarlandes, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochReinhard">Koch</name>, und den wiedergewählten Berliner Landesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>.Er dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonisPaul">Simonis</name>, der nicht wieder zum Landesvorsitzenden kandidierte.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-06-15-t0925_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Stellungnahme zur Notstandsfrage muß noch vor der Sommerpause wegen der Behandlung im Plenum erarbeitet werden. Die erforderlichen politischen Entscheidungen sind hier zu treffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Es liegt eine lange Reihe unterschiedlicher Aussagen von Politikern der Koalition zum Notstand vor, die er bei der ersten Beratung der Regierungsvorlagen laut Bundesratsdrucksachen Nr. 162/67 und 163/67 im Plenum des Deutschen Bundestages einander gegenüberstellen wird. Für die FDP ist aber in erster Linie wichtig, welche Position sie bezieht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> schildert die Entwicklung von der Ablehnung der Vorlage des seinerzeitigen Innenministers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> durch die FDP und die SPD sowie Teile der CDU. Gegen Einzelbestimmungen des Entwurfs von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> wurden bei der ersten Beratung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> ebenfalls Bedenken vorgetragen, u. a. zum Notverordnungsrecht und zur Paketverabschiedung. Zusammen mit der SPD hat die FDP ca. 70% der entscheidenden Bestimmungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Entwurfs geändert. Das war dann die Grundlage für den Schriftlichen Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, zu dem die FDPja sagte, nachdem es gelungen war, eine große Zahl von Einzelgesetzen wegzubringen. Die Zustimmung wurde der FDP auch durch die Erklärung erleichtert, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in einer Besprechung abgegeben wurde und in der dieser sich für die CDU gegen ein Notverordnungsrecht aussprach.</p>
				<p>Vor Fallex 1966 wurden Vertreter der Fraktion von den Schubladengesetzen informiert. Bei der anschließenden Stabsübung wurden dann von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> positive und negative Erfahrungen gesammelt. Insbesondere wendet sich aber die FDP dagegen, daß das Notparlament schon dann seine Funktion wahrnimmt, wenn das normale Parlament noch zu tagen in der Lage ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> weist darauf hin, daß auch [die] Knesset während des Nahost-Konfliktes tagte.</p>
				<p>Laut Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hat bei der Fallex-Übung die Bundesregierung darauf hingewirkt, daß während der Teilnahme der Parlamentarier an dieser Übung die NATO obsiegte. Anders hatte sich sein Amtsvorgänger dazu geäußert. Offenbar kam der Endzustand der Auswirkungen erst danach, ohne daß das Parlament informiert wurde. Auch bei den einfachen Notstandsgesetzen (Sicherstellungsgesetze außer Wassersicherstellungsgesetz) haben sich die schon damals geäußerten Bedenken bei uns verschärft. Wenn die SPD zu dem steht, was sie früher gesagt hat, müssen die Sicherstellungsgesetze novelliert werden. Bis zum 1. 1. 1968 wurden auch die übrigen Notstandsgesetze aus finanziellen Gründen suspendiert (Selbstschutzgesetz, Schutzbaugesetz, Gesetz über das Zivilschutzkorps). Nach der neuen Konzeption der Großen Koalition will die Bundesregierung es dem Einzelnen überlassen, wie er sich schützt, und entgegen der bisherigen Konzeption keine finanziellen Hilfen geben. Dem stimmte auch die SPD im Kabinett zu. Das bedeutet, daß insbesondere etwa der arme Rentner betroffen ist, der sich keinen Schutz leisten kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> hat seinerzeit für die Fraktion bei den Sicherstellungsgesetzen zugestimmt (28 Abgeordnete). Eine Gruppe – für die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> sprach – hat die Sicherstellungsgesetze abgelehnt. Das ist eine schwache Stelle, und es erscheint ihm besser, das von vornherein offen zu bekennen.</p>
				<p>Der neue Entwurf wurde am 10. März 1967 vom Kabinett verabschiedet. Am 12.3. bekam ihn die Gewerkschaft in die Hand.Der FDP dagegen ist es erst nach vieler Mühe hintenherum (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Kempten) über einen Postgewerkschaftssekretär) gelungen, ein Exemplar zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> ist nach Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> der schwächste Punkt in der Koalitionsregierung. Das gilt für die Haltung der SPD und auch für Teile der CDU. Die SPD hat ihre Absicht erklärt, dem neuen Entwurf zum Notstandsgesetz nur dann zuzustimmen, wenn das Gesetz in der Form auch verabschiedet wird, wie es die Regierung vorgelegt hat. Das Parlament soll also hier nur als Zustimmungsmaschine für die Große Koalition verwendet werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> beabsichtigt, schon bei der 1. Beratung die SPD mit ihren damaligen Aussagen zu konfrontieren.</p>
				<p>Scharf wendet sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> gegen die in dem Entwurf vorgesehene 2/3-Mehrheit für die Wahl der Mitglieder des Notparlaments, so daß »Mißliebige« keine Mehrheit bekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> hat die Erfahrung gemacht, daß die elf Bundesratsmitglieder praktisch als Parteimitglieder und nicht als Vertreter ihrer Landesregierungen auftreten. Unter diesen Umständen hält er es dann für besser, gleich 22 Abgeordnete für das Notparlament zu nehmen.</p>
				<p>Gewandelt hat sich der Begriff der Spannungszeit. Darunter verstand man früher beispielsweise die Kubakrise. Jetzt kannzum Beispiel auch die Gefährdung der Ölversorgung Spannungszeit sein. Spannungszeit ist aber bereits Zustand der äußeren Gefahr und ermöglicht Notstandsmaßnahmen.</p>
				<p>Neu ist die Absicht der Bundesregierung, nur den Gemeinsamen Ausschuß über die Planungen zu unterrichten (nicht das Parlament –nicht den Verteidigungsausschuß).</p>
				<p>In bezug auf das Streikrecht werden die Gewerkschaften Sturm laufen. Hier hatten wir uns gegen das Streikrecht engagiert.</p>
				<p>Zu erwähnen ist noch die Wahl des Kanzlers durch den gesamten Ausschuß, also auch dessen Bundesratsmitglieder.</p>
				<p>Es muß die Haltung der FDP in bezug auf den Notstand sein, daß die Interessen des Bürgers gewahrt werden und das Parlament nicht ausgeschaltet wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> verweist auf die Aussagen des Aktionsprogramms der FDP 1967 von Hannover (Schubladengesetze auf den Tisch, Pressefreiheit). Der Konzeption der Bundesregierung kann die FDP bei allem Interesse an einer Notstandsregelung nicht zustimmen. Es ist zu erwägen, daß die FDP einen eigenen Gegenentwurf einbringt, der in seinen Grundzügen bereits erarbeitet ist und der die von ihm vorgetragenen Überspitzungen vermeidet.</p>
				<p>Schwerpunkte der Kritik sind die folgenden:</p>
				<p>1. Schubladengesetze.</p>
				<p>2. Der Gemeinsame Ausschuß sollte nur dann tagen, wenn das Parlament an einer Sitzung verhindert ist (Delegationsmöglichkeit der Gesetzgebungsfunktion des Parlaments – Artikel 115 e Abs. 1).</p>
				<p>3. Problem der unveränderten Verabschiedung.</p>
				<p>4. Die Zusammenfassung des bisherigen Begriffs der Spannungszeit und des Verteidigungsfalles zum Zustand der äußeren Gefahr (Artikel 115a).</p>
				<p>5. Wahl der Mitglieder des Gemeinsamen Ausschusses durch eine 2/3-Mehrheit des Gesamtparlaments (Art. 53 Abs. 1).</p>
				<p>6. Ausschließliche Unterrichtung des Gemeinsamen Ausschusses über die Planungen der Bundesregierung für den Zustand der äußeren Gefahr in normalen Zeiten. (Art. 53a Abs. 2).</p>
				<p>7. Dienstverpflichtung für Wehrpflichtige außerhalb des Zustandes der äußeren Gefahr (Art. 12 Abs. 2).</p>
				<p>8. Einschränkung der Freiheit von Arbeitsplatzwechsel und Berufsausübung außerhalb des Zustandes der äußeren Gefahr (Art. 12 Abs. 3).</p>
				<p>9. Konstruktives Mißtrauensvotum und Neuwahl des Bundeskanzlers durch die Gesamtheit des Gemeinsamen Ausschusses.</p>
				<p>10. Die Frage, ob die Bundesratsmitglieder zum Gemeinsamen Ausschuß gehören sollen (Art. 115h).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>: Er hat sowohl an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>-Entwurf als auch an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Entwurf und auch an dem Schriftlichem Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, wenn auch nicht an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Entwurf, mitgearbeitet und ist insofern befangen. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Entwurf ist ein reiner SPD-Entwurf. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> hat Bedenken, daß der Gemeinsame Ausschuß nicht klappt, weil evtl. die notwendige Feststellung nicht getroffen werden kann, weil der Ausschuß nicht vollzählig ist. Als Übel empfindet er insbesondere die erforderliche 2/3-Mehrheit für die Wahl in den Gemeinsamen Ausschuß. Das Streikrecht kann nach seiner Auffassung sehr wohl eine innere Gefahr sein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> hält es für richtig, daß die FDP fordert, die Schubladengesetze auf den Tisch zu legen.</p>
				<p>Senator <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrafUlrich">Graf</name>: Es handelt sich hier zweifellos um den bestenEntwurf, der bisher vorgelegt wurde, zum Beispiel weil auf das Notverordnungsrecht der Regierung verzichtet wurde. Bedenkenhat er, daß die Schwelle zum Zustand der äußerenGefahr zu leicht übertreten werden kann. Sorgen hat er aber auch bei der Änderung des Artikels 10 GG. Das reicht neben anderen Punkten aus, eine Ablehnung zu begründen. So votiert auch der Vorstand des Landesverbandes Bremen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Unsere Zustimmung oder Ablehnung hängt von der Fassung der 3. Beratung ab.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt seine persönliche Gegnerschaft gegen den Gemeinsamen Ausschuß. Er sieht darin den Versuch, die These, daß der Notstand die Stunde der Exekutive ist, zu legalisieren. Ihm erscheint es dann schon besser, daß die Exekutive etwa1/4Jahr notfalls ohne das Parlament regiert und ihre Handlungsweise später vor dem Parlament rechtfertigen muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> macht darauf aufmerksam, daß Bundesratsmitglieder nicht notwendigerweise gewählte Volksvertreter sind und daß sie nur Mitwirkungsorgane sind, da ihre Stimmabgabe normalerweise von den Beschlüssen des heimischen Landeskabinetts abhängig ist. Das unterstützt nur unsere Forderung, die Handlungsfähigkeit des Parlaments so lange wie möglich aufrechtzuerhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Wenn die FDP den Regierungsentwurf ablehnt, muß sie einen Gegenentwurf vorlegen, um in der Öffentlichkeit nicht unterzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die zivile und die militärische Verteidigung muß eine Einheit sein. Ein Gegenentwurf der FDP ist wie bei der Wehrpolitik unerläßlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Auch er spricht sich für einen eigenen Entwurf aus. Der Gemeinsame Ausschuß ist für die Verkündung des Notstands wichtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Angelpunkt ist die 2/3-Mehrheit für die Wahl zum Gemeinsamen Ausschuß, der praktisch eine Nebenregierung darstellt. Wir sind seinerzeit alle von falschen Voraussetzungen hinsichtlich der Informationsmöglichkeiten ausgegangen. Weder bei der Kubakrise noch bei der Nahost-Krise hat aber die Information über den Nachrichtendienst geklappt. Das muß man bei einer beabsichtigten Einschränkung der Informationsmöglichkeiten der Presse berücksichtigen.</p>
				<p>Zur Zeit haben wir erstmalig eine Lage, in der eine Bundesregierung ihre eigenen Geschäftsgrundlagen verändern kann, da die demokratische Sperrminorität fehlt. Aus diesem Grunde müssen wir das Notstandsrecht viel schärfer beurteilen.</p>
				<p>Aus einem Streik sieht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> im Gegensatz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> keine Gefahr für diesen Staat, da die Gewerkschaft diesen Staat bejaht. Wenn sich das ändern sollte, ist es für Maßnahmen im Zusammenhang mit dem Streikrecht sowieso zu spät.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Wir können nicht sagen, daß das, was wir gestern sagten, heute nicht mehr gilt. Auch hier ist die Kontinuität wichtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> hält es für falsch, daß man dem Gemeinsamen Ausschuß schon in Friedenszeiten besondere Aufgaben überträgt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoerichtReinhard">Roericht</name>: Ein eigener Entwurf gibt die Möglichkeit, eigene Vorstellungen zu präzisieren und bringt die SPD in Verlegenheit.Der Gemeinsame Ausschuß sollte grundsätzlich gemeinsam mit dem Parlament einberufen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Nach seiner Auffassung unterhöhlt der Gemeinsame Ausschuß das Wesen der Demokratie. Wenn man aber schon einen solchen Ausschuß haben muß, so hält er es für zweckmäßig, zwei Gremien zu schaffen</p>
				<p>1. 22 MdBs,</p>
				<p>2. 11 Bundesratsmitglieder.</p>
				<p>Grundsätzlich sollte man den Notstand auf den Verteidigungsfall beschränken. Er verweist auf Beschlüsse von Hannover.</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>: Im Gegensatz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> ist er der Auffassung, daß man seine bisherige Haltung durchaus revidieren kann, wenn man zur besseren Einsicht kommt. Auf diesem Gebiet hat sich wohl auch die SPD mehr vorzuwerfen als die FDP. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> tritt für einen eigenen Entwurf ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KarryHeinz-Herbert">Karry</name>: Aus seinen Erfahrungen im Landtag würde er sagen, daß man flexibler ist, wenn man keinen eigenen Entwurf einbringt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>: Ein ausgefeilter Entwurf ist bis zur 1. Beratung in der übernächsten Woche nicht hinzukriegen. Er regt an, daß ein Gremium von 4–5 Leuten über die Sommerpause den Entwurf berät. Er ist gern bereit, dabei mitzuwirken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Es darf nicht der Eindruck eines radikalen Wechsels der Haltung der FDP entstehen. Auch aus dieser Sicht ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> für einen eigenen Entwurf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: An der Grundeinstellung der FDP zum Notstand hat sich nichts geändert. Das wird auch im Plenum zum Ausdruck gebracht werden. Den eigenen Entwurf muß man in aller Ruhe in tagelanger Arbeit vorbereiten. Eine Erarbeitung in der Sommerpause hat den Vorteil, daß man die Ergebnisse der Diskussion bei der 1. Beratung des Regierungsentwurfs mitverwenden kann. Auch sind die Erfahrungen aus der Fallex-Übung und aus der nunmehr stärkeren öffentlichen Diskussion zu verwerten.</p>
				<p>Zu dem Inhalt der Notstandsgesetze kann man erst dann ja oder nein sagen, wenn die Schubladengesetze vorliegen. Diese Ausführungsgesetze will man aber nicht vorlegen. Ein durch 2/3-Mehrheit manipulierter Gemeinsamer Ausschuß ist auch im Zusammenhang mit der Wahlrechtsfrage zu sehen (Manipuliertes Parlament).</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> bittet, eine Kommission zu bestimmen, die einen eigenen Entwurf erarbeitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahnerDietrich_1913-09-18">Bahner</name>: Man sollte das Parlament dienstverpflichten und seine Unterkunft sicherstellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Abgesehen von der Schwierigkeit der Unterkunft von 518 Abgeordneten würde die Reaktion der Bevölkerung auf eine solche Maßnahme sehr negativ sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrafUlrich">Graf</name>: Die SPD Bremen hat zugesagt, in bezug auf die Bestimmung über die 2/3-Mehrheit bei der Wahl der Mitglieder im Ausschuß vorstellig zu werden, daß diese Bestimmung fällt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>: Eine Beteiligung von Bundesratsmitgliedern im Gemeinsamen Ausschuß ist sinnvoll, weil andernfalls jedes Gesetz auch noch in den Bundesrat gehen muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>:Der Arbeitskreis IV sollte unter Hinzuziehung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> beauftragt werden, den FDP-Entwurf auszuarbeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er wird in der 1. Beratung des Regierungsentwurfs einen FDP-Entwurf für den Herbst ankündigen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> macht aber darauf aufmerksam, daß in diesem Entwurf der Gemeinsame Ausschuß eingearbeitet sein muß, da dieser seinerzeit aufgrund unseres Vorschlages eingeführt wurde und somit ein Teil unserer Konzeption ist. Er unterstützt den Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er fragt, ob es erforderlich ist, dem Arbeitskreis noch Bundesratsmitglieder zuzuordnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> als ehemaliger Justizminister dem Arbeitskreis IV angehört.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er stellt fest, daß es der Wille dieses Gremiums ist, daß der Arbeitskreis IV zusammen mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> einen FDP-Entwurf zur Notstandsgesetzgebung ausarbeitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Von einer zivilen Frauendienstpflicht sollte man nicht generell absehen, da sonst sicherlich der Fall eintreten würde, daß man auf die Frauen ohne Rechtsgrundlage zurückzugreifen gezwungen ist, weil es an Kräften fehlt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Schon wegen der Versorgung der Bevölkerung auf dem Gebiet des Sanitätswesens und der Nachrichtengebung ist eine Dienstverpflichtung der Frauen erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Im zivilen Bereich ist der Einsatz der Frau selbstverständlich möglich. Die FDP wendet sich aber gegen eine Einsatzverpflichtung im Verband der Streitkräfte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Voraussetzung für die Ablösung der Rechte der Alliierten aus Artikel 5 des Deutschlandvertrages sind Grundgesetzänderungen im Zusammenhang mit der Notstandsregelung.</p>
				<p>Nach der bisherigen Fassung des Artikels 10 dürfen Beschränkungen des Brief- und Post- und Fernmeldegeheimnisses nur aufgrund eines Gesetzes angeordnet werden. Jetzt soll der Artikel 10 dadurch ergänzt werden, daß gewisse Beschränkungen unter Voraussetzungen nicht mitgeteilt werden. Grundsätzlich kann man gegen eine solche Einschränkung nichts einwenden. Man muß auch zustimmen, daß einem mutmaßlichen Agenten die Überwachung seines Telefons nicht mitgeteilt werden kann. Er fragt sich aber, ob die Menschenrechtskommission eine solche Einschränkung zuläßt. Problematisch ist vor allem die grundgesetzliche Ausschaltung der Anrufungsmöglichkeit der Gerichte. Auch die Einbeziehung von Telefonen, die gelegentlich von Verdächtigen benutzt werden könnten, und die Einbeziehung ganzer Bereiche sind problematisch. Es ist eine halbjährliche Unterrichtungvon 5 Parlamentariern vorgesehen. Über ihre Befugnisse und wie sie auszuwählen sind, sagt das Gesetz nichts aus.</p>
				<p>Zusammengefaßt ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> der Auffassung, daß das Überwachungsverfahren nicht ausreichend ist.</p>
				<p>Unterbrechung von 13.40 Uhr bis 14.10 Uhr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HedergottWinfrid">Hedergott</name>: Wenn man an ein parlamentarisches Kontrollgremium von 5 Abgeordneten denkt, so dürfte klar sein, daß es sich dann um 3 CDU- und 2 SPD-Abgeordnete handelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Eine Ausschaltung des Rechtsweges ist sinnlos.Wenig sinnvoll erscheint die Einschaltung von Landesämtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er fragt sich, ob eine Einschränkung des Artikels 10 überhaupt erforderlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Nachdem keine Wortmeldungen mehr vorliegen und die Meinungen dieses Gremiums dargelegt wurden, ist klar, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> im Sinne der hier gemachten Ausführungen die Haltung der Freien Demokraten vortragen können.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
