<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-783</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 11. April 1967 im Bundeshaus </objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 11. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-04-11"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-12" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzung: zweite Beratung des Umsatzsteuergesetzes</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-2">B. Bericht über eine Initiative der SPD zum SED-Parteitag</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-3">C. Fortsetzung der Debatte über das Umsatzsteuergesetz</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus dem Ältestenrat</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-5">E. Fortsetzung der Debatte über das Umsatzsteuergesetz</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-6">F. Verschiedenes (u. a. Äußerungen über die Ablösung des Parteivorsitzenden)</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> beantragt, die Probleme der Mehrwertsteuer vorab zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> regt an, die Fraktion solle eine Selbstverpflichtung eingehen, auf öffentliche Stellungnahmen zur Frage einer Abwahl des Parteivorsitzenden zu verzichten. Der Bundesvorstand möge ebenso handeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> meinte, diese Frage solle erst behandelt werden, wenn mehr Mitglieder der Fraktion anwesend sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> bat zu prüfen, ob angesichts der wachsenden Haushaltsschwierigkeiten in dieser Woche eine Aktuelle Stunde beantragt werden solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> gratulierte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> zum Geburtstag.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß anschließend:</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> wird Mitglied der Ausschreibungs-Kommission für einen Steuerreform-Vorschlag 1967 des Steuerinstituts der Steuerbevollmächtigten e. V.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erläuterte den Fraktionsumdruck 41/67 (neu).</p>
				<p>Zu Punkt 1 des Fraktionsumdrucks widersprach Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>. Die Post sei zunächst keine Konkurrenz für Privatunternehmen, zumindest nicht im Briefverkehr und im Telefondienst. Anders sei es nur im Postsparkassendienst und Postomnibusdienst. Allenfalls hier sei eine Versteuerung gerechtfertigt.Es sei aber das Bestreben, die Post zu sanieren, die 10 Milliarden Schulden habe. Eine allgemeine Steuerpflicht der Post würde jetzt die Bestrebungen stören, die Post eine Abgabe an den Bund zahlen zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> sagte, in dem geplanten Umsatzsteuergesetz sollten möglichst wenige Ausnahmen von der 10%-Regel gemacht werden. Der Arbeitskreis sei daher einstimmig für eine Streichung dieses die Post betreffenden Passus gewesen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß bei 6 Gegenstimmen, die Ziffer 1 des Umdrucks zu billigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> kündigte an, er müsse etwas dazu im Plenum sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, man solle ausführen, daß die Sanierung der Post damit nichts zu tun habe und auf die Befürchtungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessners</name> hinweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meinte abschließend, wergegen eine Abgabe der Post sei, müsse für die Umsatzsteuerpflicht sein.</p>
				<p>Auf Vorschlag von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> stimmte die Fraktion dann dem Punkt 2 zu.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erläuterte zu Punkt 3, die Fernschulen benötigten eine Bescheinigung der zuständigen Landesbehörde darüber, daß sie ordnungsgemäß ihre Schüler vorbereiten.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin die Punkte 3 und 4.</p>
				<p>Zu Punkt 5 erläuterte Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die Ärzte seien bereits von der Steuer freigestellt. Der Rest der Freiberuflichen falle unter die Bagatellklausel. Daher seien die meisten Freiberufler jetzt für eine 5%ige Steuer. Ausnahmen seien die Journalisten, bei denen aber ein Mißverständnis walte.</p>
				<p>Die Fraktion stimmte Punkt 5 und anschließend Punkt 6 zu.</p>
				<p>Zu Punkt 7 kündigte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> an, er werde einen entsprechenden Antrag für Bier stellen.</p>
				<p>Punkt 8 wurde mit der Maßgabe angenommen, daß hinter dem Wort »Gaststätten« die Worte »Heimen und Anstalten« eingefügt werden.</p>
				<p>Punkt 9 und 10 wurden ohne Debatte beschlossen.</p>
				<p>Zu Punkt 11 sagte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, die CSU wolle sich für eine 5%ige Besteuerung von Anzeigenerlösen einsetzen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> werde jedenfalls für eine Ermäßigung eintreten, es sei aber ungewiß, ob er in seiner Fraktion durchkommen werde.Er vermute, daß wahrscheinlich Einzelanträge kommen werden.</p>
				<p>Die Punkte 11, 12 und 13 wurden sodann ohne weitere Aussprache beschlossen.</p>
				<p>Punkt 14 wurde mit der Maßgabe beschlossen, daß es anstelle von 2 000 2 400 heißen muß.</p>
				<p>Frau<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sagte dann, es sei erforderlich, die Altvorräte am Stichtag steuerlich zu entlasten. Notfalls müsse man dazu noch einen Antrag stellen. Sie erbitte hierzu eine vorsorgliche Genehmigung der Fraktion, wolle aber erst ein Gespräch mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>heute abend abwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> unterstützte Frau<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, da sonst jedenfalls die Dispositionsfreudigkeit der Wirtschaft gebremst würde.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Zum Problem Mehrwertsteuer soll gegebenenfalls ein Antrag eingebracht werden, der eine Entlastung für die Altvorräte bringt. Gleiches gilt für den Fünf-Stufenplan bei der Investitionssteuer.</p>
				<p>Frau<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sagte sodann, die Journalisten sollten nicht völlig von der Umsatzsteuer freigestellt werden.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sei damit einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> meinte, man könne ja in der zweiten Lesung einen Abgeordnetenantrag einbringen, der die freien Journalisten von der Umsatzsteuer freistelle.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin:</p>
				<p>Die Fraktion hat keine Bedenken, wenn ein Abgeordnetenantrag eingebracht wird, der freie Journalisten von der Umsatzsteuer freistellt.</p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Gleiches gilt für einen Abgeordnetenantrag, der die Bergbahnen von der Umsatzsteuer freistellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> schlug sodann vor, auch die Arbeitsgemeinschaften von Wirtschaftsprüfern, Architekten und dergleichen einem Steuersatz von 5% zu unterwerfen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> gab zu bedenken, man dränge dadurch den freien Berufen die Konkurrenz der Gesellschaften von der anderen Seite her auf.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> meinte, das wäre eine Abkehr von unserem Prinzip, die freien Berufe zu schützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> meinte allerdings, er wolle einer verfassungswidrigen Ungleichbehandlung gleicher Tatbestände vorbeugen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> unterbrach sodann die Aussprache und erteilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> das Wort.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtete über die Bemühungen der SPD, auf den SED-Parteitag einzuwirken. Er sei im Besitz des Entwurfs eines Briefes der SPD, sei allerdings um Vertraulichkeit gebeten worden. Inzwischen habe es auch Streit in der Koalition gegeben. Die Verhandlungen liefen noch, allerdings sehe es so aus, als ob die SPD allein initiativ werde. Er würde das begrüßen. Ebenfalls erbitte er eine Ermächtigung für den Vorstand, sich einer gemeinsamen Aktion von SPD und CDU anzuschließen, oder – falls das von der anderen Seite nicht gewünscht werde – die Tatsache zu geißeln, daß die FDP ausgeschlossen werde. Das genaue Vorgehen müsse von dem Inhalt des Briefes abhängig gemacht werden. Notfalls sei eine neue Fraktionssitzung erforderlich.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin:</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, für den Fall, daß es zu einer gemeinsamen Initiative von CDU/CSU und SPD kommt, zu beschließen, ob und in welcher Weise sich die FDP dieser Initiative anschließt. Geht der Inhalt des geplanten Briefes zu weit hinter unsere Beschlüsse von Hannover zurück, so ist eine neue Fraktionssitzung nötig.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> äußerte sich anschließend wieder zur Mehrwertsteuer bei Freiberuflern. Auch er sei der Auffassung, daß Betriebe nicht deswegen benachteiligt werden dürfen, weil sie größer seien.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sagte, das Problem seien im wesentlichen die Wohnungsbetreuungsgesellschaften der Architekten.</p>
				<p>Auf Antrag von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Es soll ein Antrag eingebracht werden, der bei Leistungen aus wohnungswirtschaftlicher Betreuungstätigkeit die Umsatzsteuer auf 5% beschränkt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtete sodann aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>Die SPD habe angeregt, der Präsident möge das 10jährige Bestehen der EWG würdigen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und er seien dagegen gewesen. Der Präsident habe daraufhin verzichtet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> widersprach einer negativen Beurteilung der EWG, ansonsten sei ihm die Sache aber gleichgültig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> sagte, am 12.5.1967 würden die Beratungen über den Haushalt im Ausschuß abgeschlossen sein. Im Plenum könnte der Haushalt dann am 7. und 8. Juni beraten werden. Die Frage sei, wann die 3. Lesung stattfinden solle, am 9. und 10. Juni oder in der darauffolgenden sitzungsfreien Woche.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> meinte, eine möglichst schnelle Verabschiedung liege nur im Interesse der Regierung.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Nach der zweiten Lesung des Haushalts 1967 im Juni dieses Jahres soll vor der dritten Lesung eine Pause gemacht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> warf dann die Frage der weiteren Prozedur beim neuen Umsatzsteuergesetz auf. Wann solle die 3. Lesung stattfinden? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> sei schon für die nächste Woche, er habe jedoch widersprochen und erbitte eine Entscheidung der Fraktion.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sagte, wir müßten darauf bestehen, daß unsere Änderungsanträge behandelt werden. Sollten alle abgelehnt werden, müßten wir uns in der 2. Lesung der Stimme enthalten.</p>
				<p>Die Fraktionbeschloß daraufhin:</p>
				<p>Die dritte Lesung des Entwurfs eines Umsatzsteuergesetzes soll erst 14 Tage nach der zweiten Lesung in dieser Woche erfolgen. Hauptsprecher der FDP sind Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> warf sodann die Frage auf, ob unser Antrag betreffend die atomare Rüstung und die friedliche Nutzung der Kernenergie in der nächsten Woche behandelt werden solle. Die SPD habe eine Große Anfrage zum Komplex Atomsperrvertrag angekündigt und sei für eine Verschiebung der Debatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehn">Kühn</name>sagte, das Problem eines Atomsperrvertrages sei nur einer von 4 Punkten unseres Antrages. Eine Debatte im Plenum über unseren Antrag in der nächsten Woche gebe uns Gelegenheit, unsere neue Verteidigungspolitik darzulegen. Wenn wir erst eine Große Anfrage der SPD abwarteten, gerieten wir unweigerlich in den Schatten dieser SPD-Initiative.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sprach sich für eine Debatte in der nächsten Woche aus.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Der FDP-Antrag betreffend Atomwaffen und die friedliche Nutzung der Kernenergie soll schon in der nächsten Woche im Plenum behandelt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bat, in das Gesetz über die Mehrwertsteuer unter §12 eine Ziffer 12 einzufügen, die die privaten Krankenanstalten betreffe. Es sei nur 1,1% aller Betten, die der Steuer unterliegen würden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> meinte, man müsse eine Abgrenzung gegenüber den sehr teuren Anstalten vornehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sagte, das sei allerdings kaum möglich.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>In das Gesetz über die Mehrwertsteuer soll unter §12 eine Ziffer 12 eingefügt werden, die die privaten Krankenanstalten behandelt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-04-11-t1445_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> berichtete dann aus dem Arbeitskreis I.Der nächste Bundesparteitag im Januar müsse möglichst bald vorbereitet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> warf nochmals die Frage auf, ob über die künftige Finanzpolitik der Regierung eine Aktuelle Stunde veranstaltet werden solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> meinte, das Problem solle erst bei der Behandlung des Sachverständigengutachtens zur Sprache kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> wiederholte sodann seinen Antrag vom Beginn der Fraktionssitzung betreffend öffentliche Äußerungen über eine Ablösung des Parteivorsitzenden. Er sagte, die FDP müsse sich bemühen, ihre Sachentscheidungen in der Öffentlichkeit zu verkaufen, und Personalfragen weglassen. Es sei eine entsprechende Verpflichtung der Fraktion nötig. Er bitte auch die abwesenden Mitglieder zu informieren.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> meinte, die Fraktion solle beschließen, ihre Mitglieder sollten sich nicht zu Führungsfragen persönlicher Art in der Öffentlichkeit äußern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> gab zu bedenken, ein solcher Beschluß werde im Ernstfall Theorie bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> begrüßte den Antrag, da er wenigstens die Fraktionsmitglieder binden werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> sagte, es gehe nur um eine Selbstverpflichtung, mit Personalproblemen keine Schlagzeilen zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> sagte, es sei durchaus möglich, in der Öffentlichkeit gegebenenfalls Hinweise auf die nächste Wahl im Januar zu geben, ohne sich festzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erklärte, er sei mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorns</name> Vorschlag einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> verlas sodann die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> über Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vom vergangenen Sonntag.</p>
				<p>Unter dem Widerspruch von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, er könne jedenfalls nicht auf positive Äußerungen über Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> schweigen. Er sei nur bereit zuzustimmen unter der Bedingung, daß er gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sprechen könne, wenn die positiven Äußerungen sich steigerten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name> meinte, man werde positive Äußerungen auf Versammlungen nicht vermeiden können.</p>
				<p>Bei Stimmenthaltung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessners</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, daß ihre Mitglieder sich zu Führungsfragen der Partei in der Öffentlichkeit und in der Presse nicht in einer Weise äußern sollen, die den Eindruck einer Führungskrise in der FDP erweckt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> teilte sodann mit, die SPD werde ihre Fraktionssitzung morgen fortsetzen. Aus diesem Grunde würden alle Ausschuß-Sitzungen vormittags ausfallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> verlas die upi-Meldung über die SPD-Initiative im Hinblick auf den SED-Parteitag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> berichtete anschließend über sein Gespräch mit dem Presserat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> sagte, der Arbeitskreis III wolle die sozialpolitischen Vorstellungen der FDP über das Aktionsprogrammvon Hannover hinaus veröffentlichen und beabsichtigte eine entsprechende »Fach-fdk«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Liebich</name> sagte hierzu, dafür sei eine entsprechende Empfehlung an die Partei nötig. Es gelte, die Fachzeitschriften zu informieren.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Die Bundesgeschäftsstelle wird gebeten, in Fachausgaben der »fdk« Erläuterungen zu den einzelnen Teilen des in Hannover beschlossenen Aktionsprogramms herauszugeben. Das gilt insbesondere für die Sozial-, Bildungs- und Verteidigungspolitik.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
