<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno> Bestand Wolfgang Mischnick, A40- 784</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 24. 1. 1967 im Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 24.1.1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-01-24"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="18:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-12" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-1">A. Ernennung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> zum amtierenden Fraktionsvorsitzenden während des vierwöchigen Kuraufenthalts des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat, Besetzung der Bundestagsausschüsse, Zusammenarbeit der Fraktion mit der Presse.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-3">C. Wahleinsatz der Abgeordneten in den anstehenden Landtagswahlkämpfen.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-4">D. Aussprache über die Äußerungen von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> teilte mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> vier Wochen lang wegen eines Kuraufenthalts abwesend sein werde.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin:</p>
				<p>Die Fraktion nimmt zustimmend zur Kenntnis, daß entsprechend dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> während des vierwöchigen Kuraufenthaltes des Fraktionsvorsitzenden als »amtierender Fraktionsvorsitzender« fungiert.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anschließend erstattete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> den Bericht aus dem Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrats am 24. Januar 1967, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1965–1967, Bd. 1.</p></note></seg> Danach wird am 26. 1. 1967 nachmittags nach der Fragestunde eine etwa 2stündige Grundsatzaussprache über die Haushaltspolitik stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 05/88; zur Aussprache über die Erklärung der Bundesregierung vom 20. Januar 1967 vgl. ebd., S. 4094–4112.</p></note></seg> Für das Jahr 1967 sind bisher 2 Berlinwochen des Bundestages im Termin festgelegt:</p>
				<p>1. vom 6. bis 10. März 1967 und</p>
				<p>2. vom 16. bis 19. Oktober 1967.</p>
				<p>Eine dritte Berlinwoche steht zeitlich noch nicht fest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtete sodann über die Sitzung des Fraktionsvorstandes. Die von der Fraktion eingesetzte Kommission zur Besetzung der Ausschußsitze sei mit ihren vorbereitenden Gesprächen noch nicht fertig geworden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte hierzu, die Kommission sei bereits Anfang Dezember 1966 eingesetzt worden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung vom 6. Dezember 1966; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-771.</p></note></seg> Da sie heute nicht vollzählig versammelt gewesen sei, sei beabsichtigt, die Gespräche am nächsten Dienstag fortzusetzen. Diese zeitliche Verschiebung sei jedoch in unserer Situation sehr schlecht. Er rege an, daß noch heute mit allen Betroffenen gesprochen werde, die Fraktion könne dann morgen eine neue Sitzung abhalten und entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagte, bei einigen Ausschüssen hätten sich Schwierigkeiten ergeben, z. B. bei der Besetzung des Auswärtigen Ausschusses. Heute seien auch nicht alle Betroffenen in Bonn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und meinte, man solle wenigstens so schnell wie möglich diejenigen Besetzungen vornehmen, die jetzt klar sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> sprach sich ebenfalls für eine möglichst schnelle Entscheidung der Kommission aus. Im Haushaltsausschuß bestehe schon eine Notsituation.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Die Kommission zur Besetzung der Ausschußsitze tritt heute um 19.00 Uhr zusammen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> sollen entweder hinzugezogen oder telefonisch gehört werden. Über die von ihr geklärten Punkte berichtet die Kommission morgen um 14.00 Uhr in einer weiteren Fraktionssitzung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Fraktionssitzung am 25. Januar 1967 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-784.</p></note></seg></p>
				<p>Abschließend erinnerte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> daran, daß die Kommission Abschlußvollmacht besitze und die Fraktion nur zu informieren brauche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erörterte sodann die Zusammenarbeit der Fraktion mit der Presse. Der Vorstand wolle den Kreis der Abgeordneten, die an Treffen mit der Presse wie in diesen Tagen teilnehmen, erweitern. Eine Kommission solle einen Plan für die Zusammenkünfte mit Pressevertretern aus allen Bereichen (örtlichen wie sachlichen) vorbereiten. Für derartige Treffen könnten aus der Fraktionskasse Zuschüsse gezahlt werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Eine Kommission unter dem Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> mit den weiteren Mitgliedern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> soll anhand einer noch zu erstellenden Vorlage der Pressestelle Vorschläge für die Organisation von Zusammenkünften von Fraktionsmitgliedern mit der Presse erarbeiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anschließend erörterte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> die Frage eines Wahleinsatzes in Schleswig-Holstein, Rheinland-Pfalz und Niedersachsen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN005" type="comment"><p>Die Landtagswahlen in Schleswig-Holstein und Rheinland-Pfalz fanden am 23. April 1967, die in Niedersachsen am 4. Juni statt.</p></note></seg> In Schleswig-Holstein werde keine Fraktionssitzung stattfinden. Jeder Abgeordnete sei jedoch aufgefordert, jeweils 3 Veranstaltungen in Schleswig-Holstein in der Zeit vom 27. Februar bis 4. März und 5. April bis 7. April zu übernehmen. Für Rheinland-Pfalz werde erwartet, daß jeder Abgeordnete 6 Termine in der übrigen Zeit bis 23. 4. übernimmt. Es werde angestrebt, die Einsatzorte so zu wählen, daß noch abends eine Rückkehr nach Bonn möglich sei. Das schließe natürlich abweichende Einzelabreden nicht aus. Entscheidend sei, daß die Fraktion in den Sitzungswochen auch in Bonn einsatzfähig sei. Für Niedersachsen werde jeder Abgeordnete um je 3 Termine in den Wochen vom 16. 5. bis 23. 5. und 29. 5. bis 4. 6. gebeten. In jedem Falle gingen für die Abgeordneten aus den 3 wahlkampfführenden Landesverbänden die Veranstaltungen im eigenen Landesverband vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> meinte, es gelte zu verhindern, daß einige Ortsverbände mehrere Redner für einen gleichen Zeitraum einladen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, auf einen Einwand von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EicherHermann">Eicher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN006" type="comment"><p>Vorsitzender des FDP-Landesverbandes Rheinland-Pfalz, rheinland-pfälzischer Minister für Finanzen und Wiederaufbau.</p></note></seg> habe Verständnis dafür, daß Rheinland-Pfalz vorwiegend in den Sitzungswochen des Bundestages bedient werden müsse. Im Süden des Landes würden vorwiegend Landtagsabgeordnete aus Hessen und Baden-Württemberg eingesetzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagte, alle Pläne würden den einzelnen Mitgliedern noch schriftlich zugehen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>An einer Veranstaltung in Mülheim am 11./12. Februar 1967 über eine Änderung des Wahlrechts nimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> teil, an einer gleichartigen Veranstaltung in Bad Boll am 11./12. März 1967 Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtete weiterhin, der Fraktionsvorstand habe an Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> wegen der Sendung im »Panorama« geschrieben, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> behauptet hätte, die FDP sei nicht immer staatserhaltend gewesen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN007" type="comment"><p>Am Montag, den 16. Januar 1967, 20.15–21.00 Uhr.</p></note></seg> Der Vorstand habe sich gegen diese Unterstellung verwahrt. Die Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name>, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> verlas, sei jedoch alles andere als befriedigend. Das werde der Vorstand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> auch noch schreiben und ankündigen, daß wir unser Verhalten ihm gegenüber davon abhängig machen würden, ob er diese Behauptung zurücknimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, er habe das Problem im Ältestenrat angesprochen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN008" type="comment"><p>Im Protokoll der Ältestenratssitzung vom 24. Januar 1967 wurde eine entsprechende Äußerung nicht vermerkt. Vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1965–1967, Bd. 1.</p></note></seg>Viele der Mitglieder dort seien betroffen gewesen über die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name>, sie sei vielen zu weit gegangen. Klar sei jedenfalls, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> die FDP vernichten wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meinte, man müsse eventuell an den Bundestagspräsidenten schreiben und ihn bitten, sich einzuschalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagte, wir könnten diese Frage bei der Debatte über den Innenetat ansprechen. Er schlage vor, an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> einen Brief zu schreiben und eine Abschrift davon an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zu senden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> schilderte sodann, auf welche Weise der Vorstand den Brief beantworten wolle. Entscheidend sei, daß wir die Möglichkeit hätten, abgestuft zu reagieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> sprach sich für eine möglichst scharfe Antwort aus.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß dann:</p>
				<p>Der Vorstand wird ermächtigt, auf den Antwortbrief Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name> in scharfer Form zu antworten. Vorerst soll der Briefwechsel jedoch noch nicht veröffentlicht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> sagte sodann, in der vorigen Woche habe der CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> während der Aktuellen Stunde behauptet, die »Fallex«-Übung sei mit dem Zeitpunkt beendet gewesen, als die Parlamentarier den Bunker verlassen hätten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> am 18. Januar 1967 anlässlich der Aktuellen Stunde über die Vorbehaltsrechte der Alliierten und die deutsche Notstandsgesetzgebung vgl. BT Plenarprotokoll 05/84, S. 3928. – Im Oktober 1966 probten 44 Bundestagsabgeordnete und fünf Minister sowie mehrere Ministerialbeamte, Generale, Ländervertreter und Sekretärinnen, insgesamt etwa 1200 Personen, in einem Berg in der Eifel bei Ahrweiler vier Tage lang die Regierungs- und Parlamentsarbeit im Notstandsfall. Vgl. den Artikel »Fallex 66. Tischtuch für Generale«; »Der Spiegel«, Nr. 44 vom 24. Oktober 1966, S. 30. Ferner den Artikel »Ab heute ›Fallex 66‹«; »Frankfurter Allgemeine« vom 13. Oktober 1966, S. 1.</p></note></seg> Inzwischen habe ihm Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> schriftlich zugegeben, daß die Übung doch länger gedauert habe. Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> habe jedoch auf sein entsprechendes Schreiben nicht geantwortet. Wir müßten diese Angelegenheit bei passender Gelegenheit noch einmal zur Sprache bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bat darum, daß in Zukunft auch die Abgeordneten bei Fragestunden möglichst im Plenum anwesend sind, damit gegebenenfalls kurzfristig eine Aktuelle Stunde beantragt werden kann.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Anschließend wurde die Tagesordnung vorbereitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärte, in der Debatte am Donnerstag über die Haushaltslage<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN010" type="comment"><p>Zur Aussprache über die Regierungserklärung am 26. Januar 1967 vgl. BT Plenarprotokoll 05/88,S.4094–4112.</p></note></seg> würden wir den ersten Redner stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> sagte hierzu, der AK II<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN011" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> habe die Angelegenheit vorbereitet. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> solle sprechen, da es sich praktisch um eine Fortsetzung der Debatte vom 8./9. 11. 1966 handele.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN012" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des Haushaltsgesetzes 1967 am 8. und 10. November 1966 vgl. BT Drs. 05/1000 vom 2. November 1966; BT Plenarprotokoll 05/70, S. 3304–3317; 05/71, S. 3331–3377.</p></note></seg> Er werde seine Ausführungen in 4 Abschnitte gliedern:</p>
				<p>a) Bewertung des Haushaltsausgleichs,</p>
				<p>b) die Frage eines Eventualhaushalts,</p>
				<p>c) Probleme der kommenden Haushaltsjahre,</p>
				<p>d) Devisenausgleich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> wolle jedenfalls nicht zu sehr ins Detail gehen. Eventuell müßten wir noch einen zweiten Redner für Fragen der Konjunkturpolitik bestimmen. Dabei gehe es um mehrere Punkte:</p>
				<p>1. die Lockerung der Restriktionen der Bundesbank,</p>
				<p>2. den Eventualhaushalt,</p>
				<p>3. die Sonderabschreibung nach § 51 EStG<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN013" type="comment"><p>Nach § 51 des Einkommensteuergesetzes in der Fassung vom 15. August 1961 wurde die Bundesregierung ermächtigt, zur Durchführung des Gesetzes Vorschriften durch Rechtsverordnung u. a. auch über Sonderabschreibungen zu erlassen. Vgl. BGBl. 1961, I, Nr. 66, S. 1253–1291, hier S. 1285–1289.</p></note></seg>,</p>
				<p>4. die Möglichkeiten einer konzertierten Aktion.</p>
				<p>Wir könnten jedenfalls nicht zu den Plänen der Regierung nein sagen. Die Wirtschaft müsse angekurbelt werden, wir sollten dagegen für eine Beschleunigung des Stabilitätsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN014" type="comment"><p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität wurde am 15. September 1966 in erster Lesung an den Wirtschaftsausschuss überwiesen. Vgl. BT Drs. 05/890 vom 2. September 1966; BT Plenarprotokoll 05/56, S. 2791.</p></note></seg> eintreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> berichtete über zwei Gespräche, die er mit den Ministern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN015" type="comment"><p>Bundesminister für Wirtschaft (SPD) bzw. Finanzen (CSU).</p></note></seg> geführt habe. Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sei er zusammen mit dem CDU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> und dem SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gewesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> habe ihn gebeten, im Wirtschaftsausschuß die Behandlung des Stabilitätsgesetzes in der vorigen Woche abzusetzen. Er, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>, habe aber erklärt, daß das Stabilitätsgesetz unbedingt in dieser Woche behandelt werden müsse. Für den Fall, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> das nicht unterstützen würde, habe er eine Mitteilung an die Presse angedroht. Heute abend solle er dazu von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mehr erfahren. Aus der Unterhaltung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe er den Eindruck gewonnen, daß alle wesentlichen Punkte, die früher SPD und CDU unterschieden hätten, auch jetzt noch strittig seien. Wir müßten auf jeden Fall die Beschleunigung des Stabilitätsgesetzes fordern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> warf die Frage auf, wie wir zu den Kürzungsvorschlägen bei der Berlin-Hilfe, im Agrarhaushalt und bei den Beamtengehältern Stellung nehmen wollten, für die Beamten schlage er vor, zu klären, daß auch sie am Einkommensanstieg beteiligt werden müßten, spätestens 1968. Zu den Agrarproblemen könne er nichts sagen und bitte daher um einen schriftlichen Redeentwurf für ihn. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> solle auch sagen, ob wir gegen die Streichung in der Berlin-Hilfe Stellung nehmen müßten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> erklärte, der Agrarhaushalt sei in der Vergangenheit schon mehr als andere Haushalte beschnitten worden. Wir müßten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> jetzt beim Wort nehmen, daß der Agrarhaushalt nicht weiter zusammengestrichen werde. Über diese Fragen sollte ruhig 20 Minuten gesondert im Plenum gesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, wir müßten uns über die Ziele der Konjunkturpolitik auslassen und aufzeigen, daß die Regierung offenkundig keine Möglichkeit sehe, die deutsche Landwirtschaft innerhalb der EWG wettbewerbsfähig zu machen. Zur vorgesehenen Kürzung des Wehretats müßten wir sagen, daß sie nur dann sinnvoll sei, wenn die gesamte Verteidigungspolitik der Bundesrepublik geändert wird. An die Spitze unserer Ausführungen müßten wir jedenfalls ein politisches Konzept stellen. Es sei erforderlich, daß mindestens 2 Redner von uns sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> unterstützte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> und sagte, die Regierung habe grundsätzliche Fehler. Wir müßten die Auseinandersetzung um das Stabilitätsgesetz in die Koalition hineintragen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">Von Thadden</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN016" type="comment"><p>Stellvertretender Bundesvorsitzender der NPD.</p></note></seg> von der NPD habe im übrigen gesagt, er wolle auch die Agrarsubventionen kürzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> meinte, wir sollten die vorgesehene Kürzung der Berlin-Hilfe nicht monieren. Schließlich sei die Berlin-Hilfe erst im Vorjahr erheblich erhöht worden. Es sei damit zu rechnen, daß die Einnahmeverluste im Steuerertrag höher ausfielen als erwartet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> sagte, wir hätten gegenwärtig keine Krise, sondern eine Normalisierung in der Wirtschaft. Es sei jedoch widersinnig, einerseits private Investitionen zu verhindern und andererseits öffentliche Investitionen anzukurbeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> sagte, die 120 Millionen DM, um die die Berlin-Hilfe gekürzt werden sollte, würden im Berliner Haushalt fehlen. Die Ausdehnung des Berlin-Haushalts habe sich im Rahmen des Wachstums des Sozialproduktes von 3,7% gehalten. Wir müßten daher gegen eine Kürzung protestieren. Eine gleichbleibende Fortsetzung der Bautätigkeit in Berlin sei unbedingt erforderlich. Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN017" type="comment"><p>Berliner Senator für Finanzen.</p></note></seg> werde uns Einzelheiten dazu noch mitteilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>sagte, wir sollten uns auf Schwerpunkte konzentrieren, z. B. die Kürzung der Privatinvestitionen bei verstärkten öffentlichen Investitionen. Es sei jedenfalls mehr als eine Runde nötig. Man solle jedenfalls das Problem der Subventionen nicht immer nur am Beispiel des Agrarhaushalts diskutieren, schließlich müßte sich die FDP auch draußen auf dem Land äußern, dann brauche sie auch im Bundestag keine Scheu zu haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> sagte, Einzelfragen seien bereits ausdiskutiert. Es gehe jetzt darum, ob aus dem Eventualhaushalt ein Politikum gemacht werden solle. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> habe ohnedies einen »politischen« Teil in seiner Rede vorgesehen. Er warne jedenfalls vor einer Kritik an den Konjunkturspritzen. Stabilität müsse durch Kürzungen erreicht werden, ein Wachstum durch den Eventualhaushalt. Daran dürften wir keine Kritik üben. Auch die Bundesbank stimme dem zu. Fraglich sei nur, welcher Methode wir uns bedienen sollten. Sollten die Probleme Berlin, Beamte, Agrarfragen extra besprochen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagte, wir müßten eine haushaltspolitische und keine haushaltstechnische Rede halten. Das sei auch die Absicht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>meinte, die Gesamtstimmung in der Öffentlichkeit lasse sich auf den Nenner bringen, daß allgemein aufgeatmet wird. Die Vertrauenskrise werde abgebaut, ein Haushaltsausgleich vorgenommen, die Wirtschaft laufe wieder an. Darauf müßten auch wir uns konzentrieren. Unsere Kritik sollten wir dann bei Einzelpunkten anbringen und die Inkonsequenzen der CDU darlegen, etwa in Fragen der Landwirtschaftspolitik, des Kindergeldes, der Vorauszahlungstermine für die Tabakindustrie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> sagte, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> solle grundsätzliche Ausführungen machen. Wir seien das einzige Land, das für 1967 den Agrarhaushalt kürzt. Frankreich habe ihn stattdessen um 21% erhöht, ebenso andere Länder. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> habe am vergangenen Wochenende gegenüber der Presse ausdrücklich die FDP empfohlen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN018" type="comment"><p>Der Präsident des Deutschen Bauernverbandes, Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>, hatte scharfe Kritik an den Haushaltsbeschlüssen der Bundesregierung und den geplanten Kürzungen für die Landwirtschaft geübt. »Die Landwirtschaftspolitik der Bundesregierung werde den Freien Demokraten und den Nationaldemokraten einen beachtlichen Zulauf bringen.« Vgl. dazu den Artikel »Die Etat-Beschlüsse günstig aufgenommen«; »Frankfurter Allgemeine« vom 23.Januar 1967, S. 4.</p></note></seg> Das sei aber überall nicht gebracht worden, vielmehr habe die Presse allein seine Äußerungen über die NPD herausgestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>erklärte, Generaldebatten nützten uns wenig, da wir uns dabei erst einmal 3 Rednern der Regierungskoalition gegenübersähen. Besser sei es, eigene Anträge einzubringen. Wir könnten z. B. auf den Kürzungsvorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name> vom November 1966 zurückgreifen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. dazu die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> am 10. November 1966; BT Plenarprotokoll 05/71, S. 3348–3356.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärte dann, daß wir alles, was morgen nicht gesagt wird, noch in der Debatte über den Ergänzungshaushalt in der nächsten Woche sagen könnten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN020" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des Gesetzentwurfs über die Feststellung einer Ergänzung zum Entwurf des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 (Ergänzungshaushaltsgesetz 1967) am 1. Februar 1967 vgl. BT Drs. 05/1235 vom 14. Dezember 1966; BT Plenarprotokoll 05/90, S. 4180–4197.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> schlug vor, besonders viele Sprecher von uns reden zu lassen, da das den Eindruck von Harmonie in der Fraktion hervorrufe.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> meinte, wir sollten uns mit einer Runde nicht begnügen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>erklärte, daß die Landwirte eine unserer politischen Bastionen im Land sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> sagte, die Regierung verwirkliche jetzt die Maßnahmen, derentwegen die CDU seinerzeit die Koalition mit uns habe platzen lassen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>In der Debatte über den Haushaltsausgleich spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>über grundsätzliche Fragen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> über die Agrarfragen, wenn sie von den beiden anderen Fraktionen angeschnitten werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN021" type="comment"><p>In der Aussprache über die Erklärung der Bundesregierung vom 20. Januar 1967 wurde die FDP nur durch den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> vertreten. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/88, S. 4094–4100.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> halten sich bereit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte hierzu noch abschließend, wir könnten so viele Redner benennen wie wir wollen. Die Lage in der Koalition sei desolat. Wir sollten uns jetzt nicht an Einzelheiten festbeißen, sondern noch Munition für die nächsten Sitzungen sparen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>bat sodann um einen Bericht über die Klausurtagung des Bundesvorstandes.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN022" type="comment"><p>Zur Sitzung des Bundesvorstandes am 21./22. Januar 1967 vgl. FDP-Bundesvorstand 1960–1967, Dok.81.</p></note></seg>Er regte an, daß die drei Beisitzer im Präsidium von der Fraktion gestellt werden, um die Reibungslosigkeit der politischen Arbeit herbeizuführen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Der Vorstand wird gebeten, am nächsten Dienstag über die Klausurtagung des Bundesvorstandes zu berichten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN023" type="comment"><p>Zur Fraktionssitzung vom 31. Januar 1967 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-784.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sprach sodann über die Vorbereitung der Debatte über die Frauenenquete.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN024" type="comment"><p>Der Bericht des Bundesarbeitsministers betr. Bericht der Bundesregierung über die Situation der Frauen in Beruf, Familie und Gesellschaft wurde am 25. Januar 1967 verhandelt. Vgl. BT Drs. 05/909; BT Plenarprotokoll 05/87, S. 4020–4055.</p></note></seg> Er schlug vor, die Sprecher der Fraktion sollten sich schriftlich vorbereiten, um sicherzustellen, daß unsere Erklärungen zu Protokoll gegeben werden könnten, wenn die Sitzung vorzeitig enden sollte. Die Erklärungen ständen dann wenigstens den Fachzeitschriften zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, der Sprecher der FDP, der vor 18.00 Uhr dran kommt, müsse alle Probleme anschneiden, da bis zu diesem Zeitpunkt die Sitzung vom Fernsehen übertragen wird. Er bitte insbesondere darum, die Rechtsstellung der ledigen Mutter zu beachten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> schlug vor, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> solle zuerst über das Problem der Teilzeitarbeit von Beamtinnen sprechen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN025" type="comment"><p>Die erste Beratung des Antrags der FDP-Fraktion betr. Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes fand am 1. Februar 1967 statt. Vgl. BT Drs. 05/1091 vom 4. November 1966; BT Plenarprotokoll 05/90, S. 4176–4180.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Dem Fraktionsumdruck 8/67 wird zugestimmt. Sprecher zum Thema Frauenenquete sind Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN026" type="comment"><p>Die FDP vertraten am 25. Januar 1967 die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/87, S. 4030–4034, 4039 f., 4043–4045, 4049 f.</p></note></seg>Zum Thema Teilzeitarbeit spricht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> hält sich bereit.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN027" type="comment"><p>Die FDP vertrat am 1. Februar 1967 die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. Vgl. ebd. 05/90, S. 4176–4178.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung (Schriftlicher Bericht über Kernenergie- und Weltraumforschung) findet keine Debatte statt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN028" type="comment"><p>Die Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik (8. Ausschuß) über die Anträge der Fraktion der SPD, der Fraktionen der CDU/CSU und FDP zur Großen Anfrage der Fraktionen der CDU/CSU und FDP betr. Förderung der Forschung zur wirtschaftlichen Nutzung von Kernenergie und der Weltraumforschung fand am 27. Januar 1967 statt. Vgl. BT Drs. 05/1245 vom 15. Dezember 1966, Umdrucke 101, 102; BT Plenarprotokoll 05/89, S. 4136.</p></note></seg></p>
				<p>Zur Sozialenquete<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN029" type="comment"><p>Zur Beratung des Berichts der Sozialenquete-Kommission »Soziale Sicherung in der Bundesrepublik Deutschland (Sozialenquete)« am 27. Januar 1967 vgl. BT Drs. 05/961 vom 3. Oktober 1966, 05/961zu; BT Plenarprotokoll 05/89, S. 4133.</p></note></seg> sagte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, wir sollten nur eine kurze Grundsatzerklärung abgeben und fordern, daß Universitätsprofessoren im Rahmen von öffentlichen Hearings gehört werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> hätten sich schon ebenfalls dafür ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN030" type="comment"><p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> (SPD) war Vorsitzender, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> (CDU) stellvertretender Vorsitzender des Bundestagsausschusses für Sozialpolitik.</p></note></seg></p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beschloß die Fraktion:</p>
				<p>Zum Thema Sozialenquete wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> ermächtigt, morgen in der »fdk« eine Erklärung abzugeben und darin öffentliche Hearings zu fordern.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN031" type="comment"><p>In der »fdk« erschien lediglich ein Artikel zur Frauenenquete. Vgl. den Artikel »Entschliessungsantrag zur Frauenenquete«; »fdk«-Tagesdienst Nr. 42/67 vom 25. Januar 1967.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin:</p>
				<p>Zum Raumordnungsbericht spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN032" type="comment"><p>Zur Beratung des Raumordnungsberichtes 1966 der Bundesregierung am 27. Januar 1967 vgl. BT Drs. 05/1155 vom 24. November 1966; BT Plenarprotokoll 05/89, S. 4136–4154; zur Rede des Abg. Jung vgl. ebd., S. 4147–4150.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Anläßlich der Berichte aus den Arbeitskreisen berichtete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, der Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN033" type="comment"><p>Außenpolitik und Verteidigung.</p></note></seg> sei der Auffassung, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> solle bei der Debatte über den Haushaltsausgleich ruhig darlegen, daß unserer Ansicht nach vor dem 1. 1. 1968 kein neues Offset-Abkommen abgeschlossen werden sollte, um auf diese Weise zum Ausgleich des Haushalts 1967 beizutragen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN034" type="comment"><p>Zu den Offset-Abkommen mit den USA vgl. die Fraktionssitzung am 16. Mai 1966, Anm. 54 und 57, und SVP C; ferner die Fraktionssitzung am 4. Oktober 1966, SVP C, E und F.</p></note></seg> Die Gefahr einer Reduzierung der in der Bundesrepublik befindlichen amerikanischen Truppen sei demgegenüber geringer zu bewerten.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck 2/67 wird gebilligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> berichtete sodann, der Arbeitskreis IV<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN035" type="comment"><p>Innenpolitik.</p></note></seg> bitte um Unterstützung, um gegebenenfalls eine Aktuelle Stunde wegen der Verweigerung eines Ordens für Frau Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaßbinderKlaraMarie">Faßbinder</name>beantragen zu können.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN036" type="comment"><p>In der Fragestunde vom 26. Januar 1967 thematisierten die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> (Berlin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauFriedrich_1965-10-19">Rau</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> die Vorgänge im Zusammenhang mit der beabsichtigten Ordensverleihung an Frau Professor Klara Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaßbinderKlaraMarie">Faßbinder</name>. Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> hatte der Frauen- und Friedensaktivistin die Annahme des französischen Ordens »Ordre des Palmes Académiques«, den sie für die Übersetzung der Werke Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaudelPaul">Claudels</name> erhalten sollte, verweigert. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/88, S. 4088–4094. Vgl. auch Vera <hi rendition="#smcap">Bücker</hi>: Klara Maria Faßbinder (1890–1974). Unermüdliche Kämpferin für den Frieden. In: Alfred Pothmann/Reimund Haas (Hrsg.): Christen an der Ruhr, Bottrop 2002, Bd. 2, S. 92–105, hier S. 103.</p></note></seg> Die endgültige Entscheidung solle dem Vorstand vorbehalten bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> ergänzte hierzu, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> habe gegen eine Behandlung dieser Angelegenheit durch uns keine Einwände. Die Bundesregierung habe das Innenministerium von Nordrhein-Westfalen und das Bundesinnenministerium nicht um eine Meinung in dieser Frage gebeten, sondern sich nur nach Tatsachen in bezug auf Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaßbinderKlaraMarie">Faßbinder</name>erkundigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> erläuterte sodann den geänderten Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses in der HS-30-Affäre.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN037" type="comment"><p>Bei der Beschaffung des Schützenpanzers HS-30 von der Firma Hispano-Suiza war es zu Unregelmäßigkeiten gekommen. Vgl. Dieter H. <hi rendition="#smcap">Kollmer</hi>: Rüstungsgüterbeschaffung in der Aufbauphase der Bundeswehr. Der Schützenpanzer HS-30 als Fallbeispiel (1953–1961), Stuttgart 2002.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschloß:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck 7/67 wird mit der Maßgabe gebilligt, daß der Untersuchungsausschuß aus 7 Mitgliedern (drei der CDU/CSU, drei der SPD, 1 der FDP) bestehen soll. Der amtierende Fraktionsvorsitzende wird den Text des neuen Antrags an die beiden anderen Fraktionsvorsitzenden senden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 22. Februar 1967 betr. Einsetzung eines Untersuchungsausschusses; BT Drs. 05/1468.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> äußerte dabei gewisse Bedenken gegen die Formulierung des Buchstaben d) des Antrags.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN039" type="comment"><p>Nach Punkt d des Antrags sollte der Untersuchungsausschuss der Frage nachgehen, »ob und warum aufgrund der im Jahre 1958 durch den Reichsminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreviranusGottfried">Treviranus</name> gegebenen Hinweise, nach denen die Möglichkeit von Zahlungen seitens der Firma Hispano-Suiza an im Bundestag vertretene Parteien bestand, keine eingehenden Ermittlungen durchgeführt und insbesondere nicht die zuständigen Strafverfolgungsbehörden eingeschaltet worden sind«. Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, der Antrag müsse auf jeden Fall von uns im Plenum begründet werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck 4/67 wird mit der Maßgabe gebilligt, daß es eine Kleine Anfrage der Abgeordneten … und FDP-Fraktion wird.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN040" type="comment"><p>Vgl. die KleineAnfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> und der FDP-Fraktion vom 2. Februar 1967 betr. Ferienkurse für Studenten; BT Drs. 05/1376.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte dann, die Partei empfehle die Unterzeichnung des Entwurfs eines Parteiengesetzes als interfraktionellen Antrag.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß sodann:</p>
				<p>Der Fraktionsumdruck 6/67 wird als interfraktioneller Antrag gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1967-01-24-t1430_EP_FN041" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 26. Januar 1967 betr. Gesetzentwurf über die politischen Parteien (Parteiengesetz); BT Drs. 05/1339. – Die erste Beratung des Gesetzentwurfs fand am 1. Februar, die zweite und dritte Beratung am 28. Juni 1967 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/90, S. 4175 f.; 05/116, S. 5797–5813. Vgl. das Gesetz über die politischen Parteien (Parteiengesetz) vom 24.Juli 1967; BGBl. 1967, I, Nr. 44, S. 773–781.</p></note></seg></p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> beschloß die Fraktion weiterhin:</p>
				<p>Der Vorstand erhält das Recht, in dringenden Fällen auch ohne Zustimmung der Fraktion Kleine Anfragen einzubringen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
