<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40- 776</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 24. Mai 1966, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 24.5.1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-05-24"><time type="start" when="14:35:00"/><time type="end" when="17:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-11" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-2">B. Debatte über die Frage eines Bundeskultusministeriums.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-3">C. Debatte über die Frage des Redneraustausches.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-5">E. Kritik an Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-6">F. Anträge zur zweiten und dritten Beratung des Haushaltsgesetzes 1966.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> warf einleitend die Frage auf, wer Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> im Gesundheitsausschuß ersetzen soll. Anschließend teilte er mit, daß mit Rücksicht auf die Landtagswahlen in Bayern und Hessen<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN001" type="comment"><p>Die Landtagswahlen in Hessen fanden am 6. November, die in Bayern am 20. November 1966 statt.</p></note></seg> am 29. und 30.9. Fraktionssitzungen in Mittelfranken, am 2. und 3.11. in Gießen und am 14. und 15.11. an einem noch näher zu bestimmenden Ort in Bayern stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN002" type="comment"><p>Fraktionssitzungen fanden statt am 29. und 30. September in München, am 3. November in Gießen und zusammen mit dem Bundesvorstand am 14. und 15. November 1966 in Nürnberg. Vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-772.</p></note></seg> Die Fraktionssitzungen sollen jeweils so rechtzeitig enden, daß abends Rednereinsätze erfolgen können. Es handele sich in dieser Zeit jeweils um sitzungsfreie Wochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> schlug vor, eine Liste herumgehen zu lassen, in der jeder seine Teilnahme an den Fraktionssitzungen verbindlich zusagen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärte hierzu ergänzend, der Sinn dieser Eintragungen sei es, eine langfristige Terminplanung zu ermöglichen. Wenn, wie im Vorjahre, nur eine knappe Hälfte der Angehörigen der Fraktion bereit sei, an den Sitzungen und an den abendlichen Veranstaltungen teilzunehmen, sei die Sache nicht lohnend.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> teilte mit, daß der Saarländische Rundfunk um Mitarbeit an einer Dokumentation zum Verhältnis von Bund und Ländern auf dem Gebiet der Bildungspolitik (Frage eines Bundeskultusministeriums) bitte. Er schlage vor, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> für die FDP ein Interview gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> meinte, da es innerhalb der FDP verschiedene Auffassungen über die Schaffung eines Bundeskultusministeriums gebe, solle nur jemand reden, der dafür sei. Das sei bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> fraglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> sagte, es gebe innerhalb der FDP keinen Beschluß, ein Bundeskultusministerium zu verlangen. Wir forderten vielmehr ein Ministerium für Bildung, Forschung und Wissenschaft. Die Schulverwaltungshoheit sollte bei den Ländern verbleiben und nicht an den Bund fallen, da andernfalls das Konkordat in Kraft gesetzt würde.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> meinte, ein Beschluß, ein Bundeskultusministerium verlangen zu wollen, sei ihm nichtbekannt. Die Mehrheit der Fraktion sei vielmehr immer für eine föderalistische Struktur gewesen. Da wir die Verfassung nicht ändern könnten, müßten wir ihre Entscheidung achten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, im Berliner Programm hätte sich die FDP für Bundeszuständigkeiten auf dem Gebiet der Bildungspolitik ausgesprochen<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN003" type="comment"><p>Zum Berliner Programm von 1957 vgl. <hi rendition="#smcap">Juling</hi>, Programmatische Entwicklung, S. 145–154, hier S. 147.</p></note></seg>, ebenso auf dem Parteitag in Frankfurt/M. 1965.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu das Referat von Hildegard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, MdL, Mitglied des Bundesvorstandes, auf dem Bundesparteitag der FDP in Frankfurt am 22. März 1965; ADL, Bestand FDP-Bundesparteitage, A1-284, Bl. 23–52.</p></note></seg> Wir strebten eine Rahmengesetzgebungskompetenz für den Bund auf dem Gebiet der Bildungspolitik an. Ein Ministerium für Bildung, Wissenschaft und Forschung habe nichts mit einem Bundeskultusministerium zu tun.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> sagte, das Bundeswissenschaftsministerium könne in der Form, wie es jetzt bestehe, nicht funktionieren. Wir müßten einen Ausgleich auf kulturellem Gebiet zwischen Bund und Ländern anstreben. Das werde sicherlich die Rechtslage von heute zugunsten des Bundes verändern. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> sei am besten geeignet, hierzu im Saarländischen Rundfunk zu sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sagte, schon der erste Bundestag habe eine Bundeskompetenz für das Schul- und Bildungswesen schaffen wollen, sie aber nicht erreicht. Statt dessen habe der erste Bundestag nur den Ausschuß für Kulturpolitik eingerichtet. Im zweiten Bundestag seien entsprechende verfassungsändernde Anträge gescheitert. In den Ländern Bayern, Baden-Württemberg und Hamburg sei eine zentrale Instanz für Schul- und Bildungsfragen nicht erwünscht. Erreichbar sei, entsprechend dem Berliner Programm, nur eine Rahmenkompetenz des Bundes für Schul- und Bildungsfragen bei Wahrung der kulturellen Selbstverwaltung der Länder. Hierfür müsse ein Bundesministerium für Bildung, Wissenschaft und Forschung geschaffen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> ergänzte, damals in Berlin hätten die »Superzentralisten« eine Abfuhr erlitten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> sagte, der Bund habe bereits das Recht der konkurrierenden Gesetzgebung auf den Gebieten Wissenschaft und Forschung. Zu erstreben sei eine Rahmenkompetenz für das Schulwesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> sagte, der Gedanke eines Bundeskultusministeriums wirke in Süddeutschland wie ein rotes Tuch, da dieses Ministerium das Reichskonkordat wieder in Kraft setze und damit die christliche Gemeinschaftsschule verhindere, für die die FDP eintrete.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> informiert anschließend <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>, der später gekommen war, über den Stand der Diskussion und daß er gebeten wird, im Saarländischen Rundfunk dazu zu sprechen. Anschließend wendet sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> Fragen des Redneraustauschs zu.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 6. Mai 1966, SVP A.</p></note></seg> Das gestrige Gespräch mit Vertretern der CDU und SPD habe ergeben, daß die SPD mit dem Gesetzentwurf auf Fraktionsumdruck 25/66<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines Gesetzes über die Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit. Vgl. das Beschlussprotokoll der Sitzung vom 16. Mai 1966, hier S. 3; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-776.</p></note></seg> nicht einverstanden sei. Wir seien nach wie vor der Ansicht, daß ein gemeinschaftlicher Entwurf aller drei Fraktionen das beste sei. Bei der Besprechung habe nur Einigkeit darüber bestanden, daß es nötig sei, die Rechtslage durch ein Gesetz zu ändern. Die SPD wolle den dritten Absatz des §2 des Entwurfs (Haftbefehl) streichen. Die CDU wolle den §1 ändern und statt von »Befreiung von deutscher Gerichtsbarkeit« von einer »Verschonung von Maßnahmen der Strafverfolgung« sprechen. Wenn die CDU hierbei Erfolg habe, sei sie bereit, den §2 Abs. 3 zu streichen. Dieser sei auch sachlich nicht nötig. Man müsse anstreben, die von der Bundesregierung zu treffende Entscheidung zu erleichtern, und zwar durch eine Generalisierung. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>, sei der Ansicht, daß ein gemeinsamer Entwurf zustande komme. Die Juristen müßten sich einigen. Der Gesetzentwurf werde erst nach der Pfingstpause eingebracht. – In der heutigen Nummer des Bonner »General-Anzeigers« stehe eine Meldung, wonach die FDP eine Delegation nach Moskau schicken wolle.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »FDP-Delegation bald nach Moskau?«; »General-Anzeiger« vom 24. Mai 1966, S. 1.</p></note></seg> In dieser Frage hätten sich aber keine neuen Gesichtspunkte ergeben. Es bleibe dabei, daß vorerst nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> nach Moskau fahren. – Der Bundesverband der Deutschen Industrie veranstalte am 7. und 8. Juni in München eine Tagung. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> bittet jeden, der daran teilnehmen will, sich zu melden. Er werde dann eine Einladung erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> zeigte sich daran interessiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> teilte hierzu ergänzend mit, daß der Bundesverband der Deutschen Industrie vier Arbeitskreise mit den Sachgebieten Investitionen, Industrie im Wettbewerb, Kooperation und Konzentration sowie Zukunft des Unternehmertums gebildet habe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>erstattet anschließend den Bericht aus dem Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN008" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrats am 24. Mai 1966, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1965–1967, Bd. 1.</p></note></seg> Hiernach soll am 15. Juni von 14.50 bis 21.00 Uhr im Plenum das Thema »freies Geleit« und die Große Anfrage der FDP zur Situation in der EWG erörtert werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN009" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von den Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Gesetzentwurfs über die Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit am 15. Juni 1966 vgl. BT Plenarprotokoll 05/46, S. 2242; BT Drs. 05/690 vom 14. Juni 1966. – Zur Beratung der Großen Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> (Franken), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> und Genossen betr. EWG-Politik am 15.Juni 1966 vgl. BT Plenarprotokoll 05/46, S. 2242–2283; BT Drs. 05/556 vom 27. April 1966.</p></note></seg> Im Herbst werde es zu einer Grundsatzdebatte über die Arbeit des Bundestages kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte, die Art, wie Änderungsanträge zur Geschäftsordnung des Bundestages behandelt werden sollten, sei noch offen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN010" type="comment"><p>Am 15. Juni 1966 wurden der Antrag des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) und der Fraktion der CDU/CSU betr. Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages und der Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und Genossen betr. Änderung des §85 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages beraten. Vgl. BT Drs. 05/69 vom 12. Januar 1966, 05/114 vom 10. Dezember 1965; BT Plenarprotokoll 05/46, S. 2283–2296.</p></note></seg> Der Bundeskanzler werde morgen die CDU über die Ergebnisse seiner Reise nach London unterrichten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN011" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hielt sich vom 23. bis 25. Mai 1966 zu Gesprächen in London auf. Vgl. Europa-Archiv 1966, Z 103. – Zur Sitzung der CDU/CSU-Fraktion am 25. Mai 1966 vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1961–1966, Bd. 3, Dok. 344, S. 1823–1826 (TOP 2).</p></note></seg> Es sei auch notwendig, daß er zu uns komme. Es sei besser, außenpolitische Fragen morgen im Zusammenhang mit dem Bericht des Bundeskanzlers zu erörtern. Für heute seien für 17.00 Uhr sowohl eine Sitzung des Verteidigungsausschusses als auch eine Besprechung über das Parteiengesetz<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 9. März 1965, Anm. 40.</p></note></seg> und ein Gespräch bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> angesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> bat, ihn ab morgen 17.00 Uhr, auch für Donnerstag und Freitag, zu dispensieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> meinte, die Geschäftsordnungsanträge müßten noch eingehend beraten werden, andernfalls solle man sie zurückstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sagte hierzu, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und Genossen verlangten die Behandlung dieser Anträge.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> sei jedoch mehr für eine verzögerliche Behandlung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> erklärte, es seien eine Reihe von Propagandaanträgen der SPD zum Etat zu erwarten, über die man vorher sprechen müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name> bat, die Behandlung der Großen Anfrage der FDP zur Situation in der EWG auf den 16.6. zu verlegen, da vorher das Europaparlament tage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> meinte hierzu, das werde schwierig zu erreichen sein. Die FDP habe gerade auf den 15.6. gedrungen, da man am Tag darauf wegen des bevorstehenden Feiertags am 17. und den Redeverpflichtungen vieler Abgeordneter in Zeitnot geraten werde. Auch die Frage einer Änderung der Geschäftsordnung bringe uns in Zeitnot, da hierfür 3 bis 4 Stunden erforderlich seien. Wenn wir eine Debatte wollten, müsse man das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>sagen, damit die Behandlung dieser Anträge auf später verlegt werden könne.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilte anschließend mit, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN013" type="comment"><p>Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (CSU).</p></note></seg> habe ihm gesagt, er wolle keinen anderen Staatssekretär als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN014" type="comment"><p>Staatssekretär im Bundesernährungsministerium.</p></note></seg> haben. Anderslautende Gerüchte seien falsch.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sagte hierzu, die CDU habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> in weiten Kreisen als »Kleinbauernmörder« dargestellt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 24. März 1965, SVP F.</p></note></seg> Der Bundeskanzler habe hierzu schon im August 1965 eine Gegenerklärung abgegeben, die aber für die Septemberwahl zu spät gekommen sei. Es sei bezeichnend, daß in Bayern beispielsweise die FDP in Nürnberg eine Niederlage erlitten, auf dem flachen Land aber ein gutes Ergebnis erzielt habe. Das hänge durchaus mit dem bäuerlichen Bereich zusammen. Gestatte man jedoch der CSU, eine Propaganda wie bisher zu machen, so bekämen wir die erforderlichen 10% nicht zusammen. Die NPD zusammen mit der Angst der Kleinbauern vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> sei für die FDP tödlich. Eine entsprechende Klärung noch vor der Sommerpause sei unbedingt erforderlich.</p>
				<p>Der Arbeitskreis V<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN016" type="comment"><p>Agrarpolitik.</p></note></seg> habe beschlossen, der Fraktionsvorstand solle gegen die Anti-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>-Propaganda intervenieren. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sage jetzt, seitdem er im Amt sei, verlaufe die Preisdebatte in Brüssel erfolgreicher. Diese Aussage sei jedoch nur ein Stoß gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> von der anderen Seite her, da dieser ja vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> die Verhandlungen in Brüssel im wesentlichen geführt hätte. Der Fraktionsvorstand und der Arbeitskreis V seien für ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>, dessen Meinung sich ja nicht mit der der FDP decke. Man dürfe jedenfalls die Kleinbauern nicht abschreiben und nicht, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>, von einer Halbierung der Kleinbauern in naher Zukunft sprechen. Man müsse mit dem Bundeskanzler absprechen und entsprechend klar sagen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> nicht gegen die Kleinbauern eingestellt sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> müsse sich hierzu schriftlich äußern, evtl. müsse man zum Bundeskanzler gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sagte, der Bauernverband in Bayern sei eindeutig in CSU-Hand und mache Propaganda gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>. Einstweilen sei es noch so, daß viele Arbeiterbauern FDP wählen. Die CSU wolle durch ihre Propaganda das ändern, wie sie es schon in Baden-Württemberg getan habe. Das Präsidium des Bayerischen Bauernverbandes habe geäußert, es wolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> benutzen, um die FDP zu schlagen. Für die Zeit nach den Wahlen habe es schon Ersatz für ihn. Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuryOtto_1957-10-15">Feury</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN017" type="comment"><p>Präsident des Bayerischen Bauernverbandes.</p></note></seg> habe geäußert, man müsse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>vorerst halten, um über ihn die FDP zu schlagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> verlas anschließend den Informationsbrief des Bayerischen Bauernverbandes vom April 1966, der die Tendenz hatte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> sei gegen die Kleinbauern eingestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> fügte hinzu, daß die Kleinbauern 2/3 aller bayerischen Landwirtschaftsbetriebe ausmache. Es sei die Aufgabe der FDP, klarzustellen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> nur das ausführe, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und der Bundeskanzler denken. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> sei aber auch zu kritisieren, da er sich in diese Schwierigkeiten selbst hineingeredet habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> meinte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> sei nur ein Opfer seines früheren Ministers. Er empfehle, in einer Zuschrift an den Bauernverband festzustellen, daß das Grundgesetz klare Verantwortlichkeiten festlegt und somit ein Staatssekretär nicht allein Politik machen kann. Primär sei der Minister verantwortlich. Es sei anzustreben, daß in Zukunft Kleine Anfragen im Parlament vom Minister beantwortet werden. Man solle jedenfalls nicht über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> den Stab brechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> sagte, er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> schon gebeten, sich zurückzuhalten und mehr seinen Minister vorzuschicken, jedoch ohne Erfolg. Er schlage vor, einen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zu schreiben und ihn um eine Stellungnahme zu bitten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> meinte, er habe nichts gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> gesagt, vielmehr nur die schwierige Lage in Bayern angesprochen. Man müsse aber feststellen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> durchaus das gesagt habe, was man ihm von seiten seiner Kritiker vorwirft. Es gelte, den Bundeskanzler zu dem Eingeständnis zu zwingen, daß der Staatssekretär durchaus auf der Linie der Regierung liegt. Wäre es anders, so müßte er gehen. Es sei unbedingt erforderlich, diese Angelegenheit zu klären. Die Situation sei ähnlich wie bei dem kürzlichen Streit um die Politik Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>. Die Regierung müsse klar sagen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> in dem von ihr gesteckten Rahmen handelt.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß hierzu, der Fraktionsvorstand wird gebeten, den Bundeskanzler zu einem ausdrücklichen Anerkenntnis zu veranlassen, daß Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> bei seinen Äußerungen zur Landwirtschaftspolitik den von der Richtlinienkompetenz des Bundeskanzlers gesteckten Rahmen einhält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> fügte noch hinzu, die Grundeinstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> unterscheide sich grundsätzlich von der der FDP. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> denke in anderen Größenordnungen und habe die Idee des bäuerlichen Familienbetriebs schon aufgegeben. Schädlich sei vor allem, daß er seine Meinung auch in Versammlungen sage. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, sehe jedenfalls keinen Ausweg. Man könne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> nicht bitten, zurückzutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> gratuliert anschließend <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> zum Geburtstag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> meinte danach, er sei derselben Meinung wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. Man müsse das einmal in einer Grundsatzaussprache im Parlament klarmachen. Die Staatssekretäre seien nur in ihrem Ministerium die Vertreter der Minister, nicht aber im Parlament. Sie dürften z.B. auch nicht mit Stander fahren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>stimmte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu, mahnte aber, jede Diffamierung des Beamten zu vermeiden. Man müsse die Kritik als eine Besinnung auf das Wesen des Parlamentarismus aufmachen.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> bezeichnete es als bedenklich, daß die Staatssekretäre im Parlament auftreten. Sie würden dadurch in Schwierigkeiten bei politischen Gesprächen gebracht, da sie nicht wüßten, was sie sagen sollten. Man müsse in kulanter Form einen Vorstoß dahingehend machen, daß in Zukunft nur noch die Minister im Parlament sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> erklärte, man wolle darüber noch vor der Debatte sprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Anschließend wurden verschiedene Anträge, die im Plenum eingebracht sind, behandelt.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß, dem Antrag Umdruck 34 der SPD-Fraktion (Schaffung eines Archivs zur Veröffentlichung von Erinnerungen von Abgeordneten)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (Frankfurt), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und Genossen vom 10. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 02 – Deutscher Bundestag (Drucksachen V/250 Anlage, V/571); BT Plenarprotokoll 05/45, S. 2218 f., Anlage 6, Umdruck 34.</p></note></seg> soll zugestimmt werden.</p>
				<p>In bezug auf den Antrag Umdruck 43 der SPD-Fraktion (Vorschläge zur Neuregelung der Höchstbegabtenförderung)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 16. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 06 – Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (Drucksachen V/250 Anlage, V/575); BT Plenarprotokoll 05/45, S. 2219, Anlage 8, Umdruck 43.</p></note></seg> äußerte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, man sollte in den Haushalt keine Propagandamittel für irgendwelche Spezialorganisationen einsetzen, vielmehr die Gelder der Studienstiftung des deutschen Volkes zuweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> sagte, bei den Organisationen, die gefördert werden sollten, handele es sich um zwei konfessionelle und zwei sozialistische. Die Friedrich-Naumann-Stiftung sei nicht dabei. Die vorgesehene Regelung bringe in Wahrheit keine Hochbegabtenförderung, vielmehr würden wir durch eine Zustimmung nur Projekte fördern, die gegen uns gerichtet seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> meinte, daß alle auf diese Weise zu Fördernden in CDU oder SPD tätig seien. Man könne nicht sagen, daß der Antrag einer vorurteilsfreien Bildung diene. Es sei erforderlich, einen Gegenantrag von uns aus einzubringen, der die Studienstiftung begünstigt.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß hierzu, der Antrag Umdruck 43 der SPD-Fraktion soll abgelehnt werden; Sprecher ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlhanBernhard_1965-10-19">Mühlhan</name> am 27. Mai 1966 vgl. ebd., S. 2205.</p></note></seg> Die Fraktion beschloß weiterhin, der Antrag Umdruck 44 der SPD-Fraktion (Neufassung des Honnefer Modells)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 16. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 06 – Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (Drucksachen V/250 Anlage, V/575); ebd., S. 2219, Anlage 9, Umdruck 44.</p></note></seg> soll an den zuständigen Ausschuß überwiesen werden; Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN022" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> am 27. Mai 1966 vgl. ebd., S. 2206.</p></note></seg></p>
				<p>Zu dem Antrag Umdruck 45 der SPD-Fraktion (kommunale Partnerschaft mit Entwicklungsländern)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 16. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 23 – Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit (Drucksachen V/250 Anlage, V/587); ebd., S. 2222, Anlage 19, Umdruck 45.</p></note></seg> meinte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, die SPD verfolge damit nur die Absicht, ihr angehörenden Bürgermeistern die Möglichkeit zu Auslandsreisen zu geben. Einen weiteren Sinn könnten derartige Partnerschaften nicht haben. Man solle deutlich ausdrücken, daß solche Pläne Unsinn seien.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> meinte, er sei gegen diesen Antrag. Ein Mitglied des Entwicklungsausschusses könne das jedoch schlecht sagen. Die CDU werde sicherlich für eine Überweisung des Antrags an den Ausschuß stimmen, da er Mehrausgaben für 1967 beinhalte. Die SPD werde der Überweisung sicherlich zustimmen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß daraufhin, den Antrag Umdruck 45 der SPD-Fraktion mit der Tendenz, ihn abzulehnen, an die Ausschüsse zu überweisen. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN024" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> am 27. Mai 1966 vgl. ebd., S. 2203.</p></note></seg></p>
				<p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> beschloß die Fraktion weiterhin, der Antrag Umdruck 46 der SPD-Fraktion (Bericht über Zivilschutzpläne der Bundesregierung)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 17. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 36 – Zivile Verteidigung (Drucksachen V/250 Anlage, V/599); ebd., S. 2223, Anlage 21, Umdruck 46.</p></note></seg> soll an die Ausschüsse überwiesen werden. Der CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> wird zugleich für die FDP sprechen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN026" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 2212.</p></note></seg> Bezüglich des Umdrucks 56 der SPD-Fraktion (längerfristige Beihilfe für die eisenschaffende Industrie)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN027" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 17. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 09 – Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft (Drucksachen V/250 Anlage, V/578); ebd., S. 2220, Anlage 12, Umdruck 56.</p></note></seg> warf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> die Frage auf, ob sich der Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN028" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> mit dem Problem befaßt habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> meinte, es liege ein Antrag der CDU vor, die die Bemühungen der SPD abfangen wolle. Im Arbeitskreis II sei man sich einig gewesen, daß andere Industrien von der vorgesehenen Regelung nicht ausgeschlossen werden dürften. Die Regelung müsse sich auf alle Energieverbraucher erstrecken, nicht nur auf die Stahlindustrie, da es sonst zu Wettbewerbsverzerrungen in energieabhängigen Betrieben käme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> meinte, der Antrag sei nicht tragbar, da er praktisch neue Subventionen schaffe. Man könnte aber von unseren EWG-Partnern verlangen, daß sie Rücksicht auf die Situation der deutschen Kohlezechen nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> teilte mit, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brand</name> von der CDU gesprochen. Die CDU sei sich völlig uneinig. Ihre Entscheidung sei noch offen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sagte, der Hintergrund des Problems sei folgender: Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN029" type="comment"><p>Bundeswirtschaftsminister (CDU).</p></note></seg> und er hätten in Brüssel dargelegt, daß das Kohleproblem für Deutschland so wichtig sei wie das Zuckerproblem für Belgien oder der Wein für Frankreich. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> strebe einen Beschluß aller drei Fraktionen an. Die CDU habe den zweiten Absatz eingebaut, um nationale Maßnahmen für eine Übergangszeit zu ermöglichen, wenn eine europäische Regelung zu lange dauere.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> verlas anschließend den Text des Entschließungsantrags der CDU. Auch er sagte, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> wolle einen Beschluß aller drei Fraktionen als Rückhalt für seine Verhandlungen in Luxemburg. Die Frage sei, ob man den zweiten Absatz, der die Möglichkeit einer nationalen Lösung betrifft, streichen solle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> verneine diese Frage, da ihm ein Druckmittel für Luxemburg willkommen sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> habe versucht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN030" type="comment"><p>Vorsitzender des Arbeitskreises Wirtschaftspolitik der SPD-Fraktion.</p></note></seg> zu veranlassen, den SPD-Antrag fallenzulassen. Die Frage sei weiterhin, ob man die Regelung nur auf die Stahlindustrie beschränken solle. Seiner Ansicht nach werde sich das nicht umgehen lassen, da andernfalls die Montanunion nicht mehr zuständig sei. Er schlage vor, in den Entwurf die Worte einzufügen »um damit einen Beitrag zur Lösung des europäischen Energieproblems zu liefern«. Nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzkes</name>, Ansicht, sei es möglich, daß die SPD ihren Antrag zurückziehe. Man sollte einen interfraktionellen Antrag anstreben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sagte, er sei zu jedem Kompromiß bereit, wolle aber keine Beschränkung nur auf die Stahlindustrie. Die FDP sollte sich auf die Stellungnahme des Arbeitskreises II festlegen und den »nationalen Absatz« wegfallen lassen. Folge die CDU unseren Vorstellungen nicht, könnten wir einen eigenen Entwurf einbringen. Deutsche Vorleistungen seien jedenfalls nicht möglich. Im übrigen bat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, morgen im Kabinett für die Ernennung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> zum Hohen Kommissar einzutreten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN031" type="comment"><p>Die FDP-Minister konnten sich am 13. Juni 1966 mit ihrem Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> im Kabinett nicht durchsetzen. Die Mehrheit beschloss, den amtierenden EWG-Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> und die beiden EWG-Kommissare von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">der Groeben</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> als Mitglieder der Kommission der Europäischen Gemeinschaften vorzuschlagen. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1966, online.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> erwiderte hierauf, die Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN032" type="comment"><p>Bundesaußenminister (CDU).</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> seien von Anfang an für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> eingetreten. Der zweite Absatz mit der Ankündigung nationaler Maßnahmen zur Beseitigung von Wettbewerbsverzerrungen sei eine Drohung, die sich auch gegen uns richte, da wir schließlich auch Kohle nach Lothringen verkauften.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> meinte, es sei unbedingt erforderlich, daß eine Einigung erzielt werde. In jedem Falle müßte die verarbeitende Industrie erwähnt werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß hierzu, der Umdruck 56 der SPD-Fraktion soll abgelehnt werden. Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN033" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name> meldete sich nicht mehr zu Wort.</p></note></seg></p>
				<p>Einem von der CDU formulierten Antrag zum gleichen Thema soll unter der Voraussetzung zugestimmt werden, daß in einem morgigen Koalitionsgespräch eine Einigung über die Einzelheiten der Formulierung und insbesondere darüber erzielt wird, daß der Antrag nicht nur auf Wettbewerbsverzerrung in der Stahlindustrie abzielt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN034" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 26. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 09 – Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft (Drucksachen V/250 Anlage, V/578); ebd., S. 2220, Anlage 13, Umdruck 76.</p></note></seg> Für die FDP sprechen beim Koalitionsgespräch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> meinte ergänzend, die zu treffende Regelung müsse auch für die Umsatzausgleichsteuer gelten.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß, entsprechend dem Beschluß zu Umdruck 56 soll auch die Umsatzausgleichssteuererhöhung nicht nur auf die Stahlindustrie, sondern auf die gleichen Industriezweige wie beim letzten Mal ausgedehnt werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß weiterhin, der Antrag Umdruck 57 der SPD-Fraktion (Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in Gemeinden)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 17. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 12 – Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr (Drucksachen V/250 Anlage, V/581); ebd., S. 2221f., Anlage 18, Umdruck 57.</p></note></seg> soll an den Ausschuß überwiesen werden; Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN036" type="comment"><p>Ein Abgeordneter der FDP meldete sich nicht zu Wort.</p></note></seg></p>
				<p>Zu dem Antrag Umdruck 58 der SPD-Fraktion (Drittes Neuordnungsgesetz zur Kriegsopferversorgung)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN037" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 17. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 11 – Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung (Drucksachen V/250 Anlage, V/580); ebd., S. 2221, Anlage 16, Umdruck 58.</p></note></seg> meinte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, der Antrag sei gut, auch der darin genannte Termin vom 30.6. sei einzuhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> mahnte dagegen zur Vorsicht und schlug vor, erst abzuwarten, was Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> sagen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sagte, im Arbeitskreis III sei die Ansicht vertreten worden, man solle zustimmen, sich aber gegen einen festen Termin aussprechen. Im übrigen wäre es gut, die Sache dem Ausschuß zu überweisen,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> meinte, man solle noch einmal mit der CDU sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagte, der 1. Januar erscheine ihm als Termin möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> erklärte, in der CDU-Fraktion habe man über diese Frage nicht gesprochen. Man werde dort für eine Überweisung an den Ausschuß eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> meinte, wir sollten erklären, daß die FDP für einen Vorrang der Kriegsopferversorgung eintrete, und zwar ab 1.1.1967.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß, der Antrag Umdruck 58 der SPD-Fraktion soll an den Ausschuß überwiesen werden; Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN038" type="comment"><p>Ein Abgeordneter der FDP meldete sich nicht zu Wort.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Antrag Umdruck 59 der SPD (Verwaltungsabkommen zur Ausbildungsförderung)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN039" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion vom 26. Mai 1966 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 06 – Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (Drucksachen V/250 Anlage, V/575, zu V/575); ebd., S. 2218, Anlage 3, Umdruck 59 (neu).</p></note></seg> sprach sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> für eine Überweisung an den Ausschuß aus.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>meinte, wir sollten einen Gegenantrag entsprechend unseren Vorstellungen einbringen und ein Gesetz fordern. Ein Verwaltungsabkommen sei nicht ausreichend.</p>
				<p>Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> sprach sich für eine Überweisung an den Ausschuß aus. Er persönlich könne das Wort »Ausbildungsförderung« schon nicht mehr hören. Es herrsche auf diesem Gebiet ein heilloses Durcheinander, das im Ausschuß geklärt werden müsse. Bayern z.B. mache jetzt auch ein eigenes Gesetz auf diesem Gebiet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>meinte, die Bundesregierung werde keinen Entwurf vorlegen, der unseren Vorstellungen entspricht. Auch der Weg, den die SPD einschlage, sei schlecht. Wir sollten daher einen eigenen Entwurf machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> erklärte, im Etat seien 962 Mio. DM für Ausbildungsförderung vorgesehen. 500 Mio. seien schon ausreichend für die Zwecke eines Ausbildungsförderungsgesetzes. Sie müßten aber gezielt eingesetzt werden. Das sei aber nach dem Grundgesetz nicht zulässig.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß, der Antrag Umdruck 59 der SPD-Fraktion soll an den Ausschuß überwiesen werden; Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN040" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> am 27. Mai 1966 vgl. ebd., 2200f.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Einzelplan 31 des Haushaltsplans<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN041" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für wissenschaftliche Forschung.</p></note></seg> meinte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, man solle morgen im Plenum die Kompetenzfrage ansprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> meinte, in der dritten Lesung werde es zu einer Grundsatzdebatte hierzu kommen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> würde hierzu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN042" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> am 27. Mai 1966 vgl. BT Plenarprotokoll 05/45, S. 2189f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> meinte, daß die hiermit zusammenhängenden Fragen im Ausschuß geklärt werden müßten. Seiner Ansicht nach sollte man dem Antrag nicht beitreten.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Franzky-BeckmannLianne">Franzky</name> teilte mit, daß der Arbeitskreis IV<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN043" type="comment"><p>Innenpolitik.</p></note></seg> sich gegen einen Beitritt ausgesprochen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiebichWerner">Liebich</name> sagte, auch die CDU habe diese Frage noch nicht beraten, und ihre Entscheidung sei ungewiß.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß: Falls ein Entschließungsantrag der CDU zu Einzelplan 31 des Haushaltsplanes (u.a. Fragen der Elternbildung) eingebracht wird, so sollte nicht beigetreten werden; der Antrag soll an den Ausschuß überwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN044" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 25. Mai 1966, SVP A.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> schlug vor, die Fraktionsarbeit in Zukunft mehr zu straffen. Man sollte Fragen, die bereits in den Arbeitskreisen behandelt wurden, nicht nochmals in der Fraktion besprechen. Er stelle den Antrag, in der nächsten Sitzung die früher bestehende Regelung zu bestätigen.</p>
				<p>Zu Umdruck 40 zum Einzelplan 06<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN045" type="comment"><p>Vgl. den Änderungsantrag der SPD-Fraktion vom 16. Mai 1966 zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 06 – Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (Drucksachen V/250 Anlage, V/575); BT Plenarprotokoll 05/44, S. 2161f., Anlage 3, Umdruck 40.</p></note></seg> sprach sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> für eine Zuweisung von 100000 DM an die Geschwister-Scholl-Stiftung in Ulm aus, da wir ihr gegenüber im Wort seien. Da über die einzelnen Vorschläge des Umdrucks 40 getrennt abgestimmt werde, könnten wir das ohne weiteres tun. Ein Deckungsvorschlag sei nicht nötig.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß, dem Vorschlag auf Umdruck 40 zu Einzelplan 06, der Geschwister-Scholl-Stiftung in Ulm 100000 DM zuzuweisen, soll beigetreten und zugestimmt werden; Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN046" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> am 26. Mai 1966 vgl. ebd., S. 2096f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> fragte, ob der Alternativantrag zum Hochhausbau zurückgezogen sei, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchhoffFriedrichWilhelm">Kirchhoff</name> bejahte.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß anschließend, für die Parteienfinanzierung entsprechend dem Haushaltsplan-Entwurf und gegen den entsprechenden SPD-Antrag zu stimmen.</p>
				<p>Sie beschloß weiterhin, sich gegen einen Zusatzantrag der SPD auf Erhöhung der Ausgaben für den Straßenbau in Höhe von 240000 DM auszusprechen.</p>
				<p>Zu Umdruck 41 (Prüfung des Etats des Bundesamtes für Verfassungsschutz)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1966-05-24-t1435_EP_FN047" type="comment"><p>Vgl. den Änderungsantrag der SPD-Fraktion vom 16. Mai 1966 zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, hier: Einzelplan 06 – Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern (Drucksachen V/250 Anlage, V/575); BT Plenarprotokoll 05/44, S. 2162, Anlage 5, Umdruck 41.</p></note></seg> sagte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> vertrete die Ansicht, ein Unterausschuß des Haushaltsausschusses solle neben dem Präsidenten des Bundesrechnungshofes den Etat des Verfassungsschutzes prüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>meinte, man solle sich hierzu noch mit der CDU absprechen. Notfalls müsse man mit der CDU stimmen, aber auf einer Änderung der Praxis noch in diesem Jahr bestehen.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß: Zu Umdruck 41 (Prüfung des Etats des Bundesamtes für Verfassungsschutz durch den Präsidenten des Bundesrechnungshofes und/oder einen Unterausschuß des Haushaltsausschusses des Bundestages) werden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> in einem Gespräch mit der CDU klären, wie abgestimmt werden soll.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
