<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1965-11-29-t0945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-764</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 29. November 1965</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 29.11.1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-11-29"><time type="start" when="09:45:00"/><time type="end" when="13:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-08" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-29-t0945_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1965-11-29-t0945_EP_div_SVP-1">A. Debatte über das Haushaltssicherungsgesetz</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-29-t0945_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>ntschuldigt fehlende Fraktionsmitglieder: 8.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-29-t0945_EP_FN001" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Haushaltssicherungsgesetz</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> berichtet, daß in den bisherigen Koalitionsgesprächen über das Haushaltssicherungsgesetz keine Übereinstimmung erzielt werden konnte. Die CDU wünscht nach wie vor unveränderte Annahme; dagegen steht die Meinung der Fraktion, den Gesamtrahmen hinzunehmen, aber darin einige Veränderungen vorzunehmen. Es muß in der heutigen Aussprache zur Regierungserklärung von dem Fraktionsvorsitzenden eine klare, grundsätzliche FDP-Meinung gezeigt werden, daß Steuererhöhungen nicht das geeignete Mittel für den Haushaltsausgleich sind. Die Konsequenzen wären unabsehbar; Länder und Gemeinden würden auf den ihnen zustehenden Gebieten nachziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> ergänzt den Bericht über die Verhandlungen mit dem Koalitionspartner. Umstellungsvorschläge für den Wohnungsbauetat möchte die CDU erst im Haushaltsausschuß behandeln. Bezüglich der Beamtenbesoldungserhöhung zeigt die CDU Bereitschaft, folgendem Kompromiß zuzustimmen: Zulage von je 4% zum 1.1. und zum 1.10.1966, ausgleichsweise Inkraftsetzung der 131er-Regelung und anderer Beamtenbesoldungsgesetze erst am 1.1.1967.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> stellt fest, daß die Fraktion schon so beschlossen hat.</p>
				<p>Die CDU ist nicht bereit, das Pennälergehalt ganz fallenzulassen, hat jedoch Verhandlungsbereitschaft für eine Umgestaltung dieser Ausbildungshilfe (Ziel: FDP-Vorschlag für Ausbildungsförderungsgesetz) zu Beginn des neuen Jahres zugesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Es wurde bezüglich der agrarpolitischen Ansätze folgender Kompromiß erzielt: Suspendierung der Zulage zur EWG-Anpassungshilfe von 260 Mio. DM von 1966 bis 1967, dafür Nachzahlung 1968 und 1969; Zinsverbilligung nach § 2 Abs. 2 Satz 2 und 3 des EWG-Anpassungsgesetzes (überbetriebliche Maßnahmen) soll nicht suspendiert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> berichtet, daß die heftigen Auseinandersetzungen in dem Gespräch mit dem Koalitionspartner über die von der FDP abgelehnte Erhöhung der Branntwein- und der Sektsteuer wieder erkennen ließen, daß hier der linke Flügel der CDU jede Kompromißmöglichkeit blockiert. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> sieht keinen haushaltsmäßigen Nutzen bei Streichungen an der Entwicklungshilfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> bestätigt, daß die eingesetzten Beträge dem tatsächlichen Bedarf nur knapp entsprechen; es handelt sich um Verpflichtungen, die auf Grund von Bindungsermächtigungen vergangener Haushaltsjahre eingegangen wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> beanstandet die Haushaltspolitik bei der Entwicklungshilfe, die mit einem Gesamtbestand von 5 Mrd. DM an Verpflichtungen schon ein Schwergewicht im Haushalt geworden ist und die der Kontrolle des Haushalts trotzdem praktisch entzogen wird. Er fordert klare Jahresquoten für die nächsten Jahre. Er ist »erschüttert, daß die Buchführung über die Entwicklungshilfemittel bei der Kreditanstalt für den Wiederaufbau und nicht beim Bundesfinanzministerium liegt«.</p>
				<p>Das geltende Haushaltsrecht, so meint <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> dazu, wird den modernen Anforderungen, insbesondere auch für die Finanzierung der Entwicklungshilfe, nicht mehr gerecht. Dem Haushaltsansatz liegen nicht Versprechungen, sondern abgeschlossene Verträge zugrunde, die je nach dem Fortschritt der Programme ratenweise u.U. bis zu einer Gesamtdauer von 15 Jahren bedient werden. Der gegenwärtige Bestand an Zusagen liegt in der Größenordnung von 4 bis 5 Mrd. DM. Alle Abschlüsse halten sich in dem Rahmen der Bindungsermächtigungen und der ebenfalls vom Parlament genehmigten Richtlinien. Es handelt sich um »sehr seriöse Probleme, die unsere Stellung in der Welt berühren; wenn wir die Entwicklungshilfe auch nur für 6 Monate aussetzen würden, dann würden wir dies sofort an unserer Zahlungsbilanz zu spüren bekommen«. Die kommerzielle, außenwirtschaftliche Bedeutung der Entwicklungshilfe und die politischen Konsequenzen gestatten hier keine Einsparungen.</p>
				<p>Zu dem Einwand von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, es sei »bedrückend«, daß das Parlament keinen Einfluß auf die Vertragsabschlüsse habe, aber die Mittel bewilligen solle, und daß eine Vielzahl der Aufwendungen auf diesem Sektor der Außenpolitik und Außenwirtschaft, auch die Beiträge zu internationalen Organisationen, gar nicht in entsprechendem Ausmaße der deutschen Wirtschaft oder der deutschen Außenpolitik zugute kämen, erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: »Wir werden es sehr schnell und kräftig merken, wenn die Beteiligungen an den internationalen Organisationen gekürzt werden; uns würden die Tränen in die Augen treten«. In Kürze würden wir einen Boykott weitwirkendsten [sic] Ausmaßes erleben. »Die Stellung der Bundesrepublik als zweitgrößte Handelsnation der Welt hängt von der Entwicklungshilfe ab; wir leben davon!« Die Entwicklungshilfe wird auf Grund der bestehenden vertraglichen Abmachungen mit der Kreditanstalt für Wiederaufbau zum größeren Teil aus Kapitalmarktmitteln finanziert. Die KfW besteht aber auf die ergänzende Bereitstellung der im Haushaltsansatz 1966 vorgesehenen Mittel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> stimmen darin überein, daß bei aller Bedeutung der Entwicklungshilfe doch auch hier gewisse Streichungen im Haushaltsansatz möglich sein müßten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> wünscht, daß die Fraktion in einer Sondersitzung diesen Fragenkomplex der Entwicklungshilfe diskutiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> stellt die Meinungsdifferenzen zwischen FDP und CDU/CSU klar: 1. Erreicht wurde, daß die Beamtenbesoldungszulage im nächsten Jahr in Kraft tritt. In diesem Punkte sollte die Fraktion dem Haushaltssicherungsgesetz zustimmen, aber darüber hinaus im Gesamthaushalt Ausgleichsmöglichkeiten suchen für eine frühere Zahlung der zweiten 4%igen Zulage; 2. dem an sich grotesken Vorschlag, das Pennälergehalt von 40 auf 30 DM zu kürzen, sollte man nur mit der Maßgabe zustimmen, daß diese schlechte Lösung der Ausbildungshilfe spätestens zum 30.6.1966 ersetzt wird durch ein Bundesgesetz für eine umfassende Ausbildungsförderung.</p>
				<p>Die Diskussion hat wieder einmal gezeigt, so betont <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß man nicht in die Zukunft hineinplanen kann, ohne zuvor von der Bundesregierung genau erfahren zu haben, inwieweit der Bundeshaushalt aus Gesetzen oder langfristigen Bindungen (z.B. Entwicklungshilfe) vorbelastet ist. Es fehlt offenbar eine vollständige Übersicht in der Haushaltsabteilung des BFM.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> schlägt vor, daß die dem Bundesfinanzminister beigegebene Beratungsgruppe, bestehend aus Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, die nach seinem Vorschlag noch durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> ergänzt werden soll, schnellstens im Einvernehmen mit dem Bundesfinanzminister die Schwerpunkte der FDP bei Haushaltsgestaltung über 1966 hinaus erarbeitet.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> Vorschlag betr. Ausbildungshilfe zu; bezüglich der Beamtenbesoldung soll sich die Fraktion aber schon jetzt für eine Inkraftsetzung der zweiten 4%-Zulage zum 1.7.1966 entscheiden; er verlangt weiter: keine Verschiebung der Verbesserungen in dem 131er-Komplex bis in das Jahr 1968 hinein, weiterhin scharfe Ablehnung der Steuererhöhung. Er bittet um Aufklärung, ob es zutrifft, daß ein Mitglied der Verhandlungskommission in einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> (CSU) geäußert hat, die FDP werde letztlich bereit sein, der Steuererhöhung bei Branntwein und Schaumwein zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> unterstützt die Vorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> ist gegen Kürzung des Betrages der Ausbildungshilfe, wohl aber für Änderung der Berechtigungsbedingungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> bemerkt dazu, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> bisher mit diesem Vorschlag bei der CDU nicht durchgekommen ist.</p>
				<p>Dr.<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> ist grundsätzlich für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> Vorschlag betr. Beamtenbesoldung, gibt aber zu bedenken, daß die CDU/CSU, zumindest von den Ländern her, die Zahlung der zweiten Zulage schon ab 1.7.1966 betreiben wird; er ist sogar der Auffassung, die FDP müßte einem SPD-Antrag auf Vorziehung zum 1.4.1966 zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> empfiehlt, nicht abzugehen von dem in mühevollen Verhandlungen mit der CDU erreichten Kompromiß, das Inkrafttreten der Neuregelungen aus dem 131er-Komplex bis zum 1.1.1967 hinauszuschieben. Die CDU hat betr. Ausbildungsförderungsgesetz eine Diskussionsbereitschaft zugestanden; es wäre schon ein sehr großer Erfolg, wenn man im Sinne des Vorschlags von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> eine Lösung zum 1.7.1966 durchbringen könnte.</p>
				<p>Dazu Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Diese Lösung ist haushaltsrechtlich nicht akzeptabel; die Mittel für die Ausbildungshilfe müssen mangels anderweitiger gesetzlicher Regelung für das ganze Haushaltsjahr bereitgestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> beanstandet grundsätzlich, daß diese Diskussion ohne Kenntnis des Haushaltsvoranschlags geführt werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> verlangt eine Überprüfung der Entwicklungshilfe; er vermißt eine systematische Planung im Rahmen der Haushaltsmöglichkeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> teilt mit, er habe erfahren, daß ein formeller Beschluß der CDU vorliege, auf Steuererhöhungen nicht zu beharren, wenn die FDP ihren Einspruch hart aufrechterhält. Maßgebliche CDU-Abgeordnete haben geäußert: »Wir hängen gar nicht an der Steuererhöhung, aber die FDP fällt ja schon wieder um«. Man müsse die CDU jetzt zwingen, zur Steuererhöhung Farbe zu bekennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> unterstützt diese Meinung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> unterstützt Dr.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessners</name> Verlangen, daß die Fraktion sich schon jetzt für die Zahlung der zweiten Beamtenbesoldungszulage ab 1. 7. 1966 entscheiden soll. Die Fraktion muß hier einheitlich votieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> informiert die Fraktion, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> auf einer Versammlung in Oldenburg sich mit ähnlichen Argumenten wie die FDP grundsätzlich gegen eine Steuererhöhung ausgesprochen hat, aber zugleich erklärte, er sei bisher in seiner Fraktion mit dieser Meinung in der Minderheit geblieben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> schlägt vor, die Steuererhöhung aus der jetzt laufenden Debatte auszuklammern und die Verhandlungen im Finanzausschuß abzuwarten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Steuererhöhung gehört grundsätzlich nicht in den Haushaltsausschuß. Er hat jedoch erfahren, daß im Finanzausschuß 5 CDU-Mitglieder einschließlich des Vorsitzenden dagegen sprechen würden; darum eben soll diese Angelegenheit ausschließlich im Haushaltsausschuß entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> erinnert an den noch heute gültigen Fraktionsbeschluß gegen die Steuererhöhung. Er verlangt Aufklärung, ob irgendein Mitglied der Verhandlungsdelegation gegenüber der CDU eine andere Meinung geäußert hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> wünscht Klärung, wer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gegenüber geäußert hat, daß die Fraktion ihren Protest gegen die Steuererhöhung nicht durchhalten werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> erklärt für seine Person, daß er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> darüber nicht gesprochen hat; Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> meint, es sei nicht zu verkennen, daß der Protest gegen die Steuererhöhung in FDP-Mitgliederkreisen kein großes Verständnis findet und er verweist darauf, daß die 4 von der Fraktion gestellten Bundesminister im Kabinett dem Haushaltssicherungsgesetz zugestimmt, außerdem Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in der Beratung mit der Sparkommission sehr erregt davor gewarnt habe, diese Frage hochzuspielen; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> erklärt, er habe noch nie mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesprochen; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> erklärt, daß er eine Äußerung, die FDP werde in ihrem Protest gegen die Steuererhöhung nicht hart bleiben, gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> nicht gemacht habe; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> bestreiten ebenfalls, eine solche Äußerung gegenüber Althammer gemacht zu haben.</p>
				<p>Auf Anfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> ihm am Freitag gesagt haben: Entschuldigen Sie, daß wir nicht auf Ihre Linie eingeschwenkt sind; das war auch gar nicht notwendig, denn die FDP scheint in sich selbst nicht ganz einig zu sein. Eines Ihrer Delegationsmitglieder hat erklärt, daß dieser Protest »ein bißchen Prinzipienreiterei ist«.</p>
				<p>Nachdem nun alle Delegationsmitglieder bestreiten, eine solche Meinung geäußert zu haben, will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> ansprechen und ihn der Unwahrheit bezichtigen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> stellt bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> (CSU) klar, welches Mitglied der Verhandlungsdelegation gesprächsweise erklärt haben soll, daß die FDP letztlich nicht auf Ablehnung der Steuererhöhung für Branntwein und Schaumwein bestehen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> schlägt vor, die endgültige Entscheidung der Fraktion zur Steuererhöhung bis Mittwoch, vor der Plenarsitzung, zurückzustellen. Es muß die Möglichkeit zur Stimmenthaltung gegeben sein, weil eine ganze Anzahl von Kollegen, zu denen er sich auch rechnet, nicht der Meinung ist, daß diese Frage bis zum Äußersten hochgespielt werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> dagegen wünscht eine Entscheidung der Fraktion, wie er sich zu diesem Punkte in der heutigen Stellungnahme zur Regierungserklärung verhalten soll. Es wäre falsch, wegen einer anderen Meinung zu einzelnen Punkten das ganze Gesetz abzulehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> wünscht, daß zunächst die Frage der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> behaupteten Indiskretion geklärt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> erklärt, er könne weder eine Entscheidung der Beamtenbesoldung noch der Neuregelung des 131er-Komplexes zustimmen. Die Frage, ob dafür eine Deckung vorhanden sein würde, ist auch vom Bundesfinanzminister stets und eindeutig bejaht worden. Freilich dürfe nicht das Haushaltsgesetz als solches zum Scheitern gebracht werden; aber die Fraktion müßte wenigstens ihre bisherige Konzeption in der Öffentlichkeit glaubhaft darstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> wünscht Entscheidung darüber, ob die Mitglieder der Fraktion gegen einzelne Punkte des Gesetzes stimmen können, ist jedoch auch der Meinung, daß das Gesetz als solches nicht zu Fall gebracht werden darf.</p>
				<p>In der weiteren Diskussion herrscht die Meinung vor, daß das Zustandekommen dieses Gesetzes um der Koalition willen nicht gefährdet werden darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> stellt als Ergebnis der bisherigen Aussprache fest: Einzelne Posten im Haushaltssicherungsgesetz finden nicht unseren Beifall; aber wir finden auch keine Deckung für Änderungen. Er erklärt, daß er heute nachmittag in seinen Ausführungen vor dem Plenum zu der Frage der Steuererhöhung nicht Stellung nehmen will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> sind dagegen der Meinung, daß man eine Deckung für den Fortfall der Steuererhöhungen anbieten kann durch die Kürzung der Entwicklungshilfe und durch eine Neuregelung der Versteuerung gespriteter Importweine. Man könnte heute im Plenum erklären, daß wir den Gesamtrahmen akzeptieren, aber noch Änderungsvorschläge zu einzelnen Punkten machen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> machen darauf aufmerksam, daß dann die bei der Entwicklungshilfe vorzuschlagenden Kürzungen in das Haushaltssicherungsgesetz aufgenommen werden müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> teilt aus einer fernmündlichen Unterhaltung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> mit, die Kreditanstalt für Wiederaufbau werde den Antrag mit dem BFM betr. Finanzierung der Entwicklungshilfe nicht unterschreiben, wenn die Entwicklungshilfeansätze im Bundeshaushalt gekürzt werden (»bestellte Absage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbsHermannJosef">Abs</name>?«). Er weist ergänzend darauf hin, daß man bei dem Ansatz für militärische Entwicklungshilfe bestimmt 50% kürzen könnte, und meint, daß bei einer genauen Überprüfung der gesamten Haushaltsvorlage Deckung für eine ausfallende Steuererhöhung sich finden läßt.</p>
				<p>Dr.<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> bittet die Fraktion um ihr Einverständnis, daß er den ganzen Komplex zur Klärung seiner persönlichen Meinung in einem persönlichen Informationsgespräch mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> erörtert; dies wird ihm anheimgestellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> legt noch einmal ausführlich die Haushaltssituation dar und bezweifelt, ob die im Kabinettsbeschluß und in den Vorschlägen des BFM für die einzelnen Ressorts vorgesehenen Kürzungen durchführbar sind. Er gibt dies Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> zu bedenken und meint, daß die Fraktion mit einem Angriff auf das bis jetzt festgelegte Gesamtvolumen des Haushalts die Debatte verlieren würde. Kürzungen bei der Entwicklungshilfe sind auch nach seiner Meinung nicht möglich.</p>
				<p>Dr.<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meint, daß die FDP in der Öffentlichkeit größtes Verständnis finden wird, wenn zur Beseitigung der Hingabe von Schuldbuchforderungen von 750 Mio.DM an die Sozialversicherungsträger eine ersatzlose Streichung der Ausbildungshilfe und des Ansatzes für den Neubau des Bundeshauses gefordert wird. Warnt vor Einspruch gegen Steuererhöhung (»Schnaps gegen Ausbildung«).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die politische Wirksamkeit der FDP wird in den nächsten Jahren ausschließlich nach ihrer Finanz- und Haushaltspolitik beurteilt werden. Wir haben unsere besten Erfolgsmöglichkeiten in der öffentlichen Meinung bei der Haushaltspolitik. Er kann sich der Meinung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> nicht in allen Punkten anschließen, so z.B. nicht bezüglich des 312-DM-Gesetzes und der Ausbildungshilfe. Letztere kann nur fortfallen bei nahtlosem Übergang zu einem Ausbildungsförderungsgesetz. Gerade angesichts dieser Diskussion sei zu betonen, daß die Vorberatungen für das Haushaltsgesetz 1966 sehr schnell aufgenommen und sehr sorgfältig durchgeführt werden.</p>
				<p>Dem Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß die dem Bundesfinanzminister dafür beigegebene Beratungsgruppe ihre Arbeit sofort aufnehmen soll, stimmt die Fraktion zu.</p>
				<p>In der weiteren Diskussion erklärt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wenn die Fraktion das Haushaltssicherungsgesetz ablehnt, werden alle 4 von der FDP gestellten Minister ihren Rücktritt erklären; man kann nicht Minister stellen, ohne gewisse gesetzgeberische Konsequenzen hinzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> stellt dazu fest, daß außer Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> niemand für die Ablehnung des Haushaltssicherungsgesetzes plädiert.</p>
				<p>Zur Klärung von Meinungsverschiedenheiten in der Diskussion stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auf Grund des Sitzungsprotokolls vom 9.11. fest, daß die Fraktion dem Vorschlag zugestimmt hat, das Haushaltssicherungsgesetz nur an den Haushaltsausschuß zu überweisen.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>a) Der Fraktionsbeschluß, in welchem sich die Fraktion grundsätzlich gegen Steuererhöhungen zum Ausgleich des Haushaltsvolumens erklärt hat, besteht nach wie vor.</p>
				<p>b) Die Fraktion hat nicht die Absicht, Steuererhöhungen zuzustimmen.</p>
				<p>c) Finden die diesbezüglichen Regierungsvorschläge in dem Entwurf für ein Haushaltssicherungsgesetz im Plenum eine Mehrheit, dann wird die Fraktion sich dadurch nicht gehindert sehen, dem Gesetz im ganzen zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> wird unter Assistenz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> seine Stellungnahme in der heutigen Plenarsitzung in diesem Sinne formulieren.</p>
				<p>F.d.R.:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DischleitJohann">Dischleit</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
