<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40- 764</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 9. November 1965</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 9. November 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>14 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-11-09"><time type="start" when="14:40:00"/><time type="end" when="20:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-08" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-1">A. Fraktionsarbeit, Haltung zum Sparprogramm der Bundesregierung.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-3">C. Presseerklärung der Fraktion zum Sparprogramm.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-4">D. Kassenprüfungsbericht, Festsetzung des Fraktionsbeitrags.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-5">E. Wahl des Fraktionsvorstands.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-6">F. Aussprache über das geplante Sparprogramm der Bundesregierung.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-7" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-7">G. Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> über das Sparprogramm der Regierung mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-8" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-8">H. Fortsetzung der Diskussion über das Sparprogramm der Bundesregierung ohne den Bundeskanzler.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-9" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-9">I. Aussprache über die Regierungserklärung.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_SVP-10" corresp="#fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-10">J. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Abwesende Fraktionsmitglieder: 4<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN001" type="comment"><p>Vier der 50 Abgeordneten fehlten: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name> (bis 16.00 Uhr) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> (bis 16.00 Uhr).</p></note></seg></p>
				<p>I. Fraktionsarbeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> teilt mit, daß der Bundeskanzler um 17.00 Uhr vor der Fraktion sein Sparprogramm darlegen will. Er berichtet über die Gespräche in der Koalition und mit dem Bundeskanzler über die Haushaltsfragen 1966.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN002" type="comment"><p>Das Bundeskabinett beschloss am 2. November 1965 Maßnahmen zur Sicherung des Haushaltsausgleichs. Da der Bundeshaushalt für das Rechnungsjahr 1966 mit einem Volumen von 69,4 Mrd. DM um 8,5% über dem des Jahres 1965 lag, waren Kürzungen der Haushaltsansätze um ca. sieben Milliarden DM vorgesehen. Durch Kabinettsbeschluss sollten etwas mehr als vier Milliarden DM, mit Hilfe eines Haushaltssicherungsgesetz etwas weniger als drei Milliarden eingespart werden. Durch das Haushaltssicherungsgesetz sollten die Branntweinsteuer um 20%, die Schaumweinsteuer um 50% angehoben und Tariferhöhungen bei der Bundesbahn vorgenommen werden. Bei der erneuten Beratung der beschlossenen Maßnahmen im Kabinett erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> am 8. November, »die FDP-Fraktion habe den Entwurf des Haushaltssicherungsgesetzes gebilligt mit der Maßgabe, daß Steuererhöhungen auch bei der Branntwein- und Sektsteuer nicht erforderlich seien; sie könnten durch weitere Einsparungsmaßnahmen ersetzt werden, die sogar über das Volumen des Entwurfs des Haushaltssicherungsgesetzes hinaus möglich seien«. Am 3. November tagten der Vorstand und die Sparkommission der Bundestagsfraktion. Vgl. die Sitzungen des Bundeskabinetts am 2. und 8. November 1965, TOP C bzw. TOP A (Zitat); Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1965, online. Ferner den von der Bundesregierung am 26. November 1965 eingebrachten Gesetzentwurf zur Sicherung des Haushaltsausgleichs (Haushaltssicherungsgesetz); BT Drs. 05/58. Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 3. November 1965 »Stabiler Haushalt durch einschneidende Sparmaßnahmen und langfristige Planung«; »fdk« vom 9. November 1965, Anhang, S. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bittet, Diskussionen in Anwesenheit des Kanzlers zu vermeiden. Er schlägt mit Bezugnahme auf irreführende Pressemeldungen betr. Haltung der FDP zum Sparprogramm<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Die Freien Demokraten machen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Schwierigkeiten«; »Frankfurter Allgemeine« vom 9. November 1965, S. 1 und 4.</p></note></seg> vor, sofort eine Grundsatzerklärung der Fraktion an die Presse zu geben, in der die tatsächliche Stellungnahme der FDP klargestellt wird. Wenn dies nicht geschieht, müsse er als Parteivorsitzender im Einvernehmen mit seinen Stellvertretern eine solche Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> unterstützt diesen Vorschlag; die Erklärung muß noch vor dem Besuch des Kanzlers in der Fraktion bei den Redaktionen sein, damit nicht der Eindruck entstehe, es habe erst der Belehrung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bedurft, um die FDP auf die Sparlinie zu bringen.</p>
				<p>(Beschluß der Fraktion dazu auf S. 3)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. SVP C.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> teilt mit, daß das vorweihnachtliche Beisammensein der Fraktion am 6.12. d.J. (mit Damen) stattfindet. Einzelheiten werden noch bekanntgegeben. Die Verlosung der Sitze im Plenarsaal erfolgt morgen nach der Regierungserklärung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN005" type="comment"><p>Zur Abgabe der Regierungserklärung durch Bundeskanzler Erhard am 10. November 1965 vgl. BT Plenarprotokoll 05/04, S. 17–33.</p></note></seg> Die Fraktionsmitglieder werden gebeten, ihre Wünsche betr. Mitarbeit in den Ausschüssen an die zuständige Fraktionskommission zu geben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Bericht aus dem Ältestenrat (Berichterstatter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>).<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN006" type="comment"><p>Zur interfraktionellen Besprechung am 9. November 1965, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1965–1967, Bd. 1.</p></note></seg></p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>:] Anzahl und Größe der Bundestagsausschüsse:</p>
				<p>Die Neuregelung ist aus der Anlage 1 zu ersehen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. den »Vorschlag Anzahl und Stärke der Bundestagsausschüsse«; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-764, Bl. 94–96.</p></note></seg> Mit dem gefundenen Kompromiß kann die Fraktion zufrieden sein; die FDP-Wünsche wurden weitgehend durchgesetzt.</p>
				<p>Zutritt und Stimmrecht in den Ausschüssen:</p>
				<p>Es wird erwartet, daß die Ausschußmitglieder möglichst regelmäßig an den Sitzungen teilnehmen. Fraktionsvorsitzende und Parlamentarische Geschäftsführer sollen Zutritt zu allen Ausschüssen haben (diesbezüglicher Beschluß des Plenums erfolgt noch). Es wird dringend empfohlen, daß die Ausschußmitglieder nach jeder Sitzung dem Fraktionsvorstand einen Kurzbericht einreichen. Der Bundestagspräsident wünscht, daß die Bestimmungen der Geschäftsordnung betr. Stimmrecht von Nichtmitgliedern in den Ausschüssen in einem strengeren Sinn gehandhabt werden.</p>
				<p>Auf Anregungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> beschließt die Fraktion, der Parlamentarische Geschäftsführer soll im Ältestenrat diese Angelegenheit noch einmal zur Beratung bringen mit dem Ziel, daß es bei der bisherigen Gepflogenheit bleibt (Stimmrecht auch für solche Fraktionsmitglieder, die in Vertretung der ordentlichen bzw. stellvertretenden Ausschußmitglieder zur Stimmabgabe ad hoc in die Ausschüsse delegiert werden).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>III. Bericht über das Sparprogramm der Bundesregierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verliest die mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> erstellte Erklärung der Fraktion zum Sparprogramm. (Mit kleinen Änderungen angenommen; Anlage 2.)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN008" type="comment"><p>Die Anlage fehlt. Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 9. November 1965 »Politik äußerster Sparsamkeit«; »fdk« vom 16. November 1965, Anhang, S. 2f.</p></note></seg></p>
				<p>Die Diskussion zu diesem Punkt der Tagesordnung wird auf Anregung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> zurückgestellt bis nach dem Vortrag des Bundeskanzlers.</p>
				<p>(Fortsetzung auf S. 4 und 15.)<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. SVP F.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>IV. Kassenprüfungsbericht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> erstattet den Bericht der Prüfungskommission. Dem Vorschlag, den Fraktionsbeitrag auf 75,– DM festzusetzen, stimmt die Fraktion zu.</p>
				<p>Auf Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> wird dem Vorstand Entlastung erteilt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Wahl des Fraktionsvorstands (16.05 Uhr).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> übernimmt den Vorsitz; dankt dem zurückgetretenen Vorstand für die geleistete Arbeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zur Wiederwahl vorgeschlagen, erhält von 47 abgegebenen Stimmen 37 Ja-Stimmen (10 Enthaltungen). Er dankt der Fraktion für das damit bewiesene Vertrauen, nimmt die Wahl an und übernimmt wieder den Vorsitz.</p>
				<p>Dem Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, die drei Stellvertreter in einem Wahlgang zu wählen, wird nicht stattgegeben.</p>
				<p>Zu stellvertretenden Vorstandsmitgliedern werden gewählt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> (Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>) mit 35 Ja-Stimmen bei 11 Enthaltungen und einer Nein-Stimme; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> (Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalterFritz_1957-10-15">Walter</name>) mit 46 Stimmen bei 1 Enthaltung; Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> (Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>) mit 26 Stimmen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> vorgeschlagen, erhält 22 Stimmen). Die Herren nehmen die Wahl an.</p>
				<p>Zu Parlamentarischen Geschäftsführern werden gewählt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> (Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>) mit 43 Ja-Stimmen bei 4 Enthaltungen und 1 Nein-Stimme; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> (Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaamHermann_1965-10-19">Saam</name>) mit 43 Ja-Stimmen bei 4 Enthaltungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, der mit Rücksicht auf seine Arbeitsverpflichtungen als Haushaltsexperte bei der Vorstandswahl nicht mehr kandidieren wollte, den allerherzlichsten Dank der Fraktion für seine geleistete Arbeit aus. Er dankt auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> im Namen der Fraktion von ganzem Herzen für alles, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> dem Vorstand und der Fraktion gewesen ist, ein Freund und guter Berater.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>(noch) Sparprogramm der Bundesregierung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> berichtet über die vorangegangenen Gespräche und Beratungen im Fraktionsvorstand und in der Sparkommission sowie mit der Bundesregierung. Er gibt einen Überblick über die von der Bundesregierung beschlossenen Sparmaßnahmen. Er stellt fest, daß dem Fraktionsvorstand und der Sparkommission kein wirksamer Einfluß auf die Gestaltung des Sparprogramms der Bundesregierung möglich war; sie wurden in dem Gespräch mit der Bundesregierung vor vollendete Tatsachen gestellt.</p>
				<p>Die Sparkommission schlug vor: Zustimmung zum Rahmensparprogramm der Bundesregierung, aber Vornahme von Austauschen im Verlauf der parlamentarischen Beratung; Grundsatzerklärung; keine Erhöhung von Haushaltsansätzen über das letztjährige Volumen hinaus, soweit nicht gesetzliche Verpflichtungen dafür vorliegen oder ganz besondere, zwingende Begründungen gegeben werden können; keine Steuererhöhung zum Ausgleich des Bundeshaushalts; über die Streichungsabsichten der Bundesregierung hinaus sorgfältige Überprüfung aller Ansätze, die die von den Ressortverhandlungen erwartete Einsparung von 2,1 Mrd. DM noch um einige 100 Mio. DM erhöhen könnte. Er erinnert daran, daß die Haushaltsexperten der Fraktion mehrfach Einspruch gegen zusätzliche Haushaltsbelastungen erhoben haben, aber »mit einem Appell an die Koalitionsdisziplin« zur Zustimmung veranlaßt wurden. Er kündigt für die Zukunft harte Diskussionsbeiträge von seiten der Haushaltsexperten an. Es muß das gesamte Gesetzeswerk von 1950 (insbesondere die Subventionen) auf Einsparungsmöglichkeiten überprüft werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> kritisiert nachdrücklichst, daß die Fraktion bei dem Regierungsgespräch mit den Beamtenvertretern<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN010" type="comment"><p>In einem Gespräch mit Vertretern des Deutschen Beamtenbundes sagte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am 24. Juni 1965 Besoldungserhöhungen von je 4% zum 1. Januar und 1. April 1966 zu. Vgl. dazu Bulletin 1965, S. 874 und S. 912.</p></note></seg> nicht hinzugezogen war (hierzu wird im weiteren Verlauf der Aussprache festgestellt, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> in seiner Eigenschaft als Mitglied des Vorstandes des Deutschen Beamtenbundes der Einladung wegen Terminschwierigkeiten nicht folgen konnte, aber auch, daß der hinzugezogene CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nicht als Sprecher des Deutschen Beamtenbundes aufzutreten legitimiert war). Er kritisiert das Sparprogramm der Bundesregierung im einzelnen. Im Zusammenhang mit der Frage der Verantwortung des Kanzlers für die Überlastung des Haushalts 1966 erinnert er daran, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bei dem Getreidepreisgespräch Dezember 1964<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 1. Dezember 1964, SVP C.</p></note></seg> auf die Frage, wie die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> der Landwirtschaft zugesagten Ausgleichsleistungen im Haushalt verkraftet werden könnten, geantwortet habe: »Das ist nicht meine Sache, das muß der Haushaltsausschuß machen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, seine soeben entwickelten Auffassungen dem Bundeskanzler nachher ganz deutlich vorzutragen. Es muß auch bei dieser Gelegenheit klargestellt werden, daß die FDP sich in dem Wunsch und Willen zum Sparen von niemandem übertreffen läßt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> bedauert nachdrücklichst, daß die Meinungsverschiedenheiten zwischen den Fraktionsmitgliedern und den FDP-Ministern nicht ausgeräumt werden konnten und daß die Fraktion keinen Einfluß auf die Beschlüsse der Sparkommission der Bundesregierung gehabt hat.</p>
				<p>Er wird von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> dabei unterstützt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> mahnt dazu, dem Kanzler »taktvoll und höflich«zu begegnen, aber von Beifallskundgebungen abzusehen. Überspitzte Kritik ist nicht am Platze.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> beanstandet die Hingabe von Schuldbuchforderungen an die Sozialversicherungsträger als teilweisen Ersatz für die bare Zuschußleistung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>15.20 Uhr: Der Bundeskanzler erscheint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> begrüßt [ihn] und liest die inzwischen herausgegebene Presseerklärung vor.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> entwickelt seine Gedanken zum Bundeshaushalt und zum Sparprogramm. »Es ist heute müßig, zu fragen, wie es dahin gekommen ist. Es wirkten verschiedene Umstände zusammen. Es wurden Ausgaben beschlossen, bei denen man sich zu leicht beruhigte mit der Überlegung, die Ausgaben fallen erst im nächsten Jahr an. So verliert man leicht den Überblick in der Fortentwicklung, zumal immer neue Ausgaben hinzukommen.« Dazu kommt, daß Bundestagsausschüsse sich über alle Parteien hinweg über zusätzliche Ausgaben geeinigt hatten. Man hat es schon als selbstverständlich hingenommen, daß bei soviel Einmütigkeit keine Einwände mehr gemacht werden können. Die CDU-Fraktion wird die Forderung vertreten, daß künftighin Ausschußbeschlüsse, die zu Mehrausgaben führen, mit einer Stellungnahme des Haushaltsausschusses dem Plenum vorgelegt werden. Über zusätzliche Ausgabenbeschlüsse soll vom Plenum erst im Zusammenhang mit einem Nachtragshaushalt entschieden werden. Damit kriegen wir wieder festen Boden unter die Füße. Es stellt sich nicht die Frage, wer die Ausgabenflut gegen Ende der Legislaturperiode 1961/65 zu verantworten hat. Wir müssen uns alle an die Brust schlagen. Wir leben alle über unsere Verhältnisse. Wenn jetzt im Zusammenhang mit Abstrichen am Bundeshaushalt von Opfern und Einschränkungen gesprochen wird, so ist das nicht richtig. Denn der Haushalt ist noch größer als 1965. Das ist also noch kein Sparprogramm; nur eine gewisse Anpassung an Realitäten, mit denen wir es auf dieser Welt zu tun haben. Er hätte es begrüßt, wenn in der FDP-Presseerklärung die Steuererhöhungen nicht erwähnt worden wären. »Soziologisch und psychologisch ist der kleine Betrag von 210 Mio. DM zum Ausgleich des Kapitalmarktbeitrages keine Todsünde.«</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: »Eine läßliche Sünde?«)</p>
				<p>»In Sorge um die Koalition, deren treuester Anhänger ich bin in meiner Fraktion, sollte jede Fraktion erst nach Abklärung in der Koalition, so meine ich, an die Öffentlichkeit gehen; die Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name> haben so etwas wie einen Schock ausgelöst.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN013" type="comment"><p>Der Haushaltsexperte der FDP, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, hatte sich gegen die geplanten Steuererhöhungen für Sekt und Branntwein ausgesprochen und vorgeschlagen, als Ausgleich zusätzliche Etatkürzungen vorzunehmen. Vgl. den Artikel »Die Freien Demokraten machen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Schwierigkeiten«; »Frankfurter Allgemeine« vom 9. November 1965, S. 1 und 4.</p></note></seg> Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>für die FDP erklärt, er getraue sich zu, noch mehr als 2,1 Mrd. DM (Ziel der Verhandlungen mit den Ressorts) herauszuholen und darum sollte auf Steuererhöhungen verzichtet werden, dann melden sich bei uns auch wieder Leute, die da oder dort etwas zurückgesteckt haben wollen. Taktik und Strategie sollten uns dagegen warnen, Erklärungen abzugeben, die Unsicherheit erzeugen in der öffentlichen Meinung.«</p>
				<p>Nach einer 3tägigen Flut von Protesttelegrammen verzeichne man in der Bundeskanzlei jetzt eine anhaltende Welle der Zustimmungen. »Ich glaube, wir haben etwas Gutes und Populäres getan. Das deutsche Volk will geführt werden und ordentlich geführt werden, daß es einer glücklichen Zukunft gewiß sein kann.« »Wenn wir den Eindruck erwecken, daß noch irgendwelche Möglichkeiten zu weiteren Streichungen bestehen, dann wecken wir neue Initiativen, die nach der Methode des heiligen Florian Opfer gern auf andere abschieben wollen.« Das alles schließt nicht aus, daß wir unter uns im stillen Kämmerlein beraten. Er steht jederzeit dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> zur Verfügung, um dessen Ideen im einzelnen zu erfahren. Er würde es begrüßen, durch Austausch unter den einzelnen Posten weitere Kürzungen zu erreichen.</p>
				<p>»In meiner Fraktion sagte man etwas bitter: Die Koalition besteht wohl im Kabinett, aber nicht vollständig zwischen den Fraktionen. Ich flehe Sie an, daß diese Koalition die nächsten 4 Jahre hindurch bestehen möge, weil die Gefahren, die sonst auf uns zulaufen würden, zu groß sind. Das erfordert von uns allen ein hohes Maß von Besinnung, gutem Willen, Disziplin und auch von Kompromißbereitschaft, wenn mal die Meinungen scheinbar unversöhnlich gegeneinanderstehen. Wenn wir so operieren, werden wir nicht nur den morgigen Tag bestehen, sondern eine Politik betreiben können, die die Anerkennung des deutschen Volkes findet.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Wir sehen das Spargesetz<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg> als einen Rahmen an, in dem Austauschmöglichkeiten gegeben sind. Der Bundeskanzler darf der FDP nicht verübeln, daß, nachdem Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> im Wahlkampf überall schärfstens die Parole vertreten hat, »keine Steuererhöhungen«, wir nun neuralgischer reagieren müssen als die CDU, die sich damals nicht so deutlich erklärt hat. Das muß man uns abnehmen. Wir sind nicht bösartig. Wir lassen uns in unserem Willen zur Sparsamkeit von niemandem übertreffen. Die Beratung in den Ausschüssen wird zeigen, welche Verschiebungen man in dem Rahmen des Spargesetzes vornehmen kann. »Sie, Herr Bundeskanzler, haben uns mehrfach versichert, daß in diesem Rahmen Verschiebungs- und Austauschmöglichkeiten gegeben sind. Ich bitte Sie, den guten Willen der Fraktion zur Kenntnis zu nehmen. Wir wollen nicht aus Freude am Opponieren eine Opposition in der Koalition betreiben. Wir sind leider zu spät konsultiert worden. Wir haben den Willen, den Rahmen zu halten, den Sie uns mit diesem Gesetz gegeben haben. Aber Sie müssen uns das Recht einräumen, in diesem Rahmen den einen oder anderen Farbtupfer zu ändern oder zu ersetzen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: »Die Notwendigkeit der Stabilität in der Haushaltspolitik ist in den letzten Jahren wiederholt zwischen uns diskutiert worden. Uns ist es sehr ernst damit, daß die Rücksicht auf eine gesunde und stabile Währung die Basis unserer finanzpolitischen Handlungen sein muß. Diesen Standpunkt haben wir Ihnen immer vorgetragen und Sie wissen, daß wir Ihre treuesten Verbündeten in verschiedenen Diskussionen gewesen sind. Ich bedauere jetzt sehr, daß wir aus Koalitionsrücksichten mancher Ausgabe zugestimmt haben, die wir an sich ablehnten, ob es sich nun um Regierungsvorlagen oder Parlamentsbeschlüsse handelte. In diesem Sinn haben wir auch unseren Wahlkampf geführt. Ich habe es mir im Wahlkampf bitter schwer gemacht, wenn ich mehr Forderungen, z.B. der Kriegsopfer, abwehren mußte. Wir hatten gebeten, daß bei den Beratungen der Regierungssparkommission auch schon die Vorsitzenden und die Haushaltssprecher der Fraktionen hinzugezogen würden. Die Koalition war sich auch schon in der ersten Runde einig gewesen. Bei dem Gespräch am 2. d.M. haben wir uns ganz klar gegen Steuererhöhungen ausgesprochen. Ich hatte eine vertrauliche Behandlung der Diskussion vorgeschlagen. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN015" type="comment"><p>Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion.</p></note></seg> meinte, das wäre parlamentarisch nicht möglich. Daraufhin habe ich mich berechtigt gefühlt, unsere Anregungen zum Sparprogramm in einem kleineren Journalistenkreis vorzutragen. Ich bin in der Lage, Deckungsvorschläge zu machen, um Steuererhöhungen zu vermeiden. Das mag noch ›unpopulärer‹ sein als das, was die Regierung vorschlägt, ist aber geeignet, uns noch näher an die reale Zuwachsrate des Sozialprodukts heranzuführen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> sieht weitere Einsparungsmöglichkeiten von 400–500 Mio. DM in den Sachausgaben. Der Prozeß des Sparens sollte nicht darin bestehen, das Inkrafttreten von Gesetzen zu verschieben oder ihren Inhalt zu verändern; das Sparen muß sich auf alle Posten erstrecken. Er ist bereit, weitere 300–500 Mio. DM Streichungen im Rahmen eines Koalitionsgespräches anzubieten, um gewisse Ungereimtheiten auszugleichen und das Haushaltsvolumen noch unter den Betrag zu senken, den die Bundesregierung bisher für möglich angesehen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Er will selbstverständlich keine Vorwürfe erheben; aber das Presseecho auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name> Erklärungen war für die Koalition ungünstig. Das »Streichquartett« konnte sich wegen Zeitnot nicht mit den Haushaltsexperten der Fraktion in Verbindung setzen. »Ich muß auch um Verständnis bitten für meine Fraktion. Wir haben da die sozial sehr engagierten Abgeordneten. Die fragen sich, wie sollen wir diese Streichungen verkaufen, wenn auf der anderen Seite der sogenannte Luxus ungeschoren bleibt. Die sozialen Imponderabilien müssen berücksichtigt werden.« Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> glaubt, noch bis zu 500 Mio. DM Einsparungsvorschläge machen zu können, dann soll man das zur Kürzung des Haushalts nehmen. Das kommt auch den Vorschlägen aus Brüssel entgegen und dient zugleich der Stabilität und Erhaltung unserer Ordnung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat volles Verständnis für diesen Appell des Bundeskanzlers. Aber es war ein Damm aufgerichtet: keine Steuererhöhungen!</p>
				<p>(Gegenfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Wer hat den Damm aufgerichtet?«)</p>
				<p>Wenn man diesen Damm jetzt anbohrt, dann ist die Flut nicht mehr zu halten. Von den erwarteten 210 Mio. DM werden die Länder mindestens 100 Mio. DM irgendwie für sich beanspruchen. Die Länder müßten töricht sein, wenn sie 2/3 des Einnahmeausfalls einer Steuersenkung auf sich nehmen, dann aber zusehen sollen, wie der Bund sich durch Steuererhöhungen gesund machen will. Wie will man in Zukunft verhindern, daß die Gemeinden von ihrem Steuersetzungsrecht Gebrauch machen (Gewerbesteuererhöhung)? Diese Zusammenhänge darf man nicht verkennen. Ist der nächste Schritt vielleicht »die Bekämpfung des Tabakteufels« (Tabaksteuererhöhung)?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, er möge seinen ganzen Einfluß geltend machen in seinem Hausund in seiner Partei, daß dort die Presse- und Informationspolitik nicht in dem bisherigen, unerträglichen Stil fortgeführt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Wenn man die Sekt- und Branntweinsteuern erhöhen will, warum dann nicht gleich auch die Tabaksteuer, wo doch noch größere Erfolge locken. Die Argumente für die Steuererhöhung sind zu schwach. Die beste Methode, um Ausgaben zu senken, ist noch immer, das Geld in der Kasse knappzuhalten. Die Steuererhöhungen widersprechen diesem Grundsatz. Das Verhältnis zwischen den Koalitionsfraktionen macht auch uns Sorge. Wir wollen diese Koalition aufrechterhalten. Aber es muß doch in der CDU/CSU-Fraktion Verständnis dafür vorhanden sein, daß auch zwischen Koalitionspartnern die Möglichkeit der Diskussion gegeben sein muß. Er empfindet es als kränkend, wenn die FDP gouvernantenhafte Zurechtweisungen von dem CDU/CSU-Vorsitzenden durch die Zeitungen erfährt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN016" type="comment"><p>Alt-Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> übte am 20. Oktober 1965 scharfe Kritik an der Verhandlungsführung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>bei der Kabinettsbildung. »Mit besonderem Nachdruck verwies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auf die schwerwiegenden Probleme des Haushalts für das nächste Jahr, die es nach seiner Meinung notwendig machten, das Finanzministerium mit einem Politiker der CDU zu besetzen. ›Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> in Ehren, aber ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> ist er nicht!‹« Vgl. den Artikel »Erneut scharfe Kritik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>«; »Süddeutsche Zeitung« vom 21. Oktober 1965, S. 1.</p></note></seg> Auch das ist dem Fraktionsklima nicht zuträglich.Wir haben uns sehr diszipliniert verhalten. Er erinnert an das Manöver bei der Wahl der Bundestagsvizepräsidenten gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>;<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN017" type="comment"><p>Obwohl ursprünglich bei der Wahl der Bundestagsvizepräsidenten am 19. Oktober 1965 auf die Wahl durch Stimmzettel verzichtet werden sollte, wurde auf Antrag des CDU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> eine Einzelabstimmung durchgeführt. Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erhielt mehrere Gegenstimmen. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/1, S. 4f.</p></note></seg>die FDP hat dazu taktvoll geschwiegen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Er hätte gewünscht, daß heute die Frage der Steuererhöhungen nicht so in den Vordergrund gerückt würde. »Aber meine Freunde wollen nicht lesen, daß diese Steuererhöhung für die FDP unannehmbar ist; das fordert Reaktionen heraus. Man sollte so etwas in ruhigen Gesprächen erörtern.« Eine Tabaksteuererhöhung ist, da 60% des Zigarettenabsatzes über Automaten laufen, ein sehr kompliziertes Beginnen. Auch die CDU will grundsätzlich keine Erhöhung der Genußmittelsteuer; es soll nur »ein Posten geschaffen werden, der sozial keinen Widerstand findet und doch geeignet ist, unsere Ansprüche an den Kapitalmarkt zurückzudämmen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Es sind nicht die technischen Schwierigkeiten, die gegen eine Tabaksteuererhöhung sprechen. Entscheidend ist, daß man damit wieder zuviel Geld in die Kasse bekommen würde. Die Bundesregierung kann sich aus dem Kapitalmarkt nicht herausdrängen lassen. Eine angemessene Verschuldung müssen wir uns leisten, damit die, die nach uns kommen, zu den Kriegsfolgelasten und zu den enormen Kosten des technischen Fortschritts noch einen Beitrag leisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> widerspricht mit den bekannten Argumenten der Begründung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> für die Steuererhöhung gibt.Uns geht es um das Prinzip. Wir sind gegen Steuererhöhungen schlechthin und meinen, man müsse den Anfängen wehren. Diese Fraktion ist nicht bereit, der Steuererhöhung zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> kritisiert, daß man bei der Revision der Beamtengesetze ausgerechnet die Dinge streichen will, die von der FDP durchgebracht worden sind. Auch das ist eine Belastung des Koalitionsklimas. Es hätte nähergelegen, Einsparungen durch Terminverschiebungen zu erreichen. Dafür werden wir uns einsetzen.</p>
				<p>Zur Beamtenbesoldung: Es wäre besser gewesen, wenn die Bundesregierung ihr vor der Wahl gegebenes Wort unter allen Umständen eingehalten hätte. Den Ausgleich hätte man auch hier durch Terminverschiebungen bei anderen Beamtengesetzen erreichen können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> meint, daß der Bundeskanzler als Professor der Nationalökonomie für das Problem der Zuwachsrate ein größeres Verständnis haben wird als sein Amtsvorgänger, der zuvor Kommunalpolitiker war. Wir werden hier konfrontiert mit Zuwachsraten von real 4,5% und nominal 8,7% als Anhaltspunkte für die Bemessung des Haushaltsvolumens. Der Haushalt ist in Wirklichkeit erhöht um 11,6%; man muß nämlich die Tariferhöhungen und andere grundsätzliche Belastungen der Wirtschaft dem Haushalt noch hinzufügen. Wir sollen uns nichts vormachen, daß wir so fantastisch gestrichen haben. 17 Positionen sind nur verschoben auf 1967 (insgesamt 1655 Mio. DM). Damit ist der Haushalt von 1967 einschließlich anderer gesetzlich begründeter Ausgaben schon um 7% vorbelastet. »Von konjunkturpolitischen Rücksichtnahmen will ich überhaupt nicht sprechen; das wurde von Ihnen, Herr Bundeskanzler, mit Recht in das Gebiet der Phantasterei verwiesen. In einer derartigen Situation ist für eine Steuererhöhung, gleich welcher Art, kein Raum. Was Ihre Sozialpolitiker unter ›soziale Imponderabilien‹ verstehen, weiß ich nicht genau.«</p>
				<p>Es gibt im Haushalt noch durchaus eine manipulierbare Masse über das jetzt angesprochene Einsparungsvolumen hinaus; noch mehr, als Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> angenommen hat. Angesichts dieser Tatsache ist es unberechtigt, auf der Durchsetzung einer Steuererhöhung um lächerliche 200Mio. DM zu bestehen und daraus eine Grundsatzfrage für die Koalition zu machen. Die sozialen Fragen stellen sich bei anderen Posten des Haushalts. Wir sollten den Mut, konsequent zu sein, haben. Wenn 1967 schon, jetzt mit 7% vorbelastet ist, was sollen wir dann für den Ausgleich des Bundeshaushalts in diesem Jahre tun? Wie werden sich bei dieser Politik die Wirtschaft und das Sozialprodukt entwickeln? Es besteht die Gefahr, daß wir auf diesem Kurs die Wirtschaft in eine Lage bringen, in der die Entwicklung des Sozialprodukts nicht mehr so günstig sein wird, wie manche es heute schon für die nächsten Jahre einkalkulieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Es ist bezeichnend, daß gerade die Sozialpolitiker der Unions-Partei, die uns durch ihre Forderungen in die heutigen Schwierigkeiten gebracht haben, für eine Steuererhöhung stimmen. Uns in der FDP geht es nicht um die Frage, ob man billigerweise angesichts der Konsumentwicklung Sekt oder Branntwein mit einer Steuer belasten könnte; es geht um die Grundsatzfrage. Der Bundeskanzler soll aus dieser Fraktionssitzung der FDP mitnehmen: Wir sind ganz hart in der Forderung, daß keine Steuererhöhung geduldet werden kann. Außerdem: kein drittes Mal Schuldbuchverschreibungen für die Sozialversicherungsträger!</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> unterstützt die Vorredner in ihren Forderungen nach einer Überprüfung aller Gesetze von 1950 ab, nach einer Sanierung der Bundesbahn (pro Tag 8 Mio. DM Defizit), und in der Kritik an der Finanzierung des Zuschusses an die Sozialversicherungsträger durch Schuldbuchforderungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Es hat keinen Sinn, das Problem zu vertiefen, wer für die Mehrausgaben verantwortlich zu machen ist. Es wurde gesagt, wir haben im Wahlkampf erklärt, daß Steuererhöhungen unter allen Umständen vermieden werden müssen; »aber wenn jemand im Wahlkampf abgegebene Erklärungen als ein Noli me tangere gelten lassen will, dann darf das doch nicht so weit führen, daß Koalitionsvereinbarungen unmöglich werden. Ich wehre mich dagegen, daß man so etwas zum Grundsatz macht«. Im Prinzip ist auch die Unions-Fraktion gegen Steuererhöhungen. Ihm ist die »Sache mit den Beamten verdammt schwer gefallen«.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN018" type="comment"><p>In der Frage der Erhöhung der Beamtengehälter beschloss das Kabinett am 2. November 1965 eine Verschiebung der Termine. So sollte die Besoldungserhöhung nicht ab 1. Januar und 1. April 1966, sondern erst ab 1. April und 1. Juli 1966 erfolgen. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts vom 2.November 1965, TOP C; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1965, online. Ferner Anm. 10.</p></note></seg> Die Beamten hatten seine Zusage, aber die Not zwingt uns, etwas anderes zu tun. »Ist es wirklich richtig: Ein Kanzlerwort wiegt schwerer als ein Gesetz? Ich kann nicht haftbar gemacht werden, wenn die äußeren Umstände so zwingend sind, wie es hier der Fall ist.« Er warnt vor Auseinandersetzungen in der Öffentlichkeit über diese Dinge; er konzediert jedoch, daß man das 131er Gesetz sorgfältig im Sinne der Vorschläge von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> überprüfen müßte und schlägt dazu ein Gespräch vor.</p>
				<p>Die Kapitalverschuldung in dem vorgesehenen Maße ist durchaus legitim und vertretbar. Man muß Lasten auf fernere Zeit verlagern. Der Zuschuß an die Sozialversicherung steigert sich von jetzt 8,5 Mrd. DM auf 11 Mrd. DM in 1971/72; diese Größenordnung läßt einen so geringen Teil des Zuschusses in der Form von Schuldbuchverschreibungen durchaus zumutbar erscheinen. Er sieht keine konjunkturpolitische Gefahr; »wenn wir bar zahlen, dann würden die Sozialversicherungsträger es doch auf dem Kapitalmarkt anlegen, und im Endeffekt ist es nur ein Austausch in der Form«.</p>
				<p>Er ist durchaus der Meinung, daß man die alten Gesetze (insbesondere die Konjunkturförderungsmaßnahmen aus den Anlaufjahren nach 1950) überprüfen muß. »Aber wir standen unter einem ungeheuren Zeitdruck; was bis zum 1.1.1966 zu geschehen hat, konnten wir nicht in der Tiefe ausloten. Das mußte etwas grob geschnitzt werden.«</p>
				<p>Aber im nächsten Jahr stehen wir vor demselben Problem, und wir kommen nicht aus der Misere heraus, wenn nicht Verbrauch und Leistung in der Gesamtwirtschaft ins Gleichgewicht gebracht werden. Der Zunahme des Sozialprodukts um rd. 20 Mrd. DM steht ein Verbrauchszuwachs von 40 Mrd. DM gegenüber; das kann nicht gutgehen. Unsere Wirtschafts- und Finanzpolitik muß die Akzente verlagern von dem Zuviel an Konsum auf etwas mehr bei den Investitionen. Selbst wenn keine weiteren Arbeitszeitverkürzungen eintreten würden, muß man in den nächsten Jahren mit einer laufenden Schrumpfung an geleisteten Arbeitsstunden rechnen. Gastarbeiter sind keine Patentlösung. »Die Maßnahme zum Haushaltsausgleich 1966 löst das Problem noch nicht; die hierzu notwendigen wirtschafts- und finanzpolitischen Maßnahmen müssen noch gefunden werden.«</p>
				<p>Die Kritik an der Bundesbahntariferhöhung ist richtig. Der Bundesbahn ist nur durch eine drastische Reduzierung des Personalstandes zu helfen. Es ist ein Widersinn, daß bei der Post die Arbeitskräfte fehlen (keine Samstagszustellung?), aber bei der Bahn im Überfluß vorhanden sind. Das Bundesverkehrsministerium hat noch für diesen Monat Vorschläge für eine Rationalisierung der Bundesbahn in dieser Hinsicht zugesagt. Freilich ist das eine langfristige Aufgabe. Wenn es uns gelingt, im Laufe von 6 Jahren durch Strukturveränderungen im Verkehr das Problem Bundesbahn zu lösen, dann kriegen wir auch im Haushalt mehr Luft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> dankt dem Bundeskanzler für seine Ausführungen. Er darf die Gewißheit mitnehmen, daß die FDP-Fraktion bereit ist, in dem gesteckten Rahmen am Haushaltsausgleich mitzuarbeiten. »Wir glauben außerdem, in der Lage zu sein, noch darüber hinaus Einsparungen vorschlagen zu können.« Er verwahrt sich gegen Vorwürfe, daß die FDP »Opposition in der Koalition« betreibe. »Wenn wir bei einzelnen Fragen abweichende Meinungen haben, dann müssen Sie uns das auch abnehmen; denn wir sind dabei durch unser Programm und durch unsere Aussagen mehr gebunden als die Unions-Fraktion.«</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> bittet außerdem, daß die Haushaltsexperten zu den vorbereitenden Beratungen frühzeitiger hinzugezogen werden und ihre Stellungnahme rechtzeitig abgeben können. »Dann wird eine reibungslose Zusammenarbeit im Kabinett und in der Koalition unter Ihrer Führung, Herr Bundeskanzler, möglich sein!« Man muß unseren Argumenten zuerkennen, daß sie ehrlich durchdacht und sachlich gut begründet sind. Man soll in dem, was die FDP-Fraktion vorbringt, nicht »Opposition um der Opposition willen«, sondern den ernsten und ehrlichen Willen zur konstruktiven Mitarbeit sehen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name> verläßt die Fraktionssitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> übernimmt den Vorsitz (18.30 Uhr).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p>Fortsetzung der Diskussion über das Sparprogramm der Bundesregierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> beanstanden, daß FDP-Stellungnahmen zu dem Sparprogramm der Bundesregierung veröffentlicht wurden, bevor die Fraktion dazu hat Stellung nehmen können.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 2. November 1965 »FDP beriet Maßnahmen für äußerste Sparsamkeitspolitik«; »fdk« vom 3. November 1965, Anhang, S. 2; ferner die Meldung vom 3. November 1965 »Stabiler Haushalt durch einschneidende Sparmaßnahmen und langfristige Planung«; »fdk« vom 9. November 1965, Anhang, S. 2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> sind der Meinung, daß die Frage der Steuererhöhung für Branntwein und Sekt es nicht wert ist, zu einer Prestigefrage gemacht zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> erinnert daran, daß die FDP ständig davor gewarnt hat, durch Zugeständnisse in der EWG-Politik verursachte Einkommenseinbußen der Landwirtschaft subventionär zu Lasten des Bundeshaushalts auszugleichen. Die bisherige Europapolitik hat zu einem »Scherbenhaufen« geführt. Man sollte Schluß machen mit der vorzeitigen Integrierung auf dem Agrargebiet (Hinausschiebung der Angleichung der Getreide- und anderen Agrarpreise bis 1970). Die Fraktion müsse sich im Grundsatz über die Frage klarwerden: gerechte, angemessenen Kosten entsprechende Erzeugerpreise oder Subventionen. Das gilt übrigens auch für den Problembereich Bundesbahn.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> begründet die Notwendigkeit der geübten Pressepolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> gegen Steuererhöhung unterstützen. Aber wenn die Bundesbahntarife, Parkgebühren usw. erhöht werden sollen, dann läßt sich auch eine Alkoholsteuererhöhung vertreten. Wir werden den Grundsatz »keine Steuererhöhungen« nicht durchhalten können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> meint, daß diese Diskussion zu früh geführt wird. Der Bundesrat wird im ersten Durchgang des Spargesetzes wahrscheinlich ganz andere Vorschläge machen. Auch die CDU hält noch eine ganze Reihe von Einzelvorschlägen bereit. Die FDP sollte sich darum zurückhalten, bis das Gesetz dem Bundestag vorliegt. Nebenbei: Das »Streichquartett« hatte nur 48 Stunden Zeit für seine Vorschläge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> hält eine ganz klare Stellungnahme für sehr dringend.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> fordert für die Zukunft rechtzeitige Konsultation auch der Fraktion und vermißte ausreichende Arbeitsunterlagen. Die Lage ist für die FDP teuflisch; ein Angriff auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> würde bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> landen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bleibt bei seiner Meinung, daß es nicht zweckmäßig gewesen sei, in öffentlichen Stellungnahmen die Entscheidung der Fraktion vorwegzunehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-9">
				<head>I.</head>
				<p>V. Regierungserklärung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. Anm. 5.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet, daß der Entwurf der Regierungserklärung (80 Seiten) den Ministern erst in der Kabinettssitzung vorgelegt wurde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN021" type="comment"><p>Die Regierungserklärung wurde erst am 8. November 1965 im Kabinett beraten. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts, TOP 3; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1965, online.</p></note></seg> Seine Kritik richtete sich vor allem gegen die Ausführungen über die »formierte Gesellschaft« (Deutsches Gemeinschaftswerk).<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN022" type="comment"><p>Zum »Deutschen Gemeinschaftswerk« vgl. die Fraktionssitzungen am 20. Mai 1965, SVP A, und am 14. Juni 1965, SVP B.</p></note></seg>»Riecht stark nach Ständestaat«. Ein öffentlicher Haushalt neben dem Bundeshaushalt ohne parlamentarische Kontrolle. Ein stärkerer Einfluß auf die Regierungserklärung war im Kabinett kaum möglich; die Verantwortung für diese Erklärung trägt der Kanzler und nicht das Kabinett. Die Fraktionen sind frei für ihre Stellungnahmen in der Aussprache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> ergänzt den Bericht aus dem Kabinett. Es war unmöglich, die Vorlage in der zur Verfügung stehenden Zeit vollständig zu lesen. Mit dem ihn betreffenden Teil war er nicht einverstanden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> stellt klar, daß für eine Regierungserklärung das gesamte Kabinett, auch die Koalitionsfraktionen, das Obligo tragen.</p>
				<p>Ebenso <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> begründet die Notwendigkeit und Zweckmäßigkeit der Pressepolitik der letzten Woche.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> war durch einstimmigen Beschluß von Vorstand und Sparkommission zu einem Pressegespräch beauftragt. Er findet es nicht richtig, daß jemand, der im richtigen Zeitpunkt das Richtige getan hat, hinterher darob gescholten werden soll. Zur Alkoholsteuererhöhung: Dies ist in Wahrheit der Versuch, den Widerstand gegen Steuererhöhungen aufzubrechen, die FDP zu demütigen und gewisse moralphilosophische Vorstellungen abzureagieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Was wir bei dem Sparprogramm erlebt haben, darf sich nicht wiederholen bei der Stellungnahme zur Regierungserklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dazu: Die FDP muß mit ihrer Meinung durchstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Regierungserklärung ist das Programm der Regierung, der wir angehören. Wir sind auf diese Erklärung festgelegt. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> geübte Methode ist ohne Beispiel. Man hätte der Fraktion Gelegenheit geben müssen, vorher dazu Stellung zu nehmen und ihre Meinung über ihre Bundesminister ins Kabinett zu geben. Dringende Frage: Wollen wir uns das gefallen lassen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> protestiert vor allem gegen die programmatischen Ausführungen über das »Gemeinschaftswerk«. Wir haben diese <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhardsche</name> Idee im Wahlkampf abgelehnt; wollen wir ab morgen wieder »böse Umfaller« sein? Kanzler und Kabinett müssen damit rechnen, daß sie von der Fraktion eine sehr deutliche Kritik bekommen werden in der Aussprache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hält den Start dieser Regierung nicht für gut, bedauert, daß seine Forderung, Koalitionsvereinbarungen schriftlich zu fixieren und einen Koalitionsausschuß einzusetzen, nicht berücksichtigt wurde. Fragt nach dem Protokoll betr. Vereinbarungen der Koalitionsverhandlungskommission. Unsere Kabinettsmitglieder hätten darauf bestehen müssen, daß das Haushaltsgesetz den Fraktionen zur Stellungnahme vorgelegt wurde. Es ist unerträglich, daß die Fraktion morgen von einer Regierungserklärung überrascht wird, der sie in wesentlichen Teilen nicht zustimmen kann. Unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> war es anders. Die jetzige Methode ist unerträglich und eine Gefahr für die Koalition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> verlangt eine bessere Zusammenarbeit zwischen der Fraktion und ihren Bundesministern. Das ist eine Lebensfrage für die Partei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Sein harter Vortrag zum Sparprogramm im Kabinett fand nicht einmal die Billigung seiner Parteifreunde im Kabinett.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1965, online.</p></note></seg> Es hat sich als sehr ungünstig ausgewirkt, daß eine Übereinstimmung mit der Fraktion noch nicht herbeigeführt worden war. Er ergänzt seinen Bericht über die Kabinettsberatungen zur Regierungserklärung. In den Passagen über das »Gemeinschaftswerk« konnten einige Änderungen durchgesetzt werden (diese Ideen für die »formierte Gesellschaft« sind eine Mischung von schriftstellerischer Begabung und philosophischer Spekulation; stammen von einem jungen Mitarbeiter des Bundeskanzlers, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeibtDankmar">Seibt</name>).</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stellt sich verfassungsmäßig und institutionell dabei überhaupt nichts vor. Seine Forderungen: Es müsse ein neues Denken einsetzen; die Menschen müssen das Gefühl haben, daß wir gemeinsam die großen Aufgaben lösen wollen; also ein völlig neues Gemeinschaftsgefühl und Sinn für Gemeinschaftsverantwortung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> Ausführungen haben die Dinge noch mehr vernebelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat im Kabinett sehr deutlich darauf hingewiesen, daß wir zu diesen philosophischen Dingen als Partei einen anderen Standpunkt haben und daß wir darum auch in der Aussprache entsprechende Anmerkungen machen werden. Die außenpolitischen Aussagen sind weitgehend in unserem Sinn formuliert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Mit dem CDU-Vorstand hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> die Regierungserklärung stundenlang diskutiert. Macht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> den Vorwurf, daß dieser den Kontakt mit der Fraktion versäumt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> repräsentiert die Meinung seines Hauses, und wir werden noch mehr unangenehme Überraschungen aus dem BFM erleben. Man wird noch härter versuchen, die FDP von ihrer Grundsatzmeinung abzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> beantragt, daß die Fraktion in einer Klausurtagung eine grundsätzliche Stellungnahme zu den Haushaltsproblemen der 5. Legislaturperiode alsbald erarbeitet.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 10. Januar 1966.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> ergänzt noch den Bericht über die Kabinettsberatungen zur Regierungserklärung.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> empfiehlt dringend, noch nachträglich Koalitionsvereinbarungen über bestimmte kritische Probleme anzustreben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unterstützt diesen Vorschlag. Bei einer Reihe von sehr akuten Fragen bestehen einschneidende Gegensätze zwischen der FDP und der CDU/CSU (z. B. Europapolitik, EWG-Agrarpolitik, Wiedervereinigungspolitik usw.), so daß wir auf eine Klärung des Koalitionskurses nicht verzichten können. Als Finanzpolitiker habe er große Sorgen. Wir rennen bei der heutigen Agrar- und Finanzpolitik ins haushaltspolitische Unglück. Ein Schwerpunktprogramm für die Finanzen muß möglichst schnell erarbeitet und mit der CDU abgestimmt werden. Er unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> in der Forderung nach einer besseren Zusammenarbeit der Minister mit der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Auch das ist Arbeitsauftrag für die vorgesehene Klausurtagung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_div_SVP-10">
				<head>J.</head>
				<p>Es wird bekannt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> in Presseerklärungen für das 2-Parteiensystem eingetreten ist.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-11-09-t1440_EP_FN025" type="comment"><p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> (CDU) erhoffte von einem Zweiparteiensystem eine Stabilisierung der Demokratie. Vgl. den Artikel »Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> seine Aufgabe sieht«; »Frankfurter Allgemeine« vom 9. November 1965, S. 2.</p></note></seg> Die Fraktion beschließt, daß der Vorsitzende unverzüglich, fernmündlich Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> zu verstehen gibt, daß die Fraktion ein Dementi zu diesen Pressemeldungen erwartet.</p>
				<p>Auf Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> beschließt die Fraktion:</p>
				<p>Eine Kommission (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>) soll Vorschläge für eine Überarbeitung der Fraktionsgeschäftsordnung erstellen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
