<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Gemeinsame Sitzung der Fraktion und des Bundesvorstands<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. auch das Kurzprotokoll, in: FDP-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi>. Die Liberalen unter dem Vorsitz von Erich Mende. Sitzungsprotokolle 1960–1967. Bearbeitet von Reinhard Schiffers, Düsseldorf 1993, Dok. 64.</p></note></seg></title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno> Bestand Wolfgang Mischnick, A40-765</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Fraktion am 8. Oktober 1965</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion der FDP vom 8. Oktober 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-10-08"><time type="start" when="10:10:00"/><time type="end" when="14:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-08" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-2">B. Bericht über die Nachwahlen in Hessen und Bayern</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-3">C. Bericht der Verhandlungskommission über die Koalitionsverhandlungen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_SVP-4" corresp="#fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-4">D. Bericht der Sachkommission</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_SVP-5" corresp="#fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-5">E. Aussprache über Ressort- und Personenfragen</item>
					<item xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_SVP-6" corresp="#fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-6">F. Aussprache über Sachfragen</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Entschuldigt fehlende Fraktionsmitglieder: 8.<seg type="note"><note xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaratzkeHans-Werner_1965-10-19">Staratzke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlahnFritz_1957-10-15">Glahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-LinkPeter-Heinz">Müller-Link</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Allgemeines</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es sind alle Landesverbände bis auf Bremen vertreten. Auch für diese Sitzung sollten wir an der Vertraulichkeit festhalten und außer dem noch zu beschließenden Kommuniqué keine Einzeldarstellungen geben. Bisher sind keine Indiskretionen zu beklagen, außer der Behandlung der Lohnfortzahlung im »Industriekurier«. Dem Informanten dieser Meldungen sind wir auf der Spur.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Politischer Teil</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er dankt für den Einsatz in den Nachwahlkreisen. Die FDP hat in Schweinfurt gegenüber 1961 eine Verbesserung des Stimmenergebnisses erzielen können und auch im Obertaunuskreis ein beachtliches Ergebnis erzielt. Somit konnte der Platz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name> erhalten werden und die FDP ist mit 50 Sitzen die drittstärkste Fraktion im Bundestag und die drittstärkste Partei. Die CSU vergißt bei ihrer Argumentation, daß sie stärker als die FDP sei, daß diese stärkere Stimmenzahl durch den BHE und die Gesamtdeutsche Partei erreicht wurde. Zwei Abgeordnete innerhalb der Landesgruppe der CSU (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> und ein weiterer Abgeordneter) sind nach wie vor nicht Mitglied der CSU. Das eingeschriebene CSU-Mitglied Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemkeRobert">Lemke</name> hat zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gesagt, daß er nicht mehr CSU wähle, solange Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, dessen Aufnahme die FDP ablehnte, dieser Fraktion angehöre.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>In dem Gespräch, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> am vergangenen Mittwoch mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> führte, hat sich der Kanzler für eine schnelle Regierungsbildung ausgesprochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> möchte erreichen, daß die Kanzlerwahl am 20.10.1965 stattfindet und daß die Vereidigung der Minister am 21. oder 22. Oktober erfolgt. Bis zu diesem Zeitpunkt will Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> keine Erklärungen und Interviews abgeben und hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gebeten, das gleiche zu tun. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wiederholte seine Aufforderung an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, sich nicht aus München provozieren zu lassen.</p>
				<p>Sollten Angriffe der CSU auf die Vergabe von Subventionen und Dotationen aus seinem Hause erfolgen, so kann er einer solchen Überprüfung mit Gelassenheit entgegensehen, denn sowohl die CSU als auch die SPD haben hohe Subventionen erhalten.</p>
				<p>Zum Zeitablauf ist zu sagen, daß am Montag, den 11.10.1965 der CDU/CSU-Fraktionsvorstand das Sachergebnis billigen soll und daß am Dienstag, den 12.10.1965 eine gemeinsame Sitzung der CDU- und FDP-Verhandlungskommission im Palais Schaumburg mit dem Vortrag des Gesamtergebnisses durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erfolgen soll. Am Mittwoch, den 13.10. sollen dann getrennte personelle und organisatorische Verhandlungen mit dem Kanzler stattfinden. Voraussetzung für die Personengespräche ist, daß der Kanzler erklärt, welche Größe er für das Kabinett wünscht. Offenbar will der Kanzler nur kleine Veränderungen vornehmen, das ist aber noch nicht entschieden. In bezug auf die Sachfragen will der Kanzler nur die Grundlinien und nicht die Details festlegen.</p>
				<p>Am Donnerstag, den 14.10. findet dann eine weitere Verhandlung statt. Die Verhandlungen sollen am Freitag, den 15.10. abgeschlossen sein. Für Sonnabend, den 16.10. wurde der Hauptausschuß nach Mainz eingeladen.</p>
				<p>Der Kanzler hält an seinem Vorschlagsrecht für die Minister fest, was von der FDP nicht bestritten wird. Hierüber erfolgte eine briefliche Bestätigung durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> (wird verlesen).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> aber erklärt, daß die FDP an den Aussagen des FDP-Parteitages zum Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> festhält. Die Kampffront gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> angeführt (Hinweis auf Artikel »Le Monde«). Mit dem Brief Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> an den Kanzler war die CSU, die ihrerseits einen Brief an den Bundeskanzler geschrieben hatte, nicht zufrieden. Es wurde darauf hingewiesen, daß hier nur auf die verfassungsmäßigen Rechte des Bundeskanzlers bezug genommen wird. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat aber erklärt, daß er keinen neuen Brief schreiben werde, wie es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> wünschte.</p>
				<p>Zum jetzigen Zeitpunkt beabsichtigt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, mit der FDP nur über Sachfragen und nicht über Personen-und organisatorische Fragen zu sprechen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bemängelte in dem Gespräch die verschiedenen Interviews von CDU-Politikern über Personenfragen und die Angriffe des »Bayernkurier«. Zu den Sachfragen erklärte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, daß viele Punkte aus dem CDU-Kommuniqué auch von der FDP bejaht werden. Man kann auch über den Zeitpunkt der Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu den Ostblockstaaten sprechen. Im übrigen müsse man natürlich Einzelheiten kennen, was die CDU mit verschiedenen Punkten sagen will.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Bericht über die Ergebnisse der Sachkommission</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er trägt den Inhalt der Beschlüsse der Sachkommission gemäß Fraktionsumdruck 1/65 (V) vom 6.10.1965 vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das Ergebnis der Sachkommission stellt natürlich das Optimum und Maximum dessen, was erreicht werden kann, dar. Deshalb muß in der Diskussion unterschieden werden zwischen den unverzichtbaren Grundsätzen und den Detailfragen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er beantragt, daß der Bericht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> vor den Sachfragen diskutiert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Der Vorsitzende der Sachkommission sollte die grundsätzlichen Fragen noch einmal zusammenfassend vortragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Zunächst werden dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> folgend die politischen Grundsatzfragen diskutiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er hält die Besetzung des gesamtdeutschen Ministeriums durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> für unverzichtbar. Schließlich wird die FDP zur Koalitionsbildung benötigt. Er fragt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, ob er auch bereit ist, ein anderes Ministeramt zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es bedarf keiner Diskussion, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wieder gesamtdeutscher Minister wird. Das würde auch in der Partei zu unerwünschten Diskussionen führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Er unterstützt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, in dieser Frage sollten wir keinen Kompromiß eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RubinHansWolfgang">Rubin</name>: Im Mittelpunkt des Wahlkampfes stand die Deutschlandfrage. Das gesamtdeutsche Ministerium für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ist für die FDP unverzichtbar.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Sachfrage und Personenfrage ist hier nicht zu trennen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> muß bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HollKarl">Holl</name>: Der DJD ist für das Verbleiben Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> als gesamtdeutscher Minister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Es wäre taktisch unklug, diese Frage voranzustellen. Zunächst müssen die Sachfragen geklärt sein. Wenn diese in unserem Sinne geklärt sind, kann die CSU Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> nicht mehr ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die CSU wird einen stärkeren Druck gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> als gesamtdeutscher Minister ausüben. Es ist wichtig, daß diese Frage rechtzeitig geklärt wird, denn auch der Hauptausschuß möchte diese personelle Frage geklärt wissen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Buecher">Bücher</name>: Wir sollten diese Diskussion beenden, denn niemand von uns hat erklärt, daß wir das gesamtdeutsche Ministerium aufzugeben beabsichtigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Heute sollten keine Beschlüsse und Festlegungen auf Ressorts erfolgen. Über die Frage der bisher von der FDP innegehabten Ressorts kann aber diskutiert werden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> stellt fest,</p>
				<p>1. mit ihm wurde bisher nicht über die Ressortbesetzung gesprochen,</p>
				<p>2. über einen FDP-Kollegen wurde der Gedanke an ihn herangetragen, das Innenministerium zu übernehmen. Das hat er abgelehnt, denn er möchte nicht die Notstandsfrage 1969 zum Wahlkampfschlager für die FDP machen.</p>
				<p>3. Die Übernahme des Wissenschaftsministeriums ist gewiß eine reizvolle Aufgabe. Die FDP hat aber 1963 aus politischen Gründen um das gesamtdeutsche Ministerium gekämpft, zumal dieses Ministerium über den höchsten Grad der Information auch außenpolitischer Art verfügt. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name>-Berichte werdenihm ebenfalls zugeleitet. Weiterhin liegt im gesamtdeutschen Ministerium eine starke Möglichkeit, über die dort vorhandenen Mittel, Einfluß zu nehmen. Diese Frage hat er selbst in die Hand genommen.</p>
				<p>Die CSU will, daß der Kurs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> wiederaufgenommen wird. Die FDP würde ihre Selbstachtung verlieren, wenn sie mit dem gesamtdeutschen Ministerium einen Teil ihrer Politik aufgibt. Es geht also darum, ob die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>-Linie bescheidener Initiativen in Richtung Osten weiterverfolgt wird oder ob man wieder auf den harten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Kurs einschwenkt.</p>
				<p>Zum Thema Vizekanzler (nach Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> ebenfalls eine Frage der Selbstachtung der FDP): Der Vizekanzler ist für den Koalitionspartner mehr eine Prestigefrage und seit 16 Jahren ein übliches Attribut. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> macht darauf aufmerksam, daß es auch ein Präjudiz für die 11 Länder bedeuten würde, wenn beim Bund der Koalitionspartner nicht mehr den Stellvertreter des Bundeskanzlers stellt. Ein Beschluß in dieser Frage sollte jedoch nicht gefaßt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Wir sind uns in dieser Frage einig und die Verhandlungskommission weiß das. Daher ist ein Beschluß nicht notwendig. Die Verhandlungskommission muß vor dem Hauptausschuß sagen können, wie die Dinge personell laufen. Wenn wir uns mit der CDU nicht einigen, müssen wir sagen, daß die Koalition an politischen Fragen gescheitert istund nicht an der Person.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Wir müssen davon ausgehen, daß uns die Gegenseite demütigen will. Insoweit handelt es sich also nicht um eine Sachfrage, unabhängig davon, was wir nach draußen sagen. Eine solche Demütigung können wir nicht hinnehmen. Er würde es für gut halten, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> diese unsere Situation darlegen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er stellt die Frage, wie sich die Verhandlungskommission zum Status quo stellt und denkt dabei auch an die Frage der Beibehaltung des Staatssekretärs im Landwirtschaftsministerium für die FDP.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Eine Randfrage – Staatssekretär im Landwirtschaftsministerium – kann nicht zur Koalitionsfrage gemacht werden. Wir sollten aber die Minister, die im kommenden Kabinett der FDP angehören, darauf verpflichten, daß sie ihre persönlichenReferenten und die Pressereferenten aus den Reihen der FDP wählen. Wenn das Kabinett in der Zahl unverändert bleibt, werden wir versuchen, den Besitzstand zu halten. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat zum Ausdruck gebracht, daß er keine Wahlkapitulation abgeben will, d.h. daß er nicht gewillt ist, seine Wahl davon abhängig zu machen, daß er vorher sagt, welche Herren er als Minister wählen wird. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat ihm aber gesagt, daß es notwendig ist, daß wie 1963, ein Vertrauensgremium vor seiner Wahl von der Kabinettsliste unterrichtet wird. Das hat Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zugestanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er hält es nicht für gut, wenn – dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> folgend – mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vorher über das Problem Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gesprochen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Er dankt zunächst den 21 Abgeordneten, die sich in Schweinfurt zur Verfügung gestellt haben und stellt dann die Frage, welchen Einfluß die Fraktion auf die Besetzung der Ministerposten nehmen kann, d.h. welche Ressorts mit welchen Personen besetzt werden. Er hat in den letzten Jahren bei einigen Herren vermißt, daß sie den notwendigen Kontakt mit der Fraktion halten. Das ist aber für die Öffentlichkeitsarbeit notwendig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er ist gegen eine geheime Wahl, wie sie in der FDP-Fraktion 1961 praktiziert wurde, aber für eine Aussprache über diese Frage in Fraktion und Bundesvorstand.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Ein offener Beschluß muß aber möglich sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: In der Diskussion wird man sehen, wohin sich die Waagschale neigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er hält es für notwendig, daß die FDP sich in der Wirtschafts- und Finanzpolitik eine maßgebliche Funktion erhält.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das Finanz- oder das Wirtschaftsministerium wird im Rahmen der Wahrung des Besitzstandes angestrebt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> stellt zur Debatte, ob man auch ein Außenhandelsministerium übernehmen könnte, was aber durch Zurufe abgelehnt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Auch wenn wir das Finanzministerium aufgeben, gibt die FDP eine Position auf. Ein neues Ministerium sollten wir nicht übernehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ein Außenhandelsministerium war einmal im Gespräch. Das hätte eine Ausdehnung des Entwicklungsministeriums um die handelspolitische Abteilung des Auswärtigen Amtes und Abteilungen des Wirtschaftsministeriums bedeutet. Was die Verkleinerung des Kabinetts anbetrifft, so haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> und er in Forumsgesprächen folgende private Überlegungen angestellt:</p>
				<p>Es könnte zusammengelegt werden das gesamtdeutsche Ministerium und das Vertriebenenministerium (letzteres ohne die Sozialabteilung, die dann an das Arbeitsministerium abgegeben werden müßte), das Gesundheitsministerium und das Familienministerium. Das Sonderministerium von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> könnte wegfallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuze</name>: Wir sollten das Sachprogramm vor die Personenfrage stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name>: Er plädiert gegen einen Austausch des Finanzministeriums gegen das Wirtschaftsministerium. Wir sollten das Finanzministerium behalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KastenmeyerGünther">Kastenmeyer</name>: Bei den Verhandlungen ist auch die Staatsministerfrage zu beachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wenn das Kabinett verkleinert werden soll, wird sich die Verhandlungskommission nicht dagegen wehren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Lösung der Staatsministerfrage ist nicht ohne Grundgesetzänderung möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wir können uns für die Verkleinerung des Kabinetts ohne weiteres einsetzen. Wahrscheinlich wird nichts passieren, denn die Interessenlage bei der CDU ist anders. Ein der CDU angehörender Journalist hat ihm gesagt, daß ein der FDP angehörender Wissenschaftsminister nicht mit größeren Kompetenzen rechnen kann. Wenn dieses Haus aber von der CDU übernommen wird, dann bekommt es auch größere Kompetenzen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1965-10-08-t1010_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Aussprache über Sachfragen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Schwerpunktziele sind eine aktive Deutschland- und Ostpolitik, die Europapolitik, die soziale Marktwirtschaft, der Rechtsstaat und die Bildungspolitik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Zentralpunkt muß auch die Ablehnung einer Ausdehnung des Mitbestimmungsrechts sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Er hat gehört, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> für eine Ausdehnung der Mitbestimmung eingetreten ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Besondere Beachtung verdienen die Punkte, in denen es sehr bald zu Entscheidungen kommen wird. Das ist einmal die Europafrage (hier müssen wir also wissen, wie die Bundesregierung zur EWG steht, so zur Integrationsfrage und zur Frage der Zahlungsverpflichtungen) und der Etatausgleich (hier sind alle Gesetze zu untersuchen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuze</name>: 1. Es ist eine klare negative Haltung zur Erweiterung des Mitbestimmungsrechts notwendig.</p>
				<p>2. Die Stabilitätsfrage ist Voraussetzung für das Funktionieren der sozialen Marktwirtschaft.</p>
				<p>3. Das Haushaltsgebaren der öffentlichen Hand hat in der Stabilitätsfrage Vorrang. Die Bindung an den Zuwachs des Sozialprodukts ist eine eiserne Regel, die aber schwer durchzuhalten ist.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang hat er mit etwas Sorge vernommen,was zur Sozialpolitik gesagt wurde. Das Finanzministerium sollten wir nur dann übernehmen, wenn dahinter klare Vorstellungen stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: In der Deutschlandpolitik können wir nicht hinter das Memorandum vom 9.8.1963 zurückgehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Unsere Haltung in der Deutschlandfrage ist klar. Wir können aber die CDU nicht dazu zwingen, statt schon im November etwa erst nächstes Jahr zu Rumänien diplomatische Beziehungen aufzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wir müssen uns entscheiden, ob wir die Vorrangigkeit der Kriegsfolgegesetzgebung gegenüber den Fragen der Währungsstabilität aufgeben. Nach seiner Auffassung können wir bei dem Prinzip der Vorrangigkeit der Kriegsfolgelasten bleiben, wenn wir gleichzeitig verhindern, daß neue sozialpolitische Lasten kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sagte, daß in der Frage des Lastenausgleichs alles ausgegeben werden soll, was im Fonds drin ist.</p>
				<p>(Zuruf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Nur schwanken hier die Schätzungen zwischen 600 Mio. und 14 Mrd.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Wir müssen auf eine Finanzreform drängen, wenn wir eine konjunkturgerechte Finanzpolitik machen wollen. Der Prozentsatz der öffentlichen Inanspruchnahme sollte nicht ausgeweitet, sondern möglichst vermindert werden. Die Quantität des Haushalts spielt nicht die Rolle wie seine Qualität. In der Sozialpolitik ist es besser, degressive als progressive Ausgaben zu beschließen. Es wird zu wenig für politische Aufgaben disponibel gehalten. Wir sollten uns auf keine allzu starre Formel für die Zukunft festlegen.</p>
				<p>(Anpassung an das Sozialprodukt – Zuruf.)</p>
				<p>Wenn sich die Länder nicht an diese Formel halten, kann sie nicht zum Erfolg führen. Daher tritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> für die Finanzreform ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Er stellt die Frage, wie sich Baden-Württemberg, in dem sowohl das Finanzministerium als auch das Wirtschaftsministerium von der FDP verwaltet werden, gegen die Ausweitung des Haushalts gewehrt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeuzeEduard_1952-03-21">Leuze</name>: Das Vorbild wirkt von oben nach unten. Der 1965er Haushalt war nicht stabilitätsgerecht. Der Stabilitätsgesichtspunkt gewinnt erst langsam Gewicht in der Politik. Die Aufgaben von Wirtschaftsminister und Finanzminister sind unterschiedlicher Art. Während der Wirtschaftsminister stabilitätsbewußt sein muß, muß der Finanzminister sehen, wie er seinen Haushaltsausgleich erreicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Wenn in Bonn die Beamtengehaltserhöhung beschlossen wird, werden die gesamten Länder- und Gemeindefinanzen ins Rutschen kommen. Auch wenn die FDP den Wissenschaftsminister stellt, wird das etwas kosten, damit dieser [einen] Erfolg vorweisen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Er begrüßt die restriktive Politik der Bundesbank. Dieser harte Kurs wird laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> auch beibehalten. Dadurch wird sich aber die Zahlungsbilanzsituation verschlechtern. Das kann nur zwei Jahre in gleicher Weise hingenommen werden. Der Export ist rückläufig, weil die Preise zu hoch sind (hohe Löhne, Beteiligungen). Ein Einfluß ist nur dann möglich, wenn der Finanzminister oder Wirtschaftsminister von uns gestellt wird.</p>
				<p>Er glaubt nicht, daß wir die Finanzreform in dieser Legislaturperiode schaffen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> beabsichtigt, sich in der Regierungserklärung gegen die Mitbestimmung auszusprechen. Das sollten wir unterstützen (unverzichtbarer Grundsatz).</p>
				<p>Unterbrechung wegen Mittagspause</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er gibt in dieser Zwischenzeit folgende Information. Durch die Anerkennung einer ostdeutschen Olympiamannschaft haben wir einen Einbruch zu verzeichnen. Das zeigt die Problematik einer harten Politik.</p>
				<p>In der Passierscheinfrage hat sich Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht entschließen können, dem Kompromiß zuzustimmen. Die evangelische und die katholische Kirche bitten, alles zu tun, um menschliche Begegnungen zu ermöglichen. Wenn sichergestellt ist, daß die Passierscheinhärtestelle bis zum Sommer nächsten Jahres geöffnet bleibt, sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zustimmen. In dem Pressekommuniqué sollten wir ebenfalls dafür eintreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Sie tritt für eine Stabilität der Währung als obersten Grundsatz ein, dem muß alles andere untergeordnet sein.</p>
				<p>Zu Europafragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die bisherige Europapolitik ist gescheitert. Auf der Basis der EWG-Politik ist keine konstruktive Politik möglich.</p>
				<p>Wir sollten offen für eine Revision der Verträge – wie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gefordert – eintreten. Er ist für eine Überprüfung der Europapolitik und für einen Brückenschlag zur EFTA.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Wir dürfen nicht zulassen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> abgesetzt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Er bittet, zusätzlich zur nationalen Agrarpolitik aufzunehmen:</p>
				<p>»Fortentwicklung des EWG-Anpassungsgesetzes entsprechend dem Antrag der FDP-Fraktion vom 25.3.1965 und Umgestaltung des Grünen Planes in:</p>
				<p>a) langfristiges Strukturprogramm</p>
				<p>b) Investitionsprogramm</p>
				<p>c) Verbesserung der Marktstruktur</p>
				<p>d) Sicherung der bäuerlichen Veredelungswirtschaft</p>
				<p>e) Ergänzung der ländlichen Sozialmaßnahmen durch Einbeziehung der in der Landwirtschaft tätigen Personen in die Krankenversicherung.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Dieser Punkt wurde vom Arbeitskreis V beschlossen. Er stellt fest, daß keine Bedenken gegen die Aufnahme in das Sachprogramm bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Der Punkt 12, EWG-Politik, kann gestrichen werden. Er ist von geringer Bedeutung (Obst- und Gemüsemarktordnung).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er unterstützt den Streichungsantrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es besteht Einverständnis darüber, daß der Punkt 12 (EWG-Politik) gestrichen wird.</p>
				<p>Er verliest den Entwurf des Kommuniqués (vgl. fdk Nr. 349 (T) vom 8. Oktober 1965) und stellt die Zustimmung fest.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er hält es für angebracht, den Punkt 8 (Europapolitik) wie folgt zu formulieren:</p>
				<p>»Die FDP muß vorab Kenntnis erhalten von den Ausführungen der Regierungserklärung zur Europapolitik und von einer etwaigen Erklärung der Bundesregierung in der Ministerratssitzung vom 25. Oktober 1965.</p>
				<p>Über die künftige rechtzeitige Information der FDP durch die Bundesregierung vor Maßnahmen oder Erklärungen in der Europapolitik muß unverzüglich ein Gespräch stattfinden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er unterstützt den Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es besteht Einverständnis, den Punkt 8 (EWG-Politik), wie von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> vorgetragen, zu formulieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir sollten uns in Detailfragen nicht festlegen.</p>
				<p>In Grundsatzfragen werden keine Konzessionen gemacht. Aber die Ausgestaltung der Gesetze muß den Verhandlungen vorbehalten bleiben.</p>
				<p>Bildungspolitik</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Einverständnis mit der Ausarbeitung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Klar ist, daß die Bildungspolitik in dieser Form nicht voll durchgesetzt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Punkt 3 sollte gestrichen werden. Wir sollten uns auch nicht dafür aussprechen, daß die technische Entwicklung vom Wissenschaftsministerium abgegeben wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er unterstützt die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Es muß verhindert werden, daß den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>-Vorstellungen, der ein technologisches Ministerium will, gefolgt wird. Die Abgabe technischer Kompetenzen soll auch nicht vorgetragen werden, aber man kann sie als Gegenleistung anbieten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Sie sprechen sich gegen ein Herauslösen der technischen Entwicklung aus dem Wissenschaftsministerium aus. – Die Großforschung sollte im Wissenschaftsministerium bleiben (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Einzelheiten sollte man weglassen (Archäologisches Institut). Die wesentlichen Bundeskompetenzen und insbesondere die Bildung sollten beim Wissenschaftsminister liegen. Darauf kommt es an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er stellt fest, daß bei Bildungspolitik unter 1c) der folgende Satz gestrichen wird:</p>
				<p>»Übertragung der Kompetenzen für technische Entwicklungen an das Wirtschaftsministerium«.</p>
				<p>Somit sind die Beschlüsse der Sachkommission mit den soebenbe schlossenen Änderungen akzeptiert worden.</p>
				<p>Die nächste Sitzung wird für Donnerstag, den 14.10.1965, 10 Uhr, einberufen. Hier soll ein Zwischenbericht gegeben werden. Bundesvorstand und Bundestagsfraktion sollten sich darauf einrichten, daß sie auch Freitag zur Verfügung stehen müssen.</p>
				<p>F.d.R.</p>
				<p>gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirchhoffFriedrichWilhelm">Kirchhoff</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
