<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-529</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 18.6.1968</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 18. Juni 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1968-06-18">
					<time type="start" when="14:40:00"/>
					<time type="end" when="17:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_div_SVP-2">B. Verwaltungsreform.</item>
					<item xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_div_SVP-3">C. Außenpolitik und Berlin.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>Der Vorsitzende spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> die Glückwünsche der Fraktion zu seinem 61. Geburtstag und zu seiner Wahl zum Bezirksvorsitzenden aus.</p>
				<p>Anschließend gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> den Bericht aus dem Ältestenrat.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN001" type="comment">
							<p>Zur Sitzung des Ältestenrats am 18. Juni 1968, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1967–1969, Bd. 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Verwaltungsreform.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> unterrichtet die Fraktion über ein Gespräch bei Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, an dem sie und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> teilgenommen haben. Im Rahmen der Strafrechtsreform und als direkter Folge unseres Strafrechts sei ein Amnestiegesetz dringend erforderlich. Ein Entwurf des BMJ liege vor.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN002" type="comment">
							<p>Am 12. Juni 1968 wurde im Bundeskabinett der vom Bundesjustizminister vorgelegte Entwurf eines Amnestiegesetzes, das anlässlich der Verabschiedung des Achten Strafrechtsänderungsgesetzes von Abgeordneten der drei Bundestagsfraktionen gefordert worden war, diskutiert. Mit dem Gesetz sollten politische Straftaten im Zusammenhang mit den damaligen Studentenunruhen, die zwischen Frühjahr 1967 und Mai 1968 begangen und mit einem Strafmaß bis zu sechs Monaten geahndet wurden, amnestiert werden. Die Vorlage fand im Kabinett jedoch keine Mehrheit. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 12. Juni 1968, TOP 6; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1968, online.</p>
						</note>
					</seg> Der Arbeitskreis 4<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN003" type="comment">
							<p>Innenpolitik.</p>
						</note>
					</seg> empfehle die Übernahme dieses Entwurfs, auch für den Fall, daß er nicht interfraktionell, sondern nur als Abgeordnetenentwurf eingebracht werden könne.</p>
				<p>Bei einer Stimmenthaltung (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>) stimmt die Fraktion zu.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 19. Juni 1968 betr. Gesetzentwurf über Straffreiheit; BT Drs. 05/3030.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Außenpolitik und Berlin.</p>
				<p>1. Berlin.</p>
				<p>Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGuenter">Hartkopf</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN005" type="comment">
							<p>Senatsdirektor der Senatsverwaltung für Bundesangelegenheiten des Landes Berlin.</p>
						</note>
					</seg> wird der wesentliche Inhalt des geplanten Berlinhilfegesetzes vorgetragen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN006" type="comment">
							<p>Am 18. Juni 1968 wurde der Antrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP betr. Entwurf eines dritten Gesetzes zur Änderung des Berlinhilfegesetzes eingebracht. Die erste Beratung fand am 20. Juni 1968 statt. Vgl. BT Drs. 05/3019; BT Plenarprotokoll 05/180, S. 9694–9702.</p>
						</note>
					</seg> Daraus wird ersichtlich, daß dieser Entwurf viele Vorstellungen enthält, die von uns schon immer geäußert worden sind. Insgesamt bedeutet das Gesetz keine größeren Veränderungen, auch seine finanziellen Auswirkungen sind gering.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, dem Gesetz zuzustimmen, dabei aber die verspätete Unterrichtung des Parlaments zu kritisieren.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN007" type="comment">
							<p>Nach §77 Abs.2 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages von 1952 hatten die Beratungen des Bundestages frühestens am dritten Tage nach der Verteilung der Drucksachen stattzufinden. Vgl. BGBl. 1952, II, Nr.5, S. 389–402, hier S. 397.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> soll zu diesem Punkt sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> wirft die Frage auf, ob auch der Absicht der Bundesregierung zuzustimmen sei, die im Reiseverkehr nach Berlin durch die Einführung des Visumszwangs durch die DDR<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN008" type="comment">
							<p>Als Reaktion auf die Annahme der Notstandsgesetze durch den Bundestag am 30. Mai 1968 führte die DDR am 11. Juni die Pass- und Visumspflicht im Reise- und Transitverkehr zwischen beiden deutschen Staaten ein. Darüber hinaus wurde der Mindestumtausch für private Besuchsreisen erhöht, Steuerausgleichsabgaben im Waren- und Personenverkehr zwischen der Bundesrepublik und der DDR erhoben und der Transit von NPD-Druckerzeugnissen verboten. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 12. Juni 1968, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1968, online; AdG 1968, S.13980–13984.</p>
						</note>
					</seg> entstehenden Mehrkosten zu ersetzen. Er ist der Ansicht, daß ein »Nein« der Opposition hierzu von der Öffentlichkeit wohl kaum verstanden werden würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> schließt sich dem an, warnt aber davor, es damit bewenden zu lassen. Eine widerspruchslose Hinnahme der DDR-Maßnahmen würde für diese nur der Anreiz zur Eskalation sein. Er fordert, durch eine entsprechende Politik hier vorbeugend zu wirken, statt auf die Aktion der DDR nur zu reagieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> bittet, diese Politik hier zu erläutern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> spricht sich ebenfalls für die Kostenerstattung aus. Darüber hinaus stellt er aber fest, daß aus der fehlenden Reaktion der Alliierten klargeworden sei, daß diese nur ihre eigenen Rechte verteidigen und sich daraus die Frage ergebe, was wir selbst tun können, um unsere eigenen Rechte zu wahren. Dies könne aber nur ins direkte Gespräch mit der DDR sein. Außer der Kostenerstattung solle daher endlich dieses Gespräch gesucht werden.</p>
				<p>2. Außenpolitische Debatte aufgrund der Großen Anfrage der CDU/CSU.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 31. Mai 1968 betr. Außenpolitik; BT Drs. 05/2978.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> gibt einen Überblick über die Beratung der Großen Anfrage im Arbeitskreis. Diese Beratungen hätten leider nicht sehr eingehend sein können, da die Antwort des Bundesaußenministers noch nicht vorgelegen habe.</p>
				<p>(Die Antwort wird in diesem Augenblick (15.30 Uhr) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> übergeben.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN010" type="comment">
							<p>Zur Antwort des Auswärtigen Amtes vom 18. Juni 1968 auf die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Außenpolitik vgl. BT Drs. 05/3016.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt das bekannt.)</p>
				<p>Der Arbeitskreis habe sich nach dem Sinn der Anfrage gefragt und ihn nur darin erkennen können, daß die CDU schon jetzt eine Position für den Bundestagswahlkampf aufbauen wolle. Divergenzen in der Koalition aufgrund der Anfrage zeichneten sich ab. Daher sollten im wesentlichen der Auseinandersetzung der Koalitionsparteien in der Debatte das Feld überlassen werden und eigene Beiträge an einigen Schwerpunkten ansetzen. Einer dieser Schwerpunkte sei durch die aktuellen Ereignisse Berlin. Als Antwort auf die Frage von<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, daß es außer finanziellen Hilfen kaum andere Möglichkeiten zur Abwendung der DDR-Maßnahmen gebe. Bei einer etwaigen Eskalation müßten eben neue Überlegungen angestellt werden. Es sei denkbar, daß dann Mittel dem Verteidigungshaushalt entnommen werden müßten, da hier ja eine wichtige »innere« Verteidigung stattfinde. Im übrigen sei das Gespräch mit der DDR wichtiger denn je, eventuell müsse ein Ausschuß aus beiden Regierungen gebildet werden. Einigkeit habe im Arbeitskreis darüber geherrscht, daß ein Junktim zwischen der Visumfrage und der Unterzeichnung des Atomsperrvertrages<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN011" type="comment">
							<p>Der am 12. Juni 1968 von der Vollversammlung der Vereinten Nationen verabschiedete Vertrag über die Nichtweiterverbreitung von Kernwaffen wurde am 1. Juli 1968 von den USA, der UdSSR und Großbritannien unterzeichnet. Die Bundesrepublik trat dem Vertrag am 28. November 1969 bei. Vgl. Europa-Archiv 1968, D 319–336; AdG 1969, S. 15080–15082.</p>
						</note>
					</seg> unsinnig sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ist ebenfalls der Meinung, daß eine Eskalation ohne direkte Gespräche nicht zu vermeiden ist.Wenn wir jetzt vorschlagen würden, diesen direkten Weg zu Gesprächen jetzt von uns aus zu gehen, so sei dies eine Konkretisierung des Aktionsprogramms von Hannover.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-05_1968-06-18-t1440_EP_FN012" type="comment">
							<p>Zu dem auf dem Parteitag in Hannover am 5. April 1967 beschlossenen Aktionsprogramm der FDP vgl. <hi rendition="#smcap">Juling</hi>, Programmatische Entwicklung, S. 180–199, hier S. 196–198.</p>
						</note>
					</seg> Auch er ist der Meinung, daß die Alliierten sonst keinerlei Schritt zur Wahrung lediglich deutscher Berlin-Rechte erwägen würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> hält die Reaktion der Bundesregierung auf die Ost-Berliner Maßnahmen für reine Propaganda aufgrund der Kalkulation mit der Schockwirkung. Im Grunde sei nicht allzuviel passiert: Visa seien in Ostblockländern die Regel und es sei lediglich die Frage der Praktizierung. Aufgegriffen sollte vielmehr der Widerspruch der DDR-Politik werden, der darin bestehe, daß zwar die DDR einerseits zwei deutsche Staaten propagiere, auf der anderen Seite aber nicht als Ausland gelten wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasChristianAlbrecht_1965-10-19">Haas</name> befürwortet ebenfalls Gespräche mit Ost-Berlin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> macht den Versuch einer Analyse der längerfristigen sowjetischen Berlin-Politik und bezeichnet die jetzigen DDR-Maßnahmen als den Abschluß der dritten Phase dieser Politik, die darin bestehe, über die systematische Verschlechterung der wirtschaftlichen und psychologischen Lage Berlin »auszutrocknen« oder »auf kleiner Flamme garzukochen«. Dies werde so weit gehen, daß in der letzten Phase der Berliner Senat selbst einen Beschluß fassen würde, die DDR zu bitten, die Verantwortung in West-Berlin zu übernehmen.</p>
				<p>Die gesamte Lage werde immer noch zu oberflächlich gesehen. Selbst die Westmächte seien nicht im Besitz einer rechtlich verbrieften Garantie für ihre Zufahrtswege nach Berlin! Die Vergangenheit habe immer wieder gezeigt, daß jede Verschlechterung der Lage in und um Berlin ohne nennenswerte Reaktion hingenommen würde.</p>
				<p>Jetzt sähe die Bundesregierung nur den finanziellen Aspekt, ohne zu erkennen, daß Berlin damit zum »Faß ohne Boden« würde. Zu den finanziellen Hilfsmaßnahmen müßten jetzt Gegenmaßnahmen treten, und zwar die Sperrung des Nord-Ostsee-Kanals, der jährlich von 5000 Schiffen, darunter 3000 aus Ostblockstaaten, befahren werde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> äußert sich zustimmend zu diesen Äußerungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> erklärt, daß das Berlinhilfegesetz kaum positive Auswirkungen auf die Investitionsfreudigkeit der Wirtschaft haben werde. Wirtschaftliche Investitionen würden durch die permanenten Erschwerungen für kleine und mittlere Unternehmen fast unmöglich. Im übrigen wisse er aus einer Unterhaltung, die er eben mit führenden amerikanischen Persönlichkeiten gehabt habe (er bietet dem Vorsitzenden an, ihm die Namen persönlich und vertraulich zu nennen), daß zumindest von amerikanischer Seite nicht mit wirtschaftlichen oder sonstigen Gegenmaßnahmen zu rechnen sei. Dagegen sei von einigen Beteiligten die Möglichkeit eines Junktims mit dem Atomsperrvertrag durchaus positiv bewertet worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> äußert sich zustimmend zu der Analyse der russischen Berlin-Politik durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, kommt aber zu anderen Folgerungen:</p>
				<p>Nicht der Einzelfall müßte jetzt bereinigt, sondern die Eskalation verhindert werden. Eine Generalbereinigung sei anzustreben, und zwar in Ost-Berlin. Wenn es auch zutreffe, daß der Schlüssel zur deutschen Frage in Moskau liege, so sei doch infolge der Liberalisierungstendenzen in einigen Ostblockstaaten die Stellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> in Moskau stärker geworden denn je. Damit liege der Hauptschlüssel in Ost-Berlin! Daher sei das sofortige Gespräch mit Ost-Berlin unumgänglich. Es sollten gemeinsame Kommissionen mit je einem Bevollmächtigten gebildet werden.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> stimmt der Analyse Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> zu, ist jedoch nicht der Meinung, daß die Öffentlichkeit konkrete Gegenmaßnahmen erwarte. Aus der fehlenden Reaktion der Alliierten ergebe sich die Notwendigkeit, die Wahrung deutscher Interessen nun selbst in die Hand zu nehmen. Dazu müsse der Kontakt mit der DDR aufgenommen werden. Der Katalog der zu einem Ausgleich anstehenden Interessen sei zu überprüfen. Man sollte versuchen, in Anlehnung an den Vorschlag des Berliner FDP-Landesverbandes zu einem staatsrechtlichen Vertrag mit der DDR zu gelangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> wendet dagegen ein, daß ein solcher Vertrag der völkerrechtlichen Anerkennung gleichkomme. Sein Ziel sei weiterhin die Wiedervereinigung im nationalen Sinne. Gespräche mit der DDR könnten nur erfolgversprechend sein, wenn von Anbeginn das Zugeständnis eines sozialistischen Gesamtdeutschlands gemacht werde. Daher halte er nicht sehr viel von Gesprächen, sondern befürworte in der jetzigen Situation Gegenmaßnahmen, etwa Sperrung des Nord-Ostsee-Kanals, wie von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> betont, daß in die Betrachtungsweise des deutschen Problems die Entwicklung im Osten einbezogen werden müsse. Diese sei aber so, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> Rückschläge erlitten habe und daher Gespräche mit ihm nicht a priori den Verlust West-Berlins bedeuten müßten. Die Bundesrepublik müsse endlich agieren statt zu reagieren. Dazu müsse der Konzeptionslosigkeit der Bundesregierung ein klares Konzept der FDP gegenübergestellt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> stellt den Antrag, eine Kommission zu beauftragen, bis zum Herbst ein solches zu erarbeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> begrüßt diesen Vorschlag sehr und stellt den Zusatzantrag, daß die Kommission ihre Aufgabe unter Berücksichtigung der Weltpolitik lösen müsse, in der das deutsche Problem nun einmal eingebettet sei. Die Schlüssel in Ost-Berlin zu suchen halte er für falsch. Auch die Benutzung des Atomsperrvertrages als Repressalie gegen Ost-Berlin und Moskau halte er für falsch, während man vorher, bei den Verhandlungen um diesen Vertrag, damit hätte Politik machen können. Jetzt sei es zu spät, und wir würden nur unser Image bei den westlichen Ländern verschlechtern. Dies sei ohnehin schlechter, als wir glauben, weil der Bundesrepublik vorgeworfen würde, sie ermögliche durch ihre stillschweigende Duldung erst die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HartkopfGuenter">Hartkopf</name> stellt fest, daß direkte Gegenmaßnahmen der Bundesrepublik nur flankierende Maßnahmen zu solchen der Alliierten sein könnten. In Berlin stehe man auf dem Standpunkt, Gegenmaßnahmen jetzt lediglich für den Fall anzukündigen, daß die DDR weitere Beschränkungen vornimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> setzt sich erneut für Verhandlungen mit der DDR ein, auch wenn sie vielleicht unangenehme Erkenntnisse als frühzeitiges Ergebnis haben sollten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> weist darauf hin, jetzt aber keine »Auftragsverhandlungen« zu führen, sondern lediglich »im Benehmen« (mit den Alliierten).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> weist darauf hin, daß die Allierten sich nur noch insoweit in Berlin engagiert fühlen, als es ihre eigenen Interessen betrifft. Beschneidungen deutscher Rechte würden von ihnen zur Zeit hingenommen. Dem dadurch freiwerdenden politischen Raum müßten wir durch eigene Wahrnehmung der deutschen Rechte ausfüllen. Man sollte auch deutlich aussprechen, daß alle Bemühungen zur Stärkung der Berliner Wirtschaftskraft scheitern müßten, solange es nicht gelinge, westdeutsche Industrieunternehmen zu Investitionen in Berlin zu bewegen. Dies aber sei für die Wirtschaft unzumutbar, weil durch den Hochhausneubau in Bonn die »steingewordene Resignation« überdeutlich dokumentiert werde.</p>
				<p>Die Anträge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> werden einstimmig angenommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> wird gebeten bis zur nächsten Fraktionssitzung einen Vorschlag zur personellen Besetzung der Kommission zu machen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
