<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1973: 13</idno>
							<objectName>Protokoll über die Sitzung der CSU-Landesgruppe am 5. Juni 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 5.6.1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-06-05"><time type="start" when="13:00:00"/><time type="end" when="14:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden zur politischen Lage.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-2">B. Bericht über die Beratungen der Kartellrechtsnovelle im Wirtschaftsausschuss mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-3">C. Bericht über den Deutschland-Tag der Jungen Union in Herford.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-4">D. Mitteilung über eine geplante Reise der Bundestagsabgeordneten nach Santiago de Chile.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_SVP-5" corresp="#csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-5">E. Verschiedenes (u. a. Behandlung des Stabilitätsprogramms der Bundesregierung im Vermittlungsausschuss).</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_SVP-6" corresp="#csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-6">F. Bericht über das Gesetz zur Reform des Strafrechts und des Eherechtsreformgesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht zur Lage</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> gab einige Informationen zum Fall des ehemaligen Bundestagsabgeordneten Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>. Dieser habe bereits am 22. April 1972, also 5 Tage vor Abstimmung über das konstruktive Mißtrauensvotum Verbindung zum Staatssicherheitsdienst der DDR aufgenommen. Seine Agententätigkeit habe er aber erst nach Beendigung seiner Abgeordnetentätigkeit im Oktober des Jahre 1972 dem Verfassungsschutz des Landes Baden-Württemberg gemeldet. Der Fraktionsvorstand kam heute dahingehend überein, der Fraktion die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses vorzuschlagen. Der Vorsitz würde hier vermutlich der SPD zufallen. Im Fraktionsvorstand sei weiter überlegt worden, den Untersuchungsausschuß »Paninternational« hinsichtlich des Abgeordneten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> wieder aufzunehmen. Anschließend sprach der Landesgruppenvorsitzende die Reisen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> in die DDR an. Zu diesem Problem müßten die genannten Herren im Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen zur Rede gestellt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2 c: Kartellrechtsnovelle</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> berichtete über den Stand der Beratungen im Wirtschaftsausschuß. Er stellte voran, daß mit dieser Vorlage Fusionen auch künftighin kaum verhindert werden könnten. Als strittige Punkte müßten insbesondere angesehen werden: die Fusionskontrolle, die Ausnahmeregelung für Fusionen und die Preisbindung der zweiten Hand für Markenwaren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> schlug daher die Ablehnung des § 24 Abs. 1 des Entwurfs vor. SPD und Sozialausschüsse treten für eine ersatzlose Streichung der Preisbindung ein. Ausgenommen davon sollen nur die Verlagsprodukte sein. Wir hingegen müßten uns gegen den Wegfall der Preisbindung der zweiten Hand stellen. Die Aufhebung der Preisbindung hätte im übrigen auf die Preise keinerlei dämpfende Auswirkungen. Leider sei die CDU in dieser Frage gespalten. Auch innerhalb der Fraktion der FDP würde hier eine differenzierte Haltung eingenommen werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> vertrat die Auffassung, daß wir an der Preisbindung festhalten müßten und zu diesem Zwecke in der 2. Lesung des Gesetzentwurfs einen entsprechenden Gruppenantrag einbringen sollten. Im übrigen glaubte der Vorsitzende, daß bei einer Aufhebung der Preisbindung eher eine preissteigernde Wirkung erzielt werden könnte.</p>
				<p>Der Berichterstatter, Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, ging dann auf das Problem der Preisempfehlung (§ 38 a des Entwurfs) ein. Nach Abwägung aller Probleme empfahl er auch hier der Landesgruppe eine Ablehnung der einschlägigen Vorschrift.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> erhärtete anhand von Beispielen, daß die Preisempfehlung unbedingt aufrechterhalten werden müsse.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtete über die Einstellung des Einzelhandels zu diesen Fragen. Hier werde überwiegend eine Ablehnung der Preisempfehlung vertreten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> faßte die bisherige Diskussion zur Frage der Beibehaltung der Preisempfehlung dahingehend zusammen, daß die Haltung der Landesgruppe hierzu erst nach Abschluß der Beratungen im Arbeitskreis II der Fraktion getroffen werden könne.</p>
				<p>Der Berichterstatter [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>] ging dann noch auf die Vorschriften der §§ 18 (Knebelungsvertrag) und 25 (abgestimmte Verhaltensweisen) ein. Zu § 18 des Entwurfs liege ein Antrag des Landes Bayern vor, dem man sich anschließen müsse. § 25 sei ebenfalls unbedenklich und könnte unsere Zustimmung erfahren.</p>
				<p>TOP 2 d: Förderung der Naturparke</p>
				<p>Dieser Tagesordnungspunkt wurde zurückgestellt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> gab einen Bericht über den Deutschland-Tag der Jungen Union in Herford. Abschließend bat er den Landesgruppenvorstand um eine eingehende Aussprache mit dem Landesausschuß der Jungen Union.</p>
				<p>Die Tagesordnungspunkte 3, 4 und 6 wurden zurückgestellt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 5: Reisen</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> berichtete, daß eine Reise nach Santiago de Chile geplant sei. Hierzu lägen dem Landesgruppenvorstand 12 Anmeldungen vor. Er schlug vor, diese Frage nochmals im Landesgruppenvorstand zu behandeln.</p>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe erklärten sich damit einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 7: Verschiedenes</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> gab einige Anregungen hinsichtlich der Behandlung des Stabilitätsprogramms im Vermittlungsausschuß.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> beauftragte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, diese Vorschläge den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorzutragen.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtete, daß bisher kein Vertreter der CSU-Landesgruppe für das Schlesier-Treffen gewonnen werden konnte.</p>
				<p>Die Landesgruppe kam dahingehend überein, daß dasjenige Mitglied der Landesgruppe, das für die Reise nach Santiago de Chile ausgewählt wird, auch das Schlesier-Treffen übernehmen müsse.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sprach dann nochmals den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> an.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1973-06-05-t1300_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>TOP 2 a: 4. Gesetz zur Reform des Strafrechts</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannFranz_1953-10-06">Wittmann</name> berichtete kurz über die neuralgischen Punkte dieses Gesetzentwurfs. Die Fraktion werde noch einige Änderungsanträge einbringen. Insgesamt sei die Regierungsvorlage jedoch abzulehnen.</p>
				<p>TOP 2 b: 1. Eherechtsreformgesetz</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFranz_1953-10-06">Wittmann</name>, MdB, berichtete, daß hierzu bei der ersten Beratung am Freitag im Plenum des Deutschen Bundestages der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) unseren Standpunkt dezidiert darlegen werde.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
