<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1975: 4</idno>
							<objectName>Protokoll über die 54. Sitzung der CSU-Landesgruppe am 30. Januar 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 30. Januar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-01-30"><time type="start" when="18:13:00"/><time type="end" when="20:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über seine China-Reise.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_div_SVP-2">B. Mitteilung über die Beurlaubung des Parlamentarischen Geschäftsführers, Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht des Landesvorsitzenden Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über seine Reise nach China</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">amtierende Landesgruppenvorsitzende</name> begrüßt den Landesvorsitzenden und bringt seine große Freude über die gelungene Reise nach China zum Ausdruck.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_FN001" type="comment"><p>Der CSU-Landesvorsitzende Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hielt sich vom 12. bis 26. Januar 1975 zu politischen Gesprächen in der Volksrepublik China auf. Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1975, S. 19328–19330.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Landesvorsitzende</name> berichtet zunächst über die Vorgeschichte. Er sei seit jeher der Meinung gewesen, daß der Faktor »China« in die Gesamtüberlegungen der deutschen Außenpolitik einbezogen werden müßte. Er habe daher bereits 1971 anläßlich des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>-Besuchs in China, [der]<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> in Vorbereitung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>-Reise<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_FN003" type="comment"><p>Der Berater von US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> für Fragen der Nationalen Sicherheit, Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, hielt sich vom 9. bis 11. Juli 1971 zur Vorbereitung eines Besuchs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixons</name> unter strenger Geheimhaltung in China auf. Der China-Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixons</name> fand vom 21. bis zum 28. Februar 1972 statt. Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1971, S. 16401 f.</bibl>; <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1972, D 135 f.</bibl></p></note></seg> erfolgte, sich in dieser Weise geäußert. Von Regierungsseite sei er damals dafür getadelt worden, etwa mit den Worten, »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> will mit dem großen Löwen den großen Bären bezwingen«. Er sei damals der Auffassung gewesen, daß die Zeit der Bipolarität auch im amerikanischen Interesse zu Ende gehen müsse.</p>
				<p>Er habe sich für eine Reise nach China bei der chinesischen Botschaft in Paris beworben. Am Tage des Rücktritts von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe er dann die Einladung erhalten, aber verlangt, daß sie in einem gewissen Abstand zur Reise des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_FN004" type="comment"><p>Der CDU-Vorsitzende Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> stattete China vom 3. bis zum 12. September 1974 einen Besuch ab. Vgl. AdG 1974, S. 19004 f.</p></note></seg> erfolge. Als besondere Wünsche habe er einen Besuch am Ussuri, der inneren Mongolei und der Wüste Gobi sowie die Besichtigung einer Raketenstellung angegeben. Diese Forderungen konnten aber dann angeblich aus Zeitgründen nicht erfüllt werden.</p>
				<p>Dr. h. c. Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sieht es im nachhinein als sehr vorteilhaft an, daß die Reisebegleitung einschließlich der Journalisten so gering wie möglich gehalten wurde. Die Reise begann in München und ging über Teheran nach Peking. Dort wurde die Gesellschaft von Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name>, zwei Journalisten und Vertretern des Instituts des Volkes für auswärtige Angelegenheiten empfangen. Seine – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Straußens</name> – Unterbringung erfolgte im Gästehaus, während die Journalisten im Hotel Peking wohnten. Das Gästehaus ist für Staatsgäste erster Klasse reserviert. Das Hotel Peking ist in die zweite Kategorie einzustufen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> habe im Hotel Peking gewohnt. Bereits bei der Programmbesprechung sei es zu einem Eklat mit dem deutschen Botschafter gekommen, der daran ohne Einladung teilgenommen habe.</p>
				<p>Bei seinen Gesprächen mit maßgeblichen Politikern habe sich immer gezeigt, daß die Chinesen die Naivität und Vertrauenswürdigkeit der Bundesregierung gegenüber Moskau verurteilten. Auf diesem Gebiet erwarteten sie von der CDU/CSU mehr Weitblick.</p>
				<p>In ganz China gebe es kein einziges Privatauto; der Individualverkehr erfolge mit dem Fahrrad oder zu Fuß. China habe heute knapp 800 Millionen Einwohner, davon allein 10 Millionen in Peking.</p>
				<p>Der Landesvorsitzende führt als seine wichtigsten Gesprächspartner neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-tung</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschou En-lai</name> folgende Herren auf:</p>
				<p>a) Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#QiaoGuanhua">Qiao Guanhua</name>,</p>
				<p>b) stellvertretender Außenhandelsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#YaoYilin">Yao Yi-lin</name>,</p>
				<p>c) stellvertretender Generalstabschef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiTa">Li Ta</name>,</p>
				<p>d) 1. stellvertretender Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Teng Hsiao-ping</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> berichtet weiter, daß der Volkskongreß während seiner Anwesenheit getagt habe, ohne daß davon irgend jemand etwas bemerkte.</p>
				<p>Anschließend geht der Vorsitzende auf sein Treffen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-tung</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschou En-lai</name> ein. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name>-Besuch habe sich unmittelbar an die Mauer-Visite angeschlossen. Mit dem Auto und dem Flugzeug habe man eine bestimmte Strecke zurückgelegt. Unterhalten habe man sich über die Analyse der weltpolitischen Lage, die Gefahrenmomente der Sowjetunion und deren politische Situation. Es habe sich dabei eine verblüffende Übereinstimmung gezeigt. Die Chinesen würden die eigentliche Gefahr nur in der UdSSR, nicht jedoch in den USA sehen. Sie hätten sich auch eingehend über Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erkundigt. Nach ihrer Auffassung befinden sich die USA in der Defensive, während die UdSSR die Offensive pflege. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe ihnen erklärt, daß er nicht amerikahörig, sondern europäisch gestimmt sei. Die Chinesen verurteilten eine Stationierung fremder Truppen und Raketenstellungen auf 3. Territorien. Eine Ausnahme davon machten sie jedoch für Europa, das noch nicht in der Lage sei, sich selbst zu verteidigen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> läßt einfließen, daß bei dem Essen mit dem Außenminister dieser den deutschen Botschafter dadurch »hochgeschossen« habe, daß er ihm erklärte, jener habe sich redlich bemüht, ihm die Geheimnisse der deutschen Ostpolitik näherzubringen. Bei dem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschou En-lai</name> meinte dieser, daß ein dritter Weltkrieg nur noch durch die Weltrevolution vermieden werden könne. Die militärische Aggression der Russen gegen den Westen sehen die Chinesen mit Sicherheit kommen. Im Falle eines Angriffs auf China ließen sie den Gegner ins eigene Land eindringen, um ihn dort zu vernichten. Die eigene Nuklearwaffe werde als unbedeutend heruntergespielt; 50 Millionen Chinesen unterstünden der Volksmiliz, wobei aber nur jeder Zehnte ein eigenes Gewehr habe. In der regulären Armee dienten lediglich 2 ½ Millionen Männer. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schildert auch das 6 Meter unter dem Boden gegrabene Tunnelsystem. Die Chinesen meinten, ein Guerilla-Krieg im eigenen Lande werde 20 Jahre dauern und mit der totalen Vernichtung des Gegners enden. Überhaupt zeigten sie auf militärischem Gebiet ein ungeheures Selbstvertrauen. Das immer wieder gehörte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name>-Motto lautet: »Tiefe Gräben graben, Getreidevorräte anlegen und nicht nach der Hegemonie streben.«</p>
				<p>Bei allen Gesprächen mit maßgeblichen Politikern sei betont worden, daß der Westen sich militärisch einigen und eigene Atomwaffen besitzen müsse. Der erste Angriff, den die Russen führen würden, wird sich gegen den Westen richten. Wenn die Europäer erst einmal dienstbar gemacht sind, dann würde eine Umgruppierung der sowjetischen Streitkräfte erfolgen und gegen China losgeschlagen werden.</p>
				<p>Die Taiwan-Frage spielten die Rotchinesen sehr klein. Sie verfügten auch kaum über eine Flotte. Insbesondere seien sie nicht daran interessiert, daß die 4 000 Amerikaner von Taiwan abgezogen werden, weil sie befürchten, daß dann die Russen in diese Stellungen einziehen könnten. Die Amerikaner in Japan und Taiwan seien für sie unverzichtbare Nachbarn. Hinsichtlich des Themas »arabische Länder und Israel« habe keine Einigung erzielt werden können. Die Chinesen unterstützten die Ölförderländer. Sie seien aber mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Hinblick auf die Balkan-Situation völlig einig. Auch sie befürchteten, daß der Balkan demnächst das Ziel einer russischen Expansion sein werde. Die Genfer Konferenz sei eine große sowjetische Falle, eine reine Erfindung Moskaus und führe zur Finnlandisierung Europas. Die Chinesen hätten ihn beschwörend vor dieser Entwicklung gewarnt.</p>
				<p>Eine chinesische Expansion in Richtung Sibirien sei nicht zu erwarten.</p>
				<p>Bei dem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-tung</name> sei besonders erfreulich gewesen, daß das Balkan-Problem, der Mittelmeerraum, der NV-Vertrag<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_FN005" type="comment"><p>Gemeint ist der Atomwaffensperrvertrag (Nuklearer Nichtverbreitungsvertrag (NNV)), der am 1. Juli 1968 von den USA, Großbritannien und der Sowjetunion unterzeichnet wurde und am 5. März 1970 in Kraft trat. Die Bundesrepublik unterzeichnete den Vertrag am 28. November 1969. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1969, Z 257.</bibl></p></note></seg> und das Deutschland- und Berlin-Problem übereinstimmend beurteilt wurden. Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> stamme auch das Wort von der »Finnlandisierung Europas« als Folge der Genfer Konferenz. In den Augen der Chinesen sei die Teilung Deutschlands eine Folge der Gegensätze unter den Großmächten.</p>
				<p>Der Landesvorsitzende beschäftigt sich dann mit der ungeheuren Arbeitsleistung, die durch das chinesische Volk erbracht werde. Es gebe keinen Urlaub – nur 52 Sonntage und 6 Feiertage seien arbeitsfrei. Die Frauen würden mit 50 Jahren pensioniert, die Männer mit 60 Jahren. Seit der »Großen Revolution« vor 25 Jahren habe man einen beachtlichen industriellen Aufbau erzielen können. Sie seien Selbstversorger in Öl und würden eigene Raketenboote bauen. Vom westlichen Ausland wollten sie jetzt das »Know-how« für eine weitere Industrialisierung kennenlernen. Es sei unvorstellbar, welche Machtpotenz die Chinesen darstellten, wenn sie einmal voll technisch ausgerüstet sind.</p>
				<p>Ein geeintes und starkes Europa sei voll und ganz im Interesse der Chinesen, weil dadurch ein Machtpotential gegenüber einer angriffslustigen Sowjetunion geschaffen werde.</p>
				<p>Zum Besuch bei Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschou En-lai</name> trägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nach, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschou</name> 76 Jahre alt sei und durch die Krankheit gezeichnet wirke. Das Gespräch mit ihm habe eine Dreiviertelstunde gedauert. Er kannte bereits alle Protokolle aus den vorausgegangenen Gesprächen. Er meinte, daß der Konflikt zwischen China und Rußland nicht nur von kurzfristiger Dauer sei. Bis zum Jahre 2000 werde China zu einer der größten Industriemächte der Welt heranwachsen.</p>
				<p>Der stellvertretende Landesgruppenvorsitzende, Dr. Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, dankt dem Landesvorsitzenden für seinen ausführlichen und aufschlußreichen Bericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> teilt dann den Mitgliedern der Landesgruppe mit, daß Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> heute aus gesundheitlichen und persönlichen Gründen um seine Beurlaubung gebeten habe.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_FN006" type="comment"><p>Wegen dubioser Geldgeschäfte trat der Parlamentarische Geschäftsführer, Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, am 30. Januar 1975 zurück. Nachdem mehrere von ihm ausgestellte Wechsel und Schecks geplatzt waren, stellte der hochverschuldete CSU-Politiker im Februar Selbstanzeige wegen Betrugsverdachts. Vgl. <bibl type="item-in-archive">BT Pressedokumentation, Personenordner Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</bibl> Vgl. auch den Artikel <bibl type="series-item">»Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Schübe in der Nacht«; »Der Spiegel«, Nr. 9 vom 24. Februar 1975, S. 22–24</bibl>; ferner den Artikel <bibl type="series-item">»Affäre Wagner. In den Wind«; »Der Spiegel«, Nr. 10 vom 3. März 1975, S. 29–32.</bibl> Vgl. auch die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_SVP-1">Sitzung der Landesgruppe am 20. Februar 1975, SVP A</ref>.</p></note></seg> Der Fraktionsvorsitzende und der Landesgruppenvorsitzende hätten dem Ersuchen stattgegeben.</p>
				<p>Der amtierende Vorsitzende bittet die Mitglieder der Landesgruppe eindringlich, über das eben Gesagte hinaus nichts verlautbaren zu lassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hätten von der Angelegenheit gewußt und die heutige Entscheidung gebilligt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> ersucht die Mitglieder der Landesgruppe nochmals, die menschlich schon so schwere Situation von Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nicht noch durch eigene Kommentare zu verschärfen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
