<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1974: 14</idno>
							<objectName>Protokoll über die Sitzung der CSU-Landesgruppe am 1. Juli 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 1.7.1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-07-01"><time type="start" when="18:00:00"/><time type="end" when="20:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-12-06" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> über die Sitzung der CDU/CSU-Fraktion und das Parteiengespräch zur Wahlkreiseinteilung.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-2">B. Sachstandsbericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> zum Untersuchungsausschuss zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-3">C. Bericht über den Zusammenbruch der Herstatt-Bank mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-4">D. Bitte um Ausarbeitung der Anträge zum CSU-Parteitag am 12./13. Juli 1974 in München.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_SVP-5" corresp="#csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-5">E. Benennung eines Abgeordneten für die Reise nach Brasilien anlässlich der 150-Jahrfeier der Einwanderung von Deutschen in Brasilien.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> nahm Bezug auf den politischen Bericht von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> in der heutigen Fraktionssitzung.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Sitzung der CDU/CSU-Fraktion am 1. Juli 1974 vgl. ACDP, 08-001-1037/1.</p></note></seg> Bei der Mitbestimmung, der Vermögensbildung, dem Bodenrecht und der Planungskommission gebe es noch einige Unsicherheiten. Am 11. Juli finde nunmehr mit Sicherheit eine Plenarsitzung statt.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN002" type="comment"><p>Die nächste Plenarsitzung fand am 10. Juli 1974 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 07/113.</p></note></seg></p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> berichtete, daß es zum Thema »Bodenrecht« noch einige Differenzen zwischen CDU und CSU gebe.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung der Landesgruppe am 4. Juni 1974, SVP C.</p></note></seg> Der Bericht der Ad-hoc-Kommission werde in den nächsten Tagen den beiden Parteipräsidien zugeleitet werden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN004" type="comment"><p>Die Präsidien von CDU und CSU beriefen am 6. Mai 1974 eine Ad-hoc-Kommission unter Vorsitz von Oscar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> mit dem Auftrag, eine Stellungnahme zur Baugesetznovelle der Bundesregierung zu erarbeiten. Im Juni teilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> dem CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> mit, dass »die Arbeitsgruppe bedauerlicherweise zu keinem einheitlichen Votum über die Abschöpfung planungsbedingter Bodenwertsteigerungen« habe finden können. Der rheinland-pfälzische »Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name> vertrat eine grundsteuerrechtliche Lösung, nach der die Bodenwertsteigerungen durch gestaffelte Grundsteuermeßzahlen steuerlich widerkehrend abgeschöpft werden sollen, und zwar unbeschadet der Tatsache, ob sie planungsbedingt sind oder ihre Ursache in der wirtschaftlichen oder inflationären Entwicklung haben. Dagegen trat die andere Seite der Kommission für eine einmalige Abschöpfung der ausschließlich planungsbedingten Bodenwertsteigerungen ein.« Vgl. das Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklens</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> vom 12. Juni 1974; ACSP, LG-7.WP: 530.</p></note></seg></p>
				<p>Weiter berichtete der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> über das heutige Parteiengespräch zur Wahlkreiseinteilung.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung der Landesgruppe am 16. Mai 1974; ACSP, LG 1974: 11.</p></note></seg> Im großen und ganzen habe Einverständnis erzielt werden können. Nur hinsichtlich Mittelfrankens habe sich die SPD eine Bedenkzeit bis 12. Juli ausbedungen. Durch die jetzige Wahlkreiseinteilung werde politisch nicht viel verschoben. In Oberbayern und Niederbayern bleibe die Zahl der bisherigen Wahlkreise erhalten. Der Landkreis Bamberg habe geteilt werden müssen. Den Mitgliedern der Landesgruppe würden die Wahlkreisunterlagen nach dem 12. Juli zugeleitet werden.</p>
				<p>Zur Reise nach Brasilien<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN006" type="comment"><p>Eine Delegation des Deutschen Bundestages bereiste vom 30. Dezember 1973 bis 18. Januar 1974 die Länder Peru, Bolivien, Chile und Brasilien. Vgl. PA-DBT 3122 7. WP Prot. 20. Vgl. dazu auch SVP E.</p></note></seg> erläuterte der Landesgruppenvorsitzende, daß die Fraktion dahin vier Abgeordnete entsende, wobei ein Reiseteilnehmer auf die CSU entfalle.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 4: Verschiedenes</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende berichtete, daß für den »Brief aus Bonn« bei der Herstatt-Bank ein Konto geführt wurde. Zwischenzeitlich habe man ein neues Konto bei der Sparkasse Bonn errichtet.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> gab einen Sachstandsbericht zum 2. Untersuchungsausschuß.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN007" type="comment"><p>Der Untersuchungsausschuss zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre wurde auf Antrag der CDU/CSU-Fraktion am 6. Juni 1974 eingesetzt. Vgl. die Sitzung der Landesgruppe am 4. Juni 1974, SVP A, hier Anm. 2, und die Sitzung vom 11. Juni 1974; ACSP, LG 1974: 13.</p></note></seg> Die Koalition zeige dabei keinerlei Bemühen um Aufklärung. SPD und FDP wollten vielmehr alle Spionageaffären seit 1949 behandeln. Es zeige sich, daß das Minderheitenrecht nicht respektiert werde. Doch müsse man jetzt noch abwarten, wie die weiteren Einlassungen am nächsten Mittwoch seien. Schließlich könnte man sich auch überlegen, ob man den Ausschuß mit Eklat platzen lassen solle.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> wies darauf hin, daß die Koalition vielfach versuche, das Beweisthema zu verwässern.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> gab den Entwurf eines Briefes bekannt, den er an den »Spiegel« wegen der falschen Behauptungen in der heutigen Ausgabe zu senden beabsichtige.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN008" type="comment"><p>In seiner Ausgabe vom 1. Juli 1974 schrieb der »Spiegel«: »Einem der Unions-Mitglieder im Untersuchungsausschuß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> ist die Aufklärer-Lust schon vergangen. Aus Angst, daß durch die Beweisbeschlüsse der SPD/FDP-Koalition auch Einzelheiten über die Personalpolitik der CDU/CSU und über die engen Verbindungen zwischen dem CSU-Hauptquartier in München und der BND-Zentrale in Pullach bekannt werden könnten, ließ CSU-MdB Carl-Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> den Bonner ›Welt‹-Korrespondenten Michael H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprengMichael">Spreng</name> am letzten Donnerstag wissen, daß der Ausschuß zu scheitern drohe und die Union die Einberufung einer Bundestags-Sondersitzung plane. Der Ausschuß-Vorsitzende Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> (CDU) erfuhr davon erst durch einen ›Welt‹-Artikel vom Freitag, Überschrift: ›Stellt die Union ihre Arbeit im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Ausschuß ein?‹ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmanns</name> Stellvertreter Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (SPD) gab sich gelassen: ›Ich verstehe die Aufregung der CDU/CSU nicht. Wir halten uns streng an die von der Union vorgegebenen Themen und werden parallel den Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> und frühere Spionage-Affären im Kanzleramt untersuchen. Wenn die Opposition nun plötzlich von Verschleppung spricht, muß etwas anderes dahinter stecken.‹« Vgl. den Artikel »Lust vergangen«; »Der Spiegel«, Nr. 27 vom 1. Juli 1974, S. 14.</p></note></seg></p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name> stellte die Frage, ob zunächst ein Verlassen des Ausschusses geplant sei. Darüber hinaus meinte er, daß der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> als Mitglied des Untersuchungsausschusses von uns weitestgehend politisch unterstützt werden müßte.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> stellte fest, daß zunächst an ein Verlassen des Ausschusses nicht gedacht sei. Er bat den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, eine kurze Ausarbeitung zum Problem und Sachstand des 2. Untersuchungsausschusses zu fertigen.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> wies auf die »Stichworte der Woche« hin, in denen der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN009" type="comment"><p>CDU.</p></note></seg> vor einiger Zeit eine gute Zusammenstellung zum Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Ausschuß gemacht habe. Die Ausarbeitung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> könnte dazu dienen, diese auf den neuesten Stand zu bringen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> berichtete über den Bankenkrach der Herstatt-Bank.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN010" type="comment"><p>Am 26. Juni 1974 wurde das Kölner Bankhaus I. D. Herstatt KGaA nach hohen Verlusten bei Devisentermingeschäften durch das Bundesaufsichtsamt für das Kreditwesen geschlossen. Nach dem Konkurs der Herstatt-Bank brachen weitere Privatbanken zusammen. Vgl. AdG 1974, S. 18913. Vgl. auch den Artikel »Bankenkrach: ›Die Bilder sind bedrückend‹«; »Der Spiegel«, Nr. 27 vom 1. Juli 1974, S. 17–21. Ferner Roland Dubischar: Prozesse, die Geschichte machten. Fakten, Hintergründe, Rechtsfortschritte, München 1997, S. 49–74.</p></note></seg> Nach seiner Überzeugung würde es sicherlich keine Konkursquote von 70% geben. Diese dürfte sich vielmehr um die Vergleichsgrenze bewegen. Wegen des Bankenzusammenbruchs werde der Gerling-Konzern<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN011" type="comment"><p>Der Versicherungsunternehmer Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlingHans">Gerling</name> war mit einem Aktienanteil von über 80 Prozent größter Kommanditaktionär der Herstatt-Bank. Vgl. Dubischar, Prozesse (wie Anm. 10), S. 52 f.</p></note></seg> zur Stützung einen neuen Gesellschafter aufnehmen müssen. Durchgriffshaftung und Insiderinformationen werden bei der Abwicklung noch eine Rolle spielen. Heute könnte bereits festgestellt werden, daß die Bankenaufsicht versagt habe. Im März dieses Jahres sei eine Sonderprüfung durch das Bundesaufsichtsamt durchgeführt worden, bei der nichts festgestellt wurde, obwohl eklatante Fehlbuchungen vorlagen. Unter den Feuerwehrfonds dürften voraussichtlich die juristischen Personen nicht fallen. Um ähnliche Vorgänge zu vermeiden, schlug der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> die Einführung einer Pflichtversicherung für Einlagen bis zu einer bestimmten Höhe vor.</p>
				<p>Im übrigen stellte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> eine Reihe von parlamentarischen Anfragen zu diesem Thema zur Diskussion.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. die Fragen gemäß § 111 der Geschäftsordnung für Juli 1974 Teil II: Fragen 1 bis 104 mit den dazu erteilten Antworten; BT Drs. 07/2465 vom 9. August 1974, hier S. 22–24.</p></note></seg></p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> wandte ein, daß bei den Fragen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> die Gefahr bestehe, die Diskussion um die Verstaatlichung der Banken wieder zu entzünden.</p>
				<p>Es folgten Diskussionsbeiträge der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, in denen festgestellt wurde, daß auch die Hessische Landesbank und die Westdeutsche [Landesb]ank die Bilanzen frisiert hätten.</p>
				<p>Zur Sprachregelung schlug der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> vor: Der Sparer muß den Eindruck gewinnen, daß wir in Sorge seien und die Bundesaufsicht versagt habe.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> gab seiner Überzeugung Ausdruck, daß die Großbanken und der Gerling-Konzern die Geschichte hätten auffangen können. Aus politischer Angst heraus würden die Banken nunmehr einlenken.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> schlug vor, daß der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> seine Überlegungen in einem Journalistengespräch darlegen solle.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> berichtete aus der heutigen Sitzung des Ältestenrates.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN013" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrats des Deutschen Bundestages am 1. Juli 1974, 17.30 Uhr, vgl. PA-DBT 3006 ÄR 7. WP/Prot. 51.</p></note></seg> Die Koalition habe vorgeschlagen, am Dienstag, den 2. Juli, um 11.00 Uhr den Prager Vertrag und am Mittwoch um 11.00 Uhr die Steuerreform zu behandeln. Hiergegen hätte sich die CDU/CSU mit Nachdruck widersetzt. Daraufhin hätten SPD und FDP eine Plenarsitzung für Donnerstag beantragt. Auch damit seien wir nicht einverstanden gewesen. Nunmehr werde am Dienstag, den 2. Juli, um 10.00 Uhr eine weitere Ältestenratssitzung stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN014" type="comment"><p>Am 2. Juli 1974 fand um 10 Uhr eine Sitzung des Ältestenrats mit Bundestagspräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> (SPD) und den Fraktionsgeschäftsführern statt. Vgl. ebd.</p></note></seg> Dabei werde sich entscheiden, ob und wann in der nächsten Woche ein gemeinsamer Termin gefunden werden kann.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN015" type="comment"><p>Der Einspruch des Bundesrates zu dem Gesetz zu dem Vertrag vom 11. Dezember 1973 über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik und der Bericht des Vermittlungsausschusses zu dem Gesetz zur Reform der Einkommensteuer, des Familienlastenausgleichs und der Sparförderung (Einkommensteuerreformgesetz) wurden am 10. Juli 1974 beraten. Vgl. BT Drs. 07/2352 vom 5. Juli 1974, 07/2325 vom 1. Juli 1974; BT Plenarprotokoll 07/113, S. 7633–7650.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> hielt den von der Koalition in der letzten Zeit gezeigten Termindruck für einen ausgesprochenen Skandal.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> meinte, daß die Manipulationen der Koalition auch nach draußen transparent gemacht werden müßten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> wies darauf hin, daß das Thema »Mitbestimmung« bei einer eigenen Sitzung der Landesgruppe während der Sommerpause behandelt werden sollte.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf Stauffenberg</name> stellte fest, daß die vor der Mitbestimmungsdebatte<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN016" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer (Mitbestimmungsgesetz) fand am 20. Juni 1974 statt. Vgl. BT Drs. 07/2172 vom 29. April 1972; BT Plenarprotokoll 07/110, S. 7460–7544. Vgl. dazu auch die Sitzung der Landesgruppe am 11. Juni 1974; ACSP, LG 1974: 13.</p></note></seg> getroffenen Vereinbarungen von den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> nicht eingehalten wurden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. die Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (CDU) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> (CDU) am 20. Juni 1974; BT Plenarprotokoll 07/110, S. 7468–7475, 7522–7527.</p></note></seg> Sie seien entscheidend über Hamburg hinausgegangen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN018" type="comment"><p>Zu den Beschlüssen des Hamburger Parteitags der CDU vom 18. bis 20. November 1973 zur Mitbestimmungsfrage vgl. den Artikel »Reform des Unternehmensrechts«; »Union in Deutschland«, Nr. 45 vom 22. November 1973, S. 41.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 2: Anträge zum Parteitag<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN019" type="comment"><p>Der Parteitag der CSU »Mit uns für Bayern« fand am 12. und 13. Juli 1974 in München statt. Vgl. ACSP, PT 19740712, Nr. 1–9.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> bat die Arbeitsgruppenvorsitzenden um eine Ausarbeitung zu den für den Parteitag vom 12./13. Juli vorliegenden Anträgen. Die Sprecher der Landesgruppe sollten dann auch unsere Position bei der Behandlung dieser Anträge vor dem Plenum des Parteitags vertreten.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> wollte wissen, ob Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> in Rumänien über Kredite verhandelt habe.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN020" type="comment"><p>Ende Juni 1974 hielt sich CDU-Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> zu einem einwöchigen Besuch in Rumänien auf, wo er Gespräche mit dem rumänischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CeauşescuNicolae">Ceauşescu</name> und Vertretern aus Politik, Wirtschaft und Kultur führte. Vgl. den Artikel »CDU-Generalsekretär besuchte Rumänien«; »Union in Deutschland«, Nr. 27/28 vom 4. Juli 1974, S. 13.</p></note></seg></p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> wies darauf hin, daß es auf außenpolitischem Sektor an einer Koordination fehle.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> bat, das Thema »Kredite für Rumänien« im Arbeitskreis V<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_FN021" type="comment"><p>Auswärtige, gesamtdeutsche, Verteidigungs- und Entwicklungspolitik.</p></note></seg> vorzubehandeln.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-07-01-t1800_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 3: Brasilien-Reise</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende berichtete, daß sich zur Teilnahme an der 150-Jahrfeier der Einwanderung von Deutschen in Brasilien die Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> beworben hätten.</p>
				<p>Es entspann sich darauf eine lebhafte Diskussion über die Zweckmäßigkeit von Dienstreisen ins Ausland. An dieser Aussprache beteiligten sich die Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>. Als Resümee ist festzuhalten, daß bei den von der Fraktion zu vergebenden Dienstreisen alle Abgeordneten gleichmäßig berücksichtigt werden sollten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> ließ schließlich darüber abstimmen, wer von den beiden Bewerbern an der Brasilien-Reise teilnehmen solle. Die Mehrheit der abgegebenen Stimmen entfiel dabei auf den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
