<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1975: 29</idno>
							<objectName>Protokoll über die 79. Sitzung der CSU-Landesgruppe vom 2. Dezember 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 2. Dezember 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-12-02"><time type="start" when="13:20:00"/><time type="end" when="14:03:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-02-22" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Bibl.- + Ref.-Angaben gesetzt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden über die Sitzung der Führungsmannschaft von CDU/CSU für die Bundestagswahlen 1976 am 28. November 1975.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-2">B. Aussprache mit besonderer Berücksichtigung der Novelle zum Bundesbaugesetz.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-3">C. Aussprache über das Sparprogramm des bayerischen Kabinetts.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-4">D. Erläuterungen zur Änderung des Bundeswahlgesetzes.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_SVP-5" corresp="#csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-5">E. Berichte der Arbeitsgruppenvorsitzenden zum Plenum der Woche.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RainerAlois_1965-10-19">Rainer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf Stauffenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler </name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>. - Gast: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlemmertOskar">Klemmert</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
				<p>Sitzung der Führungsmannschaft am 28. 11. 1975</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> berichtet über die Ergebnisse der konstituierenden Sitzung der Führungsmannschaft am 28. 11. 1975 in der Landesvertretung Rheinland-Pfalz. Grundsätzliche Aufgabe dieses Gremiums sei es, das strategische und taktische Vorgehen der CDU/CSU zu besprechen. Im Gegensatz zur Bundesregierung, die am 3. 10. 1976 wählen lassen wolle, sollten wir uns auf den Wahltermin 24. 10. 1976 festlegen, um näher an den Beginn der neuen Wahlperiode heranzukommen.</p>
				<p>Hinsichtlich des Planungswertausgleiches habe sich die Führungsmannschaft dem Beschluß des Fraktionsvorstandes vom 14. 11. 1975 angeschlossen.</p>
				<p>Hinsichtlich des Hochschulrahmengesetzes, das in dieser Woche im Vermittlungsausschuß beraten werde, und des Berufsbildungsgesetzes konnte sich das Führungsgremium noch nicht vollständig einigen. Zum Hochschulrahmengesetz müssen noch bayerische Überlegungen berücksichtigt werden. Hierzu bat der Landesgruppenvorsitzende den als Gast anwesenden Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlemmertOskar">Klemmert</name>, um ein Gespräch zwischen Kultusminister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierHans">Maier</name> und unseren Mitgliedern des Vermittlungsausschusses bemüht zu sein. In bezug auf das Berufsbildungsgesetz habe der Fraktionsvorsitzende vom Führungsgremium den Auftrag erhalten, diese Frage abzuklären.</p>
				<p>Koalition mit der FDP</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende rekapitulierte das Echo aus der FDP auf die Ausführungen des CSU-Vorsitzenden Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über die Möglichkeiten einer Koalition der Union mit den Freien Demokraten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe dabei ausgeführt, daß sich die FDP bereits so stark an eine Koalition mit der SPD gebunden hat, daß sie davon gar nicht mehr wegkommt.</p>
				<p>Selbst wenn man unterstellt, daß eine Mehrheit der Führung für einen Koalitionswechsel wäre, könnte sie ihn nicht vornehmen, ohne daß die Partei auseinanderbricht.</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende erklärt dazu: Die Freien Demokraten sind weder frei noch liberal, sondern sind weiterhin entschlossen, zusammen mit der SPD einen unauflöslichen Linksblock zu bilden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Politische Aussprache</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> ergänzt den Bericht des Landesgruppenvorsitzenden zum Beschluß des 10er Gremiums über den Planungswertausgleich. Die CDU/CSU lehne den Planungswertausgleich des Regierungsentwurfs ab. Er bringe unüberwindliche Schwierigkeiten bei der Wertermittlung mit sich und führe zu einem nicht vertretbaren Verwaltungsaufwand einschließlich Personalvermehrung. Er treffe auch den Falschen, nämlich den Bauwilligen. Hingegen spreche sich die CDU/CSU für eine verschärfte Besteuerung von Veräußerungsgewinnen durch Verlängerung der sog. Spekulationsfrist bei privaten Veräußerungen von Grundstücken von 2 auf 10 Jahre, degressiv ab dem 5. Jahr, aus. Die bisherige Zwei-Jahres-Frist für private Veräußerungsgeschäfte reiche nicht mehr aus. Nach dem 5. Jahr solle der Anreiz steigen, das Grundstück nicht zu horten, sondern zu veräußern. Weiter trete die CDU/CSU für eine Grundsteuerlösung dahingehend ein, daß in Zukunft die Einheitswerte zeitnah festgestellt werden und dadurch die Grundsteuer allgemein aktualisiert wird. Darüber hinaus solle die Grunderwerbssteuer abgeschafft werden, damit Grund und Boden wieder leichter erworben werden kann.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> geht davon aus, daß nach jetzigem Stand das Vermittlungsergebnis im Bereich Landwirtschaft von uns abgelehnt werde, weil es offensichtlich bei dem 3%igen Abbau des Grenzausgleichs bleibe. Daher sollten bereits jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_FN001" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Ministerpräsident des Landes Schleswig-Holstein (CDU).</p></note></seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> öffentlich erklären, daß wir dem Vermittlungsergebnis bis auf den Bereich Landwirtschaft zustimmten. Andernfalls könnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_FN002" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, Bundeslandwirtschaftsminister, MdB (FDP).</p></note></seg> gegenüber der Bauernschaft damit auftrumpfen, daß er sich habe durchsetzen können.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Parlamentarische Geschäftsführer</name> weist auf die gestrigen Beratungen im Fraktionsvorstand hin, wobei zum Ausdruck gekommen sei, daß unsere Länder das Vermittlungsergebnis an der Landwirtschaft nicht scheitern lassen wollten. Er bestätigt die Auffassung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>, daß alles darangesetzt werden müsse, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> ins »Minus« zu setzen.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> berichtet über den Stand der Vermittlungsverhandlungen zum Haushaltsstrukturgesetz. Mittlerweile seien die Erhöhung der Arbeitslosenversicherung, das Arbeitsförderungsgesetz und die Kriegsopferversorgung aus dem Haushaltsstrukturgesetz herausgenommen worden. Im Streit befänden sich insbesondere noch das Krankenhausfinanzierungsgesetz, das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz und die Zahlung des Kindergeldes für den öffentlichen Dienst durch die Länder. Weiter offen sei auch der Bereich Landwirtschaft. Der Bundesrat schlage einen 1½%igen Abbau des Grenzausgleichs vor, während die Bundesregierung auf dem 3%igen Abbau beharre. Bisher hätten die CDU/CSU-Mitglieder des Vermittlungsausschusses die Koalitionsvorschläge sämtlich abgelehnt.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> unterstreicht nochmals die vom Bauernverband hochgespielte Frage des Aufwertungsausgleichs. Der Koalition dürfe auf keinen Fall bekannt werden, daß wir dem Vermittlungsergebnis auch im Bereich Landwirtschaft zustimmten, weil ansonsten seitens der SPD/FDP keine Kompromißbereitschaft mehr vorhanden sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Sparprogramm des bayerischen Kabinetts</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> geht auf die vom bayerischen Kabinett beabsichtigte Teilstreichung der Schulwegfreiheit ein. Daraus würden sich insbesondere Nachteile für das flache Land ergeben. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> bedauert, daß eine so grundlegende Frage nicht vorab mit der CSU-Landesgruppe abgesprochen wurde.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erläutert, daß aufgrund des Beschlusses der CSU-Landtagsfraktion 700 Mio. DM eingespart werden sollen. Davon treffe allein den Kulturetat ein Betrag von 350 Mio. DM. Dem Kultusminister sei jedoch überlassen worden, welche Einzelposten seines Etats eingespart werden.</p>
				<p>Auch der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> beschäftigt sich mit der Schulwegfreiheit. Er stellt fest, daß diese für die Grund-, Haupt- und Berufsschulen bei einer Entfernung von mehr als 3 Kilometern nach wie vor erhalten bleibe. Lediglich für die weiterführenden Schulen müsse pro Kind ein monatliches Fahrgeld von 20,– DM entrichtet werden.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> wendet ein, daß eine solche Regelung zu Lasten der Mehr-Kinder-Familie gehe. Gewiß müsse erkannt werden, daß die bisherige bayerische Lösung wesentlich günstiger als in den anderen Bundesländern gewesen sei. Er berichtet von einem Gespräch aller unterfränkischen Abgeordneten mit dem Bischof von Würzburg. Dabei seien die Landtagskollegen gebeten worden, für Mehr-Kinder-Familien eine günstigere als die vorgeschlagene Regelung zu finden.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> schlägt einen Schulgeldbeförderungsausgleich zwischen Stadt und Land vor.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Parlamentarische Geschäftsführer</name> gibt einen Beschluß des CSU-Bezirksparteitags Oberfranken bekannt, in dem die Staatsregierung aufgefordert wurde, von der Streichung der Schulwegekostenfreiheit Abstand zu nehmen. Der CSU-Bezirksparteitag sei weiter dahingehend übereingekommen, daß wenn schon Einsparungen im Kulturetat vorgenommen werden müßten, dann ein gestaffeltes Schulgeld entrichtet werden sollte.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> hält dem entgegen, daß es eben keinen pädagogischen Nulltarif und [keine]<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_FN003" type="critical"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »eine«.</p></note></seg> absolute Gleichheit der Bildungschancen geben könne. Die jetzt diskutierte Frage könne nur in München entschieden werden. Eine gewisse Ungleichheit der Bildungschancen hält er durchaus für gerechtfertigt.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> weist auf Feststellungen hin, wonach die Begabung über Stadt und Land gleichmäßig verteilt sei. Trotzdem könne nicht verkannt werden, daß städtische Kinder in einem wesentlich höheren Anteil weiterführende Schulen besuchten. Die Aufhebung der Schulwegefreiheit führe zweifellos zu Nachteilen für das flache Land.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> bestätigt die Auffassung des Landesgruppenvorsitzenden und führt weiter aus, daß die Landschulreform nur im Zusammenhang mit der Wegegelderstattung politisch durchführbar gewesen sei.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> schlägt vor, die Bedenken der CSU-Landesgruppe gegen die Streichung der Schulweggeldfreiheit in einem Brief dem Vorsitzenden der CSU-Landtagsfraktion vorzutragen.</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe erteilt dazu ihre Zustimmung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 3: Änderung des Bundeswahlgesetzes</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> macht darauf aufmerksam, daß älteren Bürgern ab 60 oder 65 Jahren künftighin die Briefwahlunterlagen obligatorisch zugeleitet werden sollen. Auf die dafür sprechenden Gründe, die bekannt sein dürften, brauche hier nicht näher eingegangen zu werden.</p>
				<p>Wortmeldungen erfolgten zu diesem Tagesordnungspunkt nicht.</p>
				<p>Die Landesgruppe erklärte sich mit dem vorgeschlagenen Verfahren einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 4: Berichte der Arbeitsgruppenvorsitzenden I bis VI zum Plenum der Woche</p>
				<p>Arbeitsgruppe I</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> berichtet, daß bei der 2. und 3. Beratung des von SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Sechsten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes der CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> sprechen werde. Gegen den Entwurf bestehen keine Bedenken.</p>
				<p>Arbeitsgruppe II</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> gibt bekannt, daß beim Gesetz über die Deutsche Genossenschaftsbank und zur Änderung des Gesetzes über die Landwirtschaftliche Rentenbank Einvernehmen zwischen den Fraktionen bestehe.</p>
				<p>Arbeitsgruppe III</p>
				<p>Nach Auskunft des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sei für diesen Bereich im Plenum dieser Woche nichts politisch Relevantes enthalten. Er macht jedoch auf Aktivitäten des Diskussionskreises Mittelstand aufmerksam, der Forderungen in einer Größenordnung von 15 Mrd. DM stelle. Das vorgelegte Papier halte er für dilettantisch und überzogen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erwidert, daß zu den Vorschlägen des Diskussionskreises Mittelstand eine Kommission eingesetzt worden sei, die diese Forderungen durcharbeiten werde.</p>
				<p>Arbeitsgruppe IV</p>
				<p>Auf Befragen erklärt der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name>, daß zum Gesetz zur Änderung des Gesetzes über das Apothekenwesen der CDU-Abgeordneten Prinz Botho <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name> sprechen werde. Gegen diesen Gesetzentwurf bestünden prinzipielle Bedenken, nachdem die Preisbildung für Arzneimittel limitiert und dadurch das Einkommen der Apotheker um durchschnittlich 3,5% beschränkt würde.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> wird beauftragt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein</name> zu einer kritischen Einlassung zu veranlassen.</p>
				<p>Arbeitsgruppe V</p>
				<p>Fehlanzeige.</p>
				<p>Arbeitsgruppe VI</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> berichtet, daß das Fernunterrichtsschutzgesetz von uns nur teilweise getragen werden könne. Eine entsprechende Einlassung sei sichergestellt.</p>
				<p>TOP 5: Verschiedenes</p>
				<p>Keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Vermerk [des Protokollführers]</p>
				<p>Frl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Busch_MitarbeiterinCSU">Busch</name> vom Büro des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> teilte zu Punkt 5 der Tagesordnung (6. Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes) folgendes mit:</p>
				<p>Dabei geht es um die Vorziehung der Mittel, nicht Aufstockung der Mittel für die Kriegsgefangenenstiftung. Sprecher für die CDU/CSU-Fraktion ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-12-02-t1320_EP_FN004" type="comment"><p>Johann Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>.</p>
				<p>Zu diesem Komplex bestehen keine Bedenken.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
