<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1975: 7</idno>
							<objectName>Protokoll über die 57. Sitzung der CSU-Landesgruppe am 20. Februar 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 20. Februar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-20"><time type="start" when="18:05:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über den Fall des bisherigen Parlamentarischen Geschäftsführers, Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, und Wahl des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> zu dessen Nachfolger.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> berichtet über den Sachstand der Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_SVP-2">Sitzung der Landesgruppe am 30. Januar 1975, SVP B</ref>.</p></note></seg>, insbesondere über die Sitzung des Landesgruppenvorstands am Nachmittag, an der auch der Fraktionsvorsitzende<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_FN003" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (CDU).</p></note></seg> teilgenommen hatte.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_ncp_yqk_vrb" type="comment"><p>Am 20. Februar 1975 hatte bereits um 13 Uhr eine Sitzung der Landesgruppe stattgefunden, zu der jedoch die Mitarbeiter der Landesgruppe nicht zugelassen waren, so dass kein Protokoll angefertigt wurde. Vgl. die <bibl type="item-in-archive">Einladung und den Vermerk vom 20. Februar 1975; ACSP, LG 1975: 6 und 7.</bibl></p></note></seg> Er bittet sodann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, den vom Vorstand gebilligten Erklärungsentwurf zu verlesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> verliest:</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>»Der Abgeordnete Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat am 30. 1. 1975 die Fraktion der CDU/CSU um Entbindung von seinen Diensten als Parlamentarischer Geschäftsführer gebeten, und das mit der Begründung, daß er auf Grund seines gesundheitlichen Zustandes nicht in der Lage sei, die mit diesem Amt verbundenen Pflichten zu erfüllen.</p></item>
					<item><p>Der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe hat dem in klinischer Behandlung befindlichen Abgeordneten Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nahegelegt, sein Bundestagsmandat niederzulegen, weil er auf Grund des medizinischen Zustandes und der damit in Zusammenhang stehenden Vorgänge offenkundig nicht mehr in der Lage ist, die mit diesem Mandat verbundenen Aufgaben wahrzunehmen.</p></item>
					<item><p>Der Abgeordnete Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat am 20. 2. 1975 einen Brief an die Frau Bundestagspräsidentin<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_FN004" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> (SPD).</p></note></seg> gerichtet und in diesem Brief unter Hinweis auf seine länger dauernde Erkrankung und die damit verbundenen Folgen sein Bundestagsmandat niedergelegt.</p></item>
					<item><p>Die Niederlegung eines Bundestagsmandats ist nach den gesetzlichen Vorschriften nur durch persönliche Erklärung vor dem Präsidenten des Bundestages oder durch Abgabe einer Erklärung gegenüber einem Notar möglich.</p></item>
					<item><p>Der zu diesem Zweck in das Krankenhaus gerufene Notar hat sich pflichtgemäß durch den behandelnden Arzt von dem Zustand des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in Kenntnis setzen lassen. Auf Grund dieser Unterrichtung hat er sich wegen des Mangels der Geschäftsfähigkeit außerstande gesehen, die Beurkundung des Mandatsrücktritts vorzunehmen.</p></item>
					<item><p>Deshalb stellen der Landesgruppenvorsitzende und der Parteivorsitzende der Christlich-Sozialen Union fest, daß sie davon auszugehen haben, daß die Mitgliedschaft des Abgeordneten Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in der Landesgruppe der CSU und damit in der Fraktion der CDU/CSU und in der Partei der Christlich-Sozialen Union so lange ruhen muß, bis die endgültige Klärung des medizinischen Sachverhalts weitere Schritte erlaubt oder die Niederlegung des Mandats rechtswirksam wird.«</p></item>
				</list>
				<p>An der folgenden Diskussion beteiligt sich eine Reihe von Abgeordneten. Die wichtigsten Beiträge sind im nachstehenden wiedergegeben.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> weist darauf hin, daß noch in der Mittagssitzung der Landesgruppe es überwiegende Meinung gewesen sei, daß im Vordergrund des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nicht das Medizinische, sondern das moralisch und rechtlich Vorwerfbare gestanden habe, und daß man daher nicht an ein Ruhen, sondern an einen Ausschluß habe denken müssen. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, könne sich daher mit dieser Erklärung nicht einverstanden erklären. Ferner bitte er um Information über die der Angelegenheit zugrundeliegenden Fakten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> verliest hierauf das medizinische Gutachten des behandelnden Arztes Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Westermann_Arzt">Westermann</name>, aus dem sich ergibt, daß bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> eine Herderkrankung des Gehirns vorliegen könne und er zur Zeit mit Sicherheit nicht in der Lage sei, ein Testament zu erstellen. Ob er strafrechtlich verantwortlich sei, könnte erst nach weiteren Untersuchungen im Laufe der nächsten Wochen geklärt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> fügt hinzu, daß bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zwar objektiv eine Reihe von Straftatbeständen gegeben sei, und zwar handle es sich um verschiedene Arten von Betrug im Fortsetzungszusammenhang. Da Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zur Zeit aber rechtserhebliche Erklärungen nicht abgeben könne, vor einem Ausschluß jedoch angehört werden müßte, könne ein Ausschluß nicht in Frage kommen. Die Landesgruppe würde sich sonst nur ins Unrecht setzen, weshalb lediglich ein Ruhen der Funktionen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> möglich sei.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> fragt, ob man in dem Erklärungsentwurf nicht auch auf die gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> erhobenen Vorwürfe hätte eingehen müssen, ferner, ob man nicht heute gleich den neuen Parlamentarischen Geschäftsführer wählen solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> beantwortet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Sprangers</name> erste Frage unter Hinweis auf den in der Erklärung enthaltenen Passus »und der damit in Zusammenhang stehenden Vorgänge«. Aus juristischen und politischen Gründen könne man hier noch nicht mehr sagen.</p>
				<p>Diese Antwort wird von der Landesgruppe als ausreichend angenommen.</p>
				<p>Zur Frage der Neuwahl des Parlamentarischen Geschäftsführers erklärt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name>, daß die Landesgruppe beschließen könne, die Neuwahl ohne Rücksicht auf Fristen auf die heutige Tagesordnung zu setzen. Er sei bereit, die Neuwahl durchführen zu lassen, und fragt, ob sich hiergegen Widerspruch erhebe.</p>
				<p>Es erhebt sich kein Widerspruch. Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> gibt jedoch zu bedenken, daß nicht ordnungsgemäß eingeladen worden sei und daß man daher von den Nichtanwesenden deren nachträgliche Zustimmung einholen müsse.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> sichert zu, entsprechend zu verfahren, und schlägt den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> als neuen Parlamentarischen Geschäftsführer vor.</p>
				<p>Während der Durchführung der Wahl wird die Diskussion fortgesetzt.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> wirft die Frage auf, ob es nicht schlecht sei, daß die CSU jahrelang einen Geisteskranken als Geschäftsführer hatte.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> erwidert hierauf, daß kein Arzt feststellen könne, ob eine jahrelange Erkrankung vorgelegen habe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> habe aber im vorigen Jahr drei Autounfälle gehabt, von denen einer so schwer gewesen sei, daß er als Ausgangspunkt für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagners</name> Krankheit medizinisch in Frage komme. Dies sei der Unfall gewesen, bei dem der Fahrer des anderen Wagens zu Tode gekommen sei und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> neben anderen Verletzungen auch eine Kopfverletzung erlitten habe.</p>
				<p>Bekanntgabe des Wahlergebnisses.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Vorsitzende</name> gibt bekannt, daß die 35 anwesenden stimmberechtigten Mitglieder der Landesgruppe 35 gültige Stimmen abgegeben hätten und daß für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> bei einer Enthaltung 34 Stimmen abgegeben worden seien. Er beglückwünscht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> zu diesem Erfolg.</p>
				<p>Im weiteren wird die Frage aufgeworfen, ob der Erklärungsentwurf, der juristisch ausgezeichnet sei, auch vom Durchschnittsbürger verstanden werde.</p>
				<p>Es entwickelt sich eine längere Diskussion, in deren Verlauf auch der Pressereferent<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_FN005" type="comment"><p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferNorbert">Schäfer</name>.</p></note></seg> um seine Stellungnahme gebeten wird.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchäferNorbert">Pressereferent</name> bezeichnet die Erklärung auch als journalistisch gut und praktikabel.</p>
				<p>Die Landesgruppe neigt am Ende mehrheitlich der Auffassung zu, daß die Erklärung so bleiben könne, wie sie ist.</p>
				<p>Im weiteren fordert der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> auf, der Landesgruppe das bekanntzumachen, was dem Vorstand im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bislang bekannt geworden sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> berichtet hierauf, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> Bank-, Wechsel- und sonstige Kreditverbindlichkeiten bei 30 verschiedenen Adressen in Höhe von insgesamt 1,25 Millionen DM habe und daß zu diesem Betrag noch Betrugsschulden in Höhe von 450 000 DM hinzuzurechnen seien.</p>
				<p>Zum Schluß wird über den Erklärungsentwurf abgestimmt. Er wird mit fünf Enthaltungen angenommen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> stellt fest, daß er die Erklärung namens der CSU-Landesgruppe abgeben werde und dabei sagen könne, daß es eine gegenteilige Meinung hierzu nicht gegeben habe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
