<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1975: 8</idno>
							<objectName>Protokoll über die 58. Sitzung der CSU-Landesgruppe am 24. Februar 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 24. Februar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-24"><time type="start" when="19:45:00"/><time type="end" when="00:08:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-02-22" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Bibl.- + Ref.-Angaben gesetzt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden über den Fall des früheren Parlamentarischen Geschäftsführers, Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, und die Frage der Nominierung des Kanzlerkandidaten der Union mit anschließender Diskussion.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_div_SVP-2">B. Vortrag des Bayerischen Staatsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> über das Arbeitsprogramm des Bayerischen Innenministeriums für die Legislaturperiode 1974–1978 unter besonderer Berücksichtigung des Problems der Inneren Sicherheit, der Gebietsreform und des Wohnungs- und Straßenbaus mit anschließender Diskussion.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> begrüßt den Bayerischen Staatsminister des Innern, Herrn Dr. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>, MdL, als Gast des heutigen Abends und dankt für die Einladung zu dem hervorragenden kalten Büfett.</p>
				<p>Anschließend übermittelt der Landesgruppenvorsitzende die Grüße des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> an alle Mitglieder der CSU-Landesgruppe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> werde derzeit in einem Sanatorium behandelt und befinde sich auf dem Wege der Besserung.</p>
				<p>Zur »Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>«<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. dazu die Sitzungen der Landesgruppe am <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_SVP-2">30. Januar 1975, SVP B</ref>, und am <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-02-20-t1805_EP_SVP-1">20. Februar 1975, SVP A</ref>.</p></note></seg> führt der Landesgruppenvorsitzende aus, daß in den Presseveröffentlichungen des vergangenen Wochenendes die menschliche Tragödie dieses Falles in den Vordergrund gestellt wurde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. die Artikel <bibl type="series-item">»Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> will Mandat als Bundestagsmitglied niederlegen«; »Süddeutsche Zeitung« vom 22./23. Februar 1975, S. 1</bibl>; <bibl type="item-in-archive">»Er verpfändete zuletzt sogar seine Diäten. Aus der Klinik teilte Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> Mandatsverzicht mit«; »Augsburger Allgemeine« vom 22. Februar 1975, BT Pressedokumentation, Leo Wagner.</bibl></p></note></seg> Behauptungen, wonach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in einen nachrichtendienstlichen Zusammenhang gebracht wird, seien unrichtig.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN003" type="comment"><p>Nach dem Gutachten des Bundesbeauftragten für die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR von 2013 war Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> von 1976 bis 1983 als inoffizieller Mitarbeiter der DDR-Staatssicherheit (Deckname »Löwe«) tätig. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wurde zudem mit dem gescheiterten Misstrauensvotum gegen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 27. April 1972 in Zusammenhang gebracht. Nach einem Bericht des »Spiegel« vom November 2000 soll er für seine Stimmenthaltung vom Ministerium der Staatssicherheit der DDR 50 000 DM erhalten haben. Beweise für diesen Vorwurf konnten jedoch nicht erbracht werden. Vgl. <bibl type="single-item">BStU, Gutachten, S. 265–267</bibl>; <bibl type="series-item">Grau, Auf der Suche, S. 7 f., 16 f.; »Der Spiegel«, Nr. 48 vom 27. November 2000, S. 17: »STASI. CSU-Spion enttarnt«.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Im Hinblick auf das Rundfunkinterview von Staatsminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name> zum Zeitpunkt der Aufstellung unseres Kanzlerkandidaten<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN004" type="comment"><p>In einem Interview mit dem Südfunk erklärte der Bayerische Staatsminister für Bundesangelegenheiten und stellvertretende CSU-Landesvorsitzende, Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>, am 23. Februar 1975, dass die Frage der Kanzlerkandidatur frühestens im Herbst entschieden werde. Zunächst sollten »CDU und CSU gemeinsam die bevorstehenden Landtagswahlen zu gewinnen trachten […] und sich weniger über Zeitpunkt, Kanzlerkandidaten und deren Modalitäten unterhalten«. Vgl. <bibl type="item-in-archive">BT Pressedokumentation, Personenordner Franz Heubl.</bibl></p></note></seg> meint der Landesgruppenvorsitzende, daß diese Frage zum gegenwärtigen Zeitpunkt nicht weiter diskutiert werden sollte. Gegenüber der CDU hätten wir uns bislang auf keinen Zeitpunkt festgelegt. Er gibt dann einen kurzen Situationsbericht über die anstehenden bzw. laufenden Landtagswahlkämpfe.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN005" type="comment"><p>Am 2. März 1975 fand die Abgeordnetenhauswahl in Berlin statt. Es folgten die Landtagswahlen am 9. März in Rheinland-Pfalz, am 13. April in Schleswig-Holstein, am 4. Mai im Saarland und in Nordrhein-Westfalen sowie die Bürgerschaftswahl am 28. September in Bremen.</p></note></seg></p>
				<p>Zur Ergänzungswahl für den Landesgruppenvorstand, die in der morgigen Landesgruppensitzung ansteht<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. die <bibl type="item-in-archive"><ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-02-25-t1300_EP">Sitzung der Landesgruppe am 25. Februar 1975</ref>; ACSP, LG 1975: 9.</bibl></p></note></seg>, erbittet der Landesgruppenvorsitzende, die Kandidatenvorschläge schriftlich einzureichen.</p>
				<p>Auf der Tagesordnung stünden auch Umbesetzungen in den Ausschüssen.</p>
				<p>In der Diskussion zu TOP 1 weist der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> darauf hin, daß heute abend in den Nachrichten eine Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> verbreitet wurde, wonach die Aufstellung des Kanzlerkandidaten im Mai dieses Jahres endgültig erfolgen werde.</p>
				<p>Auch Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> weist darauf hin, daß Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gestern davon gesprochen habe, daß die Nominierung spätestens im Mai erfolgen müsse. Ein maßgeblicher CDU-Politiker habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> heute erklärt, daß die Aufstellung des Kandidaten bis zum Mannheimer Parteitag der CDU im Juni<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN007" type="comment"><p>Der 23. Bundesparteitag der CDU fand vom 23. bis 25. Juni 1975 in Mannheim statt.</p></note></seg> erfolgt sein müsse.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name> spricht ebenfalls das Timing zur Aufstellung des Kanzlerkandidaten an.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Staatsminister Dr. Buno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>: »Arbeitsprogramm des Bayerischen Staatsministers des Innern für die Legislaturperiode 1974–1978«</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Merk</name> bedankt sich für die ihm heute gebotene Gelegenheit, über die Zielvorstellungen der bayerischen Innenpolitik vor der CSU-Landesgruppe berichten zu können. Wegen der umfangreichen Aufgaben seines Hauses müsse er sich auf einige Schwerpunkte beschränken. Er werde daher die Themen Gesundheitswesen, Arzneimittelrecht, Lebensmittelüberwachung und Veterinärverwaltung nicht näher behandeln.</p>
				<p>1. Sicherheit</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> macht einige Ausführungen zum Ausländerproblem. Er beklagt insbesondere die Untätigkeit der Bundesregierung auf diesem Gebiet, die bis heute noch kein klares Konzept über das Ausländerproblem vorgelegt habe. Eine auffallende Tatsache sei, daß zwar die Zahl der Gastarbeiter zurückginge, gleichzeitig aber die Ausländerzahl insgesamt zunehme. Die neue Kindergeldregelung müsse als einer der Gründe dafür angesehen werden.</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> weist auf das Sicherheitsprogramm Bayern aus dem Jahre 1972 hin, dessen Konsequenzen (Staatssicherheit und Innere Sicherheit) seither stetig verfolgt werden. Zum Sicherheitsprogramm 1972 gehört insbesondere [das]<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN008" type="critical"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Verstaatlichen der gemeindlichen Polizeien. Dies führe zu einer Belastung des Freistaates und zu einer Entlastung der Gemeinden. Viele Skeptiker seien heute voll des Lobes über die Polizeiverstaatlichung. Die personelle Verstärkung im Personalbereich werde laufend vorangetrieben und habe jetzt bereits 15% von insgesamt 20% erreicht. Im Polizeibereich gebe es keine Personalprobleme mehr, im Gegenteil, man müsse heute schon vielfach geeignete Bewerber abweisen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> betont, daß das Thema »Innere Sicherheit« und das Radikalenproblem in Bayern einen wesentlich höheren Stellenwert genießen als bei der Bundesregierung. Dies werde vor allem durch die bayerischen Gesetzesinitiativen, wie z. B. durch die Gesetzesentwürfe zum Schutze des Gemeinschaftsfriedens<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN009" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. den vom Bundesrat am 28. November 1974 eingebrachten Gesetzentwurf zum Schutze des Gemeinschaftsfriedens; <ref type="external" target="07/2854">BT Drs. 07/2854</ref>.</bibl></p></note></seg> und zum Schutz der Rechtspflege<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN010" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. den vom Bundesrat am 17. September 1974 eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung der Strafprozeßordnung und des Gerichtsverfassungsgesetzes (Gesetz zum Schutz der Rechtspflege); <ref type="external" target="07/2536">ebd. 07/2536</ref>.</bibl></p></note></seg>, dokumentiert. Was die »Radikalen im öffentlichen Dienst« angehe, so nehme das Bayerische Staatsministerium des Innern den sog. Ministerpräsidenten-Erlaß vom 28. Januar 1972<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist der Gemeinsame Runderlass der Ministerpräsidenten und aller Landesminister vom 18. Februar 1972, der von den Regierungschefs der Länder in einer Besprechung mit dem Bundeskanzler am 28. Januar 1974 beschlossen wurde. Vgl. das <bibl type="series-item">Ministerialblatt für das Land Nordrhein-Westfalen, Nr. 20 vom 29. Februar 1972, S. 342.</bibl> Vgl. dazu auch die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1973-09-18-t1315_EP_FN003">Sitzung der Landesgruppe vom 18. September 1973, Anm. 3</ref>.</p></note></seg> sehr ernst, während die SPD-regierten Länder ihre eigenen Abgrenzungsbeschlüsse nicht mit Nachdruck durchsetzten. Die gleiche Problematik gelte für die Gewerkschaften, die die DKP von der Abgrenzung ausnähmen, weil das Entstehen sozialistischer Gewerkschaften befürchtet wird. Seit dem Ministerpräsidenten-Erlaß von 1972 bestehe zwischen den CDU/CSU- und den SPD/FDP-regierten Ländern ein Dissens in der Frage, wer als Verfassungsfeind gezählt werden solle. Für uns gelte jedoch nach wie vor, daß die Mitgliedschaft in einer verfassungsfeindlichen Partei in der Regel Zweifel an der Verfassungsmäßigkeit des Bewerbers auslöst. Die Koalition versuche jetzt durch Nichtbehandeln und Totschweigen in der Frage der Radikalen im öffentlichen Dienst über die Runden zu kommen. Die SPD/FDP-Länder handelten heute schon so, als ob der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>-Entwurf<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN012" type="comment"><p>Am 19. September 1973 unterbreitete Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dem Kabinett Empfehlungen zur Frage der Behandlung von Radikalen im öffentlichen Dienst. Vgl. die <bibl type="kbp">Sitzung des Bundeskabinetts am 19. September 1973, TOP E; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1973, online.</bibl></p></note></seg> bereits Gesetz wäre. Es sei unsere politische Aufgabe, auf diesen Widerspruch ständig hinzuweisen.</p>
				<p>Eine weitere Sorge bereite auch der neu vorgelegte Gesetzentwurf zur Änderung der Personalstruktur des Bundesgrenzschutzes.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN013" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 14. April 1975 eingebrachten Gesetzentwurf über die Personalstruktur des Bundesgrenzschutzes (BGSPersG); <ref type="external" target="07/3494">BT Drs. 07/3494</ref>.</bibl></p></note></seg> Die vorgeschlagene Änderung gehe eindeutig in Richtung eines polizeilichen Einzelvollzugsdienstes beim Bundesgrenzschutz. Daraus entstehe die Gefahr, daß die Bereitschaftspolizeien der Länder ausgehungert und der Nachwuchs der Länderpolizeien vom Bundesgrenzschutz gesteuert werden. Entwicklungen wie bei der Flughafenpolizei und der angestrebten Autobahnpolizei seien hier eine deutliche Warnung.</p>
				<p>2. Kommunaler Sektor</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> erläutert, daß die Gebietsreform auf der Kreisebene abgeschlossen sei.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN014" type="comment"><p>Zur Gebietsreform vgl. die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1972-11-20-t1930_EP_FN002">Sitzung der Landesgruppe am 20. November 1972, Anm. 2</ref>.</p></note></seg> Daran werde nichts mehr geändert. Es könnten sich höchstens noch Randkorrekturen in bescheidenem Umfang ergeben. Dagegen sei die Gemeindegebietsreform noch im Gange, solle aber nach den Zielvorstellungen des Bayerischen Staatsministeriums des Innern bis zum Ende des Jahres 1976 abgeschlossen werden. In der Diskussion der letzten Zeit sei es vor allem um die Einwohner-Richtwerte gegangen. Hierzu müsse gesagt werden, daß die Einwohnerzahl nur einer unter mehreren Gesichtspunkten sei, die für die Entscheidung der künftigen Gemeindegliederung von Bedeutung sind. Die Einwohner-Richtzahl könne ohne weiteres zurücktreten, wenn die anderen zu berücksichtigenden Daten, wie z. B. Leistungsfähigkeit, Finanzkraft usw., überwiegen. Andererseits könne aber eine völlige Aufhebung der Richtzahl nicht in Frage kommen, weil doch irgendein Orientierungsdatum vorhanden sein müsse. Wörtlich sagte Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>: »Eine Eliminierung der Einwohnerrichtzahlen ist ebensowenig gut wie eine Verabsolutierung. Richtig ist die Relativierung, falsch wäre eine Schematisierung.« Der Minister legt einen Zeitplan vor, demzufolge er bis zum Sommer dieses Jahres die gemeindliche Reform mit den Betroffenen persönlich diskutieren wolle. Dabei werde sich herausstellen, daß es selbständige Gemeinden mit 2 000 Einwohnern genausogut geben könne, wie mit Sicherheit etwa Gemeinden von 3 000 Einwohnern dazu gezwungen werden müßten, sich zusammenzuschließen. Hier müsse insbesondere nach Fläche, Aufgaben und Verflechtungen (Schule, Kirche, Ämter usw.) differenziert werden. Im Herbst dieses Jahres werde dann ein offizielles Anhörungsverfahren durchgeführt. Daran anschließend werde das endgültige Konzept vorgelegt und den Betroffenen zugeleitet, damit sich diese noch innerhalb der Freiwilligkeitsphase arrangieren könnten.</p>
				<p>Anschließend erläutert der Minister den Bericht über die Funktionalreform, der im Herbst vergangenen Jahres dem Bayerischen Landtag zugeleitet worden sei.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. den Bericht der Bayerischen Staatsregierung vom 19. September 1974 über die funktionale Verwaltungsreform, hier: Katalog der Delegationen und Verwaltungsvereinfachungen; BayLT Drs. 07/7233.</p></note></seg> Ziel der Funktionalreform sei es, die Verwaltungsfunktionen nach unten zu geben. Die Gemeinde solle zur Anlaufs- und Bürgerhilfsstelle mit der Möglichkeit der Fristenwahrung werden. Bei einer Unterschreitung der 5 000er-Grenze sei eine breite Verlagerung von Kompetenzen des Landrats­amts auf die Gemeinden problematisch. Wegen mangelnder personeller Ausstattung sei das Baurecht dazu in den wenigsten Fällen geeignet, ebensowenig wie der Bereich des Straßenverkehrs und der Kraftfahrzeugzulassung. Die Neuausstellung von Pässen, die oft für die Gemeinden gefordert werde, stelle ein Sicherheitsproblem dar. Man sei gegenwärtig dabei, in Gesprächen mit den kommunalen Spitzenverbänden die unterschiedlichen Meinungen zur Funktionalreform auf einen Nenner zu bringen. Schließlich bezeichnet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> es als eine sehr wichtige Aufgabe, die bürgerschaftliche Mitwirkung in den Bezirken der Großstädte zu verbessern und eine Möglichkeit zu finden, dem Wildwuchs der Bürgerinitiativen durch deren Einbindung in die Gemeindeordnung entgegenzuwirken.</p>
				<p>Aus dem Bereich der Obersten Baubehörde weist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> auf die gute Zusammenarbeit der Beamten seines Hauses mit dem CSU-Arbeitskreis »Wohnungs- und Städtebau« hin, der von dem Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> geleitet werde. Im Sektor Wohnungsbau sei gegenwärtig die Althaus-Modernisierung von besonderer Bedeutung. Dadurch werde neben der Erhaltung der Altbau-Substanz auch ein konjunkturpolitischer Effekt für das Bau- und Baunebengewerbe erreicht. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> kritisiert nachdrücklich die vom Bund erlassenen Modernisierungsrichtlinien, die von unbeschreiblicher Schwerfälligkeit gekennzeichnet seien. Aufgrund dieser Schwierigkeiten habe in Bayern aus dem Modernisierungsprogramm 1974 noch keine Mark ausgegeben werden können. Außerdem sei durch die degressive Förderung eine künftige Mietpreissteigerung bereits heute programmiert. Demgegenüber sei das bayerische Programm bereits voll ausgeschöpft.</p>
				<p>Im Hinblick auf den Fernstraßenbau beklagt Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>, daß der prozentuale Anteil am Autobahnnetz für Bayern permanent zurückgehe. Der Neubau von Autobahnen geschehe schwergewichtig in den anderen Bundesländern. Dabei werde in keiner Weise berücksichtigt, daß Bayern eigentlich ein europäisches Transitland sei. Im Bundesfernstraßenprogramm<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. das <bibl type="bgbl">Gesetz über den Ausbau der Bundesfernstraßen in den Jahren 1971 bis 1985. Vom 30. Juni 1971; BGBl. 1971, I, Nr. 61, S. 873 f.</bibl></p></note></seg> werde Bayern nicht genügend berücksichtigt. Sein Anteil an den Straßenbaumitteln des Bundes betrage heute nur 16%, während er bis 1970 bei 19% gelegen habe. Gefordert werden müßten aber 20%. Der Minister beklagt in diesem Zusammenhang ganz besonders, daß die Verkehrskonzepte des Bundes häufig gewechselt hätten. Der frühere Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> habe für Bayern noch einen Anteil von 25% an den Straßenbaumitteln des Bundes versprochen. Er habe im Jahre 1970 gefordert, daß Bayern endlich seine Planungskapazität erweitern solle, damit die zur Verfügung stehenden Gelder auch ausgegeben werden könnten. Heute hätten wir über einhundert Kilometer planfestgestellte Straßen, mit deren Bau sofort begonnen werden könnte, ohne daß die dafür benötigten Mittel vorhanden seien. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> führt weiter aus, daß im Jahr 1975 die Arbeiten zur Fortschreibung des Bedarfsplanes für die Bundesfernstraßen und für den zweiten Fünf-Jahres-Finanzierungsplan in ein entscheidendes Stadium treten würden. Seit der Aufstellung des Bedarfsplanes für die Bundesfernstraßen in den Jahren 1968/69 hätten sich auf dem Gebiet des Straßenbaues grundlegende Wandlungen vollzogen. Während es noch das erklärte Ziel des derzeit gültigen Bedarfsplanes war, durch engmaschige, schachbrettartige Überdeckung von Verdichtungsräumen mit Autobahnen zu erreichen, daß 55% der Bevölkerung nur durchschnittlich sechs Kilometer von der nächsten Autobahnauffahrt entfernt wohnen sollen, habe sich nunmehr die Erkenntnis durchgesetzt, daß in den Verdichtungsräumen der öffentliche Nahverkehr den Vorrang erhalten soll, während in den schwachstrukturierten Gebieten der Straßenbau verstärkt zu fördern sei. Die Bayerische Staatsregierung habe bereits Ende 1973 einen Anpassungsvorschlag dem Bundesverkehrsminister übergeben. Es komme nunmehr entscheidend darauf an, im zweiten Ausbauprogramm der Bundesregierung möglichst viele Vorhaben in die erste Dringlichkeitsstufe einzusetzen, weil nur noch die erste Dringlichkeit eine Chance habe, in diesem Jahrhundert verwirklicht zu werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> dankt dem Bayerischen Staatsminister des Innern für seine Ausführungen und eröffnet die Diskussion:</p>
				<p>Auf die Frage des Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, ob die ärztliche Versorgung auf dem Lande nicht durch ausländische Ärzte verbessert werden könne, weist Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Merk</name> darauf hin, daß es keinem ausländischen Arzt verwehrt werde, eine Praxis auf dem Lande zu eröffnen. Die Ausländer würden aber in aller Regel die uneingeschränkte Approbation anstreben, um dann über kurz oder lang wieder in die Städte abzuwandern.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> beschäftigt sich mit der Personalstruktur im Bundesgrenzschutz, wozu Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Merk</name> Argumentationshilfe für die Behandlung im Innenausschuß verspricht.</p>
				<p>Es folgen weitere Diskussionsbeiträge der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> zum Thema Radikale im öffentlichen Dienst und zur allgemeinen Sicherheit.</p>
				<p>In der Beantwortung geht Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Merk</name> auch auf das Problem eines Verbots der radikalen Parteien ein. Aus politischen Gründen hält er ein Verbot für problematisch, da dadurch die Wählerstimmen dann in eine gewisse politische Richtung kanalisiert werden könnten. Ob dies gerade in Zeiten, wo Zehntelprozente entscheidend sein können, opportun ist, müsse bezweifelt werden.</p>
				<p>Über das Thema Gemeinde- und Funktionalreform entsteht eine ausgedehnte Diskussion, an der sich die Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> beteiligen. Es geht dabei hauptsächlich um Probleme der großen Kreisstädte, der Verlagerung der Kraftfahrzeugzulassungsstellen auf die Gemeinden und das beabsichtigte Vorgehen bei der Erörterung der Gemeindegebietsreform.</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Merk</name> erwidert darauf, daß für die großen Kreisstädte keine Änderung nach unten in Frage komme. Was die Funktionalreform angehe, so müsse er darauf hinweisen, daß eine Verlagerung der Kraftfahrzeugzulassungsstellen für die Gemeinden eine Menge technischer Probleme aufwerfe. Er persönlich sei dieser Übertragung nicht abgeneigt, wohl habe aber das federführende Wirtschaftsministerium erhebliche Bedenken. Im Bereich des Baurechts müsse er darauf hinweisen, daß für eine ordnungsgemäße Erledigung der Aufgaben sowohl ein Jurist als auch ein Techniker notwendig seien. Für viele Gemeinden würde es einen Luxus darstellen, zwei hochqualifizierte Beamte dieser Art zu beschäftigen. Zum Vorgehen bei der Erörterung der Gemeindegebietsreform erläutert der Minister, daß seine persönlichen Gespräche auf örtlicher Ebene mit den Landräten, Oberbürgermeistern und Landtagsabgeordneten unserer Partei stattfinden sollen.</p>
				<p>Im Anschluß an diese Mitteilung des Ministers entzündet sich eine längere Debatte darüber, ob nicht auch die CSU-Mitglieder des Bundestages dazu geladen werden sollten. Ein Einverständnis in diesem Punkte kommt nicht zustande.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> geht dann auf die Frage der bayerischen Regierungsbezirke bzw. der Bezirke als Selbstverwaltungskörperschaften ein. Er betont, daß die Größe der bayerischen Regierungen den durchschnittlichen Zahlen auf Bundesebene durchaus entsprechen würde. Allerdings seien die Bezirke kleiner als im Bundesdurchschnitt. Bayern wolle aber daran festhalten, daß die Regierungen als Verwaltungsbehörden und die Bezirke als Selbstverwaltungskörperschaften nicht auseinanderfallen, zumal hierzu eine Verfassungsänderung nötig wäre.</p>
				<p>Bei der Erörterung des Arbeitsbereichs der Bayerischen Obersten Baubehörde bedankt sich der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> zunächst für die fruchtbare Zusammenarbeit mit den Beamten dieses Hauses. Er fügt hinzu, daß man ein drittes Wohnungsbaugesetz dringend benötige, das die Förderung der Substanzerhaltung mit der Neubauförderung gleichsetze und auch für Denkmalpflege und Sanierung vernünftige Regelungen bringe.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">bayerische Innenminister</name> antwortet, daß er eine solche Initiative nachhaltig begrüßen würde.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RainerAlois_1965-10-19">Rainer</name> sieht den Autobahnneubau zwischen Regensburg und Deggendorf gefährdet.</p>
				<p>Er wird dabei von dem Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> unterstützt.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Minister</name> zerstreut diese Bedenken.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> bezweifelt, ob mit der Neufestlegung der Dringlichkeit größere Veränderungen erreicht werden können. Er spricht sich für Sonderzuwendungen aus, evtl. in Form von Vorwegquoten. Nur dadurch könne es gelingen, den umfangreichen Transitverkehr in Bayern zu bewältigen.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RainerAlois_1965-10-19">Rainer</name> fordert dringend Fortschritte auf dem Verkehrssektor in Niederbayern, weil dort die CSU sonst unglaubwürdig werde.</p>
				<p>In einer weiteren, längeren Debatte werden Einzelfragen des Fernstraßenbaus erörtert. Dazu kommen Wortmeldungen der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>.</p>
				<p>Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkBruno">Merk</name> warnt vor einer internen Diskussion um Prioritäten und empfiehlt den Mitgliedern der Landesgruppe seinen Bericht vom September 1974 zu den »Zielvorstellungen für den weiteren Ausbau der Bundesfernstraßen in Bayern unter besonderer Berücksichtigung strukturräumlicher Entwicklungen«.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="single-item">Zielvorstellungen über den weiteren Ausbau der Bundesfernstraßen in Bayern unter besonderer Berücksichtigung strukturräumlicher Entwicklungen. Gutachten erstellt im Auftrag der Obersten Baubehörde im Bayerischen Staatsministerium des Innern, München 1974 (444 Seiten).</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> dankt dem Bayerischen Staatsminister des Innern für seinen Vortrag und die ausgezeichnete Bewirtung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 3: Verschiedenes</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> erkundigt sich, wie das Verfahren der Urteilsverkündung durch das Bundesverfassungsgericht am morgigen Tage vonstatten gehen werde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-24-t1945_EP_FN018" type="comment"><p>In seinem Urteil vom 25. Februar 1975 erklärte das Bundesverfassungsgericht die in § 218 a des Strafgesetzbuches in der Fassung des Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts vom 18. Juni 1974 enthaltene sog. Fristenregelung, d. h. die Zurücknahme der Strafandrohung für den während der ersten drei Monate der Schwangerschaft nach Beratung von einem Arzt vorgenommenen Schwangerschaftsabbruch, für verfassungswidrig. Vgl. dazu <bibl type="series-item">Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts, Bd. 39, S. 1–95.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Parlamentarische Geschäftsführer</name> erläutert dazu, daß ein Hubschrauber der Bundesregierung den Urteilstext nach seiner Verkündung direkt nach Bonn bringen werde. Der Bundesjustizminister wolle dann im Laufe des Nachmittags eine Pressekonferenz abhalten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
