<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
                  <author>Volker Stalmann</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2019</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG 1975: 3</idno>
                     <objectName>Protokoll über die 53. Sitzung der CSU-Landesgruppe am 27. Januar 1975</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 27. Januar 1975</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>9 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-01-27">
               <time type="start" when="20:02:00"/>
               <time type="end" when="23:04:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> über ein Gespräch mit dem Bundeskanzler über das deutsch-deutsche Verhältnis, über den Sitz der Nationalstiftung und das zu erwartende Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum § 218 StGB mit anschließender Aussprache.</item>
               <item xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_div_SVP-2">B. Berichte der Arbeitsgruppenvorsitzenden über aktuelle Themen und Gesetzesvorhaben.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>TOP 1: Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> berichtet über das in der letzten Woche mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> stattgefundene Gespräch zum deutsch-deutschen Verhältnis. Die kommenden Verhandlungen mit dem anderen Teil Deutschlands liefen darauf hinaus, daß die DDR die Autobahn von Berlin nach Hamburg, eine verkürzte Eisenbahnlinie bauen und den Teltow-Kanal ausbauen werde. Ebenso sei die Verbesserung von Stromlieferungen aus Ostpreußen nach Berlin im Gespräch. Wir hätten den Vorschlag wiederholt, die Nationalstiftung im Reichstag unterzubringen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wolle dieses Thema wegen der zu erwartenden Schwierigkeiten mit den Ländern zunächst nicht in Angriff nehmen. Weiter sei die Grenzziehung an der Elbe zwischen [Schnackenburg]<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN001" type="critical">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Staakenburg«.</p>
                  </note>
               </seg> und Lauenburg diskutiert worden.</p>
            <p>Auf Anregung des Landesgruppenvorsitzenden sei vereinbart worden, daß der 17. Juni so lange Feiertag bleibe, bis eine anderslautende Vereinbarung mit der Opposition getroffen werde. Hinsichtlich der künftigen Verhandlungen mit der DDR liege die Richtlinienkompetenz beim Kanzler und nicht beim Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen.</p>
            <p>Der Landesgruppenvorsitzende werde den Landesvorsitzenden, der morgen aus China zurückkehre<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Der CSU-Vorsitzende Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hielt sich vom 12. bis 24. Januar 1975 in China, am 24. und 25. Januar in Hongkong und am 25. und 26. Januar in Kanada auf. Vgl. FJS. Reisen, online.</p>
                  </note>
               </seg>, um einen baldigen Bericht vor der Landesgruppe bitten.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Vgl. die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-01-30-t1813_EP_SVP-1">Sitzung der Landesgruppe am 30. Januar 1975, SVP A</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In der anschließenden Diskussion zu TOP 1 spricht der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> die Frage der Nationalstiftung an.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Den Anstoß zur Gründung einer Deutschen Nationalstiftung zur Förderung der Künste gab Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seiner Regierungserklärung am 18. Januar 1973. <bibl type="btp">Diskutiert wurde der Zusammenschluss bestehender Institutionen wie des Germanischen Nationalmuseums in Nürnberg, der Stiftung Preußischer Kulturbesitz und der Neuen Nationalgalerie in Berlin, der Schiller-Gesellschaft in Marbach und des Freien Hochstifts in Frankfurt. Aufgabe der Stiftung sollte die Finanzierung von Jubi­läen und Gedenktagen und der Ankauf privater Kunstsammlungen sein. Vgl. <ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/7</ref>, S. 121–134, hier S. 130.</bibl> Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Nationalstiftung. Museales im Sinn«; »Der Spiegel«, Nr. 4 vom 20. Januar 1975, S. 51.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Es sei daran gedacht, nur die Stiftungsverwaltung in Berlin anzusiedeln, während die in die Stiftung aufzunehmenden Institutionen ihren Sitz weiterhin am bisherigen Ort behalten sollen. Dadurch wäre der föderalistische Charakter des Unternehmens gewahrt. Darüber welche Institute, wie z. B. das Germanische Museum in Nürnberg, die Stiftung Preußischer Kulturbesitz in Berlin u. a. m., in die Stiftung einbezogen werden sollen, bestehe noch heftiger Streit. Aus unserem Staatsverständnis heraus, sollten wir weiterhin Berlin als Verwaltungssitz unterstützen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> schlägt weiter vor, noch vor der Sommerpause eine Initiative der CSU-Landesgruppe zum Problem »Nationalstiftung« zu ergreifen.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> stimmt dem Vorschlag des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> zu.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> geht auf das für Ende Februar zu erwartende Verfassungsgerichtsurteil zu § 218 StGB ein.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN005" type="comment">
                     <p>In seinem Urteil vom 25. Februar 1975 erklärte das Bundesverfassungsgericht die in § 218 a des Strafgesetzbuches in der Fassung des Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts vom 18. Juni 1974 enthaltene sog. Fristenregelung, d. h. die Zurücknahme der Strafandrohung für den während der ersten drei Monate der Schwangerschaft vorgenommenen Schwangerschaftsabbruch, für verfassungswidrig. Vgl. dazu <bibl type="series-item">Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts, Bd. 39, S. 1–95.</bibl> Vgl. dazu auch <bibl type="single-item">
                           <hi rendition="#smcap">Wesel</hi>, Der Gang nach Karlsruhe, S. 247–258.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Nach seiner Meinung drohe die Gefahr, daß sich die SPD und die FDP sehr schnell zu einer taktischen Wendung bekennen und mit den Kirchen arrangieren werden. Wir sollten uns auf diese Möglichkeit schon heute einstellen und konkrete Aktionen vorbereiten. Der Tenor unserer Einlassung müßte sein: »Wir sind die Partei mit dem richtigen Verfassungsverständnis.«</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erwidert, daß dieses Thema noch im Landesvorstand behandelt werden müsse.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN006" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="item-in-archive">Am 10. März 1975 vertagte der Landesvorstand der CSU die Debatte über die Frage der Reform des § 218 StGB. Vgl. ACSP, Vorstand/Präsidium: 19750310.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Er werde einen entsprechenden Brief an den Landesvorsitzenden und an den Vorsitzenden der Fraktion schreiben.</p>
            <p>Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hält es für einen Skandal, daß das Urteil des Verfassungsgerichts an die Öffentlichkeit gelangen konnte, bevor das höchste Gericht seine Begründung abgesetzt habe. Man solle sich hierzu jetzt nicht äußern und erst die Verkündung abwarten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> meint, daß die andere Seite nicht so klug sei, dann eine mittlere Lösung zu machen. Es bestehe vielmehr die Möglichkeit, daß die SPD nunmehr den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>-Entwurf einbringt.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN007" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Der von dem sozialdemokratischen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> vorgelegte Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts sah eine Indikationenregelung vor, nach der die medizinische, die sog. kindliche und die ethische Indikation anerkannt werden und eine Indikation der Notlage unter bestimmten Voraussetzungen möglich sein sollte. Vgl. <ref type="external" target="07/443">BT Drs. 07/443</ref> vom 4. März 1973.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Damit würde die Lage praktisch nicht verbessert.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> unterstützt die Argumentation des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> und schlägt vor, daß sich die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> bereits jetzt Gedanken hinsichtlich unserer künftigen Haltung machen sollten.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> ist der Meinung, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>-Vorschlag für die Mehrzahl unserer Fraktion nicht in Frage komme.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> weist darauf hin, daß das 218-Problem vor allem mit unseren Ländern im Bundesrat und hier mit Baden-Württemberg koordiniert werden müßte.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> faßt die bisherige Diskussion dahingehend zusammen, daß wir uns bis zur Urteilsverkündung größtmögliche Zurückhaltung auferlegen und auf den Tag X klug vorbereiten sollten.</p>
            <p>Die gleiche Auffassung vertritt der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Zu dem Urteil könne erst Stellung genommen werden, wenn man Tenor und Gründe gelesen habe. Wenn jetzt Erklärungen abgegeben würden, dann dürften sich diese nur gegen die von der Koalition praktizierte Urteilsschelte richten.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erklärt, daß er gegen die ungehörigen Äußerungen der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> eine Presseerklärung abgeben werde.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Die Vizepräsidentin des Deutschen Bundestages und FDP-Bundestagsabgeordnete Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> erklärte am 27. Januar 1975 zu einer möglichen Ablehnung der Fristenlösung durch das Bundesverfassungsgericht, dass die »betroffenen Frauen […] einen solchen Spruch nicht akzeptieren und nicht respektieren« würden. Vgl. <bibl type="series-item">»fdk. tagesdienst« 46/75 vom 27. Januar 1975.</bibl> – Der stellvertretende Landesgruppenvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> forderte noch am gleichen Tag den Rücktritt der Bundestagsvizepräsidentin. Vgl. den Artikel <bibl type="item-in-archive">»<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> fordert den Rücktritt von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>«; »Frankfurter Allgemeine« vom 29. Januar 1975; BT Pressedokumentation, Personenordner Liselotte Funcke.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>TOP 2: Berichte der Arbeitsgruppenvorsitzenden</p>
            <p>Der Landesgruppenvorsitzende führt aus, daß er diesen Punkt auf die Tagesordnung der heutigen Landesgruppensitzung deshalb gesetzt habe, weil der Eindruck entstanden sei, daß die Arbeitsgruppen ein Eigenleben führten. Die Arbeitsgruppen müßten die Seele der Landesgruppe sein.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> berichtet über die Arbeitsgruppe I.</p>
            <p>Der Berichterstatter verweist auf die vielfältigen Aufgaben der Arbeitsgruppe Innen- und Rechtspolitik. Er betont den engen Kontakt zu den einschlägigen Fachkommissionen und Arbeitskreisen der CDU-Bundesgeschäftsstelle. Durch die Mitarbeit der Arbeitsgruppe bei diesen Kommissionen sei es gelungen, die Vorstellungen der Landesgruppe und des Freistaates Bayern nicht nur in die Diskussion der CDU einzubringen, sondern auch in die Entschließungen der Fachkommissionen und Bundesfachausschüsse eingehen zu lassen. Er halte dies für einen wesentlichen Erfolg unserer Arbeit, zumal spätere Auseinandersetzungen mit festgefahrenen Vorstellungen auf diese Weise in der Regel vermieden werden konnten. Als Schwerpunkte der Tätigkeit der Arbeitsgruppe stellte der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> das Gesetz über die »Allgemeinen Geschäftsbedingungen«<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN009" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Am 31. Januar 1975 brachte die CDU/CSU-Fraktion den Gesetzentwurf über Allgemeine Geschäftsbedingungen (GAGB) ein. Vgl. <ref type="external" target="07/3200">BT Drs. 07/3200</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, das Meldegesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN010" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 4. Oktober 1973 eingebrachten Gesetzentwurf über das Meldewesen (Bundesmeldegesetz – BMG); <ref type="external" target="07/1059">BT Drs. 07/1059</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> und die 3. Novelle zum Atomgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN011" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 4. Juni 1974 eingebrachten Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Atomgesetzes; <ref type="external" target="07/2183">BT Drs. 07/2183</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> heraus. Der Berichterstatter geht dann auf die Beamtengesetzgebung, das Ehe- und Familienrecht (Namensrecht) und den Strafvollzug ein. Ende Februar finde eine große Debatte zur »Inneren Sicherheit« (Gesetz zum Schutz des Gemeinschaftsfriedens, Versammlungsgesetz) statt.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN012" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Am 13. März 1975 fand eine Debatte zur inneren Sicherheit statt, in deren Rahmen auch die von der CDU/CSU-Fraktion sowie vom Bundesrat eingebrachten Gesetzentwürfe zum Schutz des Gemeinschaftsfriedens über die Verschärfung des Versammlungsrechts in erster Lesung beraten wurden. Vgl. <ref type="external" target="07/2772">BT Drs. 07/2772</ref> vom 11. November 1974; <ref type="external" target="07/2854">07/2854</ref> vom 28. November 1974</bibl>; <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/155">BT Plenarprotokoll 07/155</ref>, S. 10731–10848.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Dazu seien noch Gespräche in der Landesgruppe erforderlich. Auch über das Thema »Neugliederung des Bundesgebietes« müsse man sich in diesem Rahmen einmal unterhalten. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> kommt auch auf ein neues Gesetz über die Unfallflucht<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN013" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 31. Juli 1974 eingebrachten Entwurf eines Vierzehnten Strafrechtsänderungsgesetzes; <ref type="external" target="07/2434">BT Drs. 07/2434</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, das Verwaltungsverfahrensgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN014" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 18. Juli 1973 eingebrachten Entwurf eines Verwaltungsverfahrensgesetzes (VwVfG); <ref type="external" target="07/910">BT Drs. 07/910</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, das Wasserhaushaltsgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN015" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 9. Juli 1973 eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes; <ref type="external" target="07/888">BT Drs. 07/888</ref>.</bibl>
                        <bibl type="btd">Vgl. auch den von der CDU/CSU-Fraktion am 16. Oktober 1973 eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes; <ref type="external" target="07/1088">BT Drs. 07/1088.</ref>
                        </bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, die zivile Verteidigung<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN016" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. die Antwort der Bundesregierung vom 13. Juli 1973 auf die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Situation der zivilen Verteidigung in der Bundesrepublik Deutschland; <ref type="external" target="07/905">BT Drs. 07/905</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> und das Bundeswahlgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN017" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 12. Dezember 1974 eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung des Bundeswahlgesetzes; <ref type="external" target="07/2873">BT Drs. 07/2873</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> zu sprechen. Abschließend betont der BE die gute Zusammenarbeit mit der Bayerischen Landesvertretung.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> bittet die Arbeitsgruppen, die Auffassungen der CSU-Landesgruppe künftighin früher und rechtzeitiger darzustellen.</p>
            <p>Weiter führt der Landesgruppenvorsitzende aus, daß es psychologisch falsch sei, seitens der Opposition eine Beamtenschelte zu betreiben. Eine Ausweitung der Stellenpläne müßte aber verhindert werden.</p>
            <p>Arbeitsgruppe II.</p>
            <p>Für den Agrarbereich berichtet der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> zu den Preisverhandlungen und dem Grenzausgleich.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Am 20. und 21. Januar 1975 fand eine Tagung des Rates der Europäischen Gemeinschaften auf der Ebene der Landwirtschaftsminister statt, der sich mit der Preisfestsetzung für Agrarprodukte für das Wirtschaftsjahr 1975/76 befasste. Da keine Einigung erzielt werden konnte, wurden die Beratungen auf den 10. und 11. Februar vertagt. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1975, Z 35</bibl>; <bibl type="series-item">AdG 1975, S. 19211.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Zu beiden Problemen sei man in Brüssel bislang zu keinem Ergebnis gekommen. Weiter spricht der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> die Themen Naturschutz und Landschaftspflege, Bundeswaldgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN019" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf zur Erhaltung des Waldes und zur Förderung der Forstwirtschaft (Bundeswaldgesetz) wurde am 14. November 1974 vom Bundestag in dritter Lesung angenommen. Vgl. <ref type="external" target="07/889">BT Drs. 07/889</ref> vom 9. Juli 1973, <ref type="external" target="07/2727">07/2727</ref>, <ref type="external" target="07/2753">07/2753</ref>
                        </bibl>; <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/131">BT Plenarprotokoll 07/131</ref>, S. 8830.</bibl> Vgl. auch das <bibl type="bgbl">Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur Förderung der Forstwirtschaft (Bundeswaldgesetz) vom 2. Mai 1975; BGBl. 1975, I, Nr. 50, S. 1037–1045.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, Arzneimittelrecht und Bundesbaugesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN020" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbaugesetzes wurde am 27. September 1974 in erster Lesung beraten und federführend dem Ausschuss für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau überwiesen. Vgl. <ref type="external" target="07/2496">BT Drs. 07/2496</ref> vom 22. August 1974</bibl>; <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/120">BT Ple­narprotokoll 07/120</ref>, S. 8035–8062.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> an.</p>
            <p>Ergänzend stellt der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> fest, daß Bayern im Agrarhaushalt vom Bund wiederum benachteiligt werde.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN021" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den Antrag des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) vom 23. Januar 1975 zum Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1975 (Haushaltsgesetz 1975) – Drs. <ref type="external" target="07/2440">07/2440</ref>, <ref type="external" target="07/2525">07/2525</ref>, <ref type="external" target="07/2830">07/2830</ref> –, hier: Einzelplan 10: Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten; <ref type="external" target="07/3150">BT Drs. 07/3150</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> bittet auch die Agrarexperten, mit ihren Auffassungen rechtzeitig an die Öffentlichkeit zu gehen.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> berichtet dann über die restlichen Aufgaben der Arbeitsgruppe II und spricht dabei insbesondere das Konjunkturprogramm<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1974-12-10-t1325_EP_SVP-1">Sitzung der Landesgruppe am 10. Dezember 1974, SVP A</ref> und <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1974-12-10-t1325_EP_FN008">Anm. 8</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>, Strukturmaßnahmen, die Wohnungsbaupolitik und Verkehrsprobleme an.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> weist darauf hin, daß die Einschränkung des Flächenverkehrs durch die Bundesbahn den Freistaat Bayern besonders hart treffe.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> ergänzt den Bericht von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> im Hinblick auf die Wohnungsbaupolitik. Besonders wichtig erscheinen ihm die Novelle zum Bundesbaugesetz, der Denkmalschutz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN023" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Zum Denkmalschutz vgl. auch den von der Bundesregierung am 29. April 1975 vorgelegten Städtebaubericht 1975; <ref type="external" target="07/3583">BT Drs. 07/3583, S. 51</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> und das Raumordnungsprogramm<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN024" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Am 30. April 1975 legte die Bundesregierung ein Raumordnungsprogramm für die großräumige Entwicklung des Bundesgebietes (Bundesraumordnungsprogramm) vor. Vgl. <ref type="external" target="07/3584">BT Drs. 07/3584</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>. Diese 3 Themen müßten in eigenen Landesgruppensitzungen behandelt werden.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> betont, daß die Arbeitsgruppen die einzelnen politischen Probleme eingehend vorbereiten müssen. Erst wenn sie zu Ergebnissen gekommen sind, sollten sie vor die Landesgruppe und evtl. auch vor die Presse treten.</p>
            <p>Zur Arbeitsgruppe III berichtet der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> verweist auf die enge personelle Verzahnung im Bereich Haushalt, Steuern und Finanzen mit dem Arbeitskreis III der Gesamtfraktion. Dies sei ein Garant dafür, daß für die genannten Sachbereiche die CSU-Interessen optimal vertreten würden. Eine weitere Verzahnung bestehe auch personell durch das Referat »Fragestunde«, von dem aus den Abgeordneten der Landesgruppe immer wieder mündliche und schriftliche Fragen angeboten würden. Intensiviert werden müßte aber die Zusammenarbeit mit dem Bayerischen Staatsminister der Finanzen, der oft nicht rechtzeitig seine Meinung kundtue. Anschließend gibt der Berichterstatter die von der Arbeitsgruppe III aufgegriffenen Themen bekannt. Dabei seien insbesondere die Investitionszulage, die Mineralölsteuererhöhungen, die Erhöhung der Kilometer-Pauschale auf 0,50 DM, die Aussetzung des § 7 b, die Besteuerung nach PS-Klassen, die Verlängerung der Heizölsteuer auf 5 Jahre, finanzwirksame Gesetzesinitiativen u. v. m. zu erwähnen. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> verweist auf den Fraktionsbeschluß über ausgabewirksame bzw. einnahmemindernde Initiativen, der die allermeisten Anträge verhindere.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Am 24. September 1974 fasste die CDU/CSU-Fraktion einen Beschluss über finanzwirksame Initiativen, in dem es unter anderem hieß: »Im Hinblick auf die gefährliche Zuspitzung der Finanzlage von Bund, Ländern und Gemeinden und die lawinenartig zunehmende öffentliche Verschuldung nach dem neuen Finanzplan der Bundesregierung wird die Fraktion bis zum Abschluß der Beratungen des Bundeshaushalts 1975 keine ausgabeerhöhenden oder einnahmemindernden Anträge stellen, sofern nicht eine grundsätzliche Änderung der wirtschaftlichen und politischen Lage eintritt.« Vgl. <bibl type="item-in-archive">ACDP, 08-001-1039/1.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Der Beschluß dürfe uns trotzdem nicht zur Untätigkeit verleiten. Es werde jetzt Vorarbeit für den Fall einer besseren wirtschaftlichen Situation geleistet.</p>
            <p>Als Themen für ein künftiges Arbeitsprogramm der Arbeitsgruppe III trägt der Berichterstatter 4 Punkte vor. Das sind die Gewerbesteuer für Handelsvertreter, die davon befreit werden wollen, die Freistellung der Ehefrauengehälter von der Gewerbesteuer und die Abschreibung der Gewerbesteuer. Punkt 2: Erstellung einer Prioritätenliste bei künftigen steuerpolitischen Maßnahmen. Die steuerliche Anerkennung der Kosten für Aufsichtspersonen für Kinder als Punkt 3 und schließlich die Belastungen für die Steuerzahler aufgrund der jüngst beschlossenen Steuerreform. Zum letzten Punkt werde ein Katalog über die negativen Auswirkungen angelegt und in Form von überschaubaren Beispielen den Mitgliedern der Landesgruppe zugeleitet.</p>
            <p>Abschließend macht der Berichterstatter darauf aufmerksam, daß über alle Probleme, die in der Arbeitsgruppe behandelt wurden, eine Themenkartei geführt werde.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> begrüßt die Einführung der Themenkartei und schlägt dies auch den übrigen Arbeitsgruppen zur Nachahmung vor. Im übrigen spricht er sich für die Zuleitung eines Katalogs über die negativen Auswirkungen der Steuerreform an die Mitglieder der Landesgruppe aus.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> behandelt nochmals das Problem der Steuerreform. Er erklärt, daß wir zwar der Steuerreform zugestimmt hätten, aber nicht so freudig, daß wir draußen nicht sagen könnten, wir seien schon immer dagegen gewesen. Wir sollten argumentieren, daß, wenn es nicht zu den Spitzengesprächen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gekommen wäre, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die größten Fehler noch verhindern konnte, sähe es heute noch viel schlimmer aus. Wir sollten uns jetzt eingehend mit dem Problem des Verlustrücktrags beschäftigen. Darin bestünde die Möglichkeit, die negativen Auswirkungen der Steuerreform wenigstens in einem Punkte zu reduzieren.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> bittet den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, zu dem wichtigen Thema »Verlustrückgang« ein Papier zu fertigen.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> beschäftigt sich mit der Auszahlung des Kindergeldes durch die Arbeitsämter.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erläutert, daß die Länder die Arbeitsamts-Lösung befürworteten. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion und die Koalition seien anfangs für die Auszahlung des Kindergeldes durch die Finanzämter eingetreten.</p>
            <p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> repliziert, daß es eine Steuerreform der SPD/FDP-Koalition gewesen sei. Auch wenn wir dieser zugestimmt haben, rechne uns die Bevölkerung die negativen Auswirkungen nicht zu. Er hält die Finanzamts-Lösung für ebenso problematisch wie die letztlich beschlossene Ausbezahlung des Kindergeldes durch die Arbeitsämter.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erläutert die seinerzeitige Situation im Zusammenhang mit der Verabschiedung der Steuerreform.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN026" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Der Bericht des Vermittlungsausschusses zum Gesetz zur Reform der Einkommensteuer, des Familienlastenausgleichs und der Sparförderung (Einkommensteuerreformgesetz) wurde am 10. Juli 1974 angenommen. Vgl. <ref type="external" target="07/2352">BT Drs. 07/2352</ref> vom 5. Juli 1974, <ref type="external" target="07/2325">07/2325</ref> vom 1. Juli 1974</bibl>; <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/113">BT Plenarprotokoll 07/113</ref>, S. 7633–7650.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Die Länder hätten sich in einer Zwangslage befunden und seien froh gewesen, daß sie eine Arbeit auf die Arbeitsämter abschieben konnten.</p>
            <p>Zur Arbeitsgruppe IV berichtet der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name>.</p>
            <p>Der Berichterstatter betont den guten Besuch seiner Arbeitsgruppensitzungen. Methodisch werde so vorgegangen, daß zunächst aktuelle Themen aufgegriffen, dann Initiativen überlegt und schließlich Stellungnahmen zu grundsätzlichen Fragen abgegeben würden. Der Fraktionsbeschluß über ausgabewirksame Initiativen habe die Arbeit sehr stark eingeschränkt. Man werde jetzt nur noch Initiativen für die Schublade produzieren. Derzeit aktuelle Themen seien das Sozialbudget, die Rentnerkrankenversicherung, der Familienlastenausgleich und vor allem das Jahr der Frau. Die Themen Mitbestimmung und Jugendarbeitsschutz schnitt der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> kurz an.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> fragt nach einer dezidierten Stellungnahme zur Mitbestimmung. Die Arbeitsgruppe des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> bereite derzeit bereits Abänderungsanträge zu diesem Gesetzentwurf<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN027" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den von der Bundesregierung am 29. April 1974 eingebrachten Gesetzentwurf über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer (Mitbestimmungsgesetz – MitbestG); <ref type="external" target="07/2172">BT Drs. 07/2172</ref>.</bibl> Vgl. dazu auch die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1974-09-24-t1300_EP_SVP-2">Sitzung der Landesgruppe am 24. September 1974, SVP B</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> vor. Wir sollten klar zum Ausdruck bringen, daß wir eine saubere Gruppenwahl auf der Basis der Urwahl wollten. Die Externen und die Parität lehnten wir ab. Wir stünden nach wie vor zu unseren Beschlüssen von Deidesheim.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die <bibl type="series-item">
                           <ref type="internal" target="#csu-lg-06_1970-05-07-t1030_EP">Sitzung der Landesgruppe am 7. Mai 1970</ref>; CSU-Landesgruppe 1949–1972, Dok. 469.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Der Landesgruppenvorsitzende stellt auch die Frage, wie die Patt-Situation gelöst werden soll, damit eine Lahmlegung der Wirtschaft nicht eintrete. Zu all diesen Themen bittet er um die Ausarbeitung von entsprechenden Abänderungsanträgen.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> sichert zu, daß entsprechende Ausarbeitungen vorgenommen werden.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf Stauffenberg</name> macht darauf aufmerksam, daß die Strategie der Fraktion bisher darin bestand, Sand in das Getriebe des Gesetzgebungsentwurfs zu streuen. Die offizielle Linie der Fraktion sei nach wie vor das »Nein« auf der Grundlage der Stellungnahme des Bundesrates.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN029" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Zur Stellungnahme des Bundesrates zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vgl. <ref type="external" target="07/2172">BT Drs. 07/2172</ref>, Anlage 2, S. 31.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Wenn wir jetzt Abänderungsanträge stellten, liefen wir Gefahr, daß draußen der Eindruck entsteht, wir würden uns auf die Basis des Regierungsentwurfs begeben. Er schlägt deshalb vor, sich in einem kleinen Kreis zu einigen, wie künftig vorgegangen werden solle.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> entgegnet, daß die Vorstellungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> uns nicht direkt zuwiderliefen, aber für uns auch nicht ausreichend seien. Leider sei festzustellen, daß sich die Arbeitnehmer nicht mehr auf dem Boden der Hamburger Parteitagsbeschlüsse bewegten.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN030" type="comment">
                     <p>Gemeint sind die Beschlüsse zur Mitbestimmungsfrage, die der CDU-Parteitag vom 18. bis 20. November 1973 in Hamburg fasste. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Reform des Unternehmensrechts«; »Union in Deutschland«, Nr. 45 vom 22. November 1973, S. 41.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> nimmt ebenfalls zur aktuellen Situation in der Mitbestimmungsfrage Stellung. Er begrüßt den Vorschlag des Landesgruppenvorsitzenden, schon jetzt alle Möglichkeiten durchzuspielen.</p>
            <p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> meint, daß die Gesetzesinitiative der Fraktion zum Jugendarbeitsschutz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN031" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Vgl. den Gesetzentwurf der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGerhard_1972-12-13">Braun</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) und Genossen vom 23. Mai 1973 betr. Entwurf eines Gesetzes zur Reform des Gesetzes zum Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz); <ref type="external" target="07/615">BT Drs. 07/615</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> den Bemühungen hinsichtlich der Jugendarbeitslosigkeit zuwiderliefe.</p>
            <p>Zur Arbeitsgruppe V berichtet Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
            <p>Der Berichterstatter betont ebenfalls den guten Besuch der Arbeitsgruppensitzungen. Die Zeit der großen außenpolitischen Gesetze sei zu Ende; man beschäftige sich jetzt mit ihren Folgewirkungen. Aktuell habe die Arbeitsgruppe beschlossen, das deutsch-französische Zusatzabkommen<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN032" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Der Gesetzentwurf zu dem Abkommen vom 2. Februar 1971 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Französischen Republik über die deutsche Gerichtsbarkeit für die Verfolgung bestimmter Verbrechen wurde am 30. Januar 1975 in zweiter Lesung beraten und angenommen. Vgl. <ref type="external" target="07/130">BT Drs. 07/130</ref> vom 5. Februar 1973, <ref type="external" target="07/3169">07/3169</ref>
                        </bibl>; <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/146">BT Plenarprotokoll 07/146</ref>, S. 10122–10139.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> abzulehnen. Dauerthemen der Beratungen seien die Deutschlandpolitik, die Europapolitik, KSZE<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN033" type="comment">
                     <p>Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa.</p>
                  </note>
               </seg>, MBFR<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN034" type="comment">
                     <p>Verhandlungen über die gegenseitige Verminderung von Streitkräften und Rüstungen und damit zusammenhängende Maßnahmen in Europa (Mutual and Balanced Force Reductions).</p>
                  </note>
               </seg> und die Wehrstruktur. An Initiativen müsse besonders das 10-Punkte-Programm zu Europa hervorgehoben werden, das im November vergangenen Jahres auf der Sonnenalp beschlossen wurde.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN035" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1974-11-18-t1900_EP_SVP-7">Klausurtagung der Landesgruppe in Sonthofen am 18./19. November 1974, SVP G</ref>, und Anlage 8: <bibl type="item-in-archive">CSU Presse-Mitteilungen. Nachrichten aus der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag, Nr. 363/1974; ACSP, LG 1974: 24.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zur Arbeitsgruppe VI berichtet der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, der in Vertretung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> den Bericht abgibt, beschäftigt sich mit den aktuellen Themen zur beruflichen Bildung, dem Bildungsgesamtplan<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN036" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Zum Bildungsgesamtplan der Bundesregierung vom 20. Dezember 1973; <ref type="external" target="07/1474">BT Drs. 07/1474</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, dem Hochschulrechtsrahmengesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN037" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="btd">Der Bundestag nahm am 12. Dezember 1974 in dritter Lesung den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Hochschulrahmengesetzes an. Vgl. <ref type="external" target="07/1328">BT Drs. 07/1328</ref> vom 30. November 1973, <ref type="external" target="07/2844">07/2844</ref>, <ref type="external" target="07/2932">07/2932</ref>, <ref type="external" target="07/3279">07/3279</ref>
                        </bibl>; <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/136">BT Plenarprotokoll 07/136</ref>, S. 9365.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, dem Bundesausbildungsförderungsgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN038" type="comment">
                     <p>Vgl. das <bibl type="bgbl">Bundesgesetz über individuelle Förderung der Ausbildung (Bundesausbildungsförderungsgesetz – BAföG) vom 26. August 1971; BGBl. 1971, I, Nr. 87, S. 1409–1424.</bibl>
                        <bibl type="btd">Vgl. auch den von der Bundesregierung am 14. Mai 1974 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes; <ref type="external" target="07/2098">BT Drs. 07/2098</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> und der Künstler-Enquete<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN039" type="comment">
                     <p>Vgl. den <bibl type="btd">Bericht der Bundesregierung vom 13. Januar 1975 über die wirtschaftliche und soziale Lage der künstlerischen Berufe (Künstlerbericht); <ref type="external" target="07/3071">BT Drs. 07/3071</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>. Zur beruflichen Bildung führt er aus, daß wir nachdrücklich am dualen System und der Selbstverwaltung festhielten. Eine Annäherung der Standpunkte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN040" type="comment">
                     <p>Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p>
                  </note>
               </seg> in Richtung auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN041" type="comment">
                     <p>Bundesminister für Bildung und Wissenschaft (SPD).</p>
                  </note>
               </seg> hält er nicht für ausgeschlossen. Für den gesamten Bildungsbereich schlägt er vor, ein Dringlichkeitsprogramm zu erarbeiten.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> gibt bekannt, daß er den Deutschen Industrie- und Handelstag gebeten habe darzulegen, welche Abänderungen seitens der Wirtschaft in bezug auf die Ausbildungsverordnungen gewünscht werden. Man müsse nämlich wissen, daß die Ausbildungsverordnungen mit weitgehender Zustimmung der Verbände von der Bundesregierung erlassen wurden.</p>
            <p>Für die Arbeitsgruppe Forschung und Technologie berichtet der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>.</p>
            <p>Der Berichterstatter analysiert das von der Bundesregierung eingebrachte Energieprogramm.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN042" type="comment">
                     <p>Vgl. die <bibl type="btd">Erste Fortschreibung des Energieprogramms der Bundesregierung vom 30. Oktober 1974; <ref type="external" target="07/2713">BT Drs. 07/2713</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Es ziele darauf ab, die Ölabhängigkeit, die derzeit 55% betrage, bis 1985 auf 44% zurückzuschrauben. Dies erfordere aber, daß die Kernenergie zusätzlich 40 bis 50 000 Megawatt Strom liefern könne. Dazu müßten bis 1985 50 weitere Kernkraftwerke in der Bundesrepublik errichtet werden. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> bezweifelt die Durchführungsmöglichkeit dieses Regierungsvorschlags, weil für den Bau von Atomreaktoren größere Zeitabschnitte für Planung und Errichtung benötigt werden. Es zeige sich daher, daß das Energieprogramm der Bundesregierung nicht realistisch sei. Wir werden weiter von der Kohle abhängig sein, deren Preise wiederum an hohe Löhne gebunden sind. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> schlägt vor, über die Energieprobleme zu einem späteren Zeitpunkt ausführlich berichten zu können.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-07_1975-01-27-t2002_EP_FN043" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die <ref type="internal" target="#csu-lg-07_1975-04-22-t1335_EP_SVP-2">Sitzung der Landesgruppe am 22. April 1975, SVP B</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> dankt allen Berichterstattern und bittet die Vorsitzenden der Arbeitsgruppen, in den Arbeitskreisen darauf hinzuwirken, daß die Landesgruppe bei den Debatten im Deutschen Bundestag entsprechend berücksichtigt wird.</p>
            <p>TOP 3: Verschiedenes</p>
            <p>Keine Wortmeldung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>