<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			 </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p>             </editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1975: 5</idno>
							<objectName>Protokoll über die 55. Sitzung der CSU-Landesgruppe am 17. Februar 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 17.2.1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-17"><time type="start" when="20:07:00"/><time type="end" when="22:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-30" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden über die anstehenden Beratungsgegenstände des Bundestages mit anschließender Aussprache unter besonderer Berücksichtigung des Gesetzentwurfs zur Mitbestimmung.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über das Jahresgutachten 1974 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung und über den Jahreswirtschaftsbericht 1975 der Bundesregierung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> berichtet aus der Sitzung des CSU-Präsidiums in München. Als wesentliches Ergebnis sei festzuhalten, daß die Finanzen der Landespartei trotz des Wahlkampfes im vergangenen Herbst wieder ausgeglichen sind.</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende teilt weiter mit, daß die Haushaltsdebatte in dieser Woche wegen einer Lungenentzündung des Bundeskanzlers ausfallen müsse. Am Donnerstag finde dann die Beratung über das Jahresgutachten 1974 des Sachverständigenrates und die Beratung über den Jahreswirtschaftsbericht 1975 der Bundesregierung statt. Dieser Tagesordnungspunkt gewinne damit an Bedeutung, so daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in die Debatte eingreifen sollte.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand, der heute nachmittag tagte, sei auch das Thema »Mitbestimmung« erneut besprochen worden. Er – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – habe zum wiederholten Male deutlich gemacht, daß dieser Gesetzesentwurf auch bei Einführung der Urwahl für uns nicht zustimmungsfähig sei. Im Vermittlungsausschuß werde von uns das deutsch-französische Zusatzabkommen abgelehnt werden. Mit dem Hochschulrahmengesetz werde im Vermittlungsausschuß ebenso verfahren werden.</p>
				<p>Im. Fraktionsvorstand habe man sich weiter über das für den 25. Februar zu erwartende Verfassungsgerichtsurteil zu § 218 StGB unterhalten. Der Vorschlag des CDU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN001" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p></note></seg>, sich unmittelbar nach Verkündung des Urteils mit den anderen Fraktionen zusammenzusetzen, um zu beraten, welches Modell dann eingebracht werden solle, habe nicht die Mehrheit des Vorstandes gefunden. Allzuviel Gemeinsamkeit mit den Koalitionsfraktionen – auch auf anderen Gebieten – sei abzulehnen. Die CDU/CSU-Fraktion sollte sich zu gegebener Zeit auf ihren Mehrheitsentwurf, der bekanntlich von 192 Abgeordneten unterzeichnet wurde, wiederum einigen und diesen dann im Bundestag einbringen.</p>
				<p>Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN002" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> habe dann im Vorstand noch von einem Gespräch mit dem Persönlichen Referenten des amerikanischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, einem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name>, berichtet.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> berichtet über das Gespräch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name>. Er hält es für zumindest sonderbar, wenn sich der Oppositionsführer im Deutschen Bundestag durch den Persönlichen Referenten des amerikanischen Außenministers unterrichten läßt, während dieser längere Gespräche mit der Bundesregierung auf Schloß Gymnich führt.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> fährt in seinem Bericht fort. Er weist auf die Absicht der Koalition hin, den SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN003" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p></note></seg> als Nachfolger für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>
					<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN004" type="comment"><p>Fritz-Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, 1970–1975 Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> im Amt des Wehrbeauftragten zu bestellen. Die CDU/CSU werde Oberst a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN005" type="comment"><p>Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>, MdB (CDU).</p></note></seg> für dieses Amt vorschlagen.</p>
				<p>Zum Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN006" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, Offizier und Agent des MfS der DDR, 1972–1974 Persönlicher Referent von Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, am 24. April 1974 wegen Spionageverdachts verhaftet, im Dezember 1975 wegen Landesverrats zu dreizehn Jahren Freiheitsstrafe verurteilt.</p></note></seg>-Untersuchungsausschusses bemerkt der Landesgruppenvorsitzende, daß die Bundesregierung das Mehrheitsvotum der Koalition noch hinsichtlich Geheimhaltungspflichten überprüfe. In der nächsten Woche soll der Bericht dann dem Bundestag endgültig vorliegen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">amtierende Parlamentarische Geschäftsführer</name> weist ergänzend darauf hin, daß die für morgen, 10.00 Uhr, vorgesehene Fraktionssitzung auf den Nachmittag, 15.00 Uhr, verlegt worden sei. Am Dienstag vormittag fänden wie üblich die Arbeitskreissitzungen statt. Der Mittwoch sei ganztags für Ausschußsitzungen reserviert. Am Donnerstag erfolge dann die Beratung des Jahresgutachtens und des Jahreswirtschaftsberichts. Zusätzlich würden auf die Tagesordnung noch die 2. und 3. Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Bundes-Seuchengesetzes, die 1. Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes und des Arbeitnehmerüberlassungsgesetzes, die 1. Beratung des Beschäftigungs- und Arbeitstherapeuten-Gesetzes und evtl. am Freitag die 2. und 3. Beratung des Gesetzes über das Zeugnisverweigerungsrecht der Mitarbeiter von Presse und Rundfunk in Verbindung mit dem von uns eingebrachten Gesetz zum Schutz von Redaktionsgeheimnissen und weiter die 2. Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung der Strafprozeßordnung gesetzt.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> verlangt einen Bericht zur Veränderung in der parlamentarischen Geschäftsführung der CSU-Landesgruppe.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erläutert den Hergang des Verfahrens im Zusammenhang mit der einstweiligen Entbindung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> von seinem Amt als Parlamentarischer Geschäftsführer. Diesem Antrag, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> am Mittwoch, den 29. Januar 1975 gestellt habe, habe er entsprochen. Am Donnerstag, den 30. Januar habe der Landesgruppenvorstand aufgrund unserer Geschäftsordnung den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> kommissarisch mit der Wahrnehmung der Aufgaben des Parlamentarischen Geschäftsführers beauftragt. Die endgültige Bestellung des Parlamentarischen Geschäftsführers erfolge vielleicht noch in dieser Woche. Der Landesgruppenvorsitzende bittet die Mitglieder der CSU-Landesgruppe, ihn nicht über Einzelheiten zum Fall des Abg. Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zu befragen. Er werde alles in seinen Kräften Stehende tun, um Schaden von der CSU-Landesgruppe, der Fraktion und der Partei abzuwenden.</p>
				<p>Auf Frage führt der Landesgruppenvorsitzende aus, daß der Parlamentarische Geschäftsführer der CSU-Landesgruppe künftighin wieder erster Stellvertreter in der Gesamtfraktion sein werde.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> berichtet über die anstehenden Aufgaben des Vermittlungsausschusses. Zum deutsch-französischen Zusatzabkommen sei ein geschlossenes Votum der CDU/CSU-Länder im Bundesrat leider nicht zu erwarten. Der Vermittlungsausschuß werde daher mit dieser Frage nicht befaßt werden.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> beschäftigt sich mit dem Gesetzentwurf zur Mitbestimmung. Er macht darauf aufmerksam, daß sich die Koalition zuerst einmal selbst zusammenraufen müsse, bevor wir mit unseren teils unterschiedlichen Auffassungen an die Öffentlichkeit treten sollten. Bislang hätte jedenfalls verhindert werden können, daß Meinungsunterschiede innerhalb der Union publik wurden. Für die kommenden Beratungen im Ausschuß und im Plenum würden Änderungsanträge vorbereitet werden. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> meint jedoch, daß diese erst beraten werden sollten, wenn sie aktuell würden.</p>
				<p>Nach Auffassung des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> könne es gar keinen Zweifel geben, daß sich die Koalition in der Mitbestimmungsfrage einigen werde. Die Gewerkschaften führten bislang nur ein Scheingefecht. Ihnen sei jedes Ergebnis recht, das sich später in ihrem Sinne verbessern und ergänzen läßt. Nachdrücklich verweist der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> auf die Möglichkeit, daß die Koalitionsfraktionen uns mit ihrem Einigungsmodell in Form von Tischvorlagen überraschen könnten.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> hält den Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> entgegen, daß Abänderungsanträge zum Mitbestimmungsmodell der Koalition, die vermutlich den »Stein der Weisen« darstellten, rechtzeitig diskutiert werden müßten. Ansonsten könne die Gefahr bestehen, daß in der Hektik der parlamentarischen Arbeit unsere Überzeugungen verwischt werden könnten. Er sei der Ansicht, daß keinerlei Reparatur am Regierungsmodell uns in die Lage versetzen könne, diesem zuzustimmen. Auch durch Abänderungsanträge werde sich die Substanz dieses Gesetzes nicht wandeln lassen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> vertritt den Standpunkt, daß er dem Gesetz auf keinen Fall zustimmen werde.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> pflichtet der Auffassung des Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> bei. Das entscheidende Moment sei die Parität, die wohl nicht zu beseitigen sei. Daher könnten wir auch dem Regierungsmodell nicht zustimmen.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> verweist auf die Absicht der FDP, mit den leitenden Angestellten die Parität zu verschieben. Aber auch dies sei ein Versuch mit untauglichen Mitteln.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hält die bisher zur Mitbestimmungsfrage geführte Diskussion für gespenstisch. Mit der Parität werde die Axt an die Wurzel der Sozialen Marktwirtschaft gelegt. Das sei ein erster revolutionärer Akt, der in diesem Parlament seit 1949 beschlossen werden solle. Aus zahlreichen Gesprächen habe er den Eindruck gewonnen, daß die Arbeitnehmerschaft die Parität gar nicht wolle. Er bittet daher um die Herbeiführung eines Beschlusses, daß die CSU-Landesgruppe die Parität ablehne.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> verweist auf die bisherige Taktik in der Mitbestimmungsfrage, die sich als richtig erwiesen habe. Er sei der Überzeugung, daß die Koalition sich bis zu den anstehenden Landtagswahlen nicht einigen könne. Im übrigen sei die Verfassungsmäßigkeit des Regierungsmodells noch nicht geklärt.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> gibt seiner Sorge Ausdruck, daß die CDU/CSU-Fraktion in der Mitbestimmungsfrage ähnlich wie bei dem Betriebsverfassungsgesetz auseinanderfallen könne.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erwidert, daß ein Großteil der Fraktion dem Gesetzentwurf nur dann zustimmen werde, wenn er nach den Beratungen eine Zwillingsähnlichkeit mit den Beschlüssen von Hamburg haben wird. Diese Möglichkeit dürfte aber kaum eintreten, so daß nur ein kleiner Teil der Fraktion dem Entwurf seine Stimme geben wird.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> ist der Meinung, daß im gegenwärtigen Zeitpunkt seitens einzelner Fraktionsmitglieder keine Extratouren gefahren werden dürften. Das Vorgehen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN007" type="comment"><p>Ferdinand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, MdB (CDU), Vorsitzender der CDU-Sozialausschüsse im Bezirk Ruhr.</p></note></seg> müsse daher nachdrücklich gerügt werden.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> faßt das Ergebnis der Diskussion zur Mitbestimmungsfrage zusammen. Es sei erfreulich, daß die fraktionsinternen Spannungen bis zur Stunde in der Öffentlichkeit nicht sichtbar wurden. Er wünsche sich mehr Vertrauen in die Arbeitsgruppe »Mitbestimmung«. Nur in drei bis vier Fällen habe es keine einstimmige Meinung in dieser Arbeitsgruppe gegeben.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> verweist auf den Tarifabschluß im öffentlichen Dienst, der auf wahltaktischem Hintergrund zu sehen sei. Die ÖTV und die DAG hätten nur aus Rücksicht und Solidarität gegenüber der gegenwärtigen Bundesregierung zurückgesteckt. Er befürchtet, daß sich auch in der Bundesrepublik die Meinung ausbreiten könne, nur die SPD/FDP-Koalition könne mit den Gewerkschaften regieren (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN008" type="comment"><p>Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>, Premierminister von Großbritannien.</p></note></seg>-Effekt). Anschließend spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> den »Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN009" type="comment"><p>Walther Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, MdB (CDU), außenpolitischer Sprecher der CDU, Bundesschatzmeister der CDU.</p></note></seg>« an. Er kritisiert nachdrücklich die ständigen – ohne gegenseitige Abstimmung erfolgenden – außenpolitischen Aktivitäten dieses Herrn, die wohl mit Zustimmung des CDU-Vorsitzenden erfolgten. Hier sollte einmal mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN010" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Ministerpräsident des Landes Rheinland-Pfalz, Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> ein deutliches Wort gesprochen werden. Wenn sich dies nicht ändere, müßte die CSU eben auch einen außenpolitischen Sprecher ernennen.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> erläutert die bisher bekanntgewordenen Teile des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Berichts. Insbesondere der 3. Teil des Mehrheitsvotums sei sehr dünn, weil sich hier die Koalition nicht einigen konnte. Für den Fall, daß nach der Nichtigkeitserklärung des Fristenmodells durch das Verfassungsgericht die CDU/CSU-Fraktion ein eigenes Modell einbringen werde, könne dies nach Auffassung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> nur der Mehrheitsentwurf sein. Es sollte verhindert werden, daß auch der »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_FN011" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>-Entwurf« eingebracht werde.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> entgegnet, daß sich der Fraktionsvorstand dahingehend verständigt habe, einen Entwurf nicht sofort vorzulegen, sondern die Koalition erst einmal »im eigenen Saft schmoren zu lassen«. Es sei auch erwogen worden, das sog. Ärztemodell als Fraktionsentwurf einzubringen.</p>
				<p>Nach Auffassung des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bestehe die Möglichkeit, daß das Bundesverfassungsgericht uns im Urteilstenor recht gebe, nicht aber in der Begründung. Im übrigen sollte man sich rechtzeitig und ausgiebig auf eine Wahlkampftaktik der SPD/FDP vorbereiten, die unterstelle, daß nur die Koalition mit den Gewerkschaften zurechtkommen könne.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name> verweist auf die Betriebsratswahlen, die von Mitte März bis Ende Mai stattfinden werden. In diesem Zusammenhang sollten wir unsere Argumentation zur Mitbestimmung verbreiten. Die Landesleitung, die dazu ein eigenes Referat eingerichtet habe, gebe gerne Hilfestellung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1975-02-17-t2007_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label>
						<p>Jahresgutachten 1974 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung</p></item>
					<item><label>b)</label>
						<p>Jahreswirtschaftsbericht 1975 der Bundesregierung</p></item>
				</list>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> berichtet, daß die Kernaussage des Sachverständigengutachtens darin bestehe, daß die Inflation Ursache für die Arbeitslosigkeit sei. Im übrigen gebe das Jahresgutachten ein vernichtendes Urteil über den Tarifabschluß 1974 im öffentlichen Dienst ab.</p>
				<p>Mit dem Jahreswirtschaftsbericht 1975 habe sich die Bundesregierung von der eigentlichen Stellungnahme zum Jahresgutachten der Sachverständigen gedrückt. Das Wirtschaftswachstum werde mit 2 Prozent ausgewiesen. Diese Annahme sei unwahrscheinlich. Nach Meinung des Ifo-Instituts werde das reale Sozialprodukt in diesem Jahr lediglich um 1 Prozent wachsen und die Arbeitslosenquote bei 4 Prozent liegen statt bei 3 Prozent, wie die Bundesregierung vorgibt. Lediglich hinsichtlich der Inflationsrate bei Verbraucherpreisen von 6 Prozent zeigten sich gleiche Werte zwischen Bundesregierung und Ifo-Institut.</p>
				<p>Insgesamt müsse der Jahreswirtschaftsbericht 1975 der Bundesregierung als ein Dokument der Ratlosigkeit angesehen werden. Die aktuellen strukturellen Probleme, wie z. B. die Arbeitsmarktlage, seien nämlich nicht angesprochen worden. 5 Jahre seien nunmehr die Gebote der Stabilität mißachtet worden. Dazu kämen noch Tarifabschlüsse, wie im Jahre 1974 im öffentlichen Dienst, die die Arbeitslosigkeit entscheidend mitverursachten.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> macht darauf aufmerksam, daß wir in der Debatte vor allem auf die Widersprüche, in die sich die Bundesregierung verstrickt hat, eingehen müßten. Das sei einmal die Investitionssteuer des Jahres 1973 und zum anderen die Investitionszulage von 7,5%, die erst im Dezember vergangenen Jahres beschlossen wurde. Weiter müsse die Bundesregierung gefragt werden, was sie eigentlich aus dem Stabilitätsgesetz gemacht habe. Als letztes sollte auf die Konsequenzen verwiesen werden, die aus der wirtschaftlichen Entwicklung für die öffentlichen Haushalte entstanden sind.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> führt aus, daß aus finanzpolitischer Sicht die gegenwärtige Lage der Bundesregierung mehr als düster sei. Die Möglichkeit einer Steuererhöhung, und zwar der Mehrwertsteuer, habe die Bundesregierung bis zur Stunde nicht abgeschrieben. Die Erhöhung der Mehrwertsteuer um etwa 2%-Punkte würde aber nicht ausreichen, um das derzeitige Finanzierungsdefizit auszugleichen. Erschreckend sei vor allem, daß bei der Bundesanstalt für Arbeit infolge der Arbeitslosigkeit ein Loch von 3 Milliarden DM entstanden sei. Gerade in dieser Größenordnung hätten wir im Haushaltsausschuß Einsparungsvorschläge gemacht, die jedoch von der Regierungskoalition abgelehnt wurden. Für alle öffentlichen Haushalte sei im Jahre 1975 ein Finanzierungsdefizit von 60 Milliarden DM zu erwarten. Als der Bund im Jahre 1966 6 Milliarden Schulden aufnehmen mußte, sprach die SPD vom Offenbarungseid.</p>
				<p>Angesichts einer Netto-Kreditaufnahme von etwa 22 Milliarden DM stelle sich die Frage, ob dies noch verfassungsgemäß sei. Darüber hinaus bestünden große Haushaltsrisiken, verursacht durch den Einbruch der Arbeitslosigkeit und der damit zusammenhängenden Verringerung der Sozialversicherungserträge. Alle Vorausschätzungen auf diesem Gebiet, ebenso wie die mittelfristige Finanzplanung, stimmten heute nicht mehr. Nach Einschätzung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> bedürfe die Bundesanstalt für Arbeit bis zum Ende dieses Jahres eines Zuschusses von insgesamt ca. 5 Milliarden DM.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> ist der Meinung, daß die Bundesregierung die Absicht verfolge, mit allen Mitteln die »Ufer von 1976« zu erreichen. Sollten wir dann ans Ruder kommen und notwendige Kürzungen von Sozialleistungen vornehmen müssen, werden SPD und FDP die Massen gegen uns mobilisieren.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> bestätigt, daß eine künftige Regierungsarbeit kein Zuckerlecken sein werde.</p>
				<p>In ähnlicher Weise äußert sich der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, dessen Ausführungen darin gipfeln, daß wir im Falle eines Wahlgewinns möglicherweise gar nicht regieren könnten.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> sieht schon jetzt im Falle einer Regierungsübernahme durch die CDU/CSU den Zwang zum Erlaß eines Haushaltssicherungsgesetzes.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> spricht die Korrelation zwischen negativer wirtschaftlicher Entwicklung und Wahlchancen der CDU/CSU an. Er warnt nachdrücklich davor, schon jetzt in eine Art Sieges-Psychose zu verfallen.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> entgegnet, daß es gewiß schwierig sein werde, die richtige Wahlkampfstrategie für 1976 zu bestimmen. Im gegenwärtigen Zeitpunkt sollten wir auf der Wirtschaftsmisere weiter herumhämmern. Unser Kanzlerkandidat müsse aber die Kraft haben, am Tag nach der Wahl die unbequemen Notwendigkeiten durchzusetzen.</p>
				<p>TOP 3: Haushaltsgesetz 1975</p>
				<p>Dieser Tagesordnungspunkt wird vertagt.</p>
				<p>TOP 4: Verschiedenes</p>
				<p>Keine Wortmeldungen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
