<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. März 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1974: 20</idno>
							<objectName>Protokoll über die Sitzung der CSU-Landesgruppe am 11. November 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 11. November 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-11-11"><time type="start" when="20:08:00"/><time type="end" when="22:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-06" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-02-22" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Bibl.- + Ref.-Angaben gesetzt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden über die Sitzungen des CSU-Landesvorstandes und des Fraktionsvorstands von CDU/CSU (u. a. Attentat auf den Berliner Kammergerichtspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name>, Vierte Partei, Einspruch des Bundesrates gegen das Wohnraumkündigungsschutzgesetz) mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs zur Erhaltung des Waldes und zur Förderung der Forstwirtschaft (Bundeswaldgesetz).</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Beratung der Großen Anfrage der Fraktionen der SPD und FDP betr. Sportpolitik.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-4">D. Bericht über die Ausschussverhandlungen über den Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes.</item>
					<item xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_SVP-5" corresp="#csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Herbsttagung im Kurhotel »Sonnenalp« bei Sonthofen am 18. und 19. November 1974.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1: Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> berichtete über die heutigen Sitzungen des CSU-Landesvorstandes und des Fraktionsvorstandes. In München seien das neue Kabinett und der neue Fraktionsvorsitzende vorgestellt worden. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_FN001" type="comment"><p>Walther Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, MdB (CDU), Schatzmeister der CDU.</p></note></seg>-Artikel sei im Landesvorstand ebenfalls angesprochen worden. Der Fraktionsvorstand befaßte sich mit den Themen Attentat auf den Berliner Kammergerichtspräsidenten Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name>, europäischer Gipfel, Große Koalition, vierte Partei (DSU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_FN002" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, 1969–1974 deutscher Bundespräsident (SPD).</p></note></seg>-Aktivität, Mitbestimmung, Konjunktursituation und Einspruch des Bundesrates gegen das Wohnraumkündigungsschutzgesetz.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> verlas anschließend seine Presseerklärung vom heutigen Tage zur Berichterstattung der ARD-»Tagesschau« über den Tod des Mitglieds der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name>.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> bedauerte die mißlungene Wahl eines evangelischen CSU-Abgeordneten zum Landtagsvizepräsidenten. Daraufhin befaßte er sich mit der Anrufung des Vermittlungsausschusses zum Wohnraumkündigungsschutzgesetz durch den Bundesrat. Der Vermittlungsausschuß sei nicht nur von den CDU/CSU-Bundesländern, sondern auch von 2 von der Koalition regierten Ländern, nämlich Nordrhein-Westfalen und Hessen, angerufen worden. Zum Abbau der bestehenden Wohnungshalden (derzeit 300 000 freistehende Wohnungen) schlug er eine Art sozialen Mietkaufs vor.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> kritisierte die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Äußerungen zur Wiedervereinigung. Er verlangte auch eine Koordinierung der Unionserklärungen zur Wirtschaftspolitik.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name> verlangte eine deutliche Distanzierung von der DSU. Er berichtete, daß in Nordrhein-Westfalen neuerdings das Zentrum reaktiviert werde. Weitere Parteigründungen stünden mit einer Mittelstandspartei und dem Bund Freies Deutschland bevor.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> machte Ausführungen zur Konjunkturpolitik und zum Arbeitslosenproblem. Auch er befürwortete – wie der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> – eine Vermögensbildung durch Mietwohnungskauf. Mit einer Art Sozialpfandbrief sollten wirtschaftliche Anreize für sozial Schwache geschaffen werden, überzogene Gewinne der Banken und Bauträger müßten aber vermieden werden.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> sah keinen Grund, sich für den Abbau der Wohnungshalden zu engagieren, weil dabei öffentliches Eigentum nicht betroffen sei. Er befürchtete vielmehr, daß dadurch den Baulöwen und den Banken weitere Gewinne verschafft würden. Es dürfe nicht übersehen werden, daß gerade die großen Bauträger und die Baufinanzierungsbanken die Baupreise in den letzten Jahren verdorben hätten.</p>
				<p>Auch der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> hielt den Vorschlag eines Sozialpfandbriefes zum Mietwohnungskauf derzeit nicht für realisierbar. Man sollte diese Frage nüchtern prüfen und dann erst eine Entscheidung treffen.</p>
				<p>Die weiteren Wortmeldungen der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> befaßten sich ebenfalls mit dem Abbau des Wohnungsüberangebots.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> beauftragte schließlich die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, ein entsprechendes Papier zu erarbeiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Bundeswaldgesetz</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> gab einen Bericht über den Stand des Gesetzgebungsverfahrens. Bayern und Baden-Württemberg lehnten kategorisch den Gesetzentwurf ab. Aber auch Schleswig-Holstein und Rheinland-Pfalz seien bereit, den Vermittlungsausschuß anzurufen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> erläuterte anschließend die im Arbeitskreis »Landwirtschaft« formulierten Änderungsanträge der CDU/CSU, die vor allem einen Kompromiß zum »Reiten im Walde« darstellten. Er selbst werde die Änderungsanträge in der 2. Lesung begründen. Wenn unsere Anträge nicht durchgesetzt werden könnten, empfehle er der CSU-Landesgruppe, das ganze Gesetz abzulehnen.</p>
				<p>Der Mitberichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> befaßte sich ausschließlich mit den Bestimmungen des Gesetzentwurfs über das »Reiten im Walde«. Er hielt diesen Paragraphen insgesamt für nicht durchführbar.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> wandte ein, daß es sich hinsichtlich des »Reitens im Walde« um eine Bestimmung mit sozialistischer Tendenz handele.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> brachte dann die im Bundeswaldgesetz enthaltenen Finanzierungshilfen zur Sprache. Er habe im Haushaltsausschuß gegen den Gesetzentwurf gestimmt. Auch der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesministerium der Finanzen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, habe die Vorlage für verfassungsrechtlich bedenklich gehalten.</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> stellte zusammenfassend fest, daß der Kompromißvorschlag der CDU/CSU, vor allem im Hinblick auf das »Reiten im Walde«, wesentlich liberaler sei als das geltende Recht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 3: Sportpolitik</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> erläuterte zunächst die Große Anfrage der Fraktionen der SPD, FDP betr. Sportpolitik. Anschließend berichtete er über einen Gruppenantrag der CDU/CSU zur Förderung des Sports. Diesen auf Initiative von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> zurückgehenden Antrag könne er nicht in allen Punkten unterstützen. Gewiß sei Sporthilfe für Vereine und Einzelpersonen notwendig. Auch solle man, wie es der Fraktionsantrag unter Punkt 1) verlange, den Sportvereinen die Spendenbescheinigungskompetenz einräumen. [Für] bedenklich halte er aber, daß für Einnahmen aus nebenberuflicher Tätigkeit im Sport eine Werbekostenpauschale bis zu 1 200 DM jährlich ohne Einzelnachweis anerkannt werden solle. Die Herausgabe einer jährlichen Sportbriefmarke und die Weiterführung der »Glücksspirale« seien wiederum zu begrüßen. Vorbehalte meldete der Berichterstatter jedoch gegen die Forderung einer Erleichterung des Hochschulzugangs für Spitzensportler an.</p>
				<p>Außerhalb des CDU/CSU-Entschließungsantrages müßte nach Meinung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilkers</name> überlegt werden, wie die Sportorganisation und die Sportfinanzierung besser koordiniert werden könne. Er habe früher einmal die Anregung gegeben, z. B. beim Bundesinnenministerium einen eigenen Staatssekretär für Sport zu installieren. Der deutsche Sport sei mit rund 13 Millionen Mitgliedern in mehr als 41 000 Vereinen eine eminent bedeutsame gesellschaftspolitische Gruppierung. Der Bund dürfe sich aber nicht, wenn er dem Deutschen Sportbund jährlich nur etwa 300 Millionen DM als Förderung gebe, das Kontrollrecht über alle Beitragseinnahmen vorbehalten. Gerade dieser Mißbrauch der Selbstverwaltung im Sport müsse in der Debatte am Donnerstag dieser Woche gegeißelt werden. Beispielhaft sei hier die Sportförderung in Bayern. Es müsse alles getan werden, um die Unabhängigkeit des Sports zu gewährleisten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> betonte ebenfalls, daß die Unabhängigkeit und Selbstverwaltung des Sports erhalten bleiben müsse. Der Bund sollte nach seiner Auffassung die haushaltsmäßige Sportförderung dem Deutschen Sportbund oder der Deutschen Sportkonferenz in eigener Regie übertragen. Der Landesgruppenvorsitzende führte weiter aus, daß, wenn den Vereinen die sog. Spendenbescheinigungskompetenz uneingeschränkt eingeräumt werde, sie auch die Verpflichtung zur Buchführung hätten. Leider sei das Thema jährliche »Sportbriefmarke« gestorben, da auf der Sportkonferenz dafür keine Mehrheit zustande kam. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> begrüßte nachdrücklich die Einführung eines Steuerfreibetrages für Einnahmen aus nebenberuflicher Tätigkeit im Sport, doch befürchtete er, daß die Bundesregierung und die Koalition diesen Antrag zumindest teilweise ablehnen würden.</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende stellte nach Umfrage fest, daß die CSU-Landesgruppe dem Entschließungsantrag der Fraktion grundsätzlich zustimme. Zur Förderung des Sports sollten aber Gesetzesinitiativen im jetzigen Zeitpunkt nicht ergriffen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Ergänzungspunkt der Tagesordnung: Novelle zum Güterkraftverkehrsgesetz</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> berichtete, daß springender Punkt des Gesetzentwurfs eine Intensivierung der Tarifüberwachung im Güternahverkehr sei. Diese solle künftighin von der Bundesanstalt für den Güterverkehr vorgenommen werden. Die dabei entstehenden Kosten beliefen sich auf 5 Millionen DM. Auf den einzelnen Betrieb, der diese Überwachung zu finanzieren habe, entfielen dabei jährlich ca. 100,– DM. Wohl würden sich die Generalunternehmer gegen das Gesetz wehren, es sei aber nach seiner Auffassung eine unerläßliche Schutzmaßnahme gerade für die mittleren Gewerbetreibenden. Daher schlage er auch Zustimmung seitens der CSU-Landesgruppe vor.</p>
				<p>Im Hinblick auf den kleinen Mittelstand plädierte der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> ebenfalls für Zustimmung.</p>
				<p>Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> sprach sich nachdrücklich gegen die Ziele des Gesetzentwurfs aus, weil dadurch eine Benachteiligung der »verladenden Wirtschaft« entstehen könnte. Der Güternahverkehr habe bisher ohne Tarifkontrolle existieren können. Dies werde daher auch in Zukunft der Fall sein. Außerdem sei eine Kontrolle mit den eingeplanten 100 Beamten nicht durchführbar. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> sah daher die Gefahr einer Aufblähung des Verwaltungsapparates. Aus sachlichen Gesichtspunkten müsse er nein sagen – aus taktischen Gründen könnte vielleicht zustimmend plädiert werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-07_1974-11-11-t2008_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 4: Vorbereitung der Herbsttagung</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> gab den Zeitplan für die Herbsttagung am 18. und 19. November 1974 im Hotel »Sonnenalp« bekannt.</p>
				<p>Montag, den 18. November 1974: Anreise</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>ab 16.00 Uhr</cell>
						<cell>stehen die Sportanlagen des Hotels zur Verfügung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>19.00 Uhr</cell>
						<cell>Bericht von Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> über dessen China-Reise</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>20.00 Uhr</cell>
						<cell>Folklore und geselliges Beisammensein.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dienstag, den 19. November 1979</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>9.00 Uhr</cell>
						<cell>Einleitungsreferat des Landesvorsitzenden und allgemeinpolitische Aussprache</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>12.30 Uhr</cell>
						<cell>gemeinsames Mittagessen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>14.00 Uhr</cell>
						<cell>Referat von Minister Jaumann zum Thema »Mittelstandsförderungsgesetz«</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>16.00 Uhr</cell>
						<cell>Europapolitik</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>17.00 Uhr</cell>
						<cell>Ende der Tagung.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende gab weiter bekannt, daß Übernachtung und Verpflegung auf der »Sonnenalp« von der CSU-Landesgruppe übernommen werden.</p>
				<p>TOP 5: Verschiedenes</p>
				<p>Keine Wortmeldung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
