<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>AdsD, SPD-BT-Fraktion 4. WP, 25. 10. 62 – 11. 12. 62 (alt 1032, neu 7)</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am Dienstag, d. 13. 11. 1962 um 15.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. November 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-11-13"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (34.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-1">1. Politischer Bericht (Spiegelaffäre, Notstandsgesetzgebung).</item>
					<item xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-2">2. Vorbereitung der Plenarsitzungen</item>
					<item xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-3">3. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: <list type="SVPsub">
							<item>Große Anfrage betr. Wissenschaftsförderung</item>
							<item>Kleine Anfrage betr. Förderung der bäuerlichen Veredlungswirtschaft.</item>
						</list></item>
					<item xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-4">4. Wahl des Vorsitzenden und des Stellvertreters des Arbeitskreises VI – Heimatvertriebene. Wahl eines Obmannes und eines Stellvertreters für die Arbeitsgruppe Wohnungsbau und des Stellvertretenden Vorsitzenden des Wohnungsausschusses. Nachfolger für J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> als Stellvertreter im Kontrollausschuß, Vorschlag: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StephanHans">Stephan</name>.</item>
					<item xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_SVP-5" corresp="#spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-5">5. Die nächsten Termine: <list type="SVPsub">
							<item>Vorstandssitzung am Dienstag, d. 27. 11., 9.00 Uhr</item>
							<item>Fraktionssitzung am Dienstag, d. 27. 11., 11.00 Uhr</item>
							<item>Thema: Notstandsgesetzgebung</item>
						</list></item>
					<item xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_SVP-6" corresp="#spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-6">6. Verschiedenes</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20210913T144931+0200" comment="##unklar
Anmerkung verarbeiten"?>Tagesordnung<?oxy_comment_end?> s. Anlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Der Entwurf TO liegt nicht bei.</p></note></seg>.]</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Sitzung um 15.15 Uhr und gibt zu Punkt 1 der Tagesordnung einen politischen Bericht. Der Erfolg bei der Hessischen Landtagswahl sei vor allem ein sachlicher Erfolg der Landesregierung. Die Erfolge seien vor allem in ländlichen Gebieten erzielt worden und die Wahl habe eine Fortsetzung des Aufstieges der Partei in ausgesprochenen Traditionsgebieten der CDU<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Bei den Landtagswahlen in Hessen am 11. 11. 1962 erzielte die SPD einen Stimmengewinn von 4,0 Prozentpunkten gegenüber der Landtagswahl 1958, im Vergleich zur Bundestagswahl 1961 sogar 8,1 Prozentpunkte und erreichte mit 50,9% der gültigen Stimmen erstmals die absolute Mehrheit. Die CDU verlor gegenüber 1958 3,2 (gegenüber 1961 sogar 6,1) Punkte. Vgl. AdG 1962, S. 10232; Jahrbuch SPD 1962/63, S. 239 und 325.</p></note></seg> gebracht. Die sichere, absolute Mehrheit der SPD in Hessen berechtige zu der Zuversicht, daß auch die Landtagswahl in Bayern ein Erfolg werde, wenn auch dort nicht mit einer absoluten Mehrheit gerechnet werden könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Zu den Landtagswahlen in Bayern am 25. 11. 1962 vgl. Nr. 35, TOP 1.</p></note></seg> Unter dem Beifall der Fraktion spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> Dank und Glückwünsche für die hessischen Freunde aus.</p>
				<p>Zur Spiegel-Affäre. Die SPD werde alle notwendigen Schritte zur Abwehr von Gefährdungen der Rechtsstaatlichkeit unternehmen und auf Verletzungen der Rechtsstaatlichkeit stets empfindlich und hart reagieren. Die Spiegel-Affäre habe gezeigt, daß einerseits sich die Regierung gegenüber den Grundrechten fahrlässig verhalten habe, daß sie Tatsachen verschleiert und zur Verdeckung von Tatsachen sogar mit absolut unwahren Behauptungen operiert habe. Andererseits habe sich aber gezeigt, daß die Öffentlichkeit in der Bundesrepublik nicht bereit ist, solche Rechtsverletzungen und ein solches Verhalten hinzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Reaktion der Öffentlichkeit vgl. bes. die Darstellung und Dokumentation von Seifert, Spiegel-Affäre II: »Die Reaktion der Öffentlichkeit«.</p></note></seg> Noch längst seien nicht alle Fragen restlos aufgeklärt und auch die politische Seite nicht geklärt. Es komme darauf an, ein Höchstmaß von Klarheit herbeizuführen und die unausweichlichen politischen Konsequenzen zu ziehen. Zu diesem Zwecke schlage der Vorstand<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Das knappe »Protokoll über die Vorstandssitzung am Dienstag, d. 13. 11. 1962«, AdsD, BT IV Protokolle A, B 1020 enthält keine Zusatzinformationen.</p></note></seg> folgende Maßnahmen vor:</p>
				<label>1. </label>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> habe eine Liste von noch offenen Fragen zusammengestellt. Aus dieser Liste sollten die Hauptkomplexe ausgezogen werden und als gesonderte Kleine Anfragen der Regierung zur Beantwortung vorgelegt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Es wurden nicht mehrere, sondern eine Kleine Anfrage »betr. Vorgehen anläßlich des Ermittlungsverfahrens gegen Redakteure des ›Spiegel‹« am 16. 11. 1962 mit insgesamt 20 Einzelfragen eingebracht. BT Anl. 81, Drs. IV/755.</p></note></seg> Die Antworten müßten bis Ende des Monats von der Regierung gegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Die Antwort von BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> wurde dem Bundestag am 5. 12. 1962 übersandt. Ebd. Drs. IV/809. Vgl. auch »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 329/62 vom 6. 12. 1962.</p></note></seg> Von der Beantwortung dieser Fragen soll die Entscheidung abhängig gemacht werden, ob die noch offenen Restfragen in einem Untersuchungsausschuß behandelt werden sollen<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses wurde von der SPD nicht beantragt. Zu den möglichen Motiven für diese Reserve vgl. Klotzbach, S. 522; Soell, Erler II, S. 7361; vgl. ferner Anm. 10 sowie Nr. 35.</p></note></seg>, wobei die Beteiligten unter Eid zu entscheidenden Fragen vernommen werden müßten.</p>
				<label>2. </label>
				<p>Unverzüglich sollte der Rechtsausschuß und vielleicht auch der Innenausschuß sich mit der Frage befassen, was getan werden müsse, um die Rechtsstaatlichkeit in der Spiegel-Affäre zu wahren.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Behandlung der Spiegel-Affäre im Rechtsausschuß vgl. Nr. 31, Anm. 5 sowie »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 307/62 vom 15. 11. 1962 und Nr. 309/62.</p></note></seg> Hierbei gehe es ausschließlich um Verfahrensfragen.</p>
				<label>3. </label>
				<p>Wir sollten unsere Vertreter im Verteidigungsausschuß bitten, dafür einzutreten, daß der Verteidigungsausschuß sich als Untersuchungsausschuß konstituiert, um zu klären, wo es Informationsquellen für Geheimnisse gibt; dabei sei auch an das Verteidigungsministerium und keineswegs nur an den Verteidigungsausschuß des Bundestages zu denken.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Der Verteidigungsausschuß konstituierte sich erst am 20. 3. 1963 auf Antrag der CDU/CSU und der SPD als Untersuchungsausschuß. Vgl. Datenhandbuch 1949-1982, S. 635; ferner unten Nr. 51.</p></note></seg></p>
				<label>4. </label>
				<p>Ohne Verzögerung müßte die politische Zentralfrage angepackt werden. Es wäre eigentlich notwendig, einen konstruktiven Mißtrauensantrag im Bundestag einzubringen. Da sich aber bei den Koalitionsparteien keine in Betracht kommende Person bereit erklärt habe, gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu kandidieren, bestehe leider keine Aussicht, einen solchen Antrag mit Erfolg einzubringen.</p>
				<p>Deshalb schlage der Vorstand vor, zu beantragen, den Kanzler zu ersuchen, den Bundespräsidenten zu bitten, den Verteidigungsminister abzuberufen. Damit werden der Kanzler und die Koalition vor die Frage gestellt, ob sie weiter bereit sind, das unmögliche Verhalten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> weiter zu decken. Er bittet die Fraktion um Zustimmung zu einem solchen Antrag.</p>
				<p>Zum Komplex der Notstandsgesetzgebung. Es werde in dieser Sache rechtzeitig mit den Genossen Fühlung genommen. Es bestehe die Möglichkeit, daß dieser Komplex noch vor der Weihnachtspause in erster Lesung im Bundestag behandelt werde. Es handelt sich um ein ganzes Paket von Notstandsgesetzen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Neben dem Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des GG, Art. 115 a- m die Entwürfe eines Ernährungs-, Wirtschafts- und eines Versicherungsgesetzes, eines Aufenthalts-, Schutzbauten- und eines Selbstschutzgesetzes; alle vom 31. 10. 1962, BT Anl. 82, Drs. IV/891-897. Vgl. Schneider, Demokratie, S. 99-102.</p></note></seg> Die Entscheidung sei uns durch die Spiegel-Affäre nicht leichter, sondern schwerer gemacht als je zuvor. Durch die starke emotionelle Bewegung sei eine sachliche Behandlung außerordentlich erschwert. Man müsse sich darüber im klaren sein, daß emotionelle Reaktionen allein keine ausreichende Grundlage für eine sinnvolle Entscheidung seien. Vor allem müßten die größten Anstrengungen unternommen werden, um zu gewährleisten, daß im Falle eines Notstandes nicht der völligen Willkür der Exekutive Tür und Tor geöffnet werde. Darauf komme es an. Noch stehe nicht fest, ob der jetzt vorliegende Entwurf ausreiche, um diese notwendigen Garantien zu geben. Wegen der Bedeutung der Angelegenheit schlage der Vorstand vor, einen vollen Tag für die Behandlung dieses Themas in der Fraktion freizuhalten und zwar soll das sein am 27. November ab 11.00 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Nr. 35.</p></note></seg> Es solle über diesen Komplex ein vollständiger Bericht erstattet werden und danach eine umfassende Aussprache stattfinden. Es dürfe kein Zweifel daran bestehen, daß ein jeder mit dem notwendigen Ernst an diese Sache herangehe und niemand den Versuch mache, hier irgendetwas durchzupauken. Deshalb richte er den Appell an alle Genossen, in öffentlichen Äußerungen bis zu dieser Beschlußfassung in der Fraktion sich über dieses Thema zurückzuhalten, damit das Kind nicht mit dem Bade ausgeschüttet werde. Nach wie vor seien für uns der Beschluß von Köln mit den 6 Punkten bindend.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>D. h. die 7-Punkte-Entschließung des SPD-Parteitages vom 30. 5. 1962 zur Notstandsgesetzgebung, abgedr. Parteitag SPD 1962, S. 562, bei Schäfer, Notstandsgesetze, S. 47 f. und S. 151 f.</p></note></seg> Es handele sich hier um eine ernste Bewährungsprobe. Die SPD müsse beweisen, daß sie eine disziplinierte und geschlossene Gruppe von Menschen sei, die es sich zum Ziel gesetzt habe, die freiheitliche und rechtsstaatliche Ordnung zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Bei der Landtagswahl in Hessen habe sich gezeigt, daß die Stadtkreise wesentlich schlechter abgeschnitten hätten als der Durchschnitt, vor allem wegen einer geringeren Wahlbeteiligung.12 Hier komme es darauf an, die Gesamtglaubwürdigkeit der Partei den Wählern zu beweisen, nicht zuletzt auch in der Haltung in Fragen der Notstandsgesetzgebung.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Er habe gegen den Antrag, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu entlassen, Bedenken; denn es komme vor allem darauf an, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> tatsächlich gehe; der Antrag könne aber zum Resultat haben, daß die Koalitionsparteien hier gerade zusammengeschweißt werden in einer Solidaritätsaktion für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Es solle daher überlegt werden, ob es nicht Möglichkeiten gäbe, die effektiver das angestrebte Ziel erreichen könnten.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>: Die Erwägungen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> seien zwar keineswegs abwegig, doch gebe es nur zwei Möglichkeiten, um die politische Schlußfolgerung aus der Spiegel-Affäre zu ziehen. Entweder Einbringung eines konstruktiven Mißtrauensantrages, aber wen sollten wir dafür vorschlagen, oder – und das sei die einzige Chance – die Herbeiführung einer individuellen Entscheidung über den vor allem belasteten Minister. Würden wir uns anders verhalten, so fräße sich in der Öffentlichkeit der Eindruck fest, die SPD begehre zwar mit einigen Fragen in der Fragestunde auf, sei aber zu wirklichen Taten nicht bereit. Die Überlegungen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> seien zwar richtig, aber für so viel Taktik habe die Öffentlichkeit auch kein Verständnis.</p>
				<p>Rudolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeilandRudolf-Ernst_1949-09-07">Heiland</name>: Im Parlamentarischen Rat sei man auf allen Seiten der Auffassung gewesen, daß die Möglichkeit zu einem Sturze des Ministers nicht gegeben sein soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeilandRudolf-Ernst_1949-09-07">Heiland</name> hatte dem Parlamentarischen Rat angehört. Vgl. dazu in der Darstellung bei Volker Otto, Das Staatsverständnis des Parlamentarischen Rates. Ein Beitrag zur Entstehung des Grundgesetzes für die Bundesrepublik Deutschland, Düsseldorf 1971, die Ausführungen zum sogenannten konstruktiven Mißtrauensvotum auf S. 132-135.</p></note></seg> Es erhebe sich die Frage, ob unser Antrag verfassungsrechtlich vielleicht unzulässig sei. Dieser Gefahr sollten wir uns keinesfalls aussetzen.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> weist darauf hin, daß der Bundespräsident in diesen Tagen nach Indien fahre.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Bundespräsident Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> besuchte vom 15. 11.-5. 12. 1962 Pakistan, Thailand und Indien.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist darauf hin, daß der Bundespräsident einen Vertreter habe, nämlich den Bundesratspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> (CDU), Ministerpräsident von Baden-Württemberg, amtierte vom 1. 11. 1962-31. 10. 1963 als Präsident des Bundesrates. Zu seiner Haltung zur Spiegel-Affäre vgl. Seifert, Spiegel-Affäre I, S. 259.</p></note></seg> Es sei zwar richtig, daß der Bundestag einen Minister nicht stürzen könne, aber er könne sehr wohl die Bundesregierung ersuchen, alles zu tun, was der Bundestag für richtig hält.</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> betont, daß es vor allem darauf ankomme, wirklich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu Fall zu bringen. Man solle verhindern, daß es nachher heiße, es sei zwar ein schöner Tumult erzielt worden, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sei am Ende doch geblieben.</p>
				<p>Auf den nochmaligen Hinweis von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeilandRudolf-Ernst_1949-09-07">Heiland</name> auf seine verfassungsrechtlichen Bedenken erklärt G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, daß der Antrag genau den Weg beschreitet, der nach dem Grundgesetz vorgeschrieben ist. Daß dieser Weg beschreitbar ist, habe der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> gezeigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Ein von der Fraktion des GB/BHE 1957 gestellter »Antrag betr. Entlassung der Bundesminister Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> (besondere Aufgaben) und Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> (Vertriebene)« war in der Plenarsitzung vom 1. 12. 1959 durch Übergang zur TO erledigt worden. Vgl. Datenhandbuch 1949-1982, S. 419. Bei der 2. Lesung des Haushaltsplan 1960, Einzelplan 26, hatte die SPD-Fraktion beantragt, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> das Gehalt zu streichen. Sie zog diesen Antrag am 5. 5. 1960 zurück, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> am Vortage zurückgetreten war. Vgl. BT Sten. Ber. 45, S. 6267. Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> (geb. 1905), MdB (GB/BHE, 1955 fraktionslos, ab 1956 CDU), 1953-1965, 1953-1960 BM für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsbeschädigte. Zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> vgl. die Darstellung bei Schwarz, Ära Adenauer 1957-1963, S. 205.</p></note></seg> Wir sollten uns nicht Stolperdrähte selbst setzen. Wir könnten uns auch auf die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> im Bundestag zum Thema Mißbilligungsanträge stützen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> (1902-1984), 1957-1961 Generalbundesanwalt, MdB (CDU) 1961-1969, hatte sich in der Sitzung am 25. 10. 1962 u. a. zur Problematik eines Mißtrauensvotums geäußert und auf eine Zwischenfrage von Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> gesagt, wenn »Vorwürfe« gegen einen Minister erhoben würden, »mögen sie sich [. . .] in einer Mißbilligung seiner Handlungen niederschlagen. Sie mögen sich in einem Mißbilligungsvotum niederschlagen«. Zu einer weiteren Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: »Wollen Sie damit die früher von Ihrer Fraktion vertretene Auffassung ausdrücklich aufgeben, daß ein Mißtrauensvotum gegen einen einzelnen Minister nicht zulässig sei?«, erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: »Es ist in diesem Hause – ich habe das nachgelesen – ausdiskutiert, daß die Mißbilligung einer bestimmten Handlung oder Unterlassung eines Ministers möglich ist. Es ist nicht ausdiskutiert die Frage, ob ein Mißbilligungsvotum, ein Tadelsvotum gegen einen einzelnen Minister möglich ist.« BT Sten. Ber. 51, S. 1895.</p></note></seg></p>
				<p>Auch Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> ist der Auffassung, daß der Antrag eine politische Willensäußerung sei, gegen den keine verfassungsrechtliche Bedenken geltend gemacht werden können.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> schlägt vor, um die Verfassungsmäßigkeit des Antrages zu unterstreichen, die Worte »gemäß Art. 64 GG« einzufügen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Der am 13. 11. 1962 eingebrachte »Antrag der Fraktion der SPD betr. Ersuchen an den Bundeskanzler auf Entlassung des Bundesverteidigungsministers Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>« lautete: »Der Bundestag wolle beschließen: Der Herr Bundeskanzler wird ersucht, dem Herrn Bundespräsidenten gemäß Artikel 64 GG die Entlassung von Bundesverteidigungsminister Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorzuschlagen.« BT Anl. 81, Drs. IV/733.</p></note></seg> Die Öffentlichkeit warte auf eine solche Entscheidung. Es sei der einzig gangbare Weg.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> betont, daß seine Bedenken zwar keineswegs ausgeräumt seien, er bitte aber die Fraktion um möglichst einstimmige Annahme unter Zurückstellung von Bedenken.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß die in der Vergangenheit gestellten Mißbilligungsanträge, die zurückgewiesen worden seien, in der Tat Angriffspunkte für verfassungsrechtliche Bedenken gegeben hätten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. die Übersicht in Datenhandbuch 1949-1982, S. 418 f.</p></note></seg> Bei dem vorliegenden Antrag könnten diese Bedenken aber nicht geltend gemacht werden. Der Antrag gäbe uns die Möglichkeit, von der Tribüne des Bundestags her klarzumachen, daß sich in den Parteien, die die derzeitige Koalitionsregierung bildeten, keine verantwortliche Persönlichkeit bereit erklärt hätte, mit seinem Namen dazu beizutragen, daß Ordnung geschaffen werden könnte. Damit werde der Katze die Schelle umgehängt. Hierin sei ein wesentlicher politischer Effekt des Antrages zu sehen. Auch das sei nicht wenig, auch wenn es uns nicht gelingen sollte, mehr zu erreichen. Während der Abreise des Kanzlers<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> besuchte am 14. und 15. 11. Washington; vgl. AdG 1962, S. 10237.</p></note></seg> müsse damit gerechnet werden, daß aus dem Bayerischen Wald Urtöne erklingen würden. Es komme jetzt darauf an, zu handeln. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> habe erklärt, daß Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> in sein Amt zurückkehren werde, wenn er operiert worden sei<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Zu dieser Erklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom 12. 11. vgl. Seifert, Spiegel-Affäre I, S. 200 und 261; »Frankfurter Allgemeine« vom 13. 11. 1962 »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> kehrt wieder in sein Amt zurück«.</p></note></seg>, weil nicht klar sei, was ihm eigentlich herausgenommen werden solle, das wüßten sicherlich die Mediziner. Von der FDP höre man nur Andeutungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Die in der vor. Anm. angeführte Erklärung hatte nach »Frankfurter Allgemeine« ebd. bei der FDP »lebhafte Überraschung« ausgelöst. Seifert, Spiegel-Affäre I, S. 200 meint, damit habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> das Verhältnis zum Koalitionspartner FDP verschärft.</p></note></seg> Man würde vielleicht einmal etwas mehr erfahren, damit würde nicht nur Zeit verloren, sondern auch Zeit verschenkt. Koalitionspolitische Räson triumphiere über rechtsstaatlichem Denken.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> führt nach Studium eines Kommentars aus, daß die Kommentatoren positiv bejahten, daß ein solcher Antrag zulässig sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> stellt den Antrag zur Abstimmung. Der Antrag wird mit dem Zusatz »gemäß Art. 64 GG« einstimmig ohne Gegenstimme und ohne Enthaltung angenommen.19</p>
				<p>Auch die weiteren Vorschläge zum Thema Spiegel-Affäre werden gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. oben den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet nunmehr die Aussprache zum zweiten Komplex Notstandsgesetzgebung.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> führt aus, daß durch die Spiegel-Affäre die Behandlung des Notstandskomplexes nicht nur erschwert, sondern geradezu auf den Kopf gestellt worden ist. Der Appell, sich in Fragen der Notstandsgesetzgebung Zurückhaltung aufzuerlegen, müsse auch für diejenigen gelten, die positiv zur Notstandsgesetzgebung Stellung nehmen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> erklärt hierzu, daß er nicht die Absicht habe, im bayerischen Wahlkampf über dem Aufrühren von Emotionen im Zusammenhang mit der Spiegel-Affäre den sozialdemokratischen Standpunkt aufzugeben. Die Situation dürfe nicht von den in Köln Unterlegenen<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Auf dem Parteitag der SPD vom 26.-30. 5. 1962 in Köln war der vom Parteivorstand vorgelegte Antrag zu einer Notstandsgesetzgebung bei einigen Gegenstimmen und Enthaltungen angenommen worden. Vgl. oben Anm. 13. Bei der vorhergehenden Diskussion kamen auch die Gegner von Notstandsgesetzen zu Wort. Vgl. Schneider, Demokratie, S. 90-92.</p></note></seg> dazu ausgenutzt werden, um ihren Standpunkt nun hintenherum durchzusetzen. Es komme darauf an, alles rechtsstaatlich zu kanalisieren, was ohne Kanalisieren mit dem Begriff des übergesetzlichen Notstandes der Regierung das Recht zu allen Maßnahmen ohne Einschränkung geben würde. Falsch sei auch, in der Öffentlichkeit etwa mit Erklärungen hervorzutreten, daß wir mehr Vertrauen zu alliierten Offizieren, denn zu unseren eigenen Leuten haben könnten. Die Erfahrungen, die wir in der Vergangenheit gemacht haben, berechtigten keineswegs zu einer solchen Haltung, die auch von niemand gebilligt werden könnte. Die Spiegel-Affäre berechtige uns keineswegs dazu, in diesem Lande verrückt zu spielen. Unter deutlicher Abhebung von den Kommunisten, die selbstverständlich aus der Spiegel-Geschichte Kapital zu schlagen versuchen, müßten wir deutlich machen, daß wir für die Sicherung von Freiheit und Rechtsstaatlichkeit gegen jedermann eintreten und daß wir besorgt sind, daß es auch in Zeiten des Notstandes rechtsstaatlich zugeht. Keineswegs dürfe es in der Öffentlichkeit heißen, daß die Sozialdemokraten nicht zu sprechen seien, wenn unser Volk in Gefahr sei. Wenn er diesen Standpunkt nicht in Bayern vertreten dürfe, dann verzichte er lieber auf einer Teilnahme im bayerischen Wahlkampf.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> macht deutlich, daß er keineswegs in diesem Sinne habe Bedingungen stellen wollen und daß er mit Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> einverstanden sei.</p>
				<p>Zu Punkt 2 der Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>D. h. »Vorbereitung der Plenarsitzungen«.</p></note></seg></p>
				<p>Als erster Punkt der Tagesordnung stehen der Sozialbericht, das V. Rentenanpassungsgesetz und die versicherungstechnischen Bilanzen zur Debatte. Hierzu soll E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Behandelt in der Sitzung am 14. 11. 1962 als TOP 2; vgl. BT Sten. Ber. 51, S. 2121-2147; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenbergs</name> Reden, S. 2124-2132, 2140 f. und 2145-2147.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Die Berechnungen der Bundesregierung in den versicherungstechnischen Bilanzen<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Gemeint sind »die versicherungstechnischen Bilanzen der Rentenversicherung der Arbeiter und der Rentenversicherung der Angestellten für den 1. Januar 1959«, vorgelegt am 28. 9. 1962 zusammen mit einem Gutachten des Sozialbeirats und einem Bericht der Bundesregierung. BT Anl. 80, Drs. IV/640.</p></note></seg> mit dem Ergebnis, daß die Bundeszuschüsse und die Beiträge wesentlich erhöht werden müßten, um die Renten künftig zu finanzieren, seien falsch bzw. beruhten auf falschen Voraussetzungen. Es bestehen auch erhebliche Widersprüche zwischen den Berechnungen in der versicherungstechnischen Bilanz und im Sozialbericht. Die Regierung habe mit unfundiertem Material den Rentnern von heute und morgen unbegründete Sorgen für ihre Alterssicherung bereitet. In diesem Sinne beabsichtige er, morgen im Plenum zu sprechen.</p>
				<p>Es erhebt sich kein Widerspruch.</p>
				<p>Zu Punkt 11) werde Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> eine Erklärung abgeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Die TO wurde umgestellt. Gemeint war der am 14. 11. in 2. und 3. Lesung beratene Gesetzentwurf betr. die Errichtung von Eurocontrol, zu dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> sprach. BT Sten. Ber. 51, S. 2149 f.</p></note></seg> Wir stimmen der Vorlage zu.</p>
				<p>Zu Punkt 16) der Tagesordnung: Große Anfrage betr. Entwicklungspolitik. Die Anfrage wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> begründet; an der Aussprache sollen sich H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">K[ahn]-Ackermann</name> beteiligen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Die Große Anfrage der SPD-Fraktion vom 26. 6. 1962 (vgl. Nr. 25) wurde als TOP 15 am 16. 11. beraten. Für die Reden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> siehe BT Sten. Ber. 51, S. 2168-2176, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>, S. 2191-2193 und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name>, S. 2195.</p></note></seg></p>
				<p>Zusätzlich ist u. a. auf die Tagesordnung gesetzt worden die Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes. Hierzu erklärt Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vock[enhausen]</name>, daß wir auf eine mündliche Erklärung verzichten könnten, evtl. dürfte es genügen, eine Erklärung schriftlich abzugeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Es wurden bei der 2. und 3. Lesung der Vorlage am 14. 11. nur Erklärungen der Fraktionen (für die SPD durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>) abgegeben. BT Sten. Ber. 51, S. 2147 f.</p></note></seg> Eine Debatte würde es nur geben, wenn der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> einen Antrag einbringen würde. Er empfehle Zustimmung zu der Vorlage.</p>
				<p>Zu den übrigen Punkten der Tagesordnung des Plenums vergl. die Vorlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Gemeint ist die TO der Bundestagssitzungen.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 3 der Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>TOP 3 betraf »Vorlagen aus den Arbeitskreisen«.</p></note></seg></p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> erläutert den Vorschlag für die Einbringung einer Großen Anfrage betreffend Wissenschaftsförderung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Die vom AK Innenpolitik ausgearbeitete Große Anfrage (in der Anl.) wurde noch am 13. 11. 1962 eingebracht. BT Anl. 81, Drs. IV/735; vgl. auch Jahrbuch SPD 1962/63, S. 76.</p></note></seg> Der Vorschlag gehe auf Gespräche mit dem Bundespräsidenten über diese Probleme zurück.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Ein entsprechender offizieller Anlaß, bei dem Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, der damalige bildungspolitische Sprecher der SPD, mit Bundespräsident Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> gesprochen haben könnte, war möglicherweise die Eröffnung der Friedrich-Ebert-Gedenkstätte in Heidelberg am 7. 5. 1962, an der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> teilnahm. Vgl. Bulletin Nr. 94 vom 22. 5. 1962, S. 805 f.</p></note></seg> Über Text und Zielrichtung der Großen Anfrage sei mit den Genossen in den Ländern in München eine Abstimmung erzielt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Diese sog. Länderkonferenz vom 12. 11. 1962 in München hatte sich vorrangig mit der geplanten Großen Anfrage der SPD-Fraktion sowie mit dem Entwurf eines Verwaltungsabkommens von Bund und Ländern und Möglichkeiten zur besseren Koordinierung der Länderpolitik in Kultur- und Bildungsfragen befaßt. Vgl. »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 300/62 vom 13. 11. 1962.</p></note></seg> Auf der gestrigen Pressekonferenz in München seien die Richtlinien bekanntgegeben worden. Er bittet um Zustimmung für diesen Vorstoß für die Wissenschaftspolitik.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> schlägt vor, Ziffer 1 wie folgt zu formulieren:</p>
				<p>Wie beurteilt die Bundesregierung die gestiegenen Anforderungen an die wissenschaftlichen Einrichtungen?<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Ziffer 1 lautete im Entwurf und in der eingebrachten Fassung: »Wie viele Abiturienten werden in den Jahren 1963-1980 voraussichtlich an deutschen Universitäten und Hochschulen studieren wollen«. Siehe Anm. 34.</p></note></seg></p>
				<p>Diese Fragestellung solle zum Ausdruck bringen, daß es nicht nur um quantitative Fragen der Zahl der Abiturienten, sondern auch um qualitative Probleme gehe.</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> antwortet darauf, daß es richtig sei, daß man sich nicht auf die quantitative Problematik beschränken dürfe. Aus verfassungsrechtlichen Gründen bitte er aber, von einer Änderung der Anfrage abzusehen, da die inhaltliche Gestaltung dessen, was an den Hochschulen geschehe, nicht Sache des Bundes sei. Im Rahmen der Debatte sollte aber der Hinweis von H.-J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> beherzigt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN038" type="comment"><p>Zur Debatte vgl. Nr. 47.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> erläutert in kurzen Worten die Kleine Anfrage betr. Förderung der bäuerlichen Veredelungswirtschaft und schlägt vor, unter Ziffer 4 eine kleine redaktionelle Änderung vorzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN039" type="comment"><p>Text mit der hs. vorgenommenen redaktionellen Änderung in der Anlage; eingebracht wurde die Kleine Anfrage am 13. 11.; BT Anl. 81, Drs. IV/734.</p></note></seg></p>
				<p>Die Vorlage wird mit der vorgeschlagenen Änderung angenommen.</p>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet über die Vorschläge des Vorstandes. Nach dem Tode von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name> werde vorgeschlagen, Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN040" type="comment"><p>Hs. eingetragen für ursprünglich »Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name>«.</p></note></seg> zum Arbeitskreisvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN041" type="comment"><p>Für den AK VI, Heimatvertriebene.</p></note></seg> zu benennen. Sein Stellvertreter soll W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN042" type="comment"><p>Hs. eingetragen für ursprünglich »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name>«.</p></note></seg> sein.</p>
				<p>Als Obmann für die Arbeitsgruppe Wohnungsbau werde Gretel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> vorgeschlagen, als stellv. Vorsitzender im Wohnungsbauausschuß wird Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> vorgeschlagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN043" type="comment"><p>Es handelt sich um die Nachfolge in den Ämtern, die bisher der am 10. 7. 1962 verstorbene Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> innehatte.</p></note></seg></p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> wird aus den anderen Ausschüssen, in denen er bisher Mitglied war, ausscheiden.</p>
				<p>Anstelle von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> soll Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHorst_1961-10-17">Schmidt</name> im Gesundheitsausschuß stellv. Obmann werden.</p>
				<p>Ferner schlage der Vorstand vor, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StephanHans">Stephan</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN044" type="comment"><p>Referent für Vertriebenenfragen beim Parteivorstand der SPD.</p></note></seg> als stellvertr. Mitglied im Kontrollausschuß<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN045" type="comment"><p>Gemeint ist der Kontrollausschuß beim Bundesausgleichsamt gemäß dem LAG. Vgl. BT Sten. Ber. 51, S. 2167.</p></note></seg> anstelle von J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> zu benennen. Im Finanzausschuß soll E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN046" type="comment"><p>Im Or. irrtümlich »J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>«.</p></note></seg> an der Stelle von Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> ordentliches Mitglied werden.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesen Vorschlägen zu.</p>
				<p>Zu Punkt 5: Es wird auf die Terminankündigungen hingewiesen.</p>
				<p>Zu Punkt 6: Verschiedenes weist Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> darauf hin, daß bei Kritik an Rundfunk- und Fernsehsendungen auch auf den Inhalt dieser Sendungen kurz hingewiesen werden sollte, um Verwechslungen, wie sie in der Presse vorgekommen seien, künftig zu vermeiden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-11-13-t1515_EP_FN047" type="comment"><p>Vgl. Nr. 33, TOP 5.</p></note></seg> Die Sitzung war gegen 18.00 Uhr zu Ende.</p>
				<p>Protokollführer: K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchayerKonrad">Schayer</name></p>
				<p>14. 11. 1962</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
