<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title>
						<author>Heinrich Potthoff</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 28. 9. 61 – 20. 2. 62 (alt 1030, neu 4). </idno>
							<objectName>SPD-Fraktion im Bundestag. Nr. 8. Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 9. Januar 1962, Berlin, Rathaus Schönberg</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 9. Januar 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1962-01-09">
					<time type="start" when="15:30:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (10.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1962-01-09-t1530_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Begrüßungen. – TOP 2: Vortrag des Geschäftsführenden Vorsitzenden des Kuratoriums Unteilbares Deutschland, Herrn Dr. W. W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name>
						<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN002" type="comment">Wilhelm Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name> (geb. 1911), Publizist, 1951-1957 politischer Berater im BMG, 1957-1972 gschf. Vors. des Kuratoriums »Unteilbares Deutschland«.</note></seg>. – TOP 3: Mitteilungen (über den weiteren Verlauf der Tagungen in Berlin und über die Plenarsitzungen der nächsten Woche in Bonn). – TOP 4: Gesetzentwurf über die Gleichstellung der Wehrpflichtigen und ehemaligen Wehrpflichtigen in der sozialen Rentenversicherung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN003" type="comment">Bezieht sich auf einen von der SPD-Fraktion am 11. 1. 1962 eingebrachten Gesetzentwurf, <bibl type="btd">BT Anl. 76, Drs. <ref type="external" target="04/122">IV/122</ref></bibl>, der am 19. 1. 1962 in 1. Lesung beraten wurde; BT Sten. Ber. 50, S. 285 f.</note></seg>. – TOP 5: Die nächsten Termine. – TOP 6: Verschiedenes.</item>
					<item xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_SVP-2" corresp="#spd-04_1962-01-09-t1530_EP_div_SVP-2">B. Tagesordnung der Fraktionssitzung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<seg type="note">[Anwesend: 128 Abgeordnete; außerdem: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Gast: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>. Prot.: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListHerta">List</name>. Beginn: 15.30 Uhr]<note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN001" type="comment">
							<p>Nach der Angabe auf der im Original beiliegenden Anwesenheitsliste.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Sitzung findet unter dem Vorsitz von E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> statt.</p>
				<p>Zu Punkt 1 der TO:</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> begrüßt die anwesenden Gäste, besonders den Regierenden Bürgermeister von Berlin Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und den Vorsitzenden des Kuratoriums Unteilbares Deutschland Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name>. Die erste Fraktionssitzung im Jahre 1962 nimmt E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> zum Anlaß, allen Abgeordneten gute Wünsche für das kommende Jahr und seine Arbeit zu übermitteln. Erstes Ziel der SPD-Arbeit wird nach wie vor bleiben, die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands in Frieden und Freiheit.</p>
				<p>Nach der Begrüßung durch E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> dankt Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> der Fraktion für ihre Initiative, das Jahr 1962 mit einer Sitzung in Berlin zu beginnen; er spricht diesen Dank der Berliner auch im Namen der Vizepräsidentin des Berliner Abgeordnetenhauses, der Genossin E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LowkaEdith">Lowka</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN004" type="comment">
							<p>Verbessert aus Loffka. – Edith <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LowkaEdith">Lowka</name> (* 1916), Mitgl. des Abgeordnetenhauses.</p>
						</note></seg> aus. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der 1962 als Jahr entscheidender Verhandlungen bezeichnet, kritisiert, daß der Bonner Regierungsstil leider nach wie vor unverändert ist, obwohl es mehr denn je auf gemeinsames Vorgehen ankomme. Als Beispiel nennt er, daß das letzte russische Memorandum am 27. 12. in Moskau an den deutschen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN005" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollHans">Kroll</name> (1898-1967), 1958-1962 Botschafter der Bundesrepublik Deutschland in Moskau.</p>
						</note></seg> übergeben wurde<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN006" type="comment">
							<p>Zum Inhalt des Memorandums vgl. AdG 1961, S. 9553-9597.</p>
						</note></seg>, daß der Regierende Bürgermeister von Berlin den vollen Wortlaut erst<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN007" type="comment">
							<p>Hs. ergänzt.</p>
						</note></seg> per Fernschreiben am 9. 1. 62 erhalten hat und daß bereits eine Stunde später der volle Wortlaut der Presse zur Verfügung stand.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN008" type="comment">
							<p>Das am 9. 1. 1962 von der BReg veröffentlichte Memorandum wurde abgedr. in Bulletin Nr. 6 vom 10. 1. 1962, S. 47-52.</p>
						</note></seg> Derart mangelnde Informierung der Verantwortlichen in der SPD könne nicht als guter Stil bezeichnet werden. W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> skizziert sodann die Berliner Situation, die der Fraktion am Vormittag durch eine Rundfahrt durch Berlin und zur Mauer schon durch Augenschein vertraut wurde, wobei er besonders auf Pläne eingeht, Berlin lebensfähig zu halten. Dazu zählen Pläne von weitreichender Konzeption, z. B. die Ansiedlung internationaler Organisationen in Berlin, um das internationale Interesse wach zu halten, weiter der Ausbau Berlins zur größten und modernsten deutschen Industriestadt und schließlich die Förderung Berlins zu einem Forschungszentrum internationalen Ranges. Für letzteres Programm biete die letzte Pugwash-Konferenz<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN009" type="comment">
							<p>Es handelte sich um eine Vereinigung von Wissenschaftlern mit dem Sitz in London, die auf Symposien und den Pugwash Conferences of Science and World Affairs vorrangig Probleme der Massenvernichtungswaffen, der Wissenschaftsfortschritte und der Möglichkeiten von Zusammenarbeit berieten. Benannt war sie nach dem ersten Tagungsort von 1957 Pugwash in der Provinz Nova Scotia in Kanada. Vgl. J. Rotblat, Pugwash, the first ten years. History of the conferences of science and world affairs, London 1967.</p>
						</note></seg> gute Ansatzpunkte.</p>
				<p>Zu Punkt 2 der TO:</p>
				<p>In seinem Vortrag vor der Fraktion erläutert und begründet der Vorsitzende des Kuratoriums Unteilbares Deutschland Herr Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name> die Konzeption des Kuratoriums. Danach ist eine Wiedervereinigung der beiden Teile Deutschlands nur unter Zustimmung der Sowjetunion zu erreichen. Das Streben nach der Einheit darf nicht aus Bequemlichkeit vernachlässigt werden, sondern muß immer und immer wieder intensiviert werden aus Verantwortlichkeit der Majorität im freien Deutschland gegenüber der Minorität der deutschen Bevölkerung in der Sowjetzone. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name> ruft alle politischen Parteien, Gewerkschaften und Verbände zur Mitarbeit im Kuratorium auf, das auf diese Aktivität angewiesen ist, da es vereinbarungsgemäß keine eigene Mitgliederorganisation hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN010" type="comment">
							<p>Das 1954 gegründete Kuratorium war eine Vereinigung von Personen, die sich für die Wiedervereinigung einsetzten.</p>
						</note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name> unterstreicht die Forderung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, daß das Vertrauen der Berliner und der übrigen Deutschen in ihre Zukunft auch dazu nötig ist, um in den kommenden Verhandlungen die Position der deutschen Regierung gegenüber den ausländischen Partnern zu stärken, und daß die Haltung des Westens in der Deutschland- und Berlinfrage einheitlicher als bisher werden sollte. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name> zeigt sodann eine Reihe von Möglichkeiten auf, die Arbeit des Kuratoriums und damit die Arbeit für Berlin in der Bevölkerung zu intensivieren, wobei sich gleichzeitig für die Partei eine gute Form zur Aktion ergebe.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> dankt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name> ausdrücklich und unterstützt seinen Appell an die Partei zu tätiger Mitarbeit in der Arbeit für Berlin und die Wiederherstellung der deutschen Einheit.</p>
				<p>Zu Punkt 3 der TO:</p>
				<p>K. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> informiert die Fraktion über den weiteren Verlauf der zahlreichen Arbeitskreis- und Arbeitsgruppensitzungen in Berlin sowie der Ausschüsse.</p>
				<p>Er teilt mit, daß der Ältestenrat am 12. Januar zusammentritt, um die Tagesordnung für die kommenden Plenarsitzungen endgültig festzulegen, die voraussichtlich am Mittwoch, dem 17. und Freitag, dem 19. 1. stattfinden werden. Für diese Tagesordnungen sind vorgesehen:</p>
				<p>1. die Große Anfrage betr. Schutz vor radioaktiver Strahlung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 7, TOP 2, bes. Anm. 7.</p>
						</note></seg>,</p>
				<p>2. die erste Beratung der sozialpolitischen Anträge zur Kriegsopferversorgung, Unterhaltsempfänger nach dem Lastenausgleich, Rentenempfänger nach dem BEG.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN012" type="comment">
							<p>Die Anträge wurden vom Plenum am 18. 1. 1962 beraten. BT Sten. Ber. 50, S. 228-233. Vgl. auch Nr. 9, Anm. 9.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Da diese Anträge zu 2.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN013" type="comment">
							<p>»zu 2.« hs. ergänzt.</p>
						</note></seg> Ausgabenerhöhungen vorsehen, schlage der Fraktionsvorstand vor, die einnahmenmindernden Steueranträge nicht auch noch in dieser Plenarwoche zu behandeln, sondern sie zu verschieben und sie anläßlich der Aussprache über den Haushaltsplanentwurf 1962 zu beraten, was voraussichtlich Mitte Februar erfolgen wird. W. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> erhebt gegen diesen Vorschlag Einspruch und spricht sich dafür aus, zumindest die Anträge zur Aufhebung von Kaffee- und Teesteuer in der kommenden Woche, isoliert von übrigen Steueranträgen, zu erörtern.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN014" type="comment">
							<p>Die Anträge wurden vom Plenum am 17. 1. 1962 beraten. Vgl. Nr. 7, Anm. 22.</p>
						</note></seg> In den nächsten Plenarsitzungen werden ferner behandelt</p>
				<p>3. der SPD-Antrag zur Einsetzung einer Expertenkommission zur Vorbereitung der Finanzreform<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN015" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 7, Anm. 22.</p>
						</note></seg> und der</p>
				<p>4. Regierungs-Gesetzentwurf zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN016" type="comment">
							<p>Der von der Regierung am 18. 12. 1961 dem Bundestag zugeleitete Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes, der eine Verlängerung der Grundwehrdienstzeit auf 18 Monate brachte – <bibl type="btd">BT Anl. 76, Drs. <ref type="external" target="04/923">IV/923</ref></bibl> – , wurde vom Plenum am 19. 1. 1962 in 1. und am 22. 2. 1962 in 2. und 3. Lesung beraten. BT Sten. Ber. 50, S. 261-284 und 491-515, 521. Siehe auch Nr. 11, TOP 2.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 4 der TO:</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet der Fraktion über den vorliegenden Entwurf eines Gesetzes über die Gleichstellung der Wehrpflichtigen und ehemaligen Wehrpflichtigen in der sozialen Rentenversicherung, der gleichzeitig mit dem Regierungsentwurf zur Verlängerung der Wehrpflicht in 1. Lesung behandelt werden sollte. Die Finanzierung der aus dem SPD-Entwurf entstehenden Ausgaben sollte zunächst aus Mitteln der Rentenversicherung erfolgen und später im Zusammenhang mit einer grundlegenden Neuregelung der Rentenversicherung vom Bund übernommen werden. Der SPD-Entwurf soll vorerst nicht bekanntgegeben werden; daher bittet E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> die Fraktion um die Ermächtigung, den Entwurf in der kommenden Woche kurzfristig einzubringen. Es erhebt sich kein Widerspruch.</p>
				<p>Zu Punkt 5 der TO:</p>
				<p>K. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> nennt folgende nächste Termine:</p>
				<p>Dienstag, 16. 1. 1962, vormittags frei für Arbeitskreise</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<p>14 Uhr Fraktionsvorstand</p>
					</item>
					<item>
						<p>16 Uhr Fraktionssitzung</p>
					</item>
				</list>
				<p>Mittwoch, 17. 1. 1962</p>
				<p>Freitag, 19. 1. 1962 Plenarsitzungen</p>
				<p>Donnerstag, 18. 1. 1962 frei für Ausschüsse.</p>
				<p>Zu Punkt 6 der TO:</p>
				<p>H. G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> schneidet die Frage der Ausschußbesetzung an und hält eine baldige endgültige Entscheidung der Frage der Vorsitze für erforderlich. K. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> antwortet, daß der Fraktionsvorstand sich mit einem Vorschlag des CDU-Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> befaßt und diesen abgelehnt habe und nunmehr einen Gegenvorschlag ausarbeite, über den Einzelheiten jetzt noch nicht verlautbart werden können; nach Möglichkeit soll die Fraktion in der nächsten Sitzung vom 16. 1. 62 weitere Informationen erhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 12, TOP 1 und Nr. 13, TOP 3.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Bonn, den 12. Januar 1962</p>
				<p>Protokoll gez.: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListHerta">List</name>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1962-01-09-t1530_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>1. Begrüßungen.</p>
				<p>2. Vortrag des Geschäftsführenden Vorsitzenden des Kuratoriums Unteilbares Deutschland, Herrn Dr. W. W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzWilhelmWolfgang">Schütz</name>
				</p>
				<p>3. Mitteilungen</p>
				<p>a) über den weiteren Verlauf der Tagungen in Berlin</p>
				<p>b) über die Plenarsitzungen der nächsten Woche in Bonn</p>
				<p>4. Gesetzentwurf über die Gleichstellung der Wehrpflichtigen und ehemaligen Wehrpflichtigen in der sozialen Rentenversicherung</p>
				<p>5. Die nächsten Termine</p>
				<p>6. Verschiedenes.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
