<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 23. 2. 1965 – 23. 7. 1965 (alt 1037, neu 17)</idno>
							<objectName>Protokoll der Sitzung der Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag am Mittwoch, dem 31. März 1965, in Bonn, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 31. März 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>16 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-03-31"><time type="start" when="17:45:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (109.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1965-03-31-t1745_EP_div_SVP-1">A.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20211209T144048+0100" comment="Anwesenheitsliste bearbeiten."?>Anwesend<?oxy_comment_end?>: 92 Abgeordnete; Fraktionsassistenten: Goller, E. Heinrich, Hofer, Jäger, John, Laabs, Maier, Niemeyer, Scheele, Scheja, P. Schmidt, Schubart; Vorwärts: v. Puttkamer. Prot.: Winkel. Zeit: 17.45 – 18.30 Uhr.]</p>
				<p>Vorsitz: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name></p>
				<p>Dauer der Sitzung: 17.45 bis 18.30 Uhr.</p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung:</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berichtet, daß Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Kur zurück ist, aber wegen der erforderlichen Nacherholung noch nicht an der Fraktionssitzung teilnehmen kann. Er bestellt Grüße von ihm.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> verabschiedet den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnWinfried">John</name>, Sachbearbeiter beim Arbeitskreis Sicherheit, und dankt ihm für die geleistete Arbeit und begrüßt gleichzeitig als neuen Assistenten den Gen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaulHansjoachim">Daul</name> (AK Innenpolitik).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Einleitung.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 1 der TO: Politischer Bericht.</p>
				<p>a) Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> erstattet den 1. Teil des Berichts. Er geht zunächst auf den Besuch des norwegischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerhardsenEinar">Gerhardsen</name> und auf das von drei Fraktionsmitgliedern mit diesem geführte Gespräch ein<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN002" type="comment"><p>Der norwegische Ministerpräsident Einar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerhardsenEinar">Gerhardsen</name> (Sozialdemokratische Partei) hatte vom 23.-25. 3. 1965 einen offiziellen Besuch in der Bundesrepublik absolviert. Vgl. AdG 1965, S. 11760 f. – An dem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerhardsenEinar">Gerhardsen</name> am 23. 3. nahmen für die SPD <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> teil. Vgl. »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 126/65 vom 23. 3. 1965; ferner den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> in »Sitzung des Parteivorstandes am 26. und 27. 3. 1965«, AdsD, PV v. 22./23. 1. 1965 b. 14. 8. 1965.</p></note></seg> und berichtet sodann über den erfolgreichen Rechtspolitischen Kongreß »Der Bürger und das Recht« in Heidelberg am 26. und 27. 3. 1965.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Jahrbuch SPD 1964/65, S. 60 und 62.</p></note></seg> Namens des Vorstandes dankt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der die Idee zu diesem Kongreß gehabt hat und sie gegen mancherlei Widerstände durchgesetzt hat. Sodann berichtet Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> über die letzte Sitzung des Parteivorstandes in Heidelberg mit folgenden Beratungsgegenständen: Kulturpolitik, Vorbereitung der Parlamentarierkonferenz in Wiesbaden vom 7. bis 9. Mai (Hinweis auf die Notwendigkeit möglichst zahlreicher Beteiligung von Fraktionsmitgliedern), Vorbereitung des Wohnungsbaupolitischen Kongresses in Bremen, Hinweis<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN004" type="comment"><p>»Hinweis auf« hs. eingefügt.</p></note></seg> auf erfolgreichen Abschluß der Verhandlungen mit dem Koalitionspartner in Niedersachsen über das Konkordat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. »Sitzung des Parteivorstandes am 26. und 27. 3. 1965«. Der Parteivorstand verabschiedete u. a. eine »Erklärung« zu den Verhandlungen über die Berufung eines Bildungsrates und »Leitsätze der SPD zur Wohnungspolitik«; das Konkordat wurde ausführlich in der »Sitzung am 7. 5. 1965« behandelt; AdsD, PV v. 22./23. 1. 65 b. 14. 8. 1965. – Das am 26. 2. 1965 von Ministerpräsident Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiederichsGeorg">Diederichs</name> (SPD) und dem Nuntius Corrado <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BafileCorrado">Bafile</name> unterzeichnete Konkordat zwischen dem Land Niedersachsen und dem Heiligen Stuhl stieß auf Widerstände unter der Lehrerschaft. Der Koalitionspartner FDP und der ihr angehörende Kultusminister Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenfeldHans_1949-09-07">Mühlenfeld</name>, der die Verhandlungen mit dem Vatikan geführt hatte, distanzierten sich unter dem Eindruck der Proteste von dem Vertragsentwurf und dem Vatikan. Zum Zusammenhang vgl. Ernst Günther Mahrenholz, Das niedersächsische Konkordat und der Ergänzungsvertrag zum Loccumer Vertrag, in: »Zeitschrift für evangelisches Kirchenrecht« 12 (1966/67), S. 217 ff.; Vagn Aage Carisius Christensen, The Godesberg Socialists and the German Catholic Community: An Appraisal of their Relationship, 1959-1966, Phil. Diss. (MS) Berkeley 1968, S. 77 ff.; ferner Rentsch, Kubel, S. 115 f.; Jahrbuch SPD 1964/65, S. 142.</p></note></seg> Sodann gibt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> eine eingehende Stellungnahme zum CDU-Parteitag ab (siehe Pressemitteilung).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN006" type="comment"><p>Der als »Anlage 1« beigefügte Text trägt den Kopf: »SPD-Bundestagsfraktion. Parlamentsbericht 31. März 1965« und ist überschrieben: »Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> zum CDU-Parteitag«. Die Mitteilung in »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 138/65 vom 31. 3. 1965 ist wesentlich kürzer.</p></note></seg></p>
				<p>Der Vorsitzende der SPD-Bundestagsfraktion, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> hat in der Fraktionssitzung am 31. März 1965 folgende Erklärung zum Parteitag der CDU in Düsseldorf abgegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN007" type="comment"><p>Der 13. Bundesparteitag der CDU fand vom 29.-31. 3. 1965 in Düsseldorf statt.</p></note></seg></p>
				<p>Da der derzeitige Bundeskanzler die Regierung nicht mehr führt und der innere Hausstreit mühsam durch Verschweigen der Namen verkleistert wird, muß er in Polemik gegen die Sozialdemokraten ausweichen. Sie ist das einzige, was die Regierung und ihre Koalition überhaupt noch zusammenhält.</p>
				<p>Vor und während der Nahost-Krise zum Beispiel hat doch nicht die SPD regiert, sondern diese Bundesregierung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN008" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bezog sich auf Ausführungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in seiner Parteitagsrede vom 31. 3. 1965, »als zum Beispiel in der Nahostkrise unsere nationalen Interessen bedroht schienen, paßte die Opposition und verweigerte jede ernst zu nehmende Aussage«, CDU-Bundesparteitag 1965, S. 700. Auf einer dem Parteitag vorausgegangenen öffentlichen Kundgebung am 28. 3. 1965, hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ferner erklärt, »die SPD, die Opposition« habe dabei »in einem Maße versagt, daß man es als eine Schuld an der Nation betrachten kann«. Ebd. S. 36.</p></note></seg> Sie kann von ihrem Versagen nicht nach der Methode »Haltet den Dieb!« ablenken.</p>
				<p>Der ewig zögernde, ewig unschlüssige und alles vor sich herschiebende Bundeskanzler bleibt verantwortlich für die Politik seiner Regierung – auch für die Unterlassungssünden.</p>
				<p>Aus dem derzeitigen Bundeskanzler spricht die ohnmächtige Verzweiflung, daß die SPD nicht mehr so primitiv wie einst verteufelt werden kann.</p>
				<p>Über die wirklichen Alternativen unserer Zeit wurde nicht gesprochen. Dafür hat man sich nach solchen gesehnt, die einen demagogischen Wahlkampf ermöglicht hätten.</p>
				<p>In Wahrheit ist die CDU/CSU voll eingeschwenkt auf das Regierungsprogramm der SPD 1961, und zwar bis in den Text hinein. Der CDU-Parteitag beweist zwei Dinge:</p>
				<p>1. daß diese Partei ihre eigenen Forderungen bisher nicht ernstgenommen und deshalb in den letzten Jahren so wenig erreicht hat und</p>
				<p>2. daß die CDU gezwungen ist, viele der seit Jahren von der SPD verkündeten Grundsätze zu übernehmen.</p>
				<p>Damit bestätigt die CDU, daß diese sozialdemokratischen Forderungen in Wahrheit die richtigen Folgerungen aus den Notwendigkeiten unserer Zeit sind.</p>
				<p>Lohnfortzahlung:</p>
				<p>Da hat Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> die arbeitsrechtliche Lohnfortzahlung als ein seit Jahren von der CDU verfolgtes Ziel proklamiert.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hatte in seiner Rede u. a. gesagt, die Union habe »dieses Ziel seit Jahren proklamiert« und habe »nunmehr die Verpflichtung, ihr Versprechen endlich einzulösen«. Ebd., S. 231.</p></note></seg> Die SPD hat dieses Ziel im Jahre 1955 in einem Antrag angestrebt. Die CDU hat diesen Antrag abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN010" type="comment"><p>Der angesprochene Gesetzentwurf der SPD-Fraktion zur »Gleichstellung aller Arbeitnehmer im Krankheitsfall« war am 28. 9. 1955 eingebracht worden. BT Anl. 37, Drs. II/1704. – Zum Zusammenhang vgl. Beier, Willi Richter, S. 407 und 437 f. sowie Jahrbuch SPD 1964/65, S. 102 f.</p></note></seg> Die SPD hat im Jahre 1960 ihren Antrag erneut gestellt. Lediglich durch den Druck der SPD hat sich die CDU damals zu einer Teillösung bereitgefunden, durch die aber das Ziel der arbeitsrechtlichen Lösung nicht erreicht wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN011" type="comment"><p>Der betreffende Antrag wurde von der SPD-Fraktion am 21. 6. 1960 zusammen mit einem Gesetzentwurf über vordringliche Maßnahmen in der gesetzlichen Krankenversicherung eingebracht; vgl. Jahrbuch SPD 1960/61, S. 113 f.</p></note></seg></p>
				<p>Die CDU hat damals die arbeitsrechtliche Lösung für die nächste Legislaturperiode versprochen. In den letzten Schwerpunkt-Katalogen der CDU-Fraktion ist sie nicht mehr enthalten. Bei diesem Sachverhalt können wir nur einen Wortbruch der CDU konstatieren.</p>
				<p>Mitbestimmung:</p>
				<p>Der Bundesarbeitsminister hat sich weiter gegen eine Aushöhlung der Mitbestimmung gewehrt. Er hat gesagt, die Mitbestimmung habe sich bewährt und müsse ausgestaltet werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN012" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1965, S. 232 f.</p></note></seg></p>
				<p>Bei der Beratung des Aktienrechtsgesetzes wurden die diesem Ziel dienenden SPD-Anträge im Ausschuß für Arbeit von der CDU/CSU größtenteils abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN013" type="comment"><p>Die angesprochenen Fragen bezogen sich auf Regelungen zum Aufsichtsrat in dem Entwurf eines Aktiengesetzes. Neben den beiden Ausschüssen wurde er auch noch im Ausschuß für Wirtschaft beraten. Vgl. »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 101/65 vom 5. 3. 1965 sowie aus dem Schriftlichen Bericht des Rechtsausschusses vom 12. 4. 1965 – BT Anl. 97, Drs. IV/3296 – den Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> (CDU) zu »§ 87«, »§ 95«, »§ 104« und »§ 108«.</p></note></seg> Was im Ausschuß für Arbeit noch durchging, wurde von der gleichen Partei im Rechtsausschuß niedergestimmt. Zwischen der Parteitagstheorie und der Bundestagspraxis klafft also ein weiter Unterschied.</p>
				<p>Rentenversicherung:</p>
				<p>Der Bundesarbeitsminister hat in Düsseldorf die Öffnung der gesetzlichen Rentenversicherung für Selbständige in Aussicht gestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN014" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1965, S. 231.</p></note></seg> Im Bundestag hat die gleiche CDU auf Weisung des Bundeskanzlers versucht, sogar einen Teil der Arbeiter aus der gesetzlichen Rentenversicherung auszusperren. Dieser Anschlag wurde von der SPD zunichte gemacht. Aber auch nach den jetzigen Beschlüssen bleiben noch 400 000 Angestellte von der gesetzlichen Rentenversicherung ausgeschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN015" type="comment"><p>In dem Gesetzentwurf der BReg »zur Beseitigung von Härten in den gesetzlichen Rentenversicherungen« war durch eine Änderung von § 1228 der Reichsversicherungsordnung vorgesehen, daß auch Arbeiter, die mehr als 18 000 DM jährlich verdienen, nicht mehr pflichtversichert waren. BT Anl. 93, Drs. IV/2572. Der Ausschuß für Arbeit lehnte jedoch nach eingehender Beratung in seiner Sitzung am 20. 1. 1965 die Einführung einer Versicherungspflichtgrenze für Arbeiter ab. Bei den Angestellten erhöhte der Ausschuß dagegen auf Antrag der CDU/CSU die Versicherungspflichtgrenze auf 21 600 DM jährlich. Ein SPD-Antrag auf Streichung der Pflichtgrenze war von der Mehrheit abgelehnt worden. Vgl. den Ausschußbericht vom 25. 3. 1965 in BT Anl. 97, Drs. IV, 3233 (S. 6 und 22) und zu Drs. IV/3233 (S. 3 und 7). BT Sten. Ber., S. 8851. »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 15/65 vom 20. 1. 1965. Vgl. auch Jahrbuch SPD 1964/65, S. 94 f.</p></note></seg> Wer die Arbeiter von der Versicherung aussperren will und Angestellte vor der Tür läßt, ist nicht glaubhaft, wenn er den Selbständigen die Öffnung der Rentenversicherung verspricht.</p>
				<p>Vermögensbildung:</p>
				<p>Die Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand hat Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> als Kernstück neuer Sozialpolitik bezeichnet.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN016" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1965, S. 233.</p></note></seg></p>
				<p>Als die SPD 1961 die Tariffähigkeit des 312-DM-Gesetzes als eine unerläßliche Voraussetzung für eine breite Wirkung dieser Maßnahme forderte, lehnte die CDU diesen Antrag ab.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN017" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion hatte einen entsprechenden Antrag am 31. 5. 1961 bei der 2. Lesung des Gesetzentwurfs zur Vermögensbildung der Arbeitnehmer eingebracht; er war mit den Stimmen der CDU/CSU abgelehnt worden. Vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9308-9328 und 9336 (Anl. 6). – Zum Zusammenhang vgl. Gerda M. Hesse, Der Prozeß der Meinungsbildung in der SPD über die Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand in der Zeit der Opposition, in: Kurlbaum/Jens, Beiträge, S. 37 f.</p></note></seg> Jetzt, vier Jahre später, hat sie zugeben müssen, daß das Gesetz in seiner damaligen Fassung gescheitert ist und nun hat der CDU-Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> selbst den damaligen SPD-Antrag auf den Schild gehoben.</p>
				<p>Als die SPD im Mai 1964 ein breitgefächertes Programm zur Vermögensbildung bei den Arbeitnehmern entwickelte<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN018" type="comment"><p>Ein gezieltes gesondertes Programm läßt sich für den Mai 1964 nicht nachweisen; vgl. Hesse ebd., Klotzbach, S. 544 f.; Jahrbuch SPD 1964/65, S. 83. Erst zum Parteitag in Karlsruhe von Nov. 1964 hatte der Parteivorstand eine programmatische Entschließung »Eigentum für alle: Aufgabe unseres Jahrzehnts« vorgelegt, die nach einer Überarbeitung durch die zuständige Arbeitsgemeinschaft vom Parteitag angenommen wurde. Parteitag SPD Nov. 1964, S. 989-993 und 1007-1011.</p></note></seg>, stieß sie bei der CDU auf Ablehnung.</p>
				<p>Nach den vom Bundesarbeitsminister selbst vorgelegten Zahlen ist die Vermögensbildung nicht wesentlich vorangekommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN019" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hatte in der Diskussion zu den Behauptungen des Delegierten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Martius_CDU">Martius</name>, das 312-DM-Gesetz werde vielleicht 3,6-4,8 Mrd. DM kosten, gesagt, aus diesem Gesetz könne »in diesem Jahr maximal« eine Belastung von 200 Mio. für die Wirtschaft entstehen. CDU-Bundesparteitag 1965, S. 335 f.</p></note></seg> Wir hören von der CDU immer nur ein Ja zu grundsätzlichen Bekenntnissen, aber immer ein Nein zu konkreten praktischen Maßnahmen.</p>
				<p>Wirtschaftspolitik:</p>
				<p>Der Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> hat auf dem CDU-Parteitag gefordert, die künftige Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik müsse die Stabilität der Währung und der Wirtschaft sichern und ein gesundes Wachstum in einer gesunden Wirtschafts- und Sozialstruktur erreichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN020" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1965, S. 256; zu weiteren entsprechenden Passagen seiner Rede ebd. S. 242 f.</p></note></seg></p>
				<p>Das ist nahezu wörtlich dem Regierungsprogramm der SPD aus dem Jahre 1961 entnommen, in dem es heißt, eine sozialdemokratische Bundesregierung werde »von Jahr zu Jahr die Maßnahmen darlegen, die sie für erforderlich hält, um Wirtschaftswachstum, Vollbeschäftigung, Preis- und Währungsstabilität zu sichern«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Abschnitt II, Punkt 5 des »Regierungsprogramms«; Jahrbuch SPD 1960/61, S. 485.</p></note></seg></p>
				<p>In einer umfangreichen Entschließung hat die SPD auf ihrem Parteitag in Karlsruhe nicht nur dieses Ziel, sondern auch den dorthin führenden Weg aufgezeigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN022" type="comment"><p>Gemeint ist die Entschließung »Wirtschafts- und Finanzpolitik als Einheit«. Sie skizzierte in Teil »A. Die neuen Aufgaben«, in dem umfangreicheren Teil B die »Aktionsbereiche« auf den Feldern: Konjunktur- und Wachstumspolitik, Finanzpolitik, Verbraucher und Wettbewerb, Mittelschichtenpolitik, Raumordnung, Regionalpolitik, Energie-, Agrar- und Wohnungspolitik. Teil C war überschrieben: »Wohlstandsmehrung und deutsche Politik«. Parteitag SPD Nov. 1964, S. 1013-1028.</p></note></seg></p>
				<p>Europäische Handelspolitik:</p>
				<p>Der Bundeswirtschaftsminister hat weiter gefordert, die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft müsse zügig zu einer Wirtschaftsunion mit gemeinsamer Handelspolitik ausgeweitet werden. Das Zusammenwachsen in der EWG müsse begleitet werden von einer zunehmenden weltweiten wirtschaftlichen Zusammenarbeit.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN023" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1965, S. 244 f. und 256.</p></note></seg></p>
				<p>In der Karlsruher Wirtschaftspolitischen Entschließung heißt es hierzu bereits, die Bundesregierung müsse sich »mit Nachdruck dafür einsetzen, daß die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft nicht zu einer geschlossenen Gesellschaft wird, sondern nach außen geöffnet bleibt, daß eine freiheitliche Handelspolitik betrieben wird«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN024" type="comment"><p>So in Teil A, Abschnitt I (»Die weltwirtschaftlichen Veränderungen«), Punkt 4 der Entschließung; vgl. Anm. 22.</p></note></seg></p>
				<p>Lebensstandard:</p>
				<p>Ähnliches gilt für die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gewonnene Erkenntnis, daß der Lebensstandard in der Zukunft zu verdoppeln sei.</p>
				<p>Im sozialdemokratischen Regierungsprogramm von 1961 heißt es dazu: »Die wirtschaftliche Entwicklung gibt uns die Chancen, unseren Lebensstandard in weniger als einer Generation zu verdoppeln. Die Verdoppelung des Lebensstandards bedeutet Vermehrung des persönlichen Wohlstands«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN025" type="comment"><p>Jahrbuch SPD 1960/61, S. 484 (II, 1).</p></note></seg></p>
				<p>Wohlstand und Schutz der Währung:</p>
				<p>Weiter kündigte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> an, jedermann einen gerechten Anteil am wachsenden Wohlstand ermöglichen zu wollen. Auch dies war bereits im SPD-Regierungsprogramm von 1961 enthalten, in dem es heißt: »Vor allem aber muß sie (die Doppelung des Lebensstandards) bedeuten . . ., daß die bisher zu kurz gekommenen Gruppen unserer Bevölkerung einen Anteil am Ertrag der gemeinsamen Arbeit erhalten. Die neue Bundesregierung wird gemeinsam mit der Deutschen Bundesbank die Währung schützen und die Stabilität unserer D-Mark sichern.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN026" type="comment"><p>Ebd. (II, 1 und 2).</p></note></seg>"</p>
				<p>Auch diesen Punkt hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> übernommen. Er sagt: »Die CDU wird die Währung stabil halten«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN027" type="comment"><p>In seiner Parteitagsrede erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nur, die CDU werde »Wachstum, Wohlstand und soziale Sicherheit garantieren«. CDU-Bundesparteitag 1965, S. 720. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bezog sich wohl auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> Rede in der dem Parteitag vorausgehenden öffentlichen Kundgebung; ebd. S. 28-39. Darin sagte er (S. 28 f.), die DM sei »eine der stabilsten Währungen der Welt« und »Sozialismus« bedeute die »Zerstörung der Währung« oder mindestens eine starke Abwertung.</p></note></seg></p>
				<p>Da kann man nur sagen: Vier Jahre hinter der Zeit zurück!</p>
				<p>Erneuerung der Städte und Dörfer:</p>
				<p>Der Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> hat hervorgehoben, daß für eine gesunde Umwelt die Erneuerung der Städte und Dörfer von ausschlaggebender Bedeutung ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN028" type="comment"><p>Ebd., S. 354 und 356-361.</p></note></seg></p>
				<p>Das stimmt wiederum fast wörtlich mit dem überein, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dem Parteitag in Köln schon 1962 gesagt hat, als er »die Erneuerung unserer Gemeinden, unserer Städte und Dörfer« als eine der großen Gemeinschaftsaufgaben bezeichnete.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN029" type="comment"><p>Parteitag SPD 1962.</p></note></seg></p>
				<p>Seitdem sind fast drei Jahre vergangen, und erst jetzt legt der Bundeswohnungsbauminister einen Gesetzentwurf vor, von dem er selber erwartet, daß er nicht mehr verabschiedet wird, und in dem wesentliche, insbesondere finanzielle Probleme noch ungelöst sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN030" type="comment"><p>Gemeint ist der »Entwurf eines Gesetzes über die Förderung städtebaulicher Maßnahmen in Stadt und Land (Städtebauförderungsgesetz)«. Der Entwurf wurde von der BReg, nachdem der Bundesrat am 30. 4. 1965 Stellung genommen hatte, am 28. 5. beim Bundestag eingebracht. BT Anl. 99, Drs. IV/3491. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> spielte wahrscheinlich auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name> Formulierung von dem »Gesetz an, daß wir in den letzten Tagen der Bundesregierung vorgelegt haben«. CDU-Bundesparteitag 1965, S. 360.</p></note></seg></p>
				<p>Luft, Lärm, Wasser:</p>
				<p>Wie hat die CDU gehöhnt, als Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Regierungsprogramm von 1961 forderte, »der Himmel über dem Ruhrgebiet müsse wieder blau werden«, als er sich für reine Luft, sauberes Wasser und Bekämpfung des Lärms einsetzte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN031" type="comment"><p>Diese Forderungen waren in Abschnitt I, Punkt 9 des »Regierungsprogramms" enthalten; Jahrbuch SPD 1960/61, S. 483.</p></note></seg> Damals hat die CDU gesagt, die SPD verspreche das Blaue vom Himmel.</p>
				<p>Jetzt, vier Jahre später, setzt sich die Frau Bundesgesundheitsministerin<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN032" type="comment"><p>Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> (CDU); vgl. Nr. 76, Anm. 9; zu ihrer Rede siehe CDU-Bundesparteitag 1965, S. 346-352.</p></note></seg> vor dem CDU-Parteitag für Maßnahmen zur Reinhaltung von Luft und Wasser ein.</p>
				<p>Gerade hier wird deutlich, wie sorgfältig es zu unterscheiden gilt zwischen den Reden auf dem Parteitag und den unterlassenen Taten jener, die doch bisher regiert hatten.</p>
				<p>Straßenbau und Finanzierung:</p>
				<p>Auch Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> hat vor dem CDU-Parteitag große Pläne verkündet, die sogar bis in das Jahr 1982 reichen. Es ist gut, so weit vorauszudenken.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN033" type="comment"><p>Zu seiner Rede siehe CDU-Bundesparteitag 1965, S. 363-373.</p></note></seg> Aber jeder Optimismus wird gedämpft, wenn der Verkehrsminister erklärt, für die künftigen Verkehrsaufgaben müßten andere oder erhöhte Finanzierungsquellen erschlossen werden, und man müsse in nächster Zeit entscheiden, welcher Art diese sein würden.</p>
				<p>Wie wäre man über die SPD hergefallen, wenn sie es sich bei der Finanzierung von wichtigen Plänen so leicht machen würde. Wie soll das Programm finanziert werden? Bitte Zahlen auf den Tisch! Die Regierung muß das doch wissen – oder sind die Regierungsparteien schon aus den Ämtern ausgezogen?</p>
				<p>Zweitkindergeld:</p>
				<p>Der Bundesfamilienminister Dr. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN034" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> (1917-1989), MdB (CDU) 1957-1976, 1952-1958 Bundesgschf. der CDU, 1961/62 Parlamentarischer Gschf. der CDU/CSU-Fraktion, 1962-1968 BMFa, 1966-1971 Generalsekretär der CDU. Zu seiner Rede vgl. CDU-Bundesparteitag 1965, S. 457-463, bes. S. 462.</p></note></seg> hat es als nächstes Ziel seiner Politik bezeichnet, die Einkommensgrenze für das Zweitkindergeld ganz abzuschaffen.</p>
				<p>Wenn dies wirklich das Ziel der CDU wäre, hätte sie bereits mehrfach Gelegenheit dazu gehabt. Aber sie hat alle entsprechenden Anträge der SPD abgelehnt, zuletzt noch vor wenigen Wochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN035" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bezog sich auf die Beratung und Verabschiedung von Änderungen beim Kindergeldgesetz am 10. 2. 1965. Vgl. dazu Nr. 103, TOP 1, Punkt 3 a.</p></note></seg> Offenbar möchte die CDU ihre eigenen Versäumnisse dadurch verstekken, daß sie die Forderungen der SPD zu ihren eigenen erklärt.</p>
				<p>Frau und Beruf:</p>
				<p>Der Bundesfamilienminister hat auch erklärt, es gelte, der Frau, die von den Aufgaben in ihrer Familie nicht voll in Anspruch genommen sei, die Rückkehr ins Erwerbsleben durch geeignete Maßnahmen zu erleichtern.</p>
				<p>Auch diese Erkenntnis ist nicht neu. Schon im Regierungsprogramm der SPD von 1961 hieß es, für Frauen solle in verstärktem Maße eine Halbtagsbeschäftigung ermöglicht werden. Auch in Karlsruhe<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN036" type="comment"><p>Gemeint ist der Parteitag SPD vom 23.-27. 11. 1964 in Karlsruhe.</p></note></seg> befaßte die SPD sich mit dem Problem der Teilzeitarbeit.</p>
				<p>Not der älteren Mitbürger:</p>
				<p>Der Bundesfamilienminister hat ferner entdeckt, daß für die älteren Mitbürger mehr getan werden müsse, um ihnen Not und Einsamkeit zu ersparen.</p>
				<p>Auch dieser Punkt findet sich sinngemäß im Regierungsprogramm von 1961. Dort heißt es: »Wer sein ganzes Leben gearbeitet hat, der soll seinen Lebensabend in Ruhe und in Sicherheit verbringen können.« Außerdem hatte damals Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> angekündigt, er werde zusätzliche Wege vorschlagen, »damit diejenigen der älteren Mitbürger, die es wünschen, so lange wie möglich tätige Mitglieder unserer Gemeinschaft bleiben können«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN037" type="comment"><p>Vgl. Jahrbuch SPD 1960/61, S. 482 (I, 4, Abs. 1, 2. Satz und Abs. 2, letzter Satz).</p></note></seg> Und auf dem Kölner Parteitag 1962 hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt: »Wer ein erfülltes, vierzig- oder fünfzigjähriges Arbeitsleben hinter sich hat, der besitzt Erfahrung und häufig auch Weisheit. . .. Diese älteren Mitbürger brauchen eine Aufgabe, die ihnen täglich beweist, daß sie nicht zum alten Eisen gehören, sondern gebraucht werden. Sie brauchen die Gemeinschaft, aber die Gemeinschaft braucht auch sie. Dem Alter den Schrecken der Einsamkeit zu nehmen, das scheint mir eine große Gemeinschaftsaufgabe zu sein, mit der sich die Bundesrepublik ihr Recht auf dauerhaften Wohlstand wird erwerben müssen. Eine Gesellschaft, die sich vor dem Alter fürchtet, kann nicht guten Gewissens davon sprechen, daß in ihr die Achtung vor dem Menschen und seiner Würde verwirklicht worden sei«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. Parteitag SPD 1962, S. 74 f.</p></note></seg></p>
				<p>Ausbildungsförderung:</p>
				<p>Auf dem Gebiet der Kulturpolitik hat der baden-württembergische Kultusminister Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWilhelm_1962-05-09">Hahn</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN039" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWilhelm_1962-05-09">Hahn</name> (geb. 1909) (CDU), Professor für praktische Theologie, Nov. 1964-1978 Kultusminister von Baden-Württemberg, zuvor von 9. 5. 1962-16. 11. 1964 MdB.</p></note></seg> ein Ausbildungsförderungsgesetz gefordert. Ein solches Gesetz hat die SPD im Bundestag bereits Anfang 1962 eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN040" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf über Ausbildungsförderung war am 17. 5. 1962 eingebracht worden. Vgl. Nr. 21, TOP 4 a.</p></note></seg> Es ist am Widerstand der CDU gescheitert.</p>
				<p>Bei der Verabschiedung der Novelle zum Kindergeldgesetz hat die SPD in einem Entschließungsantrag ein Verwaltungsabkommen zwischen Bund und Ländern über die einheitliche Regelung der Ausbildungshilfe vorgeschlagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN041" type="comment"><p>Siehe Nr. 103, Anm. 34.</p></note></seg> Im Bundestag war die Reaktion der CDU nicht sehr freudig. Vor dem Parteitag der CDU hat jetzt Kultusminister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWilhelm_1962-05-09">Hahn</name> die gleiche Forderung erhoben.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN042" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWilhelm_1962-05-09">Hahns</name> Rede vgl. CDU-Bundesparteitag 1965, S. 524-532, bes. S. 527.</p></note></seg></p>
				<p>Schulreform:</p>
				<p>Kultusminister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWilhelm_1962-05-09">Hahn</name> hat sich auf dem Parteitag für jene Gedanken ausgesprochen, die sich in Reformvorschlägen für das Schulwesen in den Bildungspolitischen Leitsätzen der SPD<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN043" type="comment"><p>Siehe Nr. 90, TOP 1, bes. Anm. 5.</p></note></seg> finden.</p>
				<p>Umso trauriger ist es, daß die CDU das von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vorgeschlagene Spitzengespräch der Parteien abgelehnt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN044" type="comment"><p>Siehe Nr. 90, TOP 1, bes. Anm. 6.</p></note></seg> Wir brauchen aber das Handeln in Bund und Ländern und deshalb das Zusammenwirken aller Verantwortlichen. Proklamationen helfen nicht weiter – obwohl es gut ist, daß der Widerstand der CDU gegen eine moderne Schulpolitik endlich geringer wird.</p>
				<p>Bundeswehr:</p>
				<p>Von den Ministern hat in den Arbeitskreisen nur Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> lautstarke Vorwürfe gegen die SPD erhoben. Er hat gesagt, die sozialdemokratische Entschließung vom Karlsruher Parteitag steuere die Untergrabung des Vertrauens der Armee in ihre Führung und in ihre Waffen an.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN045" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> Ausführungen im Arbeitskreis I »Deutschland, Europa und die Welt« siehe CDU-Bundesparteitag 1965, S. 138-147; die Angriffe gegen die SPD mit dem zit. Vorwurf auf S. 144 f. Zur »Entschließung zur Lage der Bundeswehr« siehe Parteitag SPD Nov. 1964, S. 965-971.</p></note></seg></p>
				<p>In dieser Entschließung wird ein Organisationsgesetz gefordert, das inzwischen auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> für notwendig hält.</p>
				<p>Ist es im übrigen eine Untergrabung des Vertrauens der Armee, wenn die SPD fordert</p>
				<p>- den Bundeswehrführungsstab nach militärischen und nicht nach ministeriellen Grundsätzen zu organisieren</p>
				<p>- die Armee vom Papierkrieg zu entlasten;</p>
				<p>- weit vorausschauende Haushaltsdispositionen zu treffen;</p>
				<p>- den Unteroffiziersmangel dadurch zu beheben, daß dieser Beruf attraktiver gestaltet wird;</p>
				<p>- bessere Bildungs- und Ausbildungsmöglichkeiten für Offiziere zu schaffen und</p>
				<p>- die Truppenerfahrungen zugunsten der Inneren Führung durch Fachkräfte auszuwerten?<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN046" type="comment"><p>Die vorstehend aufgelisteten Forderungen finden sich unter Ziff. 6, 7, 10, 12, 13 und 14 der in der vor. Anm. zit. »Entschließung«, die Forderung nach einem Organisationsgesetz unter Ziff. 5. Dieses sollte das BMVtdg als »Spitzenorganisation der Streitkräfte« in vier Hauptabteilungen – Bundeswehrführungsstab, Technik und Rüstung, Grundsatzplanung, ministerielle Verwaltung – gliedern.</p></note></seg></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Gesetzesbilanz:</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat in Düsseldorf einen Rechenschaftsbericht der CDU/CSU-Fraktion vorgelegt und dabei eine Bilanz über die gesetzgeberische Aktivität seiner Fraktion gezogen. Mit stolzgeschwellter Brust hat er verkündet, bis Mitte März seien 308 Gesetze verabschiedet worden, darunter allein 262 Vorlagen der Bundesregierung und der CDU/CSU-Fraktion. Und etwas abfällig vermerkte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, lediglich sieben der verabschiedeten Gesetze gingen auf sozialdemokratische Initiative zurück.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN047" type="comment"><p>Gemeint ist der schriftliche »Bericht über die Arbeit der Bundestagsfraktion der CDU/CSU – Vierte Legislaturperiode (1961-1965)« vom 25. 3. 1965, in: CDU-Bundesparteitag 1965, S. 746-757, hier S. 747; vgl. ferner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Rede ebd. S. 676-698.</p></note></seg></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wußte sehr wohl, weshalb er die Zahlen in seiner Bilanz mit dem Zusatz »von Bundesregierung und CDU/CSU« verschleierte. Die größte Fraktion des Bundestages hat nämlich, wenn die Tätigkeit der Ministerialbürokratie aus dem Spiele bleibt, nur etwa zehn fraktionseigene Gesetzentwürfe vorzuweisen, interfraktionelle und Koalitionsentwürfe natürlich nicht eingerechnet. Selbst die Freien Demokraten haben es auf ein gutes Dutzend fraktionseigener Entwürfe gebracht.</p>
				<p>Die SPD-Fraktion kann auf über 40 eigene Gesetzesentwürfe verweisen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN048" type="comment"><p>Vgl. die Auflistungen in Jahrbuch SPD 1962/63, S. 190-193 und 1964/65, S. 40-42.</p></note></seg> Wenn von diesen bereits sieben ganz oder teilweise Gesetzeskraft erlangt haben, so läßt sich diese Bilanz durchaus sehen, denn die Zahl entspricht beinahe der der reinen Fraktionsentwürfe der CDU/CSU.</p>
				<p>Viele sozialdemokratische Entwürfe wurden von der CDU/CSU blockiert, weil man die Sache nicht wollte oder der Opposition die Initiative mißgönnte. So müssen dringende Probleme warten, bis Regierung oder CDU/CSU sich zu einem eigenen Entwurf aufraffen, z. B. der Mutterschutz.</p>
				<p>Die Hände der CDU werden leerer und leerer.</p>
				<p>Dieser Katalog bestätigt sehr eindrucksvoll, was das CDU-Mitglied Dr. Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BestlerMax">Bestler</name> am 29. und 30. März im »Handelsblatt« geschrieben hat:</p>
				<p>»Die Hände der CDU werden leerer und leerer, die der SPD auf ihre Art voll und voller … Dieses System ist zeitgerecht, lückenlos, für jedermann überschaubar und jedermann einleuchtend . . . Die CDU-Sozialpolitik kommt nämlich teilweise zu spät, teilweise kommt sie hinter der SPD her oder wird nicht im geistigen Zusammenhang mit einer anzustrebenden besseren inneren Ordnung unseres Staates gesehen. . .</p>
				<p>Welchen Grund gibt es (so, wie die CDU sich heute gibt) eigentlich noch für den ›gemeinen Mann‹, auch in diesem Jahr CDU zu wählen?«<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN049" type="comment"><p>Gemeint sind die beiden Artikel »Die CDU im Prüfstand«, von Bestler in »Handelsblatt. Deutsche Wirtschaftszeitung. Vereinigt mit Deutsche Zeitung«. Nr. 61 vom 29. 3. (S. 2) und Nr. 62 vom 30. 3. 1965 (S. 2).</p></note></seg></p>
				<p>Keine Alternative zur SPD:</p>
				<p>Und eine weitere Stimme: im »Industriekurier«, kein Organ der SPD, schreibt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MundorfHans">Mundorf</name>, dessen Abneigung gegen die SPD hinlänglich bekannt ist, folgende Sätze: »Hat die CDU tatsächlich ein Kontrastprogramm? Der Pragmatismus dieser Partei kennt leider Ausdrucksformen, die sich in nichts von der Programmatik der SPD unterscheiden. Die CDU sollte es als ihre zentrale Aufgabe ansehen, ihren wirtschaftspolitischen Liberalismus … zu bewahren. Sie sollte sich deutlich gegenüber … der SPD abgrenzen und jede Identifikation mit dieser Partei … vermeiden. Der Wähler will ein Kontrastprogramm zur SPD.«<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN050" type="comment"><p>»Industriekurier. Unabhängige Zeitung für Politik, Wirtschaft und Technik« Nr. 46 vom 31. 3. 1965. – Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BestlerMax">Bestler</name> war Mitarbeiter des »Handelsblattes« und – wie es im Vorspann hieß – »selbst Parteimitglied der CDU«. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MundorfHans">Mundorf</name> war Chefredakteur des »Industriekurier«.</p></note></seg></p>
				<p>Bei der Partei der Programmlosigkeit ist das natürlich nicht so einfach, zumal sie gegenüber der klaren Haltung der SPD ein bejammernswertes Bild bietet. Niemand hat das besser gesagt als der Parteivorsitzende Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>:</p>
				<p>»Wenn vier Jahre hot und hüh gemacht wird, dann weiß der arme Karrengaul ja gar nicht, wohin er soll.«<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN051" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> zitiert eine Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, die dieser auf der öffentlichen Kundgebung am Vorabend des Parteitages gemacht hatte. Sie lautete nach dem Bericht der »Frankfurter Rundschau« vom 30. 3. 1965: »Wenn vier Jahre Hott und Hüh gemacht wird, dann weiß der arme Karrengaul ja gar nicht mehr, wohin er soll.«</p></note></seg></p>
				<p>Diese Stimmen aus dem eigenen Lager zeigen, daß der Bundeskanzler irrt, wenn er meint, die SPD habe sich im Grunde dem Erfolg der CDU/CSU gebeugt. Tatsächlich hat die SPD früher den Blick für die Notwendigkeiten unserer Zeit gehabt als die in zahllosen inneren Reibereien verschlissene CDU.</p>
				<p>Wachablösung:</p>
				<p>Der geschäftsführende Vorsitzende der CDU, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>, hat eine Wachablösung bei den Ministern der Regierung gefordert.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN052" type="comment"><p>In seiner Rede auf dem CDU-Bundesparteitag 1965, S. 70-84, forderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> (S. 75) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> auf, »bei der Neubildung des Kabinetts im September eine – ich möchte sagen – umfassende Wachablösung durchzuführen«.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> trainiert damit schon für die zukünftige Rolle als Opposition. Eine Wachablösung ist notwendig. Aber nicht nur in Einzelfällen – zumal man keine Namen nennt – und schon gar nicht, um für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> den Weg ins Kabinett zu ebnen, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> es vorhat.</p>
				<p>Nach diesem Parteitag weiß der CDU-Wähler gar nicht, wen außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> er eigentlich wählt.</p>
				<p>Der Schluß ist doch wohl klar: Wenn es nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> darum geht, »die politischen Erbhöfe abzuschaffen«<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN053" type="comment"><p>Ebd., S. 75 hieß es, die CDU könne »keine politischen Erbhöfe« anerkennen, weder bei der »Aufstellung von Kandidatenlisten noch bei der Bildung des Kabinetts«.</p></note></seg>, darf sich das nicht auf einzelne Personen beziehen, sondern muß der ganzen Partei gelten, die sich daran gewöhnt hat, die Macht in der Bundesrepublik Deutschland als ihren Erbhof zu betrachten.</p>
				<p>Deshalb muß die ganze derzeitige zerstrittene Mannschaft abgelöst werden.</p>
				<p>Anschließend gibt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> eine Vorschau auf seine vierwöchige Auslandsreise, die er am 1. April antritt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN054" type="comment"><p>Zu dieser Reise, bei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> als »Schattenaußenminister« u. a. an einer Konferenz in Mexiko mit lateinamerikanischen Politikern teilnahm und die USA besuchte, vgl. Soell, Erler I, S. 467-469 und 480-482.</p></note></seg> Abschließend geht Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> rückblickend auf die Verjährungsdebatte ein, insbesondere im Zusammenhang mit einer Veröffentlichung in der »Frankfurter Rundschau«.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN055" type="comment"><p>Die »Frankfurter Rundschau« berichtete in einer Reihe von Artikeln über die Verhandlungen und Debatten zur Verjährungsfrage, in der besonders das Taktieren im Bundestag herausgestellt und betont wurde, die FDP sei gegen einen Kompromiß und ein solcher gefährde die Koalition. Vgl. »Frankfurter Rundschau« vom 26. 3. (S. 1 und 2), 27. 3. (S. 1) und 29. 3. (S. 1 und 2).</p></note></seg> Er bezeichnet diese Veröffentlichung als ein bewußtes Störmanöver der FDP verbundenen Kräfte innerhalb der Redaktion<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN056" type="comment"><p>Hs. verbessert für »Fraktion«. – Gemeint sein dürfte vor allem Karl-Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> (1929-1973), von 1959-1962 Bundesgschf. der FDP, 1962-1964 Ressortleiter Innenpolitik und seit 1964 Chefredakteur der »Frankfurter Rundschau«.</p></note></seg> und weist darauf hin, daß am Morgen des Sitzungstages die Gefahr bestanden habe, daß es wegen des Verbeißens in die verschiedenen Positionen überhaupt keinen Beschluß geben würde. Die Fraktionen seien korrekt informiert worden. Es sei auf zwei Punkte angekommen: Es wäre riskant gewesen, auf einem Vorschlag zu bestehen, bei dem die Mehrheit nicht gesichert war, wobei auch zu berücksichtigen sei, daß erfahrungsgemäß Mitglieder der anderen Fraktionen, die sich zunächst stark machen, im entscheidenden Augenblick umfallen. Es mußte verhindert werden, daß die gefundene Lösung mit dem § 3 der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>schen Vorlage gekoppelt wurde, weil dies wie eine Amnestie gewirkt hätte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN057" type="comment"><p>Vgl. Nr. 108, TOP 1, Punkt 4.</p></note></seg> Nunmehr sei die Zeit gekommen, um in Ruhe im Zusammenhang mit der Strafrechtsreform über die Verlängerung der Verjährungsfrist von 20 auf 30 Jahre zu beraten.</p>
				<p>In der Diskussion über die Ausführungen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> regt Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> an, das Echo in den spanischen Zeitungen auf den eintägigen Besuch und den Vortrag Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> in Madrid in deutscher Übersetzung zugänglich zu machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN058" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> hatte in Madrid einen Vortrag gehalten und Gespräche mit Vertretern der spanischen Opposition, u. a. mit den spanischen Sozialisten geführt. Vgl. Soell, Erler I, S. 687 (Anm. 639).</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt vor, die Stellungnahme Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> zum CDU-Parteitag über die zuständigen Referate des Parteivorstandes auch innerhalb der Partei möglichst stark zu verbreiten.</p>
				<p>Zur Verjährungsdebatte bemerkt Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, daß das Verhalten unserer Fraktion zu einer Erschütterung der Koalition geführt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN059" type="comment"><p>Zu den koalitionsinternen Konflikten, in deren Folge BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> (FDP) am 27. 3. 1965 zurücktrat, vgl. Hildebrand, Erhard, S. 134.</p></note></seg> Es müsse aber überlegt werden, wie die dem Rechtsausschuß zurück überwiesenen Vorlagen weiter behandelt werden. Der § 3 sollte möglichst nicht wieder auftauchen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN060" type="comment"><p>Vgl. Nr. 108, TOP 1, Punkt 4, bes. Anm. 23 und 26.</p></note></seg> Es sei deshalb zweifelhaft, ob es sinnvoll sei, den Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Benda</name> weiterzubehandeln. Darüber müßte im Arbeitskreis Rechtswesen beraten werden. Zumindest müßte, wenn der Antrag weiterverfolgt werden soll, vorher die Garantie gegeben sein, daß wir zu den Stimmen unserer Fraktion mindestens 60 Stimmen aus den anderen Fraktionen bekommen. Dazu müßte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Benda</name> äußern. Ferner weist Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> darauf hin, daß die Justizmaschine erst in den letzten Jahren auf volle Touren gekommen sei. Deshalb müsse der Arbeitskreis Rechtswesen überlegen, was zu tun sei, um zu verhindern, daß nach 4 Jahren wiederum nicht alles getan sei, um die begangenen Morde aufzuklären.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN061" type="comment"><p>Eine dauerhafte Regelung erfolgte durch das am 26. 6. 1969 vom Bundestag (mit den Stimmen der CDU und SPD gegen CSU und FDP) beschlossene 9. Strafrechtsänderungsgesetz, mit dem die Verjährungsfrist für Völkermord aufgehoben und für Mord rückwirkend von 20 auf 30 Jahre heraufgesetzt wurde.</p></note></seg> Zu erwägen sei eine Länderkonferenz, wobei zu überlegen sei, ob diese noch in dieser Wahlperiode, etwa im Mai, oder erst nach Zusammentritt der neuen Fraktion im Oktober stattfinden sollte. Schließlich sei zu bemerken, daß die ganze Angelegenheit gezeigt habe, daß in allen Ausschüssen, wenn Probleme auftauchen, die vorher noch nie im Gespräch waren, wie hier der § 3, darauf bestanden werden müsse, daß vor Fortsetzung der Beratungen und Beschlußfassung die Sache in den Fraktionsvorständen und Fraktionen besprochen werde.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> weist darauf hin, daß in der Debatte von einem CDU-Sprecher gesagt worden sei, man erwarte, daß der § 3 vom Ausschuß bald in das Plenum zurückkomme.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN062" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> bezieht sich auf Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> für die CDU/CSU in der Sitzung vom 25. 3. 1965, daß der § 3 vom Plenum im Unterschied zu den übrigen Vorlagen »als selbständiger Antrag an den Rechtsausschuß überwiesen« worden sei. »Hier erwarten wir – ich wiederhole das noch einmal zur Klarstellung – eine baldige Vorlage an das Plenum dieses Bundestages.« BT Sten. Ber. 58, S. 8791.</p></note></seg> Er stellt die Frage, ob dies nach der Geschäftslage des Rechtsausschusses wirklich zu erwarten sei. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> vertritt dazu die Auffassung, daß der Rechtsausschuß mit diesem schwierigen Problem bis zum Ende der Wahlperiode nicht fertig werden könne.</p>
				<p>Lisa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> stellt die Frage, inwieweit die Vertreter unserer Fraktion im Rechtsausschuß dem § 3 zugestimmt hätten. Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bemerkt dazu, der Vorschlag gehe an sich auf Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> zurück.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN063" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndts</name> Haltung vgl. Nr. 106, TOP 2; zum § 3 des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>-Entwurfs siehe Nr. 108, TOP 1, Punkt 4.</p></note></seg> Das, was in der Eile herausgekommen sei, sei aber untragbar. Was irgendwie herunterzuspielen sei, sei in der Rechtssprechung bereits geschehen. Die Verabschiedung des § 3 hätte wie eine Billigung dieser Rechtssprechung ausgesehen, die immerhin so bedenklich sei, daß der Arbeitskreis Rechtswesen der Fraktion bereits schon einmal vor längerer Zeit die Einbringung einer diesbezüglichen Großen Anfrage vorgeschlagen habe, die aber unterblieben sei. Die Diskussion im Rechtsausschuß werde aber notwendigerweise so gründlich geführt werden müssen, daß eine Verabschiedung bis Ende dieser Wahlperiode kaum möglich sei.</p>
				<p>Edith <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> schlägt ebenfalls vor, wegen der verstärkten Verfolgung von NS-Morden zu einer Abstimmung mit den Ländern zu kommen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Koenen</name> stellt die Frage, wie es möglich sei, daß der Rechtsausschuß diese wichtige Sache während der Plenarsitzung beraten habe, so daß nicht alle Mitglieder aus unserer Fraktion anwesend sein konnten. Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bittet in diesem Zusammenhang die Mitglieder des Ältestenrates, gegen Ausschußsitzungen während des Plenums zu opponieren. Da der frühere Vorsitzende<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN064" type="comment"><p>D. h. Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> (CDU), Vors. des Rechtsausschusses 1961-1964.</p></note></seg> 3 Jahre lang die Geschäfte des Rechtsausschusses habe schleppen lassen, habe der neue Vorsitzende<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN065" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> (1899-1970), MdB (CDU) 1957-1969, 1960/61 BM für wirtschaftlichen Besitz des Bundes, Vors. des Rechtsausschusses 16. 1. 1964-1969.</p></note></seg> durchgesetzt, daß jetzt während der Plenarsitzungen Rechtsausschußsitzungen stattfinden könnten. Die bisherigen 4 bis 5 Sitzungen dieser Art haben bewiesen, daß dies unmöglich ist. Zur Sache selbst sei zu sagen, daß man die Entwicklung im Auge behalten müsse; die neue Fraktion müsse in der nächsten Wahlperiode erwägen, die Bundesregierung wiederum um einen Bericht über den Stand der Aufklärung von NS-Morden zu ersuchen.</p>
				<p>b) Im zweiten Teil des politischen Berichts berichtet [Hans-]Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> über seinen Besuch in Algerien. Siehe Pressemitteilung (Anlage 1 a).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN066" type="comment"><p>»Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 139/65 vom 1. 4. 1965, Überschrift: »Bericht des SPD-Abgeordneten Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>«.</p></note></seg></p>
				<p>Vor der SPD-Fraktion berichtete der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> über seinen Besuch in Algerien. Aus seinen Gesprächen mit führenden Politikern sei deutlich geworden, daß nach der diplomatischen Anerkennung Israels<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN067" type="comment"><p>Vgl. Nr. 104, Anm. 8 und Nr. 106, TOP 1. Formell wurden die diplomatischen Beziehungen erst am 12. 5. 1965 aufgenommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewskis</name> Besuch in Algerien vom 20.-26. 3. 1965 gehörte zu der Reihe von Sondermissionen, bei der hohe Ministerialbeamte und Bundestagsabgeordnete arabischen Staaten den Standpunkt der BReg in der Nahostfrage erläuterten. Vgl. AdG 1965, S. 11804; ferner Nr. 112, TOP 3; in Wischnewski, Mit Leidenschaft, wird diese Mission nicht erwähnt.</p></note></seg> mit einem Abbruch der Beziehungen zu Algerien – zumindest vorübergehend – gerechnet werden müsse. Ungeachtet dessen müßten die kulturellen und wirtschaftlichen Beziehungen zwischen den beiden Ländern aufrecht erhalten werden.</p>
				<p>Bei seinen Bemühungen, die deutsche Haltung hinsichtlich der Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu Israel zu erläutern, habe er den Eindruck gewonnen, daß ein derartiger Schritt zu einem früheren Zeitpunkt und ohne Verbindung mit der gegenwärtigen Krise keine so schwerwiegende Folgen gehabt hätte.</p>
				<p>Sehr bedauerlich sei, daß die Bundesrepublik in Algier wahrscheinlich diplomatisch nicht vertreten sein werde, wenn dort die afro-asiatische Konferenz zusammentreten und möglicherweise Anträge einzelner Staaten zur deutschen Frage behandeln werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN068" type="comment"><p>Gemeint war die 2. Afro-asiatische Solidaritätskonferenz, die ursprünglich am 28. 6. 1965 in Algier beginnen sollte, jedoch auf den 5. 11. 1965 verschoben wurde. Vgl. AdG 1965, S. 11932.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 2 der To: Vorbereitung der Plenarsitzungen am 1. und 2. 4. 1965.</p>
				<p>(Siehe Tagesordnung – Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN069" type="comment"><p>Es handelte sich um die TO der Plenarsitzungen am 1. und 2. 4. 1965, gez. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, datiert vom 30. 3. 1965; Anl. 2 zum Prot.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 1 der TO:</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist auf die Frage von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinderspacherFritz_1961-10-17">Rinderspacher</name> betreffend Farbfernsehen hin, die unabhängig von der Kleinen Anfrage (vgl. Punkt 3 d der TO der Fraktionssitzung) gestellt werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN070" type="comment"><p>Die Kleine Anfrage der SPD »betr. Europäisches Farbfernsehen« wurde am 1. 4. 1965 eingebracht und am 15. 4. 1965 schriftlich beantwortet. BT Anl. 97, Drs. IV/3261 und 3311. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinderspacherFritz_1961-10-17">Rinderspacher</name> hatte am 26. 3. 1965 insgesamt 3 mündliche Anfragen gemäß § 111 GO für die Sitzungen vom 1. und 2. 4. 1965 eingereicht. Sie bezogen sich wie die Kleine Anfrage alle auf französisch-sowjetische Vereinbarungen über die Einführung des französischen Farbfernsehsystems Secam. – Zur Erörterung der Fragen und Zusatzfragen im Plenum am 2. 4. 1965 siehe BT Sten. Ber. 58, S. 8897-8901.</p></note></seg> Ferner macht Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> auf die Fragen von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> zu den Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> auf dem FDP-Parteitag aufmerksam.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN071" type="comment"><p>Die mündlichen Anfragen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> bezogen sich auf die Äußerungen des FDP-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, seit 17. 10. 1963 Stellv. des Bundeskanzlers und BMG, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin sei »heute kein geeignetes außenpolitisches Instrument mehr«. Die BReg solle »bald« diplomatische Beziehungen zu den ost- und südosteuropäischen Staaten aufnehmen und die »Initiative zur Errichtung von gesamtdeutschen technischen Kommissionen in Berlin« ergreifen; BT Anl. 97, Drs. IV/3265 (IV, 10-13). Die ursprünglich für den 7. 4. vorgesehene Erörterung der Anfragen wurde zurückgestellt. Begründet wurde dies Verfahren mit einer Erkrankung von BMAusw <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. BT Sten. Ber. 58, S. 8953. Zu den Hintergründen der Verschiebung siehe Nr. 110, TOP 1. Die Anfragen wurden im gleichen Wortlaut wieder eingebracht – BT Anl. 98, Drs. IV/3377 (IV, 1-4) – und in der Plenarsitzung vom 14. 5. 1965 erörtert; ebd. S. 9162-9168.</p></note></seg> Zu beiden Fragenkomplexen sollen in einer Vorbesprechung am 1. April um 15.00 Uhr, zu der alle Interessierten eingeladen sind, Zusatzfragen vorbereitet werden.</p>
				<p>Zu Punkt 3 der TO:</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> begründet die Abänderungsanträge (siehe Anlagen 2 a ff.) und schlägt als Redner zur Begründung in der 2. Lesung vor: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name>, Arthur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN072" type="comment"><p>Zur 2. Lesung des Gesetzentwurfes »zur Beseitigung von Härten in den gesetzlichen Rentenversicherungen« brachte die SPD-Fraktion am 31. 3. 1965 in einem Sammelantrag insgesamt 17 einzelne Änderungsanträge ein. BT Sten. Ber. 58, S. 8888 f. (Anl. 3 zur Sitzung am 1. 4. 1965). Daneben brachten CDU/CSU und SPD ebenfalls am 1. 4. noch einen gemeinsamen Änderungsantrag ein. Ebd., S. 8891 f. (Anl. 5). Für die SPD-Fraktion sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name> (S. 8853), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> (S. 8858, 8861 f., 8867 f., S. 8870 f.), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> (S. 8862 f.), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> (S. 8881 f.), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> (S. 8882 f. und 8884), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> (S. 8884 f.).</p></note></seg> Zur Frage der Gleichbehandlung der Frauen soll Lisa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> sprechen, ohne daß zu den diesbezüglichen Mängeln im Gesetz ein Antrag gestellt wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN073" type="comment"><p>Ebd., S. 8859.</p></note></seg> Als Sprecher in der 3. Lesung schlägt der AK Sozialpolitik Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> vor, der insbesondere Ausführungen darüber machen wird, daß das Gesetz der Beginn zu einer grundlegenden Umgestaltung des Rentenrechts sei. Es sei aber so gestaltet, daß die Berechnung der Renten künftig noch schwieriger sein werde wie bisher.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN074" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenbergs</name> Rede in der 3. Lesung am 2. 4. 1965 siehe ebd., S. 8913-8917.</p></note></seg> Die SPD werde später darlegen, welche Wege zur Vereinfachung sie vorzuschlagen habe. Der AK Sozialpolitik schlägt vor, trotz erheblicher Bedenken, die darzulegen sein werden, dem Gesetz zuzustimmen, weil es insgesamt Leistungsverbesserungen von ca. 700 Mio. DM bringe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN075" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion stimmte dem Gesetzentwurf, wie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> angekündigt, zu. Ebd., S. 8914 und 8928.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt den von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> vorgetragenen Vorschlägen des AK Sozialpolitik zu.</p>
				<p>Zu Punkt 4 der TO<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN076" type="comment"><p>Die ursprünglich unter TOP 4 vorgesehene 2. und 3. Lesung des Gesetzentwurfs »zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst« fand erst am 5. 5. 1965 statt. BT Sten. Ber. 58, S. 8929 und 9047-9052.</p></note></seg>:</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> begründet den vom AK Rechtswesen vorgeschlagenen Abänderungsantrag<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN077" type="comment"><p>Ein Exemplar dieses Änderungsantrages befindet sich in: AdsD, Fraktionssitzungs-Protokolle vom 12. 1. 65 bis 23. 7. 1965. Stattdessen wurde am 1. 4. 1965 ein interfraktioneller (Gruppen)-Änderungsantrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> (SPD), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KankaKarl_1957-10-15">Kanka</name> von der CDU/CSU-Fraktion und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name> (FDP) u. a. eingebracht. BT Sten. Ber. 58, S. 9059 (Anl. 10 zur Sitzung am 5. 5. 1965).</p></note></seg> und schlägt vor, daß Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> den Antrag im Plenum begründet, während sich Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name> bereithalten, notfalls in die Debatte einzugreifen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN078" type="comment"><p>Der neue interfraktionelle Änderungsantrag wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> (SPD) am 5. 5. 1965 begründet; BT Sten. Ber. 58, S. 9047 f. Für die SPD-Fraktion sprach nur in der 3. Lesung am 12. 5. 1965 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>; ebd., S. 9122-9124.</p></note></seg> Für den Fall, daß von den anderen Fraktionen einzelne Abgeordnete bereit sind, den Antrag zu unterstützen, soll der Antrag nicht als Fraktionsantrag eingebracht werden. In diesem Falle sollen vielmehr die Vertreter unserer Fraktion im Strafrechtsausschuß den Antrag mitunterzeichnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN079" type="comment"><p>Vgl. Anm. 77.</p></note></seg> Außerdem schlägt Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> – auf einen Einwand von Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> – vor, die vorgesehene Höchstgrenze von einem Jahr auf 15 Monate zu erhöhen<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN080" type="comment"><p>Gemeint war die im Änderungsantrag vorgesehene Bestimmung, daß nach der Verbüßung von »wegen Dienstflucht verhängten Freiheitsstrafen in einer Gesamthöhe von mindestens« 12 Monaten (1. SPD-Entwurf) keine Einberufung zum Ersatzdienst mehr erfolgte. Der interfraktionelle Antrag – vgl. Anm. 77 – sah dagegen 18 Monate, ein zu diesem am 1. 4. eingereichter Änderungsantrag von 7 SPD-Abgeordneten (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name> u. a.) 12 Monate vor; BT Sten. Ber. 58, S. 9059 (Anl. 9). – Der interfraktionelle Gruppenantrag wurde angenommen; ebd., S. 9052.</p></note></seg>, falls dadurch die Chance vergrößert wird, den Antrag durchzubringen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesen Vorschlägen Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> zu.</p>
				<p>Zu Punkt 5 und 6 der TO:</p>
				<p>Keine Debatte, Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN081" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 58, S. 8909 (TOP 6) und 8929 (TOP 5).</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 7 bis 11 und 13 der TO:</p>
				<p>Keine Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN082" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 58, S. 8929 (TOP 7-9), S. 8935 (TOP 11) und S. 8937 (TOP 13). – Bei TOP 10 – Antrag der CDU/CSU »betr. spätere Rückkehr der Frau in das Berufsleben« entspann sich jedoch eine Debatte, in der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> für die SPD-Fraktion sprach; ebd., S. 8930-8934.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 12 der TO:</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> soll den Antrag begründen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN083" type="comment"><p>Zur Begründung des Antrags der SPD-Fraktion »betr. einheitliche Richtlinien zur Bewertung der Dienstposten und über Harmonisierung der Stellenpläne« vom 23. 2. (vgl. Nr. 105, TOP 2 e) durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> in der Plenarsitzung am 2. 4. 1965 siehe BT Sten. Ber. 58, S. 8935 f.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist darauf hin, daß es Freitag gegen Mittag noch eine namentliche Abstimmung geben könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN084" type="comment"><p>In der Sitzung am 2. 4. 1965 kam es zu zwei namentlichen Abstimmungen, eine auf Antrag von Abgeordneten der FDP, die andere auf Antrag der SPD-Fraktion. Ebd. S. 8922 und 8924 f.</p></note></seg> Durch ein Rundschreiben soll darauf hingewiesen werden. Auf entsprechende Einwände von Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> bemerkt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, daß es leider unvermeidlich sei, auch freitags eigene Anträge zu begründen, die die Anwesenheit von Mitgliedern der Fraktion erforderlich machten.</p>
				<p>Punkt 3 der TO: Vorlagen aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>a) Richtlinien für die Fragestunde (Anlage 3)<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN085" type="comment"><p>Die »Anlage 3« befindet sich in: AdsD, Fraktionssitzungs-Protokolle vom 12. 1. 65 bis 23. 7. 1965. Der Antrag »betr. Richtlinien für die Fragestunde« wurde am 1. 4. 1965 eingebracht. BT Anl. 97, Drs. IV/3262.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> begründet den Entwurf und weist insbesondere darauf hin, daß die wesentliche Neuerung Nr. 8 darstelle.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN086" type="comment"><p>Der Antrag der SPD-Fraktion – vgl. Anm 85 – sah vor: »Nummer 8 wird gestrichen«. Diese sah in der Fassung der »Richtlinien für die Fragestunde« vom 29. 6. 1960 vor, daß der Präsident des Bundestages Anfragen, die den zuvor unter 1-7 genannten Erfordernissen nicht entsprachen, »zurück« gab und sie in die Liste der Anfragen zur Fragestunde erst aufgenommen wurden, wenn der Präsident sie für zulässig erklärte. Amtliches Handbuch 4, S. 141-143, Anl. 1 zur GO. Der wichtigste Punkt war jedoch der Antrag auf Neueinfügung der Bestimmung, daß jeder Abg., wenn der Bundestag länger als zwei Wochen nicht zusammentrat, Fragen an die BReg stellen konnte, die innerhalb von drei Tagen »schriftlich beantwortet werden und in den ersten Sitzungsbericht nach der Sitzungspause aufgenommen werden«. Ein Abg. dürfe jedoch »nicht mehr als drei Fragen für zwei sitzungsfreie Wochen stellen«. Vgl. auch »Die SPD-Fraktion teilt mit« o. Nr. vom 5. 4. 1965.</p></note></seg></p>
				<p>Gegen den Vorschlag Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlachs</name>, nur Fragen von überörtlicher Bedeutung zuzulassen, macht Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> Bedenken geltend. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist aber darauf hin, daß bei solchen Fragen nicht immer auf mündlicher Beantwortung bestanden werden müsse.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Entwurf zu.</p>
				<p>b) Änderung des Titels IV der Gewerbeordnung.</p>
				<p>Da die verfassungsrechtliche Prüfung durch den AK Rechtswesen noch nicht abgeschlossen ist, wird dieser Punkt auf die nächste Fraktionssitzung vertagt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN087" type="comment"><p>Der von dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> u. a. vorgelegte Gesetzentwurf zur Änderung des Titels IV der Gewerbeordnung – AdsD, Fraktionssitzungs-Protokolle vom 12. 1. 1965 bis 23. 7. 1965 – wurde nicht eingebracht.</p></note></seg></p>
				<p>c) Antrag betr. Zentrales Institut zur Ausbildung und Fortbildung von Strafvollzugsbediensteten (Anlage 4).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN088" type="comment"><p>Es handelte sich um einen Antrag, der gemeinsam von CDU/CSU, SPD und FDP am 1. 4. 1965 eingebracht wurde. BT Anl. 97, Drs. IV/3239.</p></note></seg></p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> begründet den Antrag. Nach kurzer Diskussion, an der sich Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> und Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> beteiligen und in der Fragen der Höherstufung und der Bezahlung während der Ausbildung behandelt werden, stimmt die Fraktion dem Antrag zu.</p>
				<p>d) Kleine Anfrage betr. Europäisches Fernsehen (Anlage 5).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN089" type="comment"><p>Eingebracht am 1. 4. 1965; BT Anl. 97, Drs. IV/3261, vgl. oben Anm. 70.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Punkt 4 der TO: Die nächsten Termine.</p>
				<p>Siehe Tagesordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN090" type="comment"><p>Nach beiliegender TO für die »Fraktionssitzung am Mittwoch, d. 31. 3. 1965 um 16.30 Uhr«.</p></note></seg></p>
				<p>Dienstag, d. 6. 4. um 10.00 Uhr Vorstandssitzung in Berlin</p>
				<p>" " 15.00 Uhr Fraktionssitzung in Berlin</p>
				<p>Punkt 5 der TO: Verschiedenes.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist darauf hin, daß auf der TO der Berliner Sitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN091" type="comment"><p>Siehe Nr. 110.</p></note></seg> das Gesetz zur Änderung des Artikels 74 Nr. 10 GG auf der TO steht, für das eine Zweidrittel-Mehrheit der gesetzlichen Mitglieder des Bundestages erforderlich ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-03-31-t1745_EP_FN092" type="comment"><p>Der am 7. 4. 1965 vom Plenum in 2. und 3. Lesung beratene Gesetzentwurf betraf das in GG Art. 74 unter der »konkurrierenden Gesetzgebung« genannte Gebiet der »Versorgung der Kriegsbeschädigten und -hinterbliebenen, die Fürsorge für die ehemaligen Kriegsgefangenen und die Sorge für die Kriegsgräber«. Durch die Neufassung, in der die Sorgepflicht sich auf »die Kriegsgräber und Gräber von Gewaltherrschaft« erstreckte, wurden nunmehr alle Gräber von Opfern von Gewaltmaßnahmen, Flucht und Vertreibung eindeutig erfaßt. Vgl. BT Sten. Ber. 58, S. 8963-8965 und BT Anl. 97, Drs. IV/3249. – Im Prot. der Fraktionssitzung vom 6. 4. 1965 – Nr. 110 – wird eine Beratung nicht erwähnt.</p></note></seg> Durch besonderes Rundschreiben soll hierauf noch hingewiesen werden.</p>
				<p>Protokoll: H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelHorst-Jürgen">Winkel</name></p>
				<p>1. 4. 1965 W./K</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
