<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title>
						<author>Heinrich Potthoff</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 28. 9. 61 – 20. 2. 62 (alt 1030, neu 3)</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll Nr. 4 über die Sitzung der Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag am 29. November 1961, 11 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 29. November 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1961-11-29">
					<time type="start" when="11:00:00"/>
					<time type="end" when="12:14:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
			<change when="2022-11-28" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (6.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1961-11-29-t1100_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Plenarsitzung. – TOP 2: Ausschussbildung. – TOP 4: Kleine Anfrage betr. Abbau und Einschränkungsmaßnahmen der Bundesbahn im Eisenbahnausbesserungswerk Trier.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Zu Punkt 1 der Tagesordnung der Fraktionssitzung:</p>
				<p>Vorbereitung der Plenarsitzung.</p>
				<p>1. Abgabe einer Erklärung zur Regierungserklärung.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> kündigt an, der Vizekanzler Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wird anstelle des erkrankten Bundeskanzlers heute die Regierungserklärung verlesen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN001" type="comment">
							<p>Vgl. BT Sten. Ber. 50, S. 21-33.</p>
						</note></seg> Die Aussprache in der kommenden Woche wird in Übereinstimmung mit der CDU/CSU-Fraktion nur in Gegenwart des Bundeskanzlers stattfinden. Die Arbeitskreise werden gebeten, am 30. November 1961 ihre Beiträge für die Erwiderung so weit vorzubereiten, daß am gleichen Abend eine Übersicht über die Gedanken vorhanden ist. Der Fraktionsvorstand wird der Fraktion für deren Sitzung am kommenden Dienstag als Sprecher für die Erwiderung auf die Regierungserklärung Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> vorschlagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN002" type="comment">
							<p>In der Aussprache über die Regierungserklärung am 6. 12. sprachen für die SPD zuerst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; danach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, und als letzter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>. BT Sten. Ber. 50, S. 53-64, 91-104 und S. 123-125.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>2. Erste Beratung des Vierten Rentenanpassungsgesetzes.</p>
				<p>Nach Vortrag von Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> stellt Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> das Einverständnis dazu fest, daß Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> die Meinung der Fraktion vertritt mit dem Ziel einer stufenweisen Angleichung der alten und neuen Renten an dem mit 11,3% bzw. 11,7% bemessenen Wachstum des Sozialprodukts um vorerst 3,3% über dem mit 5% seitens der Regierung vorgesehenen Erhöhungssatz.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN003" type="comment">
							<p>Der am 15. 11. 1961 von der BReg vorgelegte Entwurf eines vierten Rentenanpassungsgesetzes – <bibl type="btd">BT Anl. 76, Drs. <ref type="external" target="04/16">IV/16</ref></bibl> – wurde am 29. 11. in 1. Lesung beraten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> bezog sich in seiner Rede bei den Steigerungsraten des Bruttosozialproduktes auf den Sozialbericht, der 11,3% angab und neuere Daten des Statistischen Bundesamtes, die 11,6% nannten. BT Sten. Ber. 50, S. 36-48.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 3 und 4 der Tagesordnung der Plenarsitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN004" type="comment">
							<p>TOP 3 war die Wahl der Vertreter der Bundesrepublik Deutschland zur Beratenden Versammlung des Europarates, TOP 4 die Wahl der Vertreter zum Europäischen Parlament. In beiden Fällen erfolgte einstimmige Wahl. Ebd. S. 44.</p>
						</note></seg>:</p>
				<p>Siehe Punkt 2 der Tagesordnung.</p>
				<p>Zu Punkt 5 der Tagesordnung der Plenarsitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN005" type="comment">
							<p>Beratung des Antrags der SPD-Fraktion betr. Zahlung eines Weihnachtsgeldes an Beamte und Versorgungsempfänger des Bundes; ebd. S. 44.</p>
						</note></seg>:</p>
				<p>Nach Vortrag von Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> das Einverständnis dazu fest, daß das neue Mitglied der Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN006" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> (im Or. fälschlicherweise Gescheitle), seit 1957 stellv. Vors. der Deutschen Postgewerkschaft, MdB seit 1961, begründete den Antrag. Die Vorlage wurde an die Ausschüsse für Inneres und Haushalt überwiesen, BT Sten. Ber. 50, S. 44 f. und 49.</p>
						</note></seg> den Antrag begründet.</p>
				<p>Zu Punkt 6 der Tagesordnung der Plenarsitzung:</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe ihm erklärt, daß die CDU/CSU-Fraktion dem Antrag auf Bildung der beiden Ausschüsse widersprechen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN007" type="comment">
							<p>Bezog sich auf die Anträge der SPD zur Bildung von Ausschüssen für Entwicklungshilfe und Rechnungsprüfung; siehe Nr. 5, TOP 3. In der Plenarsitzung wurde die Beratung auf Vorschlag der Fraktionsgeschf. abgesetzt; Sten. Ber. 50, S. 49. Am 17. 1. 1962 wurde dazu ein gemeinsamer Antrag von CDU/CSU, SPD, FDP auf Einsetzung eines Ausschusses für Entwicklungshilfe eingebracht und angenommen. <bibl type="btd">BT Anl. 76, Drs. <ref type="external" target="04/28">IV/28</ref> (neu)</bibl>; BT Sten. Ber. 50, S. 209. Statt des von der SPD geforderten Ausschusses für Rechnungsprüfung wurde erneut nur im Haushaltsausschuß ein Unterausschuß »Rechnungsprüfung« gebildet. Vgl. Datenhandbuch 1949-1982, S. 581.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> werden mit Einverständnis der Fraktion den Antrag begründen.</p>
				<p>Zu Punkt 2 der Tagesordnung der Fraktionssitzung:</p>
				<p>Ausschußbildung</p>
				<p>Obleute der Bundestagsausschüsse</p>
				<p>Dem Vorschlag wird mit folgenden Ausnahmen zugestimmt:</p>
				<p>a) Bei Nr. 9 werden die Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhoffFritz_1961-10-17">Steinhoff</name> getauscht.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN008" type="comment">
							<p>D. h. beim Ausschuß für Kommunalpolitik und Sozialhilfe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> wurde Obmann und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhoffFritz_1961-10-17">Steinhoff</name> stellv. Obmann. Siehe die ms. Aufstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KranichGotthold">Kranich</name> vom 29. 1. 1962 über »Obleute und stellvertretende Obleute« der Bundestagsausschüsse« als Anl. zum Prot. der Fraktionssitzung vom 30. 1. 1962.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>b) Bei Nr. 14 und 21: Die Entscheidung über die Besetzung der Stelle des stellvertretenden Obmannes wird zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN009" type="comment">
							<p>D. h. im Finanzausschuß (Nr.14) und im Ausschuß für Arbeit (Nr. 21); vgl. Nr. 7, TOP 7.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Vorsitz und stellvertretender Vorsitz in den Arbeitskreisen</p>
				<p>Dem Vorschlag wird zugestimmt mit Ausnahme der zurückgestellten Entscheidung über den stellvertretenden Vorsitz in den Arbeitskreisen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN010" type="comment">
							<p>Zu den Arbeitskreisen und ihren Vorsitzenden vgl. Einleitung. Es handelte sich jedoch nur bei »Öffentliche Finanzwirtschaft« um einen Arbeitskreis der Fraktion. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> wurde Obmann der SPD-Fraktion im Finanzausschuß des Bundestages. Vgl. die in Anm. 8 angeführte Aufstellung. – Im folgenden ging es um die vom Bundestag zu wählenden Mitglieder in der Beratenden Versammlung des Europarates bzw. des Europäischen Parlaments sowie um Ausschüsse des Bundestages. Zu den Beschlüssen der Fraktion über die Besetzung der Ausschüsse und Arbeitskreise siehe »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 222/61 vom 29. 11. 1961, für die Gremien des Bundestages vgl. auch Amtliches Handbuch 4, S. 209, 222, 224, 226, 236, 248-251.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Öffentliche Finanzwirtschaft (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>)</p>
				<p>Europäisches Parlament</p>
				<p>Europäischer Rat</p>
				<p>Ausschuß für Petitionen</p>
				<p>Außenhandelsausschuß</p>
				<p>Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
				<p>Ausschuß für Lastenausgleich</p>
				<p>Ausschuß für Wahrung der Rechte der Volksvertretung gemäß Artikel 45 des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN011" type="comment">
							<p>Der sog. ständige Ausschuß nach Art. 45 hatte »die Rechte des Bundestages gegenüber der Bundesregierung zwischen zwei Wahlperioden zu wahren«. Er ist in der 4. WP nicht zusammengetreten. Durch eine Verfassungsänderung vom 23. 8. 1976 wurde diese Bestimmung gestrichen.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Den Vorschlägen wird zugestimmt mit der Ausnahme, daß der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PriebeMoritz-Ernst_1949-09-07">Priebe</name> (Vorschlag für den Ausschuß für Petitionen) nicht bereit ist, die Funktion zu übernehmen.</p>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung der Fraktionssitzung:</p>
				<p>Kleine Anfrage</p>
				<p>betr.: Abbau und Einschränkungsmaßnahmen der Bundesbahn im Eisenbahnausbesserungswerk Trier.</p>
				<p>Nach einer Aussprache, an der sich die Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> beteiligen, stellt Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> das Einverständnis der Fraktion zum Einbringen der Kleinen Anfrage fest.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-11-29-t1100_EP_FN012" type="comment">
							<p>Die Kleine Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name> und der Fraktion der SPD vom 30. 11. 1961 wurde vom BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> am 13. 12. 1961 beantwortet. <bibl type="btd">BT Anl. 76, Drs. <ref type="external" target="04/35">IV/35</ref> und <ref type="external" target="04/89">89</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ende der Sitzung: 12.14 Uhr</p>
				<p>Für die Niederschrift: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultWolfgang">Schult</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
