<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title>
						<author>Heinrich Potthoff</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 8. 1. 63 – 23. 4. 63 (alt 1033, neu 8)</idno>
							<objectName>SPD-Bundestagsfraktion. Bonn, d. 15. Februar 1963. Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 12. Februar 1963</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12. Februar 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1963-02-12">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end" when="17:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (48.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1963-02-12-t1510_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht zum deutsch-französischen Freundschaftsvertrag. – Vorbereitung der Plenarsitzungen. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Beginn: 15.10 Uhr</p>
				<p>Vorsitz Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>
				</p>
				<p>Zu Beginn der Fraktionssitzung gedenkt Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> des verstorbenen Abgeordneten Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmaierJakob_1949-09-07">Altmaier</name>. Er würdigt seinen Lebensweg und seine Tätigkeit für die Partei und den Bundestag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN001" type="comment">
							<p>Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmaierJakob_1949-09-07">Altmaier</name>, MdB (SPD) seit 1949, war am 8. 2. 1963 in seinem Bundeshausbüro gestorben. Er entstammte einer jüdischen Familie; während er selbst emigrierte, kamen viele seiner nächsten Familienangehörigen in den Konzentrationslagern um. Nach Kriegsende war er nach Deutschland zurückgekehrt. Vgl. die Würdigung in BT Sten. Ber. 52, S. 2677.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Danach berichtet der Vorsitzende über die politische Entwicklung im Zusammenhang mit den Vorgängen in Brüssel und dem deutsch-französischen Freundschaftsvertrag. Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion wird ihre Bemühungen fortsetzen, um die Verhandlungen über diese Fragen wieder in Gang zu bringen. Diesem Zweck dient eine Konferenz der sozialdemokratischen Parteien der europäischen Länder in Brüssel am 23. und 24. Februar 1963.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN002" type="comment">
							<p>Zu dieser Konferenz der Parteivorsitzenden vgl. Nr. 49.</p>
						</note></seg> Am kommenden Freitag soll eine Besprechung des Parteipräsidiums und Fraktionsvorstandes mit den sozialdemokratischen Vertretern im Bundesrat stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN003" type="comment">
							<p>Über eine solche Besprechung am 15. 2. 1963 finden sich weder in den Protokollen und Materialien des Präsidiums noch in denen des Fraktionsvorstandes Hinweise.</p>
						</note></seg> Man wird sich bemühen, durch eine Art von Zusatzprotokoll zum Ausdruck zu bringen, daß der deutsch-französische Vertrag andere internationale Verpflichtungen der Bundesrepublik und die Partnerschaft mit den Vereinigten Staaten von Amerika nicht behindern kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN004" type="comment">
							<p>Nach Schmid, Erinnerungen, S. 744, hatte er zuerst die Idee einer Präambel zum deutsch-französischen Vertrag gehabt (ähnlich hatte er sich schon gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoellHartmut_1980-11-04">Soell</name> geäußert). Vgl. Soell, Erler I, S. 680, Anm. 535. Mit seinen Vorschlägen, die er »mit meinen politischen Freunden« besprach, »schien« die Fraktion »einverstanden zu sein«. In der »Sitzung des Präsidiums am 11. 2. 1963«, AdsD, Präsidium. Vom 8. Januar 1962 bis 8. Juli 1963 äußerte C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> keinerlei Vorbehalte. Dagegen forderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, man »müsse versuchen, einen Zusatzvertrag zu erreichen« und dies bereits bei der 1. Beratung im Bundesrat verlangen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtete anschließend von einem Gespräch der Fraktionsvors. bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> am 7. 2. 1963, bei dem sich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> »für eine Zusatzerklärung« ausgesprochen habe. In der »Sitzung des Parteivorstandes am 9. 2. 1963«, AdsD, Parteivorstand. Parteirat. Vom 5. Sept. 1962 bis 28. Juni 1963 sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>: »In diesem Gespräch hätten sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> die Meinung vertreten, daß durch Zusatzprotokolle zu dem Vertrag deutlich gemacht werden müsse, daß dieser keine anderen Verträge berühren dürfe«.</p>
						</note></seg> Die Bundesregierung solle durch eine verbindliche Erklärung die in dieser Hinsicht bestehenden Zweifel beseitigen. Nach dem ersten Durchgang des Vertrages durch den Bundesrat müsse die Regierung gezwungen werden, sich noch mit den Vorschlägen des Bundesrates zu befassen, bevor das Vertragswerk an den Bundestag weitergeleitet werden wird. Nach dem ersten Durchgang im Bundesrat wird dieser gesamte Komplex in der Fraktion ausführlich besprochen werden müssen. Ferner gibt der Vorsitzende bekannt, daß auch ein Gespräch mit Guy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolletGuy">Mollet</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN005" type="comment">
							<p>Guy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolletGuy">Mollet</name> (1905-1975), Generalsekretär der Sozialistischen Partei Frankreichs 1946-1969, französischer Ministerpräsident 1946/47, 1950/51, 1956/57, 1958/59. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolletGuy">Mollet</name> hatte um dieses Gespräch gebeten. Siehe »Sitzung des Präsidiums am 11. 2. 1962«; ebd. Vgl. Nr. 46, Anm. 16.</p>
						</note></seg> über diese Frage in Vorbereitung sei.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrauerMax_1961-10-17">Brauer</name> regt an, zu der am kommenden Freitag geplanten Besprechung mit Vertretern des Bundesrates auch die Mitglieder des Verteidigungsausschusses hinzuziehen. Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> bedauert die Haltung der Fraktion anläßlich der außenpolitischen Debatte in der vergangenen Woche. Er nimmt Bezug auf die Rede des Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> im Bundestag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN006" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hatte in seiner Rede am 7. 2. 1963 (BT Sten. Ber. 52, S. 2634-2638, hier S. 2635) gesagt, bei der Besprechung bei Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 18. 1. – vgl. Nr. 45, TOP 1 – hätten seine Ausführungen über den zu unterzeichnenden Vertrag »einhellige Zustimmung« gefunden. Auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> Zwischenruf, die Sozialdemokraten hätten von der Reise abgeraten, entgegnete er: »Wir waren uns also in dem Vorhaben, das für Paris bestand, völlig einig«; alle Teilnehmer hätten sinngemäß »dem, was ihr hier beabsichtigt, völlig« zugestimmt.</p>
						</note></seg> Er hätte erwartet, daß wir dem Bundesaußenminister entgegnen, daß wir dem Bundeskanzler abgeraten hätten, nach Paris zu fahren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> fragt ferner, ob bei den Besprechungen der Fraktionsvorstände mit dem Kanzler vor der Parisreise irgendwelche Vereinbarungen getroffen worden seien.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> entgegnet darauf, daß er und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> im Auftrage der Fraktion die Besprechungen geführt haben. Er berichtet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name> Darstellung im Bundestag schief gewesen sei. In den Besprechungen vor der Parisreise haben die Vertreter der SPD versucht, die anderen Parteien davon zu überzeugen, daß der Kanzler nicht nach Paris fahren solle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wären aber anderer Meinung gewesen. Nachdem unser Rat, nicht nach Paris zu fahren, von der anderen Seite nicht akzeptiert worden sei, habe man eine gemeinsame Erklärung des Bundestagspräsidenten und der Fraktionen quasi als Marschroute für den Bundeskanzler zuwege gebracht.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 44.</p>
						</note></seg> Darin sei zum Ausdruck gekommen, daß die deutsche Politik alles zu tun habe, was die Mitgliedschaft Großbritanniens in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft fördern könne. Eine Zustimmung zu den deutsch- französischen Abmachungen war von der SPD gar nicht gefragt worden. Nun müsse man feststellen, daß der Auftrag, den die Bundesregierung gehabt habe, nicht erfüllt worden sei. Es sei daher jetzt notwendig, den Versuch zu unternehmen, zusätzliche Vereinbarungen zu dem deutsch-französischen Vertragswerk zu schaffen.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> fragt nochmals, ob wir dem Inhalt des deutsch-französischen Vertrages zugestimmt hätten. Wenn das nicht der Fall sei, müsse das nach außen deutlich gemacht werden.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> entgegnet daraufhin, daß eine solche Zustimmung von uns gar nicht verlangt worden sei. Es dürfe auch keine umgekehrte Legende entstehen, die besage, daß die sozialdemokratischen Vertreter den Inhalt des Vertrages nicht abgelehnt hätten. Diese Frage habe gar nicht zur Diskussion gestanden. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> hält es für gefährlich, eine ausdrückliche Erklärung gegen den Inhalt des Vertrages abzugeben. Aber man müsse in der ersten Lesung des Vertrages im Bundestag darüber sprechen und die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> getroffene schiefe Darstellung zurechtrücken. Wir müßten uns in dieser Sache die Handlungsfreiheit bewahren.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> sagt, daß er während der Darstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name> im Bundestag sein Mißfallen durch mehrere Zwischenrufe ausgedrückt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN008" type="comment">
							<p>Siehe Anm. 6.</p>
						</note></seg> Es sei nun von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> unfair, wenn er versuche zu verschweigen, daß wir vor der Reise nach Paris gewarnt haben. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> bedauert außerdem, daß in der Presseberichterstattung über diese Debatte der Eindruck entstanden sei, als ob wir von vornherein dem Vertragsinhalt zustimmen würden. Er gehe noch weiter, indem er sage, daß er nicht in der Lage sei, dem Vertrag zuzustimmen, wie er sich gegenwärtig darbiete. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet weiter, daß der Vertragsentwurf bis zur Unterschrift Klauseln enthalten habe, die absichern sollten, daß der Vertrag gegen die EWG oder die NATO ausgelegt bzw. angewendet werden könnte. Diese Klauseln seien auf Antrag der Franzosen und mit Zustimmung des Bundeskanzlers wieder gestrichen worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. Jansen, Entstehung, bes. S. 267 f., wonach der eigentliche Vertrag erst in den Tagen vom 19.-21. 1. 1963 endgültig formuliert wurde. Eine derartige Klausel wird dort jedoch auch nicht erwähnt, auch nicht in Adenauer, Erinnerungen, S. 198-212. Dagegen berichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> habe ihm in einem Gespräch »bestätigt, daß in dem 1. Entwurf des deutsch-französischen Vertrages ein Passus enthalten gewesen sei, der besagt habe, daß sich der Vertrag den NATO-Vereinbarungen unterordnen müsse. Das sei auf französischen Wunsch gestrichen worden. – Er (F. E.) habe den Eindruck gewonnen, daß als erster <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> seine Zustimmung zur Streichung gegeben habe und damit doch wohl eine andere Rolle spiele, als sie öffentlich bekannt sei.« »Sitzung des Präsidiums am 18. 2. 1963« in Berlin, AdsD, Präsidium. Vom 8. Januar 1962 bis 8. Juli 1963.</p>
						</note></seg> Genau das aber müßte wieder in den Vertrag bzw. in ein Zusatzprotokoll hineingebracht werden. Das allerdings bedeute nach seiner Ansicht ein Scheitern des Vertrages. Aber auch diese Konsequenzen müßten eventuell gezogen werden. Er halte das nicht für eine Frage der deutsch-französischen Freundschaft. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> habe es zwar in der Debatte verstanden, den Eindruck zu erwecken, als sei er für den Beitritt Großbritanniens in die EWG. Alles zeige jedoch, daß er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> unterstützt habe in dessen Ablehnung des britischen Beitritts. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> äußerte, daß er an der Glaubwürdigkeit des Kanzlers zweifele.</p>
				<p>Auch Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> äußerte seine Bedenken gegen den Inhalt des deutsch-französischen Vertrages. Er bat ferner um Informationen über das Vorhandensein von Klauseln in dem Vertragsentwurf. Er verwies weiter auf die Pressemeldungen über die in Washington von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> unterzeichneten Protokolle.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN010" type="comment">
							<p>Bezog sich auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Besuch am 14. und 15. 11. 1962 in Washington; vgl. Grabbe, S. 317; AdG 1962, S. 10237.</p>
						</note></seg> Wenn diese Meldungen richtig seien, so müßte das ausgesprochen werden.</p>
				<p>Elinor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> regt an, eine ganztägige Sitzung des Arbeitskreises Außenpolitik stattfinden zu lassen, um allen interessierten Fraktionsmitgliedern die nötigen Informationen über diese Fragen zu geben.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hält die Fragen von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> für berechtigt. Er schlägt vor, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> solle an den Bundesaußenminister einen Brief schreiben und zum Ausdruck bringen, daß dessen Darstellung im Bundestag nicht richtig sei. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> akzeptiert diesen Vorschlag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN011" type="comment">
							<p>Zum Inhalt dieses Schreibens von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> vom 13. 2. 1963, in dem er auch auf diese Frage dieser »Klauseln« anspielte, vgl. Soell, Erler I, S. 447.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> spricht von den nötigen Debatten im Außenpolitischen Ausschuß. Es sei unmöglich, daß der Bundestag sich mit dem Vertragswerk befasse, bevor die Bundesregierung nicht die Konsultationsergebnisse mit den übrigen betroffenen europäischen Ländern vorlegt.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> sagt, daß die Möglichkeit einer Arbeitskreissitzung geschaffen werden wird. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> werde einen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> schreiben und die Haltung der Fraktion zu dem deutsch-französischen Vertrag klarstellen.11 Das Vorhandensein von Klauseln zu dem Vertragswerk sei bei der Bundestagsdebatte nicht bekannt gewesen. In der Fraktion habe es eine klare Entscheidung darüber gegeben, wie wir in der Debatte vorgehen sollten. Wir haben gesagt, daß das positive Verhältnis zu Frankreich nicht in Frage gestellt werden dürfe. Unser Bemühen müsse darauf gerichtet sein, die Regierung durch einen Beschluß des Bundestages zu zwingen, über Zusatzprotokolle mit Frankreich zu verhandeln. Die Bundesregierung müsse sich zu den Bedenken des Bundesrates äußern.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN012" type="comment">
							<p>Bezieht sich auf die Vorberatungen im Auswärtigen Ausschuß des Bundesrates, der im Plenum erst am 1. 3. 1963 den Vertrag beriet. Vgl. dazu den in dieser Sitzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Berichterstatter gegebenen Ausschußbericht mit dem Vorschlag einer Entschließung in: Verhandlungen Bundesrat 1963, S. 28-30 (Sitzung vom 1. 3. 1963); vgl. auch AdG 1963, S. 10440 f. mit dem Wortlaut der am 1. 3. 1963 vom Bundesrat angenommenen Entschließung.</p>
						</note></seg> Wir könnten in der ersten Lesung diese Punkte aufgreifen. Vor der ersten Lesung im Bundestag werden wir den ganzen Komplex in der Fraktion behandeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 57.</p>
						</note></seg> Wir könnten allerdings nicht einfach den Vertrag jetzt zu diesem Zeitpunkt ablehnen. Die Entscheidung falle auf jeden Fall in der Fraktion, wenn die Ausschußberatungen bekannt geworden sind.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> bittet den Vorstand, im Falle des Auftretens von Widersprüchen in dieser Frage eine Abstimmung in der Fraktion herbeizuführen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> geht auf die Frage von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> ein. Wir haben authentisch vor der Debatte erfahren, daß es keine zweiseitigen Festlegungen bei dem USA- Besuch des Kanzlers gegeben habe. Es gebe nur beiderseitige Absichtserklärungen. Die bekanntgewordenen Meldungen über die Protokolle in den USA stimmen nicht.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> spricht über die bevorstehenden Plenarsitzungen. Er gibt bekannt, daß die Behandlung der Unfallversicherung auf den 6. März vertagt wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 49.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> begründet einen Entschließungsantrag zur Großen Anfrage betr. die Wissenschaftsförderung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN015" type="comment">
							<p>Der vom AK Innenpolitik ausgearbeitete Entschließungsantrag o. D. in der Anl. sowie in BT Sten. Ber. 52, S. 2771 (Anl. 2). Die Große Anfrage der SPD betr. Wissenschaftsförderung vom 13. 11. 1962 wurde am 13. 2. 1963 beraten; ebd., S. 2689-2720.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> weist darauf hin, daß Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN016" type="comment">
							<p>Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> (1905-1991) (CSU), MdL (Bayern) 1947-1978, Innenminister 1958-1962, Ministerpräsident 1962-1978.</p>
						</note></seg> als Vertreter der Länder in der Debatte einen extrem föderalistischen Standpunkt vertreten wird. Die Fraktion stimmt der Einbringung des Entschließungsantrages zu.</p>
				<p>Zur Vorbereitung der Agrardebatte sprechen Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> und Harri <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>. Harri <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> will einen kritischen Bericht des Grünen Planes im Plenum geben. Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> begründet die der Fraktion vorliegenden Anträge zur agrarpolitischen Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN017" type="comment">
							<p>Zur Agrardebatte des Bundestages am 13. 2. 1963 vgl. BT Sten. Ber. 52, S. 2667-2769. Für die SPD-Fraktion sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>. Die entsprechenden Anträge der SPD-Fraktion vom 12. 3. 1963 in der Anl. zum Prot. sowie mit geringfügig anderem Wortlaut in BT Sten. Ber. 52, S. 2772 (Anl. 4, 5, 6, 7, und 8).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> erläutert den landwirtschaftlichen Sozialplan und verweist auf die schriftlichen Erläuterungen, die dazu verteilt worden sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN018" type="comment">
							<p>Der landwirtschaftliche Sozialplan der SPD war am 9. 2. vom Parteivorstand beschlossen und am 11. 2. 1963 veröffentlicht worden. Vgl. Jahrbuch SPD 1962/63, S. 116 und 473-479 mit dem vollen Wortlaut; »Sitzung des Parteivorstandes am 9. 2. 1963«, AdsD, Parteivorstand. Parteirat. Vom 5. Sept. 1962 bis 28. Juni 1963.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> begründet den Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Strafgesetzbuches. Die Fraktion stimmt diesem Antrag zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN019" type="comment">
							<p>In dem Gesetzentwurf wurde die Einfügung eines § 299 a in das Strafgesetzbuch gefordert, wonach die Verletzung des Fernmeldegeheimnisses mit Gefängnis zu bestrafen war; eingebracht am 12. 2. 1963, abgedr. in BT Anl. 83, Drs. IV/970.</p>
						</note></seg> Ebenso begründet Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> den interfraktionellen Entwurf eines Filmförderungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN020" type="comment">
							<p>Der Text dieses Entwurfs eines Gesetzes »über Maßnahmen auf dem Gebiet der deutschen Filmwirtschaft« in der Anl. zum Prot.; eingebracht wurde der Entwurf in veränderter Form von Abg. der CDU/CSU und der SPD sowie ihrer Fraktionen erst am 29. 3. 1963. BT Anl. 84, Drs. IV/1172.</p>
						</note></seg> Nach Diskussionsbeiträgen von Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> und Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> stimmt die Fraktion der Einbringung dieses interfraktionellen Entwurfes zu.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> spricht über die weitere Behandlung des Berichtes des Justizministers zu § 116 des Richtergesetzes. Er wird im Anschluß an den Bericht des Justizministers im Plenum eine Erklärung dazu abgeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN021" type="comment">
							<p>Für die Erklärung von BMJ Ewald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> in der Bundestagssitzung am 15. 2. 1963 und die anschließenden Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrocks</name> siehe BT Sten. Ber. 52, S. 2784 f. Der Bericht bezog sich auf die Ausführung eines Beschlusses des Bundestages vom 14. 6. 1961, daß Richter und Staatsanwälte, die wegen ihrer Mitwirkung an Todesurteilen vor 1945 »mit begründeten Vorwürfen« rechnen müßten, aus dem Dienst ausscheiden sollten.</p>
						</note></seg> Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name> gibt im Auftrag der Rechnungsprüfungskommission einen Bericht über die Fraktionsgeschäftsführung und die Fraktionskasse. Die Rechnungsprüfungskommission hat keine Beanstandungen. Sie gibt zum Ausdruck, daß die Geschäftsführung zufriedenstellend verlaufen sei.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> dankt in diesem Zusammenhang den Mitarbeitern der Fraktion und stellt die Entlastung der Kassenführer fest.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> begründet unsere Haltung zu der Großen Anfrage der Umsatzsteuerreform vom vorigen Sommer.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN022" type="comment">
							<p>Zu der Großen Anfrage vom 26. 6. 1962 vgl. Nr. 25.</p>
						</note></seg> Er gibt bekannt, daß zwei Anträge zur Mehrwertsteuer vorliegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN023" type="comment">
							<p>Es handelte sich um zwei von der BReg eingebrachte Gesetzentwürfe zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes vom 28. 12. 1962; BT Anl. 82, Drs. IV/866 und 867. Der Bundestag beriet am 15. 2. 1963 darüber zusammen mit der Großen Anfrage der SPD zur Umsatzssteuerreform und einer weiteren Großen Anfrage der FDP zur Reform der Umsatzsteuer. BT Sten. Ber. 52, S. 2787-2802, bes. S. 2787-2789 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> für die SPD).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> weist auf die bevorstehenden Widerstände gegen die Umsatzsteuerreform hin. Im Hinblick auf das große Ziel einer Finanzreform sollten wir zu einem gemeinsamen Vorschlag kommen.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> erklärt zu unserem Gesetzentwurf betr. die Umsatzsteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN024" type="comment">
							<p>Zu dem am 12. 11. 1962 von der SPD-Fraktion eingebrachten Gesetzentwurf »für eine einmalige statistische Steuererklärung auf der Grundlage einer Mehrwertsteuer mit Vorumsatzabzug« siehe BT Anl. 81, Drs. IV/691 (neu); vgl. auch Nr. 33.</p>
						</note></seg>, daß wir in den Ausschußberatungen bereit seien, uns von besseren Vorschlägen überzeugen zu lassen. Die Fraktion stimmt diesem Vorgehen zu.</p>
				<p>Unter Punkt Verschiedenes verweist Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> auf die bekanntgemachten nächsten Termine.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN025" type="comment">
							<p>Sie sahen nach dem beiliegenden Entwurf der TO für den 21. 2., 17-19 Uhr eine Vorstandssitzung und für den 5. 3., 15 Uhr eine Fraktionssitzung vor.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> weist auf die Tätigkeit der Bundeszentrale für Heimatdienst hin.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN026" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabes</name> Bemerkung steht wohl in Zusammenhang mit dem 30. Jahrestag des »Ermächtigungsgesetzes« vom 24. 3. 1933.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erinnert noch einmal an die Fraktionssitzung am 22. März 1963 um 16 Uhr in Berlin<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN027" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 55.</p>
						</note></seg>, ebenso an den Vortrag von Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> am 23. März 1963 um 15 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-12-t1510_EP_FN028" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> sprach am 23. 3. 1963 auf der in der Berliner Kongreßhalle stattfindenden Veranstaltung zum 30. Jahrestag des Ermächtigungsgesetzes.</p>
						</note></seg> An den Tagen zuvor sollten möglichst Ausschußsitzungen in Berlin stattfinden.</p>
				<p>Ende der Fraktionssitzung: 17.15 Uhr</p>
				<p>Für das Protokoll: R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemeyerRolf">Niemeyer</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
