<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 28. 9. 61 – 20. 2. 62 (alt 1030, neu 3)</idno>
							<objectName>Protokoll Fraktionssitzung am 17. Oktober 1961 in Bonn, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 17. Oktober 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-10-17"><time type="start" when="11:25:00"/><time type="end" when="13:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-06" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (2.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1961-10-17-t1125_EP_div_SVP-1">A.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Beginn: 11.15 Uhr</p>
				<p>Vorsitz: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name></p>
				<p>Punkt 1: Vorbereitung der Plenarsitzung vom 17. 10. 1961.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN001" type="comment"><p>Der am 17. 9. gewählte neue Bundestag trat am 17. 10. 1961 zu seiner konstituierenden Sitzung zusammen.</p></note></seg></p>
				<p>a) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt eine vorläufige Sitzordnung im Plenum vor, die bis zur Neuwahl des Vorstandes gelten soll. Die Fraktion stimmt der Sitzordnung zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN002" type="comment"><p>Die Sitzverteilung in der SPD-Fraktion erfolgte schon seit 1949 nach dem Alphabet. Die Mitgl. des Fraktionsvorstandes einschließlich der parlamentarischen Gschf. hatten ihre Sitze, wie bei den anderen Fraktionen auch, in den vorderen Bänken. Vgl. Datenhandbuch 1949-1982, S. 524. Das »vorläufig« bezieht sich darauf, daß der alte Fraktionsvorstand aus der 3. Wahlperiode noch weiter amtierte.</p></note></seg></p>
				<p>b) Sodann berichtet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> über die interfraktionellen Verhandlungen zur Vorbereitung der heutigen Plenarsitzung.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>ba) </label><p>Die bisherige Geschäftsordnung soll vorläufig wieder in Kraft gesetzt werden mit Ausnahme des § 6 Abs. 1 (Zusammensetzung des Präsidiums).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist nicht die Zusammensetzung des Präsidiums, die in § 5 geregelt wurde, sondern die des »Vorstandes des Bundestages« nach § 6 Abs. (1). Vgl. BT Sten. Ber. 50, S. 1. Die geltende GO vom 1. 1. 1952 war mehrfach geändert und ergänzt worden. Am 13. 12. 1961 beschloß der Bundestag, den § 6 »Vorstand des Bundestages« dahin abzuändern, daß dem Vorstand künftig je ein Parlamentarischer Gschf. jeder Fraktion angehören sollte. Neue Fassung in Amtliches Handbuch 4, S. 106.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>bb) </label><p>Bezüglich der Wahl des neuen Bundestagspräsidenten ist eine Reihe von Problemen aufgetaucht. Es war zunächst die Frage zu prüfen, welche Fraktion das Vorschlagsrecht hat. Die CDU und die CSU sind zwei selbständige Parteien. Nach § 10 der Gesch(äftsordnung) werden Fraktionen von Mitgliedern ein und derselben Partei gebildet. Wenn sich Mitglieder verschiedener Parteien zu einer Fraktion zusammenschließen wollen, so ist dazu nach der Geschäftsordnung die Zustimmung des Bundestages erforderlich.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN004" type="comment"><p>Der entsprechende Satz in § 10, Abs. (1) lautete: »Die Bildung einer Fraktion durch Mitglieder des Bundestages, die nicht Mitglieder ein und derselben Partei sind, kann nur mit Zustimmung des Bundestages erfolgen.« Text u. a. in Amtliches Handbuch 4, S. 108.</p></note></seg> Bei den interfraktionellen Verhandlungen haben die Vertreter der Fraktion gefordert, daß der Geschäftsordnung Genüge getan und die Zustimmung zur Bildung der CDU/CSU-Fraktion eingeholt werde. Der Vorstand hat es jedoch für richtig gehalten, daß die SPD-Fraktion, die 2 Mandate mehr hat als die CDU ohne CSU, dennoch nicht darauf besteht, den Präsidenten zu stellen. Damit das Gewohnheitsrecht, wonach die stärkste Fraktion den Präsidenten stellt, gewahrt bleibt, wird der Alterspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN005" type="comment"><p>Das älteste Mitglied des Hauses in der 4. Wahlperiode war jedoch nicht der am 27. 3. 1880 geborene Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> (CDU), sondern Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, geb. 5. 1. 1876.</p></note></seg> vor der Wahl des Präsidenten die Zustimmung des Hauses zur Bildung der CDU/CSU-Fraktion einholen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 50, S. 1.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>bc) </label><p>Als Präsident wird die CDU/CSU wieder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN007" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> (geb. 1906), MdB (CDU) 1949-1969, war seit 1954 Bundestagspräsident.</p></note></seg> vorschlagen.</p></item>
					<item><label>bd) </label><p>In der Frage, ob der 4. Bundestag zwei (so der SPD-Vorschlag) oder vier (so der CDU-Vorschlag) Vizepräsidenten haben soll, ist keine Übereinstimmung erzielt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN008" type="comment"><p>Die Zahl der Vizepräsidenten war nicht durch die GO bestimmt; sie wurde in einer interfraktionellen Vereinbarung erneut auf vier festgelegt. BT Sten. Ber. 50, S. 6.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erläutert die Argumente, die für und gegen die beiden Lösungen sprechen.</p></item>
				</list>
				<p>An diese Frage knüpft sich eine Aussprache an. Edith <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>, Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FallerWalter_1951-12-04">Faller</name> und Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> sprechen sich mit Hinweis auf die große Arbeitsbelastung des Präsidiums und wegen des unvermeidlichen Ausfalls der Mitglieder durch Krankheit, Reisen u. a. für mehr als 2 Vizepräsidenten aus.</p>
				<p>Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> erklärt, daß er in diesem Falle aus der Europa-Arbeit ausscheiden müsse. Er tue dies ungern, aber sei bereit dazu.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN009" type="comment"><p>C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> war Mitgl. der Beratenden Versammlung des Europarates und seit 1956 Vizepräsident der Versammlung der Westeuropäischen Union. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> behielt diese Mandate auch nach der Wahl zum Vizepräsidenten des Bundestages.</p></note></seg></p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> empfiehlt, aus politischen Gründen den Standpunkt des Vorstandes zu billigen.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> schlägt vor, in der neuen Geschäftsordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. Anm. 3.</p></note></seg> eine Rangfolge der Vizepräsidenten (1., 2. usw.) vorzusehen. Das hätte zur Folge, daß die SPD-Fraktion aufgrund ihrer Stärke den 1. Vizepräsidenten stellen würde.</p>
				<p>Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> warnt vor einer solchen Regelung, weil sie sich nicht mit dem Gedanken vereinbaren lasse, daß der Präsident und die Vizepräsidenten Repräsentanten des ganzen Hauses und nicht Vertreter der Fraktionen seien. Es bestehe eine interfraktionelle Vereinbarung, daß die Rangfolge sich nach dem Dienstalter der Vizepräsidenten richte. Das gelte auch für die Vertretung in Verwaltungsangelegenheiten.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> gibt zu bedenken, daß diese Regelung sich auch einmal ungünstig auswirken könne.</p>
				<p>Abschließend empfiehlt Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, dem Vorschlag des Vorstandes zu folgen und sich für nur 2 Vizepräsidenten einzusetzen. Er weist darauf hin, daß 2 Punkte für den sehr gründlich überlegten Vorschlag des Vorstandes bestimmend gewesen seien: Durch die Beschränkung der Zahl der Vizepräsidenten solle dieses Amt an Gewicht gewinnen, außerdem handele es sich um eine politische Entscheidung. Der CDU/CSU solle gezeigt werden, daß sie nicht mehr die absolute Mehrheit habe, sondern sich mit anderen Parteien arrangieren müsse.</p>
				<p>Der Vorschlag, daß die Fraktion sich für nur 2 Vizepräsidenten einsetzt, wird gegen einige Stimmen angenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe Anm. 8.</p></note></seg></p>
				<p>Es erhebt sich kein Widerspruch dagegen, daß die Fraktion Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN012" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> (1897-1967), MdB (FDP) 1949-1967, 1949-1953 BMJ, Fraktionsvors. 1953-1957, Parteivors. 1954-1957, Bundestagsvizepräsident seit 1960.</p></note></seg>, die von der CDU/CSU bzw. FDP vorgeschlagen werden, ihre Stimmen gibt.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt einstimmig, daß Dr. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> wieder als Vizepräsident vorgeschlagen wird.</p>
				<p>Ferner wird einstimmig beschlossen, daß es zu keiner Kampfabstimmung über die Frage der Zahl der Vizepräsidenten kommen soll, falls die FDP ihre Haltung ändert. In diesem Falle soll Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> als weiterer Vizepräsident vorgeschlagen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN013" type="comment"><p>Der Bundestag wählte am 17. 10. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> (CDU/CSU) zum Präsidenten und wie in der vorhergehenden Wahlperiode vier Vizepräsidenten: Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (SPD), Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (CDU/CSU), Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> (FDP), Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> (SPD). - Vgl. BT Sten. Ber. 50, S. 2 f. und 6 f. - Zur Position der SPD ebd. S. 6 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>).</p></note></seg></p>
				<p>c) Anschließend gibt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> noch einen Überblick über die nächsten Termine und über organisatorische Fragen.</p>
				<p>Mit der Wahl des Bundeskanzlers ist am Mittwoch oder Donnerstag nächster Woche zu rechnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN014" type="comment"><p>Der Bundeskanzler wurde in der 2. Plenarsitzung am Dienstag, 7. 11. 1961 gewählt; BT Sten. Ber. 50, S. 9 f.</p></note></seg></p>
				<p>Die Ausschüsse werden noch nicht besetzt, weil erst Besprechungen mit anderen Fraktionen notwendig sind. Diese Besprechungen haben noch nicht angefangen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN015" type="comment"><p>Zur Ausschußfrage vgl. den gemeinsamen Antrag von CDU/CSU, SPD, FDP »betr. Einsetzung von Ausschüssen«; BT Anl. 76 Drs. IV/9 sowie BT Sten. Ber. 50, S. 12; ferner zu den weiteren Beratungen Nr. 5, TOP 3 und Nr. 6, TOP 2.</p></note></seg></p>
				<p>Dessen ungeachtet empfiehlt es sich, daß die Arbeitskreise und Arbeitsgruppen bereits anfangen, sich über die sachliche Arbeit und über personelle Fragen Gedanken zu machen. 8 Tage nach der Kanzlerwahl ist die Regierungserklärung und weitere 8 Tage später die Aussprache zur Regierungserklärung zu erwarten, auf die wir vorbereitet sein müssen.</p>
				<p>Falls nächste Woche die Bundeskanzlerwahl stattfindet, wird vorher eine Vorstands- und Fraktionssitzung abgehalten werden. Am gleichen Tage sollen die Arbeitskreise mit den bisherigen Mitgliedern und den neuen Abgeordneten, die sich für den jeweiligen Arbeitskreis gemeldet haben, Sitzungen abhalten. Auch der Tag nach der Plenarsitzung kommt für Sitzungen der Arbeitskreise in Betracht.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> bittet, die Ausschußbildung zu beschleunigen und vorher in der Fraktion eine Aussprache über die damit verbundenen Fragen (Stärke und Zahl der Ausschüsse) herbeizuführen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist darauf hin, daß im Vorstand entsprechende Vorarbeiten im Gange seien.</p>
				<p>Punkt 2: Politischer Bericht.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gibt in dem politischen Bericht einen Überblick über die innen- und außenpolitische Lage, über seine Eindrücke auf der USA-Reise<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN016" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Besuch am 6. und 7. 10. 1966 in New York vgl. Brandt, Begegnungen und Einsichten, S. 35; ders. Begegnungen mit Kennedy, S. 100 ff; AdG 1961, S. 9388.</p></note></seg> und informiert die Fraktion über die Sitzungen des Partei- und Fraktionsvorstandes am gestrigen Tage.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. »Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 16. 10. 1961«, AdsD, PV Protokolle vom April 1961 bis Dezember 1961.</p></note></seg></p>
				<p>An der anschließenden Aussprache beteiligen sich Lisa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name>, Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, der sich gegen die falschen Agentur- und Pressemeldungen über die gestrigen Beratungen der Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses beim Bundesaußenminister wendet<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN018" type="comment"><p>Zu dieser vertraulichen Unterrichtung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> über die außenpolitische Lage vgl. die detaillierten Angaben im Anhang sowie den kurzen Bericht in »Frankfurter Allgemeine« Nr. 241 vom 17. 10. 1961.</p></note></seg>, Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name>, Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name>, Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und mit einem Schlußwort Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p>Ende der Sitzung: 13.25 Uhr</p>
				<p>Bonn, den 17. 10. 1961 (H. J.) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelHorst-Jürgen">Winkel</name></p>
				<p>[Anhang]<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN019" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion teilt mit Nr. 201/61 vom 17. 10. 1961. Auf dem Prot. findet sich der Vermerk: »Presseverlautbarung als Anhang beigeben! K <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">M[ommer]</name>«.</p></note></seg></p>
				<p>Betr.: Fraktionssitzung</p>
				<p>Unter dem Vorsitz von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> befaßte sich die SPD-Fraktion heute mit der Vorbereitung der bevorstehenden Bundestagssitzung, wobei sie noch einmal ihre Haltung bekräftigte, daß nur zwei Vizepräsidenten gewählt werden sollten. Im Mittelpunkt der Sitzung stand ein ausführlicher politischer Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. In der Diskussion über diesen Bericht wandte sich der Partei- und Fraktionsvorsitzende Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> scharf gegen Agentur- und Pressemeldungen über die gestrigen Beratungen der Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses beim Bundesaußenminister. Um 21.09 Uhr, als eine Nachrichten-Agentur diese Meldung verbreitete, sei der Bundesaußenminister noch nicht einmal mit seinem Bericht fertig gewesen. Die Sitzung selbst habe bis 0.30 Uhr gedauert. Am Ende dieser Sitzung habe niemand feststellen können und auch nicht festgestellt, daß alle Teilnehmer dem Vortrag zugestimmt hätten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. Anm. 18.</p></note></seg></p>
				<p>Der Regierende Bürgermeister von Berlin Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wandte sich eingangs gegen die Vorstellung, als sei die Regierungsbildung schon abgeschlossen. Wenn auch die Wahrscheinlichkeit für eine Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> bestehe, so werde die FDP doch noch mehr als eine Kröte schlucken müssen und auch in den Unions-Parteien werde sicherlich noch mancher nachdenklich werden. Die Methoden der Regierungsbildung nannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> kleinkariert und der Lage nicht angemessen. Die SPD sei nach wie vor der Auffassung, daß eine breite Basis für die Regierung erforderlich sei. »Wenn heute abgestimmt werden könnte, dann würde eine beträchtliche Mehrheit unseres Volkes dafür stimmen, daß wegen der außenpolitischen Lage eine Allparteien-Regierung der nationalen Verantwortung gebildet wird«, rief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> aus.</p>
				<p>Obwohl das Wahlergebnis den bisherigen Oppositionsparteien eine Mehrheit gebracht habe, werde heute so getan, als gehe es nur um die Umbildung der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Die Mottenkiste werde dabei eifrig bemüht und von Seiten des BDI<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN021" type="comment"><p>Bundesverband der Deutschen Industrie.</p></note></seg> würden Reden gehalten aus der Einstellung heraus »als ob einem der Staat gehört, wenn man Fabriken besitzt«. Es gäbe freilich auch in der Wirtschaft nicht geringe Kräfte, die um die Belastung des staatlichen Lebens durch einseitige Interessenpolitik ausgerechnet in dieser weltpolitischen Situation wüßten.</p>
				<p>Die führenden Kreise der Unionsparteien und der FDP hätten sich bisher nicht ernsthaft mit dem Vorschlag des Parteirats vom 20. September 1961<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. Nr. 1, TOP 2.</p></note></seg>, über die Sache zu sprechen und daraus die notwendigen Konsequenzen zu ziehen, befaßt. Das Informationsgespräch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und die gestrige Besprechung beim Bundesaußenminister<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN023" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte am 13. 10. 1961 Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> über seinen USA-Besuch unterrichtet und ihm dazu ein Memorandum übergeben; vgl. den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> in »Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 16. 10. 1961«, AdsD, PV Protokolle vom April 1961 bis Dezember 1961; siehe ferner AdG 1961, S. 9388. Das Memorandum ist u. a. abgedr. in Brandt, Begegnungen mit Kennedy, S. 103-105; Hbd., S. 656 f., Dokumente Zur Deutschlandpolitik IV, 7, 2.</p></note></seg> könnten das notwendige Gespräch der Parteien über die deutsche Not und über die Bedrohungen nicht ersetzen. Das koalitionspolitische Gezerre, lange Berichte über Ministerlisten und Vergleiche zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HindenburgPaulvonBeneckendorffundvon">Hindenburg</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN024" type="comment"><p>Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HindenburgPaulvonBeneckendorffundvon">von Beneckendorf und von Hindenburg</name> (1847-1934), General, Chef der Obersten Heeresleitung 1916-1918, Reichspräsident 1925-1934.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> seien der Lage nicht angemessen und hinterließen einen der deutschen Sache abträglichen Eindruck.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ging dann auf das Argument ein, die Demokratie brauche das Wechselspiel zwischen Mehrheit und Minderheit. Die SPD habe niemals die Allparteien-Regierung als Allheilmittel oder Dauerlösung betrachtet. »Aber es heißt doch die Dinge auf den Kopf stellen, wenn man so tut, als drohe der Freiheit und der Demokratie in der Bundesrepublik ausgerechnet durch eine Regierung auf breiter Basis Gefahr.«</p>
				<p>Äußerungen, eine solche Regierung könne man erst bilden, wenn der Notstand wirklich da sei, nannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> beschämend und erbärmlich. Dieser Streit sei beschämend, »weil wir schwerlich das Ausland von der Schwierigkeit unserer Situation überzeugen können, solange wir sagen, es sei doch eigentlich nicht so schlimm.« Er fuhr fort: »In Berlin haben wir Menschen zu Grabe getragen, die erschossen wurden oder in den Tod gesprungen sind. Wir wissen nicht, wieviele Menschen umgekommen sind, bevor sie die Mauer und den Stacheldraht überwunden hatten. Wir wissen nicht, wieviele Menschen in die Kerker geworfen wurden, weil ihnen die Flucht mißlang. Wir wissen, daß fast jeden Tag geschossen wird. Beginnt der Notstand ab 100 Tote oder erst ab 1 000? Beginnt er, wenn statt Tränengasgranaten Eierhandgranaten geworfen und statt Maschinenpistolen Maschinengewehre eingesetzt werden? Wie hoch muß die Zahl der Toten sein, bevor wir sie politisch zur Kenntnis nehmen und bereit sind, unsere Konsequenzen auch hier in Bonn zu ziehen? Was muß noch geschehen, bevor wir uns so verhalten, daß das Wiedervereinigungsgebot unserer Verfassung nicht zu einer leeren Phrase wird, die uns unsere ausländischen Freunde nicht mehr glauben.« Wer heute in den ausgefahrenen Gleisen der Taktik und Routine weiterschaukeln wolle, trage zu einer bösen Fehlentwicklung bei. »Wir dürfen uns nicht von dem Schicksal unserer 16 Millionen Landsleute drüben separieren!« Wenn die Bundesrepublik über der Sicherheit Westdeutschlands die Verantwortung für das ganze Volk vernachlässige, werde die Demokratie in diesem Lande zugrunde gehen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gab dann einige Hinweise, die sich aus seinen Eindrücken in den USA ergaben und sagte dazu folgendes:</p>
				<p>1. Bevor wir in Deutschland nicht wenigstens in eine Selbstprüfung eingetreten sind, sollten wir Schuldige nicht an anderer Stelle suchen. Wir könnten sie sonst leicht an falscher Stelle suchen. Dies ist nicht die Zeit für Zwist und Mißtrauen, sondern die Zeit für offene, ehrliche und sachliche Gespräche innerhalb der westlichen Gemeinschaft.</p>
				<p>2. Es ist nahezu grotesk, in der gegenwärtigen Situation von einer konsequenten Fortführung der bisherigen Außenpolitik ohne jede Einschränkung zu sprechen, wie es der Bundesaußenminister am Sonnabend in Limburg getan hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1961-10-17-t1125_EP_FN025" type="comment"><p>Zur Rede von Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> vor dem Landesausschuß der hessischen CDU am 14. 10. in Limburg vgl. den Bericht in: »Die Welt« Nr. 241 vom 16. 10. 1961.</p></note></seg> Unsere Zugehörigkeit zur westlichen Gemeinschaft ist unter den im Bundestag vertretenen Parteien nicht umstritten – die meisten Elemente der praktischen Politik aber befinden sich objektiv in einem Zustand nicht nur der Möglichkeit, sondern sogar der Bedürftigkeit der Überprüfung.</p>
				<p>3. In der Deutschlandpolitik stehen wir an einem Punkt, an dem sehr nüchtern, aber auch sehr sorgfältig geprüft werden muß, wie sich die heutige Wirklichkeit zu den Grundlagen der deutsch-alliierten Verträge verhält.</p>
				<p>4. So richtig es war und ist, daß Maßnahmen militärischer und politischer Entspannung im Zusammenhang gesehen werden müssen, so bedauerlich würde es sein, wenn die Deutschen als Widersacher von Vereinbarungen über eine Zone begrenzter und kontrollierter Rüstungen erschienen, vorausgesetzt selbstverständlich, daß es sich um gleichwertige Maßnahmen und um keine einseitige Schwächung des Westens handeln darf.</p>
				<p>5. Was Berlin angeht, dürfen wir ausgehen von der Entschlossenheit der Verbündeten, vor allem der USA, und dürfen es an eigener Festigkeit und Entschlossenheit nicht fehlen lassen.</p>
				<p>Für jede vernünftige Verhandlung, für die heute Grundlagen noch nicht gegeben sind, gilt folgendes:</p>
				<p>a) Ungehinderter Zugang nicht nur für die Garnisonen, sondern auch für die Zivilbevölkerung über vertraglich garantierte, unkontrollierte Luftwege. Praktische Verbesserungen auf den Landverbindungen,</p>
				<p>b) weder in Berlin noch in der Bundesrepublik dürfte es Widerstand dagegen geben, daß unter dem Dach der Viermächteverantwortung technische und praktische Fragen durch Sachverständige der beiden Verwaltungen bearbeitet werden. Das gilt über den Berlin-Komplex hinaus. Aber man darf nicht glauben, daß hiermit die Antwort auf die deutsche Frage gegeben sei,</p>
				<p>c) das Vertrauen der Berliner Bevölkerung in die Zukunft ihrer Stadt steht und fällt mit der Verklammerung zwischen Berlin und der Bundesrepublik. Die Verbindungen dürfen nicht nur nicht gelockert, sie müssen gestrafft werden,</p>
				<p>d) solange wir uns mit der grausamen Wirklichkeit der Mauer durch Berlin abzufinden haben, müssen wir sie als ein Problem der Menschenrechte vor die Weltöffentlichkeit bringen. Die in der Welt vielfach vorhandene Vorstellung, es habe sich durch die Mauer in Berlin nicht viel geändert und die Mauer sei nur ein Zeichen der Schwäche des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>-Regimes, muß dahin geändert und ergänzt werden, daß die Mauer quer durch Tausende von Familien geht und für die Betroffenen ein Ausdruck brutaler Gewalt ist.</p>
				<p>Auf Fragen der Regierungsbildung zurückkommend, betonte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die SPD stehe zu ihrer Verantwortung. Man könne sie aber nicht zugleich außerhalb und innerhalb der Regierungsverantwortung haben. Sachliche Information gehöre zu einer funktionierenden Demokratie, sei aber noch kein Ausdruck der Billigung. »Wir können unseren Teil der Verantwortung nur übernehmen nach ausreichender Information, gründlicher Diskussion und echter Mitwirkung.« Die SPD werde nicht zu einem späteren Zeitpunkt, wenn es andere für richtig hielten, in eine umgebildete Regierung eintreten, sondern gegebenenfalls die Neubildung der Regierung verlangen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> warnte vor der Illusion, die SPD würde mit der Zeit billiger.</p>
				<p>Falls die SPD in die Opposition gehe, werde zu ihren Pflichten auch die Aufklärung der Bevölkerung gehören. Nach der Regierungsbildung und nach der Aussprache über die Regierungserklärung werde sie das große Gespräch mit der Bevölkerung wiederaufnehmen. Im Bundestag werde sie die Mitglieder der anderen Fraktionen mit der Forderung konfrontieren, die bisher vernachlässigten Gemeinschaftsaufgaben zu erfüllen, die als entscheidende Punkte im Regierungsprogramm der SPD niedergelegt wurden. »Wenn die allgemeine Lage nicht so ernst wäre, könnten wir insoweit frohen Mutes an die Arbeit gehen. Unseres Volkes wegen hoffen wir, daß jetzt nicht unnötig viel Porzellan zerschlagen wird. Aber niemand soll glauben, daß er uns unter Berufung auf die ernste Lage den Schneid abkaufen oder uns unsere Verantwortung abnehmen kann. Die tragen wir allein und hoffentlich tragen wir sie gut.«</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
