<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 23. 2. 1965 – 23. 7. 1965 (alt 1037, neu 18)</idno>
							<objectName>Protokoll der Sondersitzung der SPD-Fraktion im Bundestag am 2. Juli 1965, 10.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. Juli 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-07-02"><time type="start" when="10:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (121.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1965-07-02-t1030_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: . – TOP 2: . – TOP 3: . – TOP 4: . – TOP 5: . – TOP 6: . – TOP 7: . – TOP 8: . – TOP 9: . – TOP 10: . – TOP 11: . – TOP 12: . – TOP 13: . – TOP 14: .</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Vorsitz: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> eröffnet die Sitzung; Anlaß dieser Sondersitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN001" type="comment"><p>Die Plenarsitzung am 2. 7. 1965 wurde nach einer »interfraktionellen Vereinbarung« von 10.24 bis 11.05 Uhr unterbrochen. BT Sten. Ber. 59, S. 10005.</p></note></seg> seien die jüngsten Ereignisse in Brüssel (Abbruch der Beratung im EWG-Ministerrat über die Finanzierungsvorschläge der Kommission).<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN002" type="comment"><p>Zum Abbruch der Verhandlungen in der Nacht vom 30. 6. zum 1. 7. 1965 vgl. AdG 1965, S. 11933 f.; Europa-Archiv 1965, D 402 und D 428-430; Ernst Kobbert, Der politische Kern der EWG-Krise, in: Europa-Archiv 1965, S. 511-520.</p></note></seg> Die Fraktion müsse sich jedoch schlüssig werden, ob sie diese Ereignisse zum Anlaß nehmen wollte, noch heute darüber im Bundestag zu beraten oder ob dies etwa am 23. Juli geschehen soll; Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> soll zunächst einen Bericht geben.</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> berichtet über die heute früh stattgefundene Sitzung des Auswärtigen Ausschusses<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. auch »Sitzung des Parteivorstandes am 2. 7. 1965«, AdsD, PV v. 22./23. 1. 65 b. 14. 8. 1965, in der die EWG-Krise ebenfalls beraten wurde.</p></note></seg>; in dieser habe Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> einen Bericht über die Verhandlungen im EWG-Ministerrat und deren Abbruch gegeben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> habe zum Ausdruck gebracht, daß divergierende Interessen der Mitgliedsstaaten bei der Agrarfinanzierung und dem weiteren Fortgang des Gemeinsamen Marktes es erforderlich machten, daß noch einige Zeit verhandelt werden müsse, ehe man zu einer Einigung gekommen wäre. So habe insbesondere Italien auf einer kurzfristigen Finanzierungsregelung bestanden, während Frankreich eine solche Regelung bis 1970 wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Couve de Murville</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN004" type="comment"><p>Maurice Couve <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">de Murville</name> (geb. 1907), französischer Außenminister 1958-1968, zuvor von 1956-1958 Botschafter in Bonn.</p></note></seg> habe hierbei an eingegangene Verpflichtungen der Gemeinschaft über die Agrarfinanzierung und die Dezember-Beschlüsse von 1964 erinnert; darin sei nicht das vorgesehen gewesen, was nunmehr die Kommission in ihren Vorschlägen über die Finanzierung der gemeinsamen Agrarpolitik und der Verstärkung der Rechte des Europäischen Parlamentes dem Ministerrat vorgelegt habe. Die Motive des französischen Außenministers bei den Verhandlungen im Ministerrat seien nicht genau erkennbar gewesen; offensichtlich war er jedoch an ganz präzise Direktiven <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> gebunden; möglicherweise gingen diese dahin, die Verhandlungen an einem bestimmten Punkt scheitern zu lassen, wenn es um die Grundsätze Integration und Demokratisierung der Gemeinschaft gehe. Die Frage: »Was hat Frankreich wirklich vor?« bestehe weiter.</p>
				<p>Die EWG-Kommission habe zugesichert, innerhalb [von] 14 Tagen neue Vorschläge zu unterbreiten, die die letzten Beratungen im Ministerrat berücksichtigen; diese gelte es abzuwarten. Unabdingbar sei, daß die Grundsätze »Integration, Demokratisierung und Eigenmittel« erhalten bleiben. Die unterschiedliche Auffassung über diese Grundsätze war wohl die letzte Ursache für das Scheitern der Verhandlungen im Ministerrat.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> sagt, daß sich jetzt die Frage stelle, ob die SPD heute noch eine aktuelle Stunde über die Brüsseler Ereignisse fordern solle. Die Position der SPD-Fraktion wäre hierbei wegen der Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaaks</name> im Ministerrat (daß die Zeit für eine Verstärkung der Rechte des Europäischen Parlaments noch nicht gekommen sei)<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN005" type="comment"><p>Paul-Henri <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name>, der belgische Außenminister (vgl. Nr. 49, Anm. 5) hatte bei diesen Beratungen im Ministerrat erklärt, erst wenn das Europäische Parlament aus allgemeinen Wahlen hervorgehe und jemandem verantwortlich sei, könnten dessen Rechte verstärkt werden. Vgl. AdG 1965, S. 11934.</p></note></seg> nicht besonders günstig. Im übrigen trete er dafür ein, daß die französische Drohung über die vorläufige Einstellung der Mitarbeit in der EWG nicht über Gebühr hoch gespielt werden solle.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN006" type="comment"><p>Frankreich zog am 5. 7. 1965 seinen ständigen Vertreter bei den Europäischen Gemeinschaften zurück und stellte die Mitarbeit in der EWG ein. Vgl. dazu Ernst Kobbert, »Europa der Interpretationen«. Die Entwicklungen der Krise in der EWG seit dem 30. Juni 1965, in: Europa-Archiv 1965, S. 919-926; AdG 1965, S. 11951 f. und 11987 und 11990.</p></note></seg> Seiner Ansicht nach solle daher heute die Frage im Bundestag nicht mehr zur Sprache gebracht werden; sein Vorschlag gehe dahin, daß die Fraktionsmitglieder weiter in Fühlung bleiben, laufende Unterrichtung im Auswärtigen Ausschuß verlangen und daß offengehalten werden solle, ob in der Bundestagssitzung am 23. Juli über die Brüsseler Ereignisse gesprochen werden soll.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> begrüßt die Ausführungen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> und Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobels</name>; er äußert sich gegen eine Diskussion der Brüsseler Ereignisse heute und ist skeptisch über eine Diskussion am 23. Juli.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> spricht sich für eine Diskussion über die Brüsseler Ereignisse am 23. Juli aus.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> sagt dazu, daß es untunlich wäre, sich schon heute über eine Diskussion am 23. Juli die Hände zu binden; vielmehr trete er dafür ein, daß sich die Fraktion vorbehält, die Brüsseler Ereignisse am 23. Juli zur Aussprache zu stellen. Gegen den Vorschlag Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> werden keine Einwendungen erhoben - es ist so beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-07-02-t1030_EP_FN007" type="comment"><p>Die EWG-Krise wurde in der Bundestagssitzung vom 23. 7. 1965 nicht angesprochen.</p></note></seg></p>
				<p>Die Sitzung wird geschlossen.</p>
				<p>Protokoll: Alexander <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchubartAlexander">Schubart</name></p>
				<p>Bonn, den 2. Juli 1965</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
