<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 13. 3. 62 – 23. 10. 62 (alt 1031, neu 5)</idno>
							<objectName>Niederschrift über die Fraktionssitzung am 22. Mai 1962, Beginn der Sitzung: 13.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. Mai 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-05-22"><time type="start" when="13:00:00"/><time type="end" when="14:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (23.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1962-05-22-t1300_EP_div_SVP-1">A. Zollsenkung für Kraftfahrzeuge. – Baustopp.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Sitzung und gibt bekannt, daß in der am gleichen Tage vorgesehenen Plenarsitzung des Bundestages beabsichtigt ist, die am Freitag, dem 18. Mai 1962, nicht zustandegekommenen Abstimmungen über eine Verordnung zur Senkung des Importzolls für Kraftfahrzeuge und über den allgemeinen Baustop zu entscheiden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN001" type="comment"><p>Die Sitzung des Bundestages am 18. 5. 1962 mußte vor der Abstimmung über die Zollverordnung wegen Beschlußunfähigkeit abgebrochen werden; vgl. BT Sten. Ber. 51, S. 1337-1344. Am 22. 5. gaben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> für die SPD (S. 1349 f.), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> für die CDU/CSU (S. 1350) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name> für die FDP (S. 1351) Erklärungen zur Abstimmung ab.</p></note></seg> Das Verhalten einer Reihe von sozialdemokratischen Fraktionsmitgliedern am vergangenen Freitag hat keinen guten und überzeugenden Eindruck hinterlassen. Es muß vermieden werden, daß jeder Abgeordnete nach Gutdünken entscheidet.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN002" type="comment"><p>In BT Sten. Ber. findet sich kein ausdrücklicher Hinweis auf diesen Sachverhalt. Gemeint ist wahrscheinlich, daß die Beschlußunfähigkeit u. a. durch das Fehlen von Abgeordneten verursacht wurde, die diese Verordnung ablehnten. Von der FDP-Fraktion, die durch ihren Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name> hatte erklären lassen, daß die »Freien Demokraten und ihre Minister gegen die Vorlage« stimmen würden, kam der Antrag zur Feststellung der Beschlußunfähigkeit. Vgl. BT Sten. Ber. 51, S. 1340 f. und 1344. Zu den Abgeordneten, die das Plenum verlassen hatten, um sich der Abstimmung zu entziehen, gehörten auch Fraktionsmitglieder der SPD. Vgl. weiter unten im Prot.</p></note></seg></p>
				<p>Es geht in der Sache bei dem Autozoll nicht nur um das zufällig zu erhaltende Prestige des Vizekanzlers Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, sondern auch um das Prestige der SPD. Bei allem Verständnis für abweichende Ansichten einiger Fraktionsmitglieder, die auf ihren Wahlkreis Rücksicht nehmen müssen, soll bedacht werden, daß die SPD-Fraktion selbst beantragt hat, die Autozölle fortzulassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN003" type="comment"><p>In einem Antrag vom 11. 4. 1962; vgl. Nr. 19, TOP 1.</p></note></seg></p>
				<p>Betr.: Zollsenkung für Kraftfahrzeuge</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>: Es soll nicht zur Debatte stehen, ob dieser oder jener Abgeordnete auf seinen Wahlkreis Rücksicht nehmen muß. Die Lage der Autoindustrie ist weit besser als die der meisten anderen Wirtschaftszweige. Sie konnte bisher fast alle Investitionen aus den Gewinnen finanzieren. Sie hat die Absicht, vor einem möglichen Absinken des Absatzes noch einen Schluck »aus der Pulle« zu nehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN004" type="comment"><p>Das Volkswagenwerk hatte mit einer Preiserhöhung zum 1. 4. 1962 eine Welle von Preiserhöhungen für PKW eingeleitet. Vgl. AdG 1962, S. 9863.</p></note></seg> Nur wenige Autofabriken sind aus dieser Betrachtung auszunehmen. Darunter fällt BMW. Diesem Werk geht es aus anderen Gründen schlechter als den anderen. Auch den kleinen Unternehmen der Autoindustrie, die Fahrzeuge bis 800 ccm herstellen, geht es nicht besonders gut. Der einzige ausländische Wagen, der aus der Zollsenkung profitieren würde, wäre der Dauphine von der Firma Renault, dessen Preis durch die Senkung auf etwa 4 000,- reduziert werden könnte. Damit würde in etwa die Preislage des DKW erreicht werden. Die Wirtschaftspolitik der SPD darf sich nicht nach den wirtschaftlich schwächsten Firmen richten. Die Industrie hat seit dem vergangenen Freitag in einer großen Anzahl von Telegrammen ihre Bedenken gegen die Zollsenkung geltend gemacht.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN005" type="comment"><p>Die Herabsetzung der Zollsätze war von der BReg am Mittwoch, dem 16. 5. beschlossen worden. Bulletin Nr. 92 vom 18. 5. 1962, S. 783. Dagegen wandten sich u. a. der Präsident des Bundesverbandes der Deutschen Industrie sowie die Minister und Abgeordneten der FDP. Vgl. AdG 1962, S. 9863.</p></note></seg> Als Argumente werden unter anderen aufgeführt: Die Arbeitsplätze seien bedroht (Gen. Dir. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN006" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> (1899-1968), seit 1947 Generaldirektor der Volkswagenwerk GmbH bzw. AG.</p></note></seg> schütze sie, die SPD gefährde sie). Die kleinen Unternehmen werden durch die Zollsenkung bedroht. Unter den Einsendern befinden sich auch kleinere Stahlgießereien, die mit den großen Autoindustrien verbunden sind.</p>
				<p>Die SPD muß ihre politische Glaubwürdigkeit erhalten und zu ihrem Antrag vom 12. April 1962 stehen, in dem sie den Fortfall der Importzölle für Kraftwagen-Importe gefordert hat.3 Die Fraktion muß feststellen, daß die heutige Lage das Ergebnis der mangelnden Preispolitik der Bundesregierung ist. Die SPD darf sich nicht allein von taktischen Erwägungen leiten lassen, die in diesem Fall der grundsätzlichen Haltung der Partei in ihrer Wirtschaftspolitik entgegenstehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> bittet um Zustimmung, etwa im Sinne der nachfolgend aufgeführten Gedanken für die Fraktion in der heutigen Plenarsitzung plädieren zu dürfen.</p>
				<p>1. Die augenblickliche Lage ist auf den Verzicht der Bundesregierung, preispolitische Maßnahmen zu ergreifen, zurückzuführen. So wurde sie gezwungen, statt vorausschauend, jetzt nachträglich zu handeln.</p>
				<p>2. Dieser Entwurf einer Verordnung zum Zollgesetz soll dazu dienen, das Prestige der Bundesregierung wiederherzustellen.</p>
				<p>3. Es handelt sich nicht allein um den Preis des Volkswagens oder anderer Kraftfahrzeuge. Es handelt sich hier um die gesamte Preispolitik der Regierung. Die Bundesregierung muß aufgefordert werden, auch auf anderen Gebieten die Lebenshaltungskosten durch wirtschaftspolitische Maßnahmen zu senken.</p>
				<p>4. Hinweis auf die wirtschaftliche Lage der Automobilindustrie und darauf, daß eine Wirkung der Zollsenkung auf die Anzahl der Arbeitsplätze nicht erwartet werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NissenUwe-Jens_1961-10-17">Nissen</name> bekundet, daß er zu jenen Abgeordneten gehört, die sich am vergangenen Freitag der Abstimmung entzogen haben. Er betont ausdrücklich, er vertrete in der Fraktion nicht die Interessen der Arbeitnehmer des Volkswagenwerkes.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN007" type="comment"><p>Dr. Uwe-Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NissenUwe-Jens_1961-10-17">Nissen</name>, hauptberuflicher Werksarzt beim Volkswagenwerk, Oberbürgermeister von Wolfsburg und Vors. der SPD-Wolfsburg.</p></note></seg> Mit Gen. Dir. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> habe die Belegschaft in der Vergangenheit schwere Differenzen gehabt. In diesem Falle decken sich jedoch die Interessen der Arbeitnehmer mit den Absichten des Gen. Dir. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name>. Die SPD hat sich gegen die Privatisierung des Werkes ausgesprochen und bedauert, daß die Bundesregierung bzw. der Staat sich damit des Mittels der Preisbildung auf dem Kraftwagenmarkt begeben hat. Diese Voraussage ist nun eingetreten. Die SPD hat keine Veranlassung, durch die Zustimmung zur Senkung des Autoimportzolles den Beweis zu liefern, daß ihre Voraussage falsch war. Es können durchaus nachteilige Folgen für die Arbeitnehmerschaft eintreten. Die Abstimmung sollte freigegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN008" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NissenUwe-Jens_1961-10-17">Nissen</name> stimmte am 22. 5. 1962 gegen die Vorlage. BT Sten. Ber. 51, S. 1352.</p></note></seg> Es ist die Pflicht eines Unternehmens der Größe wie des Volkswagenwerkes mit 75 000 Arbeitnehmern, sich ein Kapitalpolster zuzulegen, um Notzeiten überbrücken zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Die Mercedes-Benz-Werke liegen in seinem Wahlkreis. Sie werden von der Zollsenkung nicht wesentlich betroffen. Doch die Kleinwagen werden Folgen zu spüren bekommen. Es soll bedacht werden, daß die EWG-Partner den Import der deutschen Kraftwagen mit hohen Zöllen belasten. Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> empfiehlt, wegen der Folgen für die Hersteller von Kleinwagen die untere Beschränkung von 800 auf 1 000 ccm heraufzusetzen und seitens der Fraktion einen entsprechenden Antrag zu stellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN009" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> (aus dem Wahlkreis 171 Aalen) dachte beim letzteren offenbar an die Firma NSU in Neckarsulm, die Kleinwagen herstellte und bei der er bis 1945 als Schlosser und Meister tätig gewesen war.</p></note></seg></p>
				<p>Genossin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN010" type="comment"><p>Im Or. fälschlich »Grabbe«.</p></note></seg>: Die Fraktion solle heute so handeln, wie sie am Freitag wegen des Fehlens einer großen Zahl von Abgeordneten nicht hat handeln können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>: Die SPD hat immer das Mittel der Zollsenkung empfohlen. Das ist die Linie, die die gesamte sozialdemokratische Wirtschaftspolitik durchzieht. Taktische Gesichtspunkte dürfen dabei keine Rolle spielen. Die Volkswagenwerke haben in den letzten beiden Jahren Gewinne von einer halben Milliarde erzielt. Die Sozialdemokraten können nicht fordern, daß die Unternehmer ihre betrieblichen Polster vergrößern. Eine solche Forderung steht im Gegensatz zu unserer Auffassung über die Behandlung der Aktionäre. Ein solches Argument kann niemals ein Verbraucher-Argument sein. Es trifft zu, daß die Franzosen und Italiener dem Import von deutschen Kraftfahrzeugen hohe Zölle entgegenstellen. Das kann die Bundesrepublik<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN011" type="comment"><p>Vom Protokollanten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultWolfgang">Schult</name> hs. verbessert für »Bundesregierung«.</p></note></seg> – wie sich bisher gezeigt hat – ertragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>: Es ist zu bedenken, daß die Bundesrepublik trotz der hohen Zölle über eine halbe Million Kraftfahrzeuge ausgeführt und nur 50 000 Kraftfahrzeuge eingeführt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Die SPD darf dem Prestige der Bundesregierung keine Steigbügel halten. Neben der Automobilindustrie haben auch andere Wirtschaftszweige enorme Gewinne erzielt. Die SPD hat eine 100%ige Zollsenkung gefordert3, die Regierung schlägt nur eine 50%ige vor. Die Bedenken der in der Autoindustrie beschäftigten Arbeitnehmer müssen ernst genommen werden. Die Abstimmung über diese Vorlage sollte freigegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>: Der Beginn der Plenarsitzung ist inzwischen von 14 auf 15 Uhr verschoben worden. Die SPD tritt für Zollsenkungen ganz allgemein ein, nicht allein bei Kraftfahrzeugen. Die Zollsenkung bei Kraftfahrzeugen ist einer der Schritte auf diesem Wege. Wer unter den Fraktionsmitgliedern mit den Arbeitnehmern in der Automobilindustrie aus irgendwelchen Gründen besonders verbunden ist, mag sich anders entscheiden. Die Bundesregierung hat die Zollsenkung erst nach dem Antrag der SPD, den Autozoll fortfallen zu lassen, vorgeschlagen. Eine solche Maßnahme ist von wirtschaftlichem Interesse. Die SPD kann sich jetzt nicht anders entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Die SPD-Fraktion sollte ihre Entscheidung über die Herabsetzung des Autoimportzolles von einer Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> abhängig machen über seine Absicht zum Eingriff in die Preispolitik auch auf anderen Gebieten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>: Der Vorsitzende der IG-Metall, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name>, hat nochmals darauf hingewiesen, daß die SPD mit dem Argument »der Staat begebe sich des Einflusses auf die Preispolitik«, die Privatisierung des Volkswagenwerkes abgelehnt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN012" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> (1907-1972), 1952-1972 Vors. der IG Metall, war ein energischer Verfechter einer gesellschaftlichen Neuordnung in der Bundesrepublik. Die 1960 eingeleitete Privatisierung des Volkswagenwerks war im Mai 1961 mit dem Abkommen über die VW-Stiftung abgeschlossen worden.</p></note></seg> Es handelt sich bei dem Antrag der Bundesregierung ausschließlich um die Rettung des Prestiges von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Es ist keine wirtschaftspolitische Maßnahme. Die in der Bundesrepublik erzeugten Kraftfahrzeuge werden durch die EWG-Partner stark benachteiligt. Es kann in dieser Sache kein Fraktionszwang geübt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> gibt zur Kenntnis, daß er gegen den Antrag der Regierung stimmen wird<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN013" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> stimmte am 22. 5. gegen diese Vorlage. BT Sten. Ber. 51, S. 1352.</p></note></seg> und mit der beabsichtigten Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> nicht einverstanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Bazille</name>: Die italienischen Fiat-Werke lassen ihre Kraftfahrzeuge in Neckarsulm montieren und betreiben ein Preis-Dumping. Die Arbeitnehmer der im gleichen Ort liegenden NSU-Werke werden nicht verstehen können, daß die SPD-Fraktion bereit ist, die Wettbewerbsbedingungen der deutschen Hersteller gegenüber denen der ausländischen Hersteller zu verschlechtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>: Die umstrittenen Argumente des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> sollten nicht in die Waagschale geworfen werden. Andererseits hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name> sich stets für eine Senkung auch der Autopreise eingesetzt. Auch Zeitungsmeldungen über die angebliche Absicht ausländischer Hersteller, mit ihren Preisen nach der Zollsenkung zu manipulieren, können irreführen. Kein Mensch kann im voraus berechnen, wie sich die Zollsenkung im einzelnen auf die Preise ausländischer Hersteller auswirkt. Wirkt sich die Zollsenkung tatsächlich aus, dann trifft sie im schlimmsten Falle nur einen Kraftwagen (DKW). Wirkt sie sich nicht aus, so besteht kein Anlaß, sich gegen diese wirtschaftspolitische Maßnahme der Zollsenkung zu wenden. Es ist selbstverständlich, daß die Auswirkung erst zu einem späteren Zeitpunkt festgestellt werden kann. Wenn die SPD ihren Antrag auf Fortfall des Zolls für den Import von Kraftfahrzeugen nicht eingebracht hätte, wäre es sehr zweifelhaft gewesen, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sich im Kabinett und der CDU/CSU-Fraktion gegen die widersprechende Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> durchgesetzt hätte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN014" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> gegenteiliger Auffassung vgl. AdG 1962, S. 9863.</p></note></seg></p>
				<p>In der Bundesrepublik bestreiten vier Firmen etwa 80 – 90% der gesamten Autoproduktion. Es ist richtig, daß gegebenenfalls nur die kleinen Hersteller betroffen werden könnten. Diese werden durch die Beschränkung der Maßnahme auf Fahrzeuge bis herunter auf 800 ccm Hubraum in der Regierungsvorlage ausgenommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> bittet die Fraktion nochmals, eine politische und keine taktische Entscheidung zu fällen. Es geht nicht allein um das von der CDU/CSU zu wahrende Prestige <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>, sondern zugleich um die Glaubwürdigkeit der SPD in ihrer Wirtschaftspolitik. Es kann nicht angeraten werden, die Entscheidung der Fraktion von einer Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> abhängig zu machen, weil die gummihafte Antwort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht zweifelhaft sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> bittet, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> möge zu dem Vorschlag der Beschränkung von 800 auf 1 000 ccm Stellung nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> bittet, auf diese Änderung zu verzichten und den Vorschlag des Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> anzunehmen. Es handelt sich um die Frage, ob die SPD-Fraktion damit einverstanden ist, daß Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> die Meinung der Fraktion gemäß seiner zuvor abgegebenen Erklärung vorträgt und dabei besonders unterstreicht, daß Maßnahmen der Preispolitik nicht auf den Automarkt beschränkt bleiben dürfen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> weist mit großem Ernst darauf hin, daß die SPD an Prestige verlieren würde, wenn sie sich gegen ihren eigenen Antrag entscheidet. Er erinnert daran, daß Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> von der Fraktion ausdrücklich beauftragt worden ist, in der Sitzung am vergangenen Freitag eine entsprechende Meinung der SPD vorzutragen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> stellt fest, daß sich die überwiegende Mehrheit der Fraktion für die Annahme des Antrages der Bundesregierung ausspricht. Er bittet die Fraktionsmitglieder, die sich gegen diese Vorlage entscheiden, aus der Mehrheitsabstimmung entsprechende Konsequenzen zu ziehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN015" type="comment"><p>Bei der namentlichen Abstimmung am 22. 5. stimmten von der SPD-Fraktion 23 gegen die Vorlage, 12 enthielten sich der Stimme. Die FDP-Fraktion votierte – abgesehen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> (ja) – geschlossen mit Nein. Von der CDU/CSU kamen 2 Neinstimmen und 9 Enthaltungen. BT Sten. Ber. 51, S. 1351 ff.</p></note></seg></p>
				<p>Baustop<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Nr. 22, TOP 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>: Die Mitglieder der Arbeitsgruppen im Wohnungsbauausschuß haben empfohlen, wie folgt zu verfahren:</p>
				<p>Die Fraktion solle zustimmen, wenn die Vorlage unverändert bleibt.</p>
				<p>Die Fraktion solle sich enthalten, wenn die Vorlage abgeschwächt wird.</p>
				<p>Die Fraktion solle ablehnen, wenn sie verändert wird.</p>
				<p>An der Aussprache beteiligen sich die Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und die Genossin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest. Die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> werden gebeten, die redaktionelle Überarbeitung des Entschließungsantrages vorzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN017" type="comment"><p>Gemeint sein dürfte der am 22. 5. 1962 eingebrachte Entschließungsantrag bezüglich § 7 b. Vgl. BT Sten. Ber. 51, S. 1370 (Anl. 8).</p></note></seg></p>
				<p>Ausnahme des Straßenbaus aus der 20%igen Haushaltskürzung</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiss</name>: Nach neuesten Informationen wächst der Kreis derer, die sich gegen den Baustop im Straßenbau wenden. Auch die CSU soll sich nunmehr angeblich zu dieser Meinung durchgerungen haben. Die SPD hat in einem Entschließungsantrag gefordert, den Straßenbau aus der allgemeinen 20%igen Kürzung der Baumittel im Haushalt auszunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN018" type="comment"><p>Vom 17. 5. 1962; in BT Sten. Ber. 51, S. 1369 (Anl. 5). Vgl. auch Nr. 22, TOP 2.</p></note></seg> Es wäre notwendig, den entsprechenden Paragraphen des Haushaltsgesetzes zu ändern, in dem die Klausel für die Ermächtigung der Bundesregierung zur 20%igen Kürzung enthalten ist. Die Fraktion sollte ihren Entschließungsantrag noch heute zurückziehen und einen neuen entsprechenden Antrag stellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN019" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> erklärte in der Plenarsitzung vom 22. 5. 1962, daß die SPD-Fraktion ihre bisherigen Anträge zurückziehe. Der neue Änderungsantrag betraf nur mehr eine Ausweitung der vom Baustop ausgenommenen Gebiete. Er konnte in der Eile nicht gedruckt werden und wurde so nur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> bekanntgegeben. In der Debatte ging teilweise auch dem Präsidenten die Übersicht verloren. Vgl. BT Sten. Ber. 51, S. 1355-1363.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>: Der Antrag war falsch gestellt worden. Er muß als selbständiger Antrag auf die Tagesordnung gesetzt werden. Die Zurückziehung des Entschließungsantrages wäre der beste Weg.</p>
				<p>An der Aussprache beteiligten sich die Genossen Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest, das zugleich den sozialen Wohnungsbau als eine Ausnahme zum Straßenbau einschließt. Es soll namentliche Abstimmung beantragt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1962-05-22-t1300_EP_FN020" type="comment"><p>Es fand keine namentliche Abstimmung darüber statt.</p></note></seg></p>
				<p>Ende der Sitzung 14.45 Uhr</p>
				<p>(Wolfgang) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultWolfgang">Schult</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
