<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 8. 1. 63 – 23. 4. 63 (alt 1033, neu 8)</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am Freitag, d. 8. 3. 1963, Beginn 8.35 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. März 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-03-08"><time type="start" when="08:35:00"/><time type="end" when="09:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (50.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1963-03-08-t0835_EP_div_SVP-1">A.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Sitzung und berichtet, daß der Fraktionsvorstand diese Fraktionssitzung für notwendig gehalten habe, um die Fraktion über Vorgänge im Zusammenhang mit der »Spiegel-Affäre« zu unterrichten. Die Fraktion werde sich mit der Angelegenheit auf der nächsten Sitzung am Dienstag eingehender befassen können.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 51.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet zunächst über das Gespräch, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mit ihm in der fraglichen Angelegenheit geführt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe ihn während der Plenarsitzung am Mittwoch, d. 6. 3. angerufen und ihn darüber unterrichtet, daß er beabsichtigt, eine Frage in der Fragestunde zu stellen, die die Verwicklung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN002" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> war von 1957- November 1963 stellv. Vors. des Verteidigungsausschusses.</p></note></seg> in der »Spiegel-Affäre« sowie diesbezügliche Ermittlungen der Staatsanwaltschaft zum Gegenstand habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN003" type="comment"><p>Für die Fragestunde des Bundestages am 13. und 15. 3. 1963 reichte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> drei Fragen zu diesem Komplex ein (BT Anl. 83, Drs. IV/1048, IV 1, 2, 3), die am 13. 3. zusammen mit einer Reihe von Zusatzfragen besprochen wurden; BT Sten. Ber. 52, S. 2958-2961.</p></note></seg> Er würde das nicht gern tun, da er der Meinung sei, daß es nicht gut tue, weiter in der »Spiegel-Affäre« herumzurühren. Es gehe aber nicht an, daß die SPD diese Fragen immer wieder aufwerfe und die CDU dazu schweige. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, habe daraufhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gesagt, daß er also beabsichtige, eine Art Tauschgeschäft anzubieten, [worauf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gleich erklärt hätte, daß er das nicht gesagt habe, aus dem Zusammenhang sei klar hervorgegangen, daß die Betonung dabei darauf lag, daß er dies nicht expressis verbis gesagt habe<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN004" type="comment"><p>Hs. Korrekturen und Ergänzungen.</p></note></seg>, aber daß nicht der geringste Zweifel darüber bestand, daß eben dieser Tausch Anlaß und Ziel des von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> geführten Gespräches gewesen sei. Es habe sich um ein längeres Gespräch gehandelt, wobei er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, noch darauf hingewiesen habe, daß doch die CDU selbst durch ihr Verhalten bekundet habe, daß die Klärung der »Spiegel-Affäre« eine Notwendigkeit war. Aus einem anderen Anlaß habe er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, kurz darauf ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> geführt und ihn sofort über den unsittlichen Antrag informiert, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> ihm gemacht habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> sei der Ansicht gewesen, daß die undichte Stelle, die die CDU über die Ermittlungen in der »Spiegel-Affäre« unterrichtet habe, im Justizministerium liegen müsse.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN005" type="comment"><p>Auf Anraten von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hatten zunächst BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> und später sein Nachfolger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> und A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> über diese Ermittlungen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> informiert. Vgl. die Auskunft von BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> am 13. 3. sowie die von den SPD-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> am 13. 3. gestellten Zusatzfragen; ebd., S. 2959 f.</p></note></seg> Daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> sofort nach Bekanntgabe des geführten Telefongespräches versuchen würde zu dementieren<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN006" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> hatte auf einer Pressekonferenz der SPD am 7. 3. die Öffentlichkeit über dieses Telefongespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> informiert. Die CDU/CSU-Fraktion bezeichnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> Darstellung als nicht richtig. Vgl. Seifert, Spiegel-Affäre I, S. 286 f.</p></note></seg>, sei von vornherein ihm, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, klar gewesen. Nicht von ungefähr habe das Gespräch per Telefon stattgefunden. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, sei aber bereit zu beeidigen, was er gesagt habe. Ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> dazu bereit wäre4, halte er für zweifelhaft.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> berichtet über sein Verhalten in der Frage der Weitergabe von Protokollen des Verteidigungsausschusses. Es handle sich dabei um zwei Protokolle, die beide nichts mit dem Fallex-Artikel zu tun hätten. Am Rande müsse die Frage aufgeworfen werden, wie es möglich gewesen sei, die Dinge, die allenfalls der Bundesanwaltschaft hätten bekannt sein können, der CDU zur Kenntnis gekommen sind. Bei dem einen Protokoll handelt es sich um die Aufzeichnungen der Beratungen des Verteidigungsausschusses über den Absturz von 4 Starfightern bei Nörvenich. Weder er noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> habe damit irgend etwas zu tun.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN007" type="comment"><p>Betraf das Protokoll der 19. Sitzung des Verteidigungsausschusses vom 29. 6. 1962. Es war zusammen mit den folgenden bei den Ermittlungen der Bundesanwaltschaft gegen den »Spiegel« gefunden worden. Vgl. Seifert, Spiegel-Affäre I, S. 292 und 421. – In einem Schreiben an Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vom 11. 3. 1963 erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>, dieses Protokoll sei ihm am 27. 7. 1962 übergeben worden. Er habe es »niemanden gezeigt, es ist auch niemals nach diesem Protokoll bei mir gefragt worden«. Wortlaut des Schreibens in »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 91/63 vom 19. 3. 1963. – Zur Behandlung in der sog. Protokollaffäre vom Herbst 1963 siehe Nr. 68.</p></note></seg> Bei dem zweiten Protokoll handele es sich um die Angelegenheit des Oberstleutnant <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthSiegfried">Barth</name>, der Geschwaderkommodore jener zwei Unteroffiziere gewesen sei, die infolge Ausfall technischer Instrumente sich verirrt hatten und auf dem französischen Flugplatz in Westberlin-Tegel gelandet waren.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN008" type="comment"><p>Es handelte sich um ein als »Geheim« klassifiziertes Protokoll der 4. Sitzung des Verteidungsausschusses vom 10. 5. 1962, in dem der Fall des Oberstleutnant Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthSiegfried">Barth</name> behandelt wurde. Siehe dazu auch unten Nr. 68. Zur sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthSiegfried">Barth</name>-Affäre aus der Sicht der SPD vgl. Jahrbuch SPD 1962/63, S. 173 f., zur Beurteilung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vgl. Strauss, Erinnerungen, S. 392-394 und 396.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthSiegfried">Barth</name> sei deshalb zur Rechenschaft gezogen worden, er wurde versetzt und nicht befördert. Seine Beschwerde sei vom Bundesdisziplinarhof entschieden worden. Es ging dabei vor allem um die Nichtausführung des Beschlusses des Wehrdienstsenates durch den Verteidigungsminister. Aufgrund der Darstellung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Verteidigungsausschuß über die Angelegenheit gab, sei es damals zu einem einstimmigen Beschluß gekommen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe sich korrekt verhalten. Dazu habe es aber nur kommen können, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in allen entscheidenden Punkten die Unwahrheit gesagt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> sei von der Fraktion mit der Klärung der Angelegenheit beauftragt worden. Er hätte eine Liste von sechs Punkten aufgestellt, in denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ganz offensichtlich die Unwahrheit gesagt habe. Dabei habe er als Unterlage eine Fotokopie benutzt, die er von einem Protokoll des Verteidigungsausschusses gemacht habe, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> ihm gegeben hatte. Nach Prüfung der Angelegenheit sei er zu dem Schluß gekommen, daß der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthSiegfried">Barth</name> im Grunde genommen noch schwerwiegender sei als die FIBAG-Affäre. Das Parlament war in massiver Weise belogen worden, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aber zu überführen, sei es notwendig geworden, die ganze Angelegenheit Oberstleutnant <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthSiegfried">Barth</name> zu klären. Er habe sich somit vor die Notwendigkeit gestellt gesehen, den Vorgang aufzuklären, um die Irreführung des Parlamentes nachweisen zu können. In dieser Situation habe er sich somit in einem Notstand befunden und habe sich an den Redakteur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmelzHans">Schmelz</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN009" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmelzHans">Schmelz</name> (geb. 1917), Redakteur und Bonner Korrespondent des »Spiegel«, Mitglied des Sicherheitsausschusses beim Parteivorstand der SPD; vgl. Jahrbuch SPD 1962/63, S. 409 f.</p></note></seg> mit der Bitte um Hilfe bei der Aufklärung gewandt; denn er wäre der einzige gewesen, der über hinreichende Informationen verfügte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmelzHans">Schmelz</name> benötigte zum Zwecke der Prüfung das Protokoll. Er habe ihm deshalb die Fotokopie übergeben. Er habe sich aus den dargelegten Gründen für befugt gehalten, zumal das Protokoll keine eigentlichen Geheimnisse enthalten habe. Es habe sich lediglich um eine Personalsache gehandelt und es habe kein objektives Interesse an der Geheimhaltung dieser Sache bestanden, nur ein Interesse von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Im übrigen sei das Protokoll erst Mitte Juni erschienen, nachdem der Spiegel ausführlicher und weit detaillierter als das im Ausschuß erörtert wurde, berichtet habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. »Der Spiegel« Nr. 23 vom 6. 6. 1962: Moritz Pfeil, Rechtsstaatliche Details, S. 12-17.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe sich selbst im »Bulletin« zur selben Sache öffentlich geäußert und dabei aus dem »Geheim« erklärten Beschluß des Wehrdienstsenates zitiert.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN011" type="comment"><p>Bulletin Nr. 88 vom 12. 5. 1962, S. 743; formal handelte es sich dabei um eine Erklärung des BMVtdg.</p></note></seg> Zusammenfassend sei zu sagen, daß es sich wohl um ein Manöver der CDU handle, um von der Spiegel-Affäre abzulenken.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> schlägt vor, die Berichte zur Kenntnis zu nehmen und am nächsten Dienstag nochmals darauf zurückzukommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Nr. 51.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt [vor]4, daß die wichtigsten Punkte der Berichte aufgeschrieben [werden]4 sollten und erinnert daran, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> bei der Aussprache über die Regierungserklärung am 7. 2. 1963 bereits dunkle Drohungen im Anfang seiner Rede ausgestoßen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 52, S. 2604.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> erklärt, daß jeder verstehe, daß Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> in gutem Glauben gehandelt habe; auch sei klar, daß nicht die geringste Verbindung mit dem Fallex-Artikel bestehe. Es müsse aber auch klar sein, daß die SPD nicht der Meinung sei, daß es zulässig ist, für »Geheim« erklärte Dokumente weiterzugeben. Eine andere Frage sei, warum überhaupt für geheim erklärte Dinge protokolliert werden. Diese Frage sollte geklärt werden. Für unsere Position im ganzen ist es aber besser, daß über unsere Auffassung Klarheit bestehe, daß wir die Weitergabe von »Geheim« erklärten Dokumenten nicht billigten.</p>
				<p>E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> regt an, daß wir darauf hinwirken sollten, daß Dinge, die nicht geheim sind, auch nicht für »geheim« erklärt würden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erinnert daran, daß wir bereits vor Jahren eine Geheimschutzordnung im Bundestag angestrebt hätten, daß das aber bisher an den Widerständen seitens der CDU gescheitert sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-03-08-t0835_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. Nr. 31, bes. Anm. 21.</p></note></seg> Früher sei es im Reichstag üblich gewesen, daß geheime Dinge überhaupt nicht mitprotokolliert wurden.</p>
				<p>Schluß der Fraktionssitzung um 9.00 Uhr</p>
				<p>Protokollführung: gez. K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchayerKonrad">Schayer</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
