<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 23. 6. 1964 – 16. 2. 1965 (alt 1036, neu 16)</idno>
							<objectName>SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Protokoll der Fraktionssitzung am 9. Februar 1965 in Bonn, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 9. Februar 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-02-09"><time type="start" when="15:16:00"/><time type="end" when="19:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (103.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1965-02-09-t1516_EP_div_SVP-1">A.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20210915T161852+0200" comment="Anweseneitsliste bearbeiten"?>
				<p>Anwesend: 163 Abgeordnete; Fraktionsassistenten: Bermeitinger, E. Heinrich, Hofer, Jäger, John, Laabs, Maier, Scheja, Scheele, P. Schmidt, Schubart, Winkel; PV: Castrup, Noll, Storbeck, Willumeit; SPD-Pressedienst: Exler; Vorwärts: v. Puttkamer. Prot.: Niemeyer. Zeit: 15.16 – 19.05 Uhr.</p><?oxy_comment_end?>
				<p>Vorsitz: Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name></p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung gibt der Vorsitzende einen Bericht über die durch die Einladung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> nach Ägypten und die Geheimabmachungen über Waffenlieferungen nach Israel entstandene Situation.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Einladung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> nach Ägypten vgl. Nr. 102, TOP 1, bes. Anm. 13. – Zur Vorgeschichte der Waffenlieferungen an Israel vgl. die zusammenfassende Darstellung bei Hildebrand, Erhard, S. 111-114; ferner Strauss, Erinnerungen, S. 341-346. Danach wurden die Waffenlieferungen an Israel schon 1957 zwischen einer israelischen Delegation unter Mosche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DayanMoshe">Dayan</name> verabredet und »in Bonn in die Tat umgesetzt«. – Zum Kontext der Beziehungen Bundesrepublik und Israel vgl. die Schilderung von Beteiligten: Kurt Birrenbach, Aufnahme, in: Schröder u. a., Ludwig Erhard, S. 363-382; Shinnar, passim, bes. S. 139-152. Soweit die Tatsachen schon im Jahr 1965 bekannt wurden, sind sie zusammenfassend dargestellt in AdG 1965, S. 11694-11696. Danach hatte der Minister der VAR Abdel Kader <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HatemAbdelKader">Hatem</name> am 7. 2. 1965 erklärt, die VAR erwäge den Abbruch der diplomatischen Beziehungen zur Bundesrepublik, falls diese die Waffenlieferungen an Israel nicht einstelle.</p></note></seg> Das Verhalten Ägyptens sei eindeutiggegen die Interessen des deutschen Volkes gerichtet. Es habe jedoch keinen Sinn, jetzt Einzelheiten in der parteipolitischen Diskussion aufzugreifen. Die Regierung müsse einen gewissen Spielraum zum Handeln haben. Durch die im Jahre 1960 von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geführten Geheimverhandlungen seien die Weichen gestellt worden<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist das Treffen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und dem damaligen israelischen Ministerpräsidenten David <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenGurionDavid">Ben Gurion</name> im März 1960 im Waldorf-Astoria-Hotel in New York; vgl. Shinnar, S. 97-99 und 141 f.; Hildebrand, Erhard, S. 111 f.; Schwarz, Ära Adenauer, S. 211; Adenauer, Erinnerungen, S. 32-38; ferner unten Anm. 13.</p></note></seg>, die zu diesem kritischen Punkt geführt haben.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> befaßte sich dann mit der Pressekonferenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN003" type="comment"><p>Der deutsche Text der Pressekonferenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> am 4. 2. 1965 ist publiziert in: Europa-Archiv 1965, D 87-97; ein längerer Auszug u. a. in AdG 1965, S. 11675-11678.</p></note></seg> Er schlägt vor, aus diesem Anlaß eine erste »Aktuelle Stunde« im Bundestag am Mittwoch, dem 10. Februar 1965, abzuhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN004" type="comment"><p>Als Punkt 1 der Sitzung vom 10. 2. 1965: »Aktuelle Stunde über die Fragen, die für die deutsche Politik durch die jüngste Pressekonferenz des französischen Staatspräsidenten aktuell wurden.« BT Sten. Ber. 57, S. 7918-7929. – Zur Einführung der Aktuellen Stunde siehe Nr. 95, TOP 5 und 101, TOP 2.</p></note></seg> Dabei müsse zum Ausdruck gebracht werden, daß bei aller Anerkennung sonstiger positiver Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> zur Wiederherstellung der Deutschen Einheit die Deutsche Frage keinesfalls ohne die Mitwirkung der Vereinigten Staaten von Amerika und Großbritanniens gelöst werden könne. Das Abrücken von der Viermächteverantwortung sei keine akzeptable Lösung. Darüber hinaus soll die Aussprache im Bundestag der Klärung der umstrittenen Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> zur Grenzfrage, zur Reform der Vereinten Nationen und zu dem Vorschlag einer Weltreservewährung dienen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN005" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> hatte zunächst die Themenbereiche Einkommenspolitik, internationales Währungssystem und Vereinte Nationen behandelt und dann die Deutschlandfrage angesprochen. Eine Lösung der deutschen Frage könne nur durch die »europäischen Völker« geschehen. Dazu müsse »vor allem von Deutschland« anerkannt werden, daß diese »notwendigerweise seine Grenzen und seine Bewaffnung im Einvernehmen mit allen seinen Nachbarn, im Osten wie im Westen, einschlösse.« Vgl. auch Anm. 20. Dieser Teil der Pressekonferenz auch abgedr. in: Dokumente Zur Deutschlandpolitik IV, 11, 1. Hbd., S. 140-142.</p></note></seg> Als Sprecher für die Aktuelle Stunde im Bundestag werden Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> benannt, in Bereitschaft wird sich Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> halten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN006" type="comment"><p>Es sprachen von der SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> (BT Sten. Ber., S. 7918 f. und 7929); <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> (S. 7921 f. und 7229), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name> (S. 7924) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> (S. 7925).</p></note></seg></p>
				<p>Den Bericht in der Zeitschrift »Der Stern« über die Verhandlungen innerhalb der Fraktion anläßlich der Wehrdebatte bezeichnete Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> als frei erfunden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN007" type="comment"><p>»Der Stern« Nr. 6 vom 8. 2. 1965 hatte in einem Artikel »Die Wahrheit im Wahljahr« (S. 110 f.) u. a. berichtet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sei aus Gründen der »höheren Politik« der CDU »geopfert« worden. Er berief sich u. a. auf eine Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> hätte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bestätigt, »daß alle Sachangaben stimmten« und der »Hausjurist der SPD, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MorgensternHeinz_1961-10-17">Morgenstern</name>« habe »grünes Licht« gegeben. »Nicht näher informiert allerdings wurde Fraktionschef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>«, der zu diesem Zeitpunkt Geheimverhandlungen von SPD und CDU/CSU geführt habe.</p></note></seg> Karl<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> werde in einem Leserbrief an den »Stern« für eine Richtigstellung sorgen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN008" type="comment"><p>Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> verfaßte Leserbrief wurde nicht abgedruckt. Vgl. »Sitzung des Präsidiums am 6. 3. 1965«; AdsD, Präsidium. Vom 8. 1. 1965 bis 30. 4. 1965. Ein Exemplar mit dem »Wortlaut« des Leserbriefes von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> in NL Erler 23. Darin hieß es u. a. »In Berlin haben keine Koalitionsbesprechungen zwischen CDU/CSU und SPD stattgefunden. Es gibt daher auch keinen Zusammenhang zwischen solchen Besprechungen und der Wehrdebatte im Deutschen Bundestag. Deshalb hat dieser Punkt den Vorstand nie beschäftigt. Wir haben den Verfassern dem Sinne nach erklärt, daß die CDU fordere, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> müsse geopfert werden. Daraus kann man noch nicht schließen, die SPD sei der Meinung. Den mehr scherzhaft gefallenen Satz, wissen Sie, das ist höhere Politik, so zu interpretieren, wie es in dem Artikel geschehen ist, entspricht nicht dem Verlauf unseres Gespräches vom 20. Januar. Auf die Sache selbst, d. h. auf das Beschaffungswesen der Bundeswehr, wird noch zurückzukommen sein, weil alle Eingeweihten und Fachleute wissen, daß wir nicht in die falsche Richtung gewiesen haben.«</p></note></seg> Anschließend kritisierte der Vorsitzende die Berichterstattung der Presse über die Beschlüsse des Bundestages. Wir sollten stärker darauf hinweisen, daß Beschlüsse, wie etwa der des Haushaltsausschusses über die Kürzung der Ausgaben zur Förderung der Wissenschaft, gegen die sozialdemokratischen Stimmen gefaßt wurden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN009" type="comment"><p>Der Haushaltsausschuß hatte bei der Beratung des Etats des BM für wissenschaftliche Forschung eine allgemeine Kürzung aller Haushaltsansätze beschlossen und einen von der SPD-Fraktion gestellten Antrag abgelehnt, den Ansatz zur Förderung dringlicher Bedürfnisse der Wissenschaft von den Kürzungen auszunehmen. Außer in der Presse war das u. a. auch von der Westdeutschen Rektorenkonferenz kritisiert worden. Vgl. die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredeGuenter_1957-10-15">Frede</name> (SPD) in der Haushaltsdebatte am 24. 2. 1965; BT Sten. Ber. 57, S. 8400 f.; ferner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> (CDU), ebd., S. 8401 f. und die schriftliche Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name> (SPD), ebd., S. 8418 (Anl. 4).</p></note></seg> Die Verantwortlichkeit der Bundestagsmehrheit müsse klar zum Ausdruck kommen. Bei der Beantwortung von sogenannten Rundfragen an verschiedene Abgeordnete oder an alle Abgeordnete über wichtige Themen empfiehlt der Vorsitzende, sich mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> abzustimmen.</p>
				<p>In der Diskussion schlägt Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> vor, im Kommuniqué über die Fraktionssitzung zum Ausdruck zu bringen, daß die Nahostpolitik der Bundesregierung zusammengebrochen sei, daß die Bundesregierung dafür die Verantwortung trage und daß die SPD trotz dieser Situation bereit sei, an der Lösung dieser Probleme mitzuarbeiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 48/65 vom 9. 2. 1965: »Betr. Fraktionssitzung«.</p></note></seg> Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> stellt die Frage, ob die Waffenlieferungen an Israel mit Wissen und Willen der SPD geschehen seien und ob die SPD dabei eine Mitverantwortung trüge. Darüber hinaus möchte er wissen, welche Summen aus Haushaltsmitteln und zu welchem Zinssatz an Ägypten gegeben wurden. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> macht darauf aufmerksam, daß bei den Regierungsparteien keine Neigung bestehe, ein Waffengesetz zu verabschieden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. Nr. 84, TOP 5, 86, TOP 3 a und 87, TOP 2 c.</p></note></seg> Darüber hinaus weist er darauf hin, daß die SBZ schon seit längerer Zeit ein Generalkonsulat in Ägypten unterhalte und daß bereits 1959 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> Ägypten besuchte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN012" type="comment"><p>Die Einrichtung eines Generalkonsulats der DDR in Kairo mit beschränkter Exequatur war im Verlauf des Besuchs von Ministerpräsident Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> (vom 4.-7. 1. 1959) vereinbart worden; es wurde im September 1959 errichtet. Vgl. AdG 1959, S. 7485, 7500 und 7941. Handelsmissionen mit Konsularrechten bestanden jedoch schon seit November 1955. Vgl. AdG 1955, S. 5483.</p></note></seg> Das Geheimabkommenmit Israel sei eine Ersatzleistung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> anstelle der Aufnahme diplomatischer Beziehungen gewesen. Dies sei auf den ausdrücklichen Wunsch der Vereinigten Staaten von Amerika geschehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN013" type="comment"><p>Nach der Darstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, wie sie bei Hildebrand, Erhard, S. 112, unter Berufung auf die »Neue Zürcher Zeitung« vom 18. 12. 1965 und Protokoll der CDU/CSU-Fraktion vom 16. 2. 1965 referiert wird, sei bei dem Treffen 1960 in New York – vgl. Anm. 2 – »nicht, wie oft behauptet wird, ein Abkommen über deutsche Waffenlieferungen an Israel« geschlossen worden. Nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenGurionDavid">Ben Gurion</name> und er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, hätten »in dieser Sache verhandelt. Auf Wunsch einer befreundeten Macht haben wir mit Israel verhandelt. Ich habe die Verhandlungen nicht geführt, aber ich war mit der Führung der Verhandlungen als Bundeskanzler einverstanden.« Vgl. demgegenüber Schmid, Erinnerungen, S. 765: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte diesen Handel [d. h. über die Waffenlieferungen an Israel] in aller Stille im Jahre 1960 in New York mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenGurionDavid">Ben Gurion</name> abgeschlossen.« Auch Shinnar, S. 141-143, charakterisiert dieses Treffen als Ausgangspunkt der deutschen Waffenlieferungen an Israel. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berief sich am 17. 2. 1965 im Bundestag auf Angaben der »Politisch Sozialen Korrespondenz – das ist Ihr Blatt, nicht meines – [über das] im Jahre 1960 getroffene Geheimabkommen«. BT Sten. Ber. 57, S. 8113. Vgl. dagegen die in Anm. 1 zit. Darstellung in Strauss, Erinnerungen, S. 341-346.</p></note></seg> Es müsse jedoch klar werden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dafür die Verantwortung trage. Ein kleines Gremium des Bundestages habe erst zwei Jahre später im Jahre 1962 von dem Abschluß des Geheimabkommens erfahren. Die SPD sei lediglich unterrichtet, nicht jedoch um Zustimmung gebeten worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN014" type="comment"><p>Nach übereinstimmenden Informationen aus verschiedenen Quellen hatten die Kontakte mit Israel Anfang 1962 zur »Vereinbarung« eines Abkommens geführt, in dem sich die Bundesrepublik »zur Lieferung von Ausrüstung und Waffen in Höhe von 240 Mio. DM« verpflichtete. So u. a. Hildebrand, Erhard, S. 112 mit Bezug auf eine »vertrauliche Information« von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">von Hase</name> »für Chefredakteure der CDU-Presse vom 18. 2. 1965«; »Der Spiegel« Nr. 9 vom 24. 2. 1965, S. 28. Zur Vorgeschichte vgl. Anm. 1. Strauss, Erinnerungen, S. 342 gibt an, daß »Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, auch ein Vertreter der FDP« eingeweiht wurden und »alle« zugestimmt hätten. In den Sitzungen des Haushaltsausschusses vom März 1963, in der die militärische Ausrüstungshilfe zur Sprache kam, wurde nach Angaben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> »allerdings von dem Problem Israel nichts gesagt, sondern darin war nur von Hilfe für afrikanische Staaten die Rede«. BT Sten. Ber. 57, S. 8121. Zu der Einrichtung dieses Vertrauensmännergremiums (im Jahre 1962), die über die Militärhilfe informiert wurden, siehe Nr. 61, Anm. 27. Ihm gehörten zunächst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> für die CDU/CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> für die SPD und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> für die FDP an. Die erste Unterrichtung über die Ausrüstungshilfe an Israel hatte am 13. 12. 1962 durch Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> stattgefunden. Anwesend waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Wegen des Fehlens der FDP Abgeordneten, so Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am 17. 2. 1965 im Bundestag, »wurde die Unterrichtung am 17. Dezember 1962 nachgeholt. Weitere Unterrichtungen fanden in der Folgezeit statt, so am 5. Februar 1963, am 10. Februar 1964, am 30. Juni 1964, am 7. Oktober 1964 und am 10. Februar 1965. Der Kreis der sechs Abgeordneten war ab Mitte Juni 1964 um je einen weiteren Vertreter jeder Fraktion, nämlich um die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> und Freiherr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> erweitert worden. Aus den Unterlagen ergibt sich, daß vor allem in der Besprechung vom 20. [richtig wohl ›10.‹] Februar 1964 die politischen Aspekte des Hilfsprogramms für Israel erörtert wurden. Dabei wurde von allen Beteiligten erneut das Einverständnis zur Durchführung des Vorhabens zum Ausdruck gebracht.« BT Sten. Ber. 57, S. 8103 f. Auch nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Angaben vor der CDU/CSU-Fraktion – vgl. Anm. 13 – waren »alle« mit dem »Abschluß« des Abkommens einverstanden. Vgl. dazu ferner die Berichte in »Der Spiegel« Nr. 9 vom 24. 2. 1965, S. 28 f. und Nr. 10 vom 3. 3. 1965, S. 24. Sie stützen sich offenkundig mit auf diese Angaben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>, enthalten darüber hinaus jedoch weitere Informationen. Zur Unterrichtung von Dezember 1962 hieß es in Nr. 9, S. 28 f.: »Die solchermaßen Eingeweihten erklärten sich, wenngleich mit Beklemmungen, einverstanden und billigten die Geheimhaltung«. Erst am 10. 2. 1964 sei das Abkommen »bei den eingeweihten Abgeordneten, die mittlerweile um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (CSU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> (SPD) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> (FDP) verstärkt worden waren, wieder zur Sprache« gekommen »und zwar aus Anlaß einer neuen israelischen Wunschliste und einer Ausweitung des finanziellen Volumens bis auf etwa 300 Millionen Mark«. Nachfolgende Angaben über die »Skrupel« des FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> und seine Einwände, die er dagegen bei BMAusw <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erhob, deuten auf die Informationsquelle des »Spiegel« hin. Vgl. auch Nr. 104, Anm. 5.</p></note></seg> Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> gibt zu bedenken, daß die Frage der Militärhilfeäußerst vorsichtig behandelt werden müsse. Er gibt außerdem einige Zahlenangaben über die der Vereinigten Arabischen Republik bisher gewährte technische und Kapitalhilfe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN015" type="comment"><p>Nach den in AdG 1965, S. 11695 genannten Angaben beliefen sich die Hilfen, Kredite und Bürgschaften an die VAR zum 31. 12. 1964 auf insgesamt 1 339,8 Mio. DM, davon technische Hilfen und Ausbildung 69,8, Kapitalhilfe 230, kurzfristige Lieferkredite 602 und Bundesbürgschaften 498 Mio. DM.</p></note></seg> Die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nassers</name> zu diesem Punkt seien zwar übertrieben, jedoch nicht ganz unzutreffend.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN016" type="comment"><p>Gemeint sein dürften »Ausführungen« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nassers</name> in einem Gespräch mit dem Botschafter der Bundesrepublik Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FedererGeorg">Federer</name> am 31. 1. 1965, von dem am 8. 2. 1965 Auszüge veröffentlicht wurden; siehe in AdG 1965, S. 11695. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name> hatte dabei den Standpunkt vertreten, daß die VAR von der Bundesrepublik gar keine Wirtschaftshilfe erhalten hätte. In einem Spiegel-Gespräch präzisierte er diese These dahin, von »Westdeutschland« habe die VAR »keine Hilfe, sondern Kredite« zu meist überhöhten Zinsen erhalten und von den anderen Krediten für Infrastrukturmaßnahmen profitiere nicht die VAR, sondern die Bundesrepublik, »weil wir von Ihnen etwas kaufen. Nennen Sie das Hilfe? Es ist Handel!« »Der Spiegel« Nr. 9 vom 24. 2. 1965, S. 36.</p></note></seg> Nach Ansicht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermanns</name> wird eine Sperrung der deutschen Hilfe an Ägypten ohne größeren Eindruck bleiben. Die deutsche Ausfuhr nach Ägypten sei größer als die Einfuhr aus diesem Lande.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN017" type="comment"><p>Im Jahr 1964 hatte die Ausfuhr der Bundesrepublik nach Ägypten einen Wert von 436,0 Mio. DM, während nur für 135,0 Mio. DM aus Ägypten eingeführt worden war. Vgl. die Statistik in »Der Spiegel« Nr. 10 vom 3. 3. 1965, S. 23.</p></note></seg> Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> mahnt zur Vorsicht mit Vorschlägen in dieser heiklen Situation. Die Bundesregierung müsse selber sehen, wie sie aus der von ihr mitverursachten Lage herauskommen will. Größte Vorsicht sei bei Aktionen militärischer Hilfe außerhalb des Bündnissystems geboten. Die Frage eines Waffengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN018" type="comment"><p>Die BReg hatte am 29. 12. 1964 dem Bundestag den »Entwurf eines Bundeswaffengesetzes« zugeleitet, der am 22. 1. 1965 vom Plenum in 1. Lesung ohne Aussprache behandelt wurde. BT Anl. 95, Drs. IV/2883 und BT Sten. Ber. 57, S. 7814. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bezog sich allerdings wohl eher auf den Gesetzentwurf der SPD-Fraktion zu Art. 26 GG, Deutschen die Mitwirkung an Entwicklung, Herstellung und Vertrieb von Kriegswaffen außerhalb des Bundesgebietes zu untersagen. Vgl. Nr. 84, TOP 5, 86, TOP 3 a und 87, TOP 2 c. Beide Gesetzentwürfe wurden in der 4. WP nicht mehr verabschiedet.</p></note></seg> sollte man sehr genau prüfen, jedoch keinesfalls im Alleingange lösen. Die SPD habe in dieserFrage verlangt, einen Unterausschuß des Auswärtigen Ausschusses zu bilden, um ein parlamentarisches Organ zu haben, das den ganzen Ausschuß zu informieren hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist ein Unterausschuß »Militärhilfe beim Auswärtigen Ausschuß, aus Verteidigungs-, Haushalts- und Entwicklungshilfeausschuß«. Ihm sollten für die SPD-Fraktion die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> angehören, die sie bisher in dem informellen Vertrauensmännergremium vertraten. Siehe »Protokoll der Vorstandssitzung am Dienstag, d. 12. 1. 65 um 10.00 Uhr«, AdsD, IV BT, Fraktionsvorstand A, B 1020.</p></note></seg> Die Bundesregierung kann jedoch nicht aus der Verantwortung entlassen werden. Reinhold <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> bestreitet die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, wonach an der Oder-Neiße-Grenze nicht gerüttelt werden dürfe. Verschiedene französische Stellungnahmen hätten in der Zwischenzeit die Festlegung auf die Oder-Neiße-Linie bestritten. Die französische Politik sei allerdings in diesem Punkt bewußt nebulös. Wir sollten darauf dringen, Klarheit über die französischen Erklärungen zu erhalten. Keinesfalls dürfe man sie nur negativ interpretieren. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> entgegnet, daß er die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> zur Oder-Neiße-Linie nicht negativ beurteilte. Er zitierte die entsprechende Aussage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, wonach dieser die Grenzfrage zwar nicht für juristisch festgelegt, jedoch als politisch entschieden ansieht.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN020" type="comment"><p>In der Pressekonferenz am 4. 2. 1965 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> von den »vollendeten Tatsachen in den Gebieten, die einmal Ostpreußen, Posen und Schlesien waren«, gesprochen. Vgl. Anm. 3 und 5.</p></note></seg> Damit habe sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ganz klar auf die bestehenden Grenzen festgelegt. Diese Ansicht wird auch von Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> unterstrichen. Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> macht darauf aufmerksam, daß im Haushaltsausschuß der SPD-Antrag auf Erhöhung der Mittel zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung von den Regierungsparteien abgelehnt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN021" type="comment"><p>Siehe Anm. 9.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Tagesordnungspunkt [1]<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN022" type="comment"><p>Nach der beiliegenden TO.</p></note></seg> Vorbereitung der Plenarsitzungen erläutert Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> die im Ältestenrat beschlossene Art der Behandlung der Vorlagen. Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> berichtet über die Entwürfe zum Wohnungsbauänderungsgesetz und zum Raumordnungsgesetz. Zum Wohnungsbaugesetz wird Zustimmung empfohlen, auch dem Raumordnungsgesetz sollte die Fraktion zustimmen, jedoch wird unsere Kritik an der bisherigen mangelhaften Koordinierung der verschiedenen Bundesressorts deutlich werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN023" type="comment"><p>Der Bundestag beriet am 12. 2. 1965 in 1. Lesung den von der BReg eingebrachten Gesetzentwurf »zur verstärkten Eigentumsbildung im Wohnungsbau und zur Sicherung der Zweckbestimmung von Sozialwohnungen (Wohnungsbauänderungsgesetz 1965)« – BT Anl. 95, Drs. IV/2891 – und in 2. und 3. Lesung den Gesetzentwurf eines »Raumordnungsgesetzes«, zu dem der Ausschuß für Wohnungswesen, Städtebau am 3. 2. 1965 seinen Bericht mit verschiedenen Änderungsvorschlägen vorgelegt hatte. BT Anl. 95, Drs. IV/3014. Ein von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> (SPD) gestellter Antrag zur Rücküberweisung an den Ausschuß wurde abgelehnt und der Gesetzentwurf in 2. Lesung bei »zahlreichen Enthaltungen auf der linken Seite des Hauses« und in 3. Lesung gegen 4 Gegenstimmen und 2 Enthaltungen angenommen; BT Sten. Ber. 57, S. 8015 f. und 8020. Für die SPD-Fraktion sprachen zum Raumordnungsgesetz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> (ebd., S. 8004-8008 und 8014 f.), der Kritik an mangelhafter Koordinierung übte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> (S. 8012 f.), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> (S. 8013 f.) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (S. 8015). Zum Wohnungsbauänderungsgesetz gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> seine Ausführungen zu Prot. (ebd., S. 8050-8054, Anl. 8). Die Vorlage wurde »ohne Widerspruch« an den zuständigen Ausschuß überwiesen; ebd., S. 8033.</p></note></seg> Zum Entwurf eines Wohngeldgesetzes spricht Hedwig<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> und begründet den vorliegenden Antrag zur Verbesserung der einzelnen Beihilfesätze.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN024" type="comment"><p>Zur 2. Beratung des Gesetzentwurfs über Wohnbeihilfen am 12. 2. 1965 brachte die SPD-Fraktion am 9. 2. 1965 einen Änderungsantrag ein; BT Sten. Ber. 57, S. 8043 (Anl. 2). Er wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> (SPD) begründet; ebd., S. 8021-8023.</p></note></seg> Sie empfiehlt darüber hinaus, diesem Gesetz zuzustimmen, da unsere Novellierungsvorschläge in den Ausschußberatungen zum Teil übernommen worden seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> (SPD) in der Plenarsitzung am 12. 2. 1965; ebd., S. 8031 f.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> ist der Ansicht, daß wir auf zusätzliche Anträge verzichten sollten, da damit zusätzliche finanzielle Mittel erforderlich seien. Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> entgegnet, daß unsere Abänderungsanträge haushaltsmäßig nicht ins Gewicht fallen würden. Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gibt zu bedenken, ob nicht anstelle der Anträge eine Erklärung zur Abstimmung abgegeben werden sollte, in der unsere Kritik an dem Gesetzentwurf zum Ausdruck gebracht wird. Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> ist der Ansicht, daß auf jeden Fall der Antrag auf Streichung des § 29 aufrechterhalten werden sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN026" type="comment"><p>Der Änderungsantrag der SPD-Fraktion – siehe Anm. 24 – sah eine Streichung des § 29 (in Art. 1) vor, der Empfänger von Leistungen nach dem Bundessozialhilfegesetz oder dem Bundesversorgungsgesetz über Kriegsopferfürsorge von der Gewährung von Wohngeld ausschloß; siehe BT Anl. 96, Drs. IV/3018 (Ausschußbericht vom 29. 1. 1965, S. 4). Diese Änderung wurde vom Plenum abgelehnt und ebenfalls die für diesen Fall in dem SPD-Antrag vorgeschlagene Ersatzfassung des § 29, in gewissen Fällen doch Wohngeld für Sozialhilfeempfänger zu gewähren. BT Sten. Ber. 57, S. 8075.</p></note></seg> Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> schlägt vor, nicht in eine Detaildiskussion einzutreten, es käme vielmehr darauf an, nachzuweisen, daß die Bundesregierung unter dem Druck der Opposition ihre Konzeption verlassen und unsere Vorschläge in diesem Gesetzentwurf weitgehend übernommen habe.</p>
				<p>In der Fraktion besteht Einverständnis, anstelle von zusätzlichen Anträgen bei der Schlußabstimmung eine Erklärung abzugeben, in der dargelegt werden soll, was in den Ausschußberatungen von unserer Seite aus erreicht wurde. Im Plenum wird Gretel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> dazu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN027" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 57, S. 8031 f. Der Gesetzentwurf wurde in 2. Lesung »bei einer Enthaltung« und in 3. Lesung »einstimmig angenommen"; ebd., S. 8025 und 8032.</p></note></seg></p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohlenzHans-Juergen_1963-09-30">Pohlenz</name> erläutert den Entwurf einer Bundestierärzteordnung, die eine Umstrukturierung der Ausbildungsordnung der Tierärzte vorsieht. Die Fraktion ist damit einverstanden, keinen eigenen Antrag einzubringen, jedoch ist es einigen Mitgliedern freigestellt, einen interfraktionellen Antrag zu unterstützen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN028" type="comment"><p>Zur 2. Beratung brachten Abg. von CDU/CSU (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> u. a.) und SPD (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KueblerPaul_1961-10-17">Kübler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredeGuenter_1957-10-15">Frede</name>) am 9. 1. 1965 einen Änderungsantrag ein, der sich auf die Qualifikationsanforderungen bezog. BT Sten. Ber. 57, S. 8060 f. (Anl. 16 u. 17). Ein weiterer Antrag einzelner Abg. aus allen drei Fraktionen vom 10. 2. 1965 betraf nur eine sprachliche Änderung. Nachdem der Gesetzentwurf in 2. Beratung mit zahlreichen Enthaltungen angenommen war, erfolgte auf Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> Rücküberweisung an den Ausschuß; ebd., S. 8041.</p></note></seg></p>
				<p>Der Tagesordnungspunkt zum Parteiengesetz wird auf nächste Woche vertagt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN029" type="comment"><p>Siehe Nr. 105, TOP 2 a. »Der Spiegel« Nr. 6 vom 3. 2. 1965, S. 19 f. hatte berichtet, die SPD plane mit einem »Gesetzentwurf« über ein »Parteiengesetz« den »bürgerlichen Gegnern alle Geldhähne abzudrehen«. Vgl. auch Jahrbuch SPD 1964/65, S. 68 f.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Tagesordnungspunkt 6 über die auswärtige Kulturpolitik wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN030" type="comment"><p>Die auswärtige Kulturpolitik wurde vom Plenum erst am 17. 2. 1965 bei der Beratung des Etats des Auswärtigen Amtes debattiert; für die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> siehe BT Sten. Ber. 57, S. 8154-8156.</p></note></seg></p>
				<p>Zu den Punkten 1 und 2 der Zusatzliste (ERP-Wirtschaftsplangesetz und Leistungsförderungsgesetz) wird Zustimmung ohne Debatte empfohlen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN031" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 57, S. 8033 f. (Sitzung vom 12. 2.) und S. 8358-8364 (Sitzung vom 24. 2. 1965). Zum Entwurf des Leistungsförderungsgesetzes wurden nur Erklärungen zu Protokoll gegeben, zum ERP-Gesetzentwurf sprach für die SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 3 a (Bundeskindergeldgesetz) begründet Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> einen vorliegenden Änderungsantrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN032" type="comment"><p>Das Plenum beriet am 10. 2. 1965 in 2. und 3. Lesung den Gesetzentwurf von CDU/CSU und FDP »zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes« und in 2. Lesung den SPD-Entwurf »zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes«. Grundlage der Beratungen war der Entwurf der Regierungsparteien in der vom Ausschuß für Arbeit beschlossenen Fassung, die dieser am 28. 1. 1965 vorgelegt hatte. BT Anl. 96, Drs. IV/3028. – Auf diese Fassung bezog sich der von der SPD-Fraktion am 9. 2. 1965 eingebrachte Änderungsantrag, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> begründete; BT Sten. Ber. 57, S. 7950 f. (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name>) und S. 7969 (Anl. 2).</p></note></seg> Er schlägt vor, sich bei der Abstimmung über die Ausbildungsbeihilfe von DM 40.-<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN033" type="comment"><p>§ 14 a der vom Ausschuß für Arbeit beschlossenen Fassung sah eine »Ausbildungszulage« von 40 DM monatlich für Kinder von 16-27 Jahre vor, die a) allgemein- oder berufsbildende Schulen oder Hochschulen besuchten oder b) in »einem anerkannten Lehr- und Anlernberuf ausgebildet« wurden. BT Anl. 96, Drs. IV/3028 (S. 4).</p></note></seg> zu enthalten, da diese Art der Ausbildungsförderung nicht sinnvoll sei. Dem Gesamtgesetz sollte man jedoch in der Schlußabstimmung zustimmen. Gleichzeitig solle ein Entschließungsantrag über ein Verwaltungsabkommen zur Regelung der Ausbildungsförderung aus öffentlichen Mitteln eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN034" type="comment"><p>Einen entsprechenden Entschließungsantrag brachte die SPD-Fraktion am 9. 2. 1965 zur 3. Lesung ein. Er forderte Verhandlungen über ein Verwaltungsabkommen zwischen Bund und Ländern, durch das »die Ausbildungsförderung aus öffentlichen Mitteln für alle jungen Menschen einheitlich« geregelt werde. BT Sten. Ber. 59, S. 7969 (Anl. 3).</p></note></seg> Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> bezeichnet die Regierungsvorlage<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN035" type="comment"><p>Gemeint ist der Gesetzentwurf der Koalitionsparteien CDU/CSU und FDP.</p></note></seg> als einen Wahlschlager. Wir sollten auf unseren Grundsätzen zur Ausbildungsförderung bestehen und das Gesetz ablehnen. Brigitte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> erläutert die zahlreichen Bedenken gegen diese Art von Ausbildungsförderung nach der Regierungsvorlage. Sie plädiert für Stimmenthaltung. Harry <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> verweist auf unseren Entwurf, der eine gezielte Ausbildungsförderung entsprechend den individuellen Verhältnissen enthalte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN036" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> bezog sich auf den von der SPD-Fraktion am 17. 5. 1962 eingebrachten Gesetzentwurf über Ausbildungsförderung – BT Anl. 78, Drs. IV/415 – der zu diesem Zeitpunkt – Februar 1965 – noch nicht einmal im zuständigen Ausschuß behandelt worden war. Vgl. BT Sten. Ber. 57, S. 7962 (Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name>, SPD).</p></note></seg> Bei der Abstimmung ginge es auch um die Glaubwürdigkeit unserer Fraktion, daher dürfe dem Regierungsentwurf nicht zugestimmt werden. Wir sollten uns enthalten, aber auf jeden Fall gegen den § 14 der Vorlage<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN037" type="comment"><p>Bezog sich auf den vorgesehenen § 14 a; vgl. Anm. 33.</p></note></seg> stimmen. Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FallerWalter_1951-12-04">Faller</name> macht auf das Problem des Kindergeldes im Falle von Arbeitnehmern, die ihren Arbeitsplatz im Ausland haben, aufmerksam.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN038" type="comment"><p>Abs. 1 des § 14 a der Ausschußvorlage beschränkte den Kreis der Anspruchsberechtigten »auf Personen, die in der Bundesrepublik und Berlin (West) ihren Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt haben«. BT Anl. 96, Drs. IV/3028 (S. 4).</p></note></seg> Marta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> unterstreicht, daß der Regierungsentwurf mit der Ausbildungszulage von DM 40.- falsch angelegt sei. Darüber habe es im Arbeitskreis<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN039" type="comment"><p>Gemeint ist der Arbeitskreis IV Sozialpolitik.</p></note></seg> auch keine Differenzen gegeben. Allerdings sei unser Entwurf eines Ausbildungsförderungsgesetzes auf die Bedenken der SPD-regierten Länder gestoßen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN040" type="comment"><p>Vgl. Anm. 34.</p></note></seg> Sie befürchtet, daß es in der Öffentlichkeit wenig Verständnis dafür geben würde, wenn wir gegen die von den Regierungsparteien beschlossenen Verbesserungen stimmen. Bezüglich der Ausbildungszulage sollten wir uns der Stimme enthalten, jedoch dem Gesetz im Ganzen die Zustimmung geben. Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> weist darauf hin, daß die SPD immer gegen Ausbildungsförderung über den Weg der Steuerbefreiung gewesen sei. Jetzt ziele der Regierungsentwurf in der von uns vertretenen Richtung, wir sollten für die vorgesehene Verbesserung stimmen. Erhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> plädiert für Stimmenthaltung, wobei es im Plenum klarzumachen sei, daß diese Art der Ausbildungsbeihilfe eine schlechte Lösung sei. Ilse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElsnerIlse_1961-10-17">Elsner</name> spricht sich für Zustimmung zu diesem Gesetz aus, da sonst in der Öffentlichkeit unsere Haltung schwer zu erklären sei. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> besteht auf unserem Entwurf zur Ausbildungsförderung und wendet sich gegen den § 14 a des Bundeskindergeldgesetzes, der einen unsozialen Charakter habe und die negative Auslese fördere.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN041" type="comment"><p>Die Kritik bezog sich vor allem darauf, daß nach der Ausschußvorlage bei Kindern in einem Lehr- oder Anlernverhältnis die Ausbildungszulage nur gezahlt wurde, »soweit nicht eine Erziehungsbeihilfe oder Vergütung gewährt« wurde. Die Kritikpunkte der SPD sind insgesamt aufgelistet in Jahrbuch SPD 1964/65, S. 101.</p></note></seg> Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> spricht sich dafür aus, einer jetzt schon möglichen Hilfe zuzustimmen. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist darauf hin, daß das Gesetz auf jeden Fall angenommen werde, auch ohne unsere Mitwirkung. Der eigene Gesetzentwurf habe dagegen keine Chance, außerdem sei die Haltung der Länder nicht klar. Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> möchte diesem schlechten Gesetz nicht zustimmen. Grete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RudollMargarete_1953-10-06">Rudoll</name> meint, eine Regelung, die nur Schülern ab 15 Jahren DM 40.- als Beihilfe gewähre<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN042" type="comment"><p>Vgl. Anm. 33 und 41.</p></note></seg>, sei indiskutabel. Auch Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> lehnt den Ausbildungsbeitrag von der Sache her ab, er plädiert für Stimmenthaltung. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> weist darauf hin, daß mit dieser Regelung eine Privilegierung des Status quo erreicht werde. Eine bessere Auslese bzw. Mobilisierung vorhandener Begabtenreserven sei damit nicht möglich, jedoch sei diese schwierige Materie nach draußen kaum zu erklären. Immerhin erhalte eine mittlere Einkommensschicht die Beihilfe. Man könne zu einem späteren Zeitpunkt bei günstigeren Mehrheitsverhältnissen auf unseren Entwurf zurückkommen. Er empfiehlt, nach dem Vorschlag von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> abzustimmen. Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> bezeichnet die Regierungsvorlage als systemwidrig, da sie für viele Prämien gewähre, die es nicht nötig hätten. Es wäre glaubwürdiger, wenn wir zum Ausdruck brächten, daß diese Regelung falsch ist.§ 14 a<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN043" type="comment"><p>Vgl. Anm. 33, 38 und 41.</p></note></seg> sollte abgelehnt werden, bei der Abstimmung über das Gesamtgesetz sollten wir uns der Stimme enthalten. Helene <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WesselHelene_1949-09-07">Wessel</name> ist der Ansicht, daß wir in der 2. Lesung Kritik üben und uns der Stimme enthalten sollten. In der 3. Lesung sollten wir eine Erklärung abgeben und aus wahltaktischen Gründen zustimmen. Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> macht noch einmal darauf aufmerksam, daß es angesichts der Vergünstigungen für rund 2 Millionen Kinder<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN044" type="comment"><p>In Jahrbuch SPD 1964/65, S. 101, hieß es dagegen, daß »von 2,7 Millionen jungen Menschen« etwa 1,77 Mio. von der Ausbildungszulage ausgeschlossen wurden.</p></note></seg> schwierig sein würde, in den Wahlversammlungen begreiflich zu machen, warum die SPD diesem Gesetz nicht zugestimmt habe. Er empfiehlt nochmals Stimmenthaltung bei § 14 a und Zustimmung in der 3. Lesung. In der von Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> geleiteten Abstimmung wird folgendes beschlossen:</p>
				<p>1) die Fraktion ist einverstanden, den Änderungsantrag zum Bundeskindergeldgesetz einzubringen<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN045" type="comment"><p>Siehe Anm. 32. Der Antrag wurde abgelehnt; BT Sten. Ber. 57, S. 7952.</p></note></seg>;</p>
				<p>2) die Fraktion beschließt, sich in der 2. Lesung bei dem § 14 a der Stimme zu enthalten und bei der Schlußabstimmung in der 3. Lesung dem gesamten Gesetz zuzustimmen<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN046" type="comment"><p>Der § 14 a in der Ziffer 4 der Ausschußvorlage wurde in 2. Lesung »bei zahlreichen Enthaltungen« – ebd. S. 7959 – und der gesamte Entwurf in 3. Lesung dann einstimmig angenommen; ebd., S. 7965.</p></note></seg>;</p>
				<p>3) der Antrag bezüglich des Verwaltungsabkommens zur Ausbildungsförderung wird eingebracht.34 Als Redner sind Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name>, Marta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN047" type="comment"><p>Für die Redebeiträge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name> siehe ebd., S. 7952-9756; von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name>, S. 7950 f. und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name>, S. 7960-7963.</p></note></seg></p>
				<p>Tagesordnungspunkt 4 der Zusatzliste wurde abgesetzt, ebenso der Tagesordnungspunkt 7.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN048" type="comment"><p>Bezieht sich auf die vorläufige TO für die Plenarsitzung.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist darüberhinaus einverstanden, eine Kleine Anfrage zur Überprüfung des Mineralölsteuergesetzes und eine weitere Kleine Anfrage über den Rat für Formgebung einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1965-02-09-t1516_EP_FN049" type="comment"><p>Beide Kleine Anfragen wurden am 10. 12. 1964 eingebracht – BT Anl. 96, Drs. IV/3049 und 3050. Die beiliegende TO sah bei diesem unter 3. »Die nächsten Termine« noch vor für den 16. 2., 9.30 Uhr Fraktionsvorstand, 14.00 Uhr »Besprechung mit den Arbeitskreisvorsitzenden betr. Haushalt«, 15.00 Uhr Fraktion, für den 23. 2. 1965, 9.30 Uhr Fraktionsvorstand und 15.00 Uhr Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>Ende der Sitzung: 19.05 Uhr</p>
				<p>F. d. R. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemeyerRolf">Niemeyer</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
