<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>AdsD, SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 7. 5. 63 – 10. 12. 63 (alt 1034, neu 10)</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am Mittwoch, d. 26. 6. 1963 um 10.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 26. Juni 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-06-26"><time type="start" when="10:45:00"/><time type="end" when="11:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (62.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1963-06-26-t1045_EP_div_SVP-1">A.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Sitzungszeiten: Zeit: 10.45 – 11.15, 11.45 – 13.00 Uhr.]</p>
				<p>Die Fraktionssitzung wird um 10.45 Uhr von Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> eröffnet.</p>
				<p>Die Tagesordnung wird in der vorliegenden Form angenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN001" type="comment"><p>Die beiliegende kurze TO entspricht der des Prot.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 1) Vorbereitung der Plenarsitzungen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> weist noch einmal auf die Beginnzeiten der Plenarsitzungen hin. Jeweils zu Anfang der Sitzungen finden Fragestunden statt, wobei Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers für Verteidigung bereits heute beantwortet werden sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN002" type="comment"><p>Nach den Beschlüssen des Ältestenrates, das Arbeitssystem des Parlaments neu zu ordnen – vgl. Nr. 56, TOP 5, bes. Anm. 27 – sollte das Plenum am Mittwoch jeweils vormittags und am Donnerstag nachmittags tagen. Abweichend davon begann die Plenarsitzung am Mittwoch, dem 26. 6. um »14.02« Uhr und am Donnerstag, dem 27. 6. um »9.01« Uhr. BT Sten. Ber. 53, S. 3885 und 3959.</p></note></seg></p>
				<p>Außerdem macht Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> noch darauf aufmerksam, daß am heutigen Morgen Fraktionssitzungen Vorrang vor Ausschußsitzungen hätten. Dies gilt besonders für die Mitglieder des Immunitätsausschusses, der ursprünglich heute morgen tagen sollte.</p>
				<p>Bevor die einzelnen Punkte der Tagesordnung der Plenarsitzungen durchberaten werden, stellt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> noch einmal die vier Hauptgebiete der Tagesordnung heraus.</p>
				<p>Dies sind a) Große Anfrage unserer Frage betr. Kostensenkung in der Landwirtschaft; sowie weitere Punkte aus dem Gebiete der Landwirtschaft.</p>
				<p>b) wohnungsrechtliche Fragen;</p>
				<p>c) beamtenrechtliche Fragen;</p>
				<p>d) steuerrechtliche Fragen.</p>
				<p>Zu den einzelnen Punkten der Tagesordnung der Plenarsitzungen wurde folgendes beschlossen:</p>
				<p>Zu 1) Es liegen keine Wortmeldungen vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN003" type="comment"><p>Dieser und die nachfolgenden Unterpunkte 2-32 beziehen sich auf die von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> am 24. 6. 1963 angegebene TO (Anl. zum Prot.) zu den Plenarsitzungen am 26., 27. und 28. 6. 1963. TOP 1 betraf die Fragestunde.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 2) Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zitiert einige Meldungen über die Haushaltsberatungen, die er anschließend richtig stellt. Er weist darauf hin, daß es bei Ablehnung des Vermittlungsvorschlages zunächst bei einer 35 %igen Beteiligung des Bundes an der Einkommen- und Körperschaftssteuer bleibt und der Haushalt dabei nicht ausgeglichen ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe Nr. 61, Anm. 5 sowie unten Anm. 7.</p></note></seg></p>
				<p>Weiterhin weist er auf unsere Gründe, für die im Vermittlungsvorschlag vorgesehene Erhöhung des Bundesanteils zu stimmen, hin.</p>
				<p>Nach Ansicht von Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> wird sich der Bundestag für einen Bundesanteil von 40,5% aussprechen. Je nach Entscheidung des Bundesrates kann die Bundesregierung dann den Vermittlungsausschuß erneut anrufen, der frühestens im Oktober darüber beraten kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN005" type="comment"><p>Der vom Vermittlungsausschuß vorgelegte Antrag – vgl. Anm. 4 – wurde vom Bundestag am 27. 6. 1963 bei einigen Enthaltungen abgelehnt; vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3977. In der Debatte hatte BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> (FDP) eine Erhöhung des Bundesanteils für das Haushaltsjahr 1963 auf 41,5% gefordert; ebd. S. 3971. – Zum Fortgang vgl. Nr. 67.</p></note></seg></p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> fragt, ob die SPD ihre Zustimmung gegeben hat, daß der Bundestagspräsident das Haushaltsgesetz 1963 unterzeichnen kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN006" type="comment"><p>Der Bundespräsident (im Prot. versehentlich der »Bundestagspräsident«) unterzeichnete, nachdem der Bundestag den Antrag des Vermittlungsausschusses zum Haushaltsgesetz 1963 am 21. 6. 1963 angenommen hatte – vgl. Nr. 61, Anm. 4 – das Haushaltsgesetz 1963 am 24. 6. 1963. Vgl. AdG 1963, S. 10689.</p></note></seg> Dies wird von Erwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> verneint.</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> bittet alle Abgeordneten, bei der Beratung dieses Tagesordnungspunktes im Plenum zugegen zu sein. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> teilt mit, daß dieser Punkt morgen, Donnerstag, um 10.00 Uhr aufgerufen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erklärte in seiner Plenarrede am 27. 6. 1963, es sei der SPD-Fraktion »nicht verständlich«, daß der Bundespräsident das Haushaltsgesetz unterzeichnet habe, obwohl der in Art. 110, Abs. 2 geforderte Haushaltsausgleich nicht erfüllt sei. Da der Vorschlag des Vermittlungsausschusses zur Erhöhung des Bundesanteils auf 38% noch nicht verabschiedet worden war und am 27. 6. schließlich abgelehnt wurde, entspreche das Haushaltsgesetz auch nicht Art. 82, Abs. 1 GG, wonach ein Gesetz »nach den Vorschriften dieses Grundgesetzes zustande gekommen« sein muß, bevor es ausgefertigt und verkündet werde. Vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3974. – Zur anschließenden Debatte über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sche Kritik, mit der sich auch der Ältestenrat befaßte, siehe ebd., S. 3975-3977 und 4012 f.; vgl. ferner die Presseerklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name> in »Die SPD-Fraktion teilt mit« Nr. 185/63 vom 27. 6. 1963 sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name> Ausführungen in: »Gemeinsame Sitzung des Parteivorstandes, Parteirates und Kontrollkommission« vom 28. 6. 1963, (S. 48-51), AdsD, Parteivorstand. Parteirat vom 5. Sept. 1962 bis 28. Juni 1963.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 3) liegen keine Wortmeldungen vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN008" type="comment"><p>Berichte des Petitionsausschusses.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 4) begründet Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> die Große Anfrage betr. Kostensenkung in der Landwirtschaft, die von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> im Plenum begründet werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. die Begründung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> am 26. 6. 1963 sowie die Reden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen) für die SPD – BT Sten. Ber. 53, S. 3899-3903, 3913-1915, 3919 f. und BT Anl. 84, Drs. IV/1259 (Text der Anfrage der SPD-Fraktion vom 14. 5. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Zu 5) und 6) nimmt Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> ebenfalls kurz Stellung.</p>
				<p>Die Vorlagen sollen dem zuständigen Ausschuß überwiesen werden. Bei sofortiger Abstimmung wird Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> im Plenum darüber sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN010" type="comment"><p>TOP 5 und 6 bezogen sich auf Aspekte der Agrarpolitik; vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3920-3923.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 7a) begründet Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> unseren Änderungsantrag u. a. mit dem Hinweis darauf, daß die Bundesregierung die Beratungen über das künftige Getreidepreisniveau in Brüssel bisher verhindert habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN011" type="comment"><p>TOP 7 a-c betrafen schriftliche Berichte des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten zu Agrarverordnungen der EWG; vgl. ebd., S. 3924-3937 (für a), 3938 (für b) und 3938 f. (für c) sowie S. 3954 (Änderungsanträge der SPD zu a) als Anl 5. und zu b) als Anl. 6; Text auch als Anl. zum Prot.).</p></note></seg></p>
				<p>Fraktion ist mit Einbringung des Änderungsantrages und Ablehnung der Ausschußvorlage einverstanden.</p>
				<p>Zu 7b) wird beschlossen, die Vorlage ohne Stellungnahme an den zuständigen Ausschuß zu überweisen.</p>
				<p>Zu 7c) teilt Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> mit, daß sich der Ausschuß dem Bundesrat angeschlossen habe, wogegen keine Bedenken bestehen. Die Fraktion beschließt, dem 1. Teil dieses Punktes zuzustimmen. Nach einer kurzen Begründung durch Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> ist [sie] mit unserem Änderungsantrag zum Teil 2 einverstanden.</p>
				<p>Zu 8) begründet Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> unseren Änderungsantrag, wobei er auf die Entwicklung der Getreidepreise hinweist. Seiner Meinung nach würde eine 5 %ige Erhöhung genügen. Er empfiehlt Annahme unseres Antrages, die Endabstimmung freizugeben, bei Ablehnung unseres Antrages empfiehlt er für die Endabstimmung Ablehnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN012" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der BReg »zur Änderung des Gesetzes zur Durchführung der Verordnung Nr. 19 (Getreide)« der EWG bezog sich auf Richt- und Interventionspreise für Weichweizen, Roggen und Gerste. – Für die Debatte und die von der SPD-Fraktion gestellten Änderungsanträge vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3939-3943 und S. 3955 f. (Anl. 7); Text auch in Anl. zum Prot.</p></note></seg></p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> spricht sich danach auf jeden Fall für eine Ablehnung aus.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> möchte dagegen die Regierungsvorlage retten. Er empfiehlt daher, zunächst die Entwicklung im Plenum abzuwarten und sich erforderlichenfalls zu enthalten.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> faßt noch einmal kurz zusammen und stellt fest, daß unser alter Antrag, der höchstwahrscheinl[ich] abgelehnt würde, bestehenbleiben soll.</p>
				<p>Für die Abstimmung nach der 2. Lesung besteht Klarheit. Zur 3. Lesung soll unser Antrag erneut gestellt werden. Bei der Endabstimmung soll zunächst auf die Haltung der CDU geachtet werden. Findet sich bei der eine geschlossene Mehrheit, werden wir das Gesetz ablehnen, findet sich aber nur eine geringe Mehrheit, werden wir uns enthalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN013" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion verzichtete bei der 3. Lesung darauf, den Antrag erneut zu stellen; das Gesetz wurde gegen zahlreiche Gegenstimmen angenommen; ebd., S. 3946.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden, ebenfalls mit unserem Änderungsantrag.</p>
				<p>Zu 9) Zustimmung ohne Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN014" type="comment"><p>Ebenfalls ein Gesetzentwurf zur Änderung eines Gesetzes zur Durchführung von Agrarverordnungen der EWG; vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3946.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 10) berichtet Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> über unseren Änderungsantrag<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN015" type="comment"><p>Der Antrag bezog sich auf die 2. und 3. Beratung eines von CDU/CSU und FDP eingebrachten Gesetzentwurfs »über die Bildung eines Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamten wirtschaftlichen Entwicklung«; vgl. BT Anl. 85, Drs. IV/1320. Die SPD-Fraktion forderte in ihrem Änderungsantrag, daß die Gutachten des Sachverständigenrates schon binnen vier (im Entwurf acht) Wochen nach der Zuleitung an die Bundesregierung veröffentlicht werden sollten, BT Sten. Ber. 53, S. 3956 (Anl. 9, Text auch in Anl. zum Prot.).</p></note></seg> und begründet ihn; obwohl er der Fraktion nicht vorliegt, ist sie mit Einbringung einverstanden.</p>
				<p>Im Plenum wird Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, der damit seine Jungfernrede hält, diesen Antrag begründen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN016" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 26. 6. 1963 wurde der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> begründete Antrag der SPD-Fraktion abgelehnt; ebd., S. 3946-3948.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 11) und 12) wird Annahme ohne Debatte beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN017" type="comment"><p>TOP 11 und 12 betrafen Vorlagen zur Förderung der Mittelschichten und zum ERP-Wirtschaftsplangesetz 1963. Vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3952 (Sitzung vom 26. 6. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Zu 13) begründet Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> unsere Haltung zu diesem Gesetzentwurf.</p>
				<p>Er übt scharfe Kritik an dem Verhalten der Regierungsparteien bei der Beratung dieses Entwurfes.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 27. 6. 1963 bei der 2. Beratung des Gesetzentwurfs der BReg »zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften« – BT Sten. Ber. 53, S. 3967-3970 – und die Erwiderungen von BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> (FDP) – ebd., S. 3977-3979, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> (FDP) – ebd., S. 3979 f. und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> (CDU/CSU) ebd., S. 3980-3982. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> kritisierte vor allem, daß statt der seit 1960 angekündigten grundlegenden Gestaltung eines »sozialen Mietrechts« nur Gesetzesregelungen zu einzelnen Paragraphen vorgenommen würden.</p></note></seg> Anträge werden von uns nicht gestellt. Für die Endabstimmung beschließt die Fraktion Ablehnung des Gesetzentwurfes.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3970 und 4013.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 14) nimmt Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> Stellung. Er begründet unseren Änderungsantrag.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden. Für die Endabstimmung wird Ablehnung beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN020" type="comment"><p>Der Bundestag beriet am 27. 6. 1963 in 2. und 3. Lesung den von der SPD-Fraktion eingebrachten Gesetzentwurf »zur Änderung von Fristen des Gesetzes über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Miet-und Wohnrecht«. Er bezweckte, die Mietpreisfreigabe in den sog. weißen Kreisen um ein Jahr hinauszuschieben. Der Entwurf war nach Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobis</name> im Ausschuß für Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung inhaltlich so umgestaltet worden, daß er mit dem »Willen der Antragsteller« nicht mehr »vereinbar« sei. Vgl. BT Anl. 82, Drs. IV/900 (SPD-Entwurf), Anl. 85, Drs. IV/1336 (Ausschußentwurf und Bericht); BT Sten. Ber. 53, S. 3983-3988 (Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobis</name>), S. 4014 (Abstimmung) und S. 4026 (Anl. 7, Änderungsantrag der SPD; Text auch in Anl. zum Prot.).</p></note></seg></p>
				<p>Auf Antrag des Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrauerMax_1961-10-17">Brauer</name> beschließt die Fraktion eine Unterbrechung der Sitzung von 11.15 Uhr bis 11.45, um die Rede des amerikanischen Präsidenten auf dem Kongreß der IG Bau in Berlin auf dem Fernsehschirm zu hören.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Nr. 61, Anm. 3.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 15) erläutert die Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> den Gesetzentwurf und begründet unsere Änderungsanträge. Für die Endabstimmung empfiehlt sie Stimmenthaltung.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN022" type="comment"><p>Zur 2. und 3. Beratung des Bundestages am 27. 6. 1963 über den von der CDU/CSU, FDP eingebrachten »Entwurf eines Gesetzes über Wohnbeihilfen« und die Haltung der SPD-Fraktion vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 3993-3998 und 4004-4007 (Begründung der Änderungsanträge durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name>), S. 4004 f., 4007 f.; S. 4008 (Debattenbeiträge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name>), S. 4008 f. und 4012 (Abstimmungen) und S. 4024 f. (Anl. 3 und 5 Änderungsanträge der SPD; Text auch in Anl. zum Prot.).</p></note></seg></p>
				<p>M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> wird in dieser Auffassung von Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> unterstützt, wogegen Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> und Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> für eine Ablehnung des Gesetzes plädieren.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt mit großer Mehrheit, den Gesetzentwurf abzulehnen. Die Änderungsanträge sollen von G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> begründet werden.</p>
				<p>Zu 4) Der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> bittet die Fraktion um Einverständnis, daß die Große Anfrage betr. Landwirtschaft dem Wirtschaftsausschuß federführend und dem Landwirtschaftsausschuß mitberatend überwiesen werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. Anm. 9.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 16) nimmt der Gen. H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> Stellung. Die Fraktion beschließt Ablehnung des Gesetzentwurfes.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN024" type="comment"><p>2. und 3. Beratung des Gesetzentwurfs »zur Änderung des Grundgesetzes (Artikel 75 GG betr. die Beamtenbesoldung)« am 28. 6. 1963; BT Sten. Ber. 53, S. 4039-4047 bes. S. 4041-4043 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>) und 4045-4047 (namentliche Abstimmung). Die für eine Änderung des Grundgesetzes erforderliche qualifizierte Mehrheit wurde nicht erreicht.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 17) Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> nimmt dazu ebenfalls Stellung. Er begründet unsere beiden Änderungsanträge sowie unseren Entschließungsantrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN025" type="comment"><p>Zur 2. und 3. Beratung des Gesetzentwurfs zur »Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes« am 28. 6. 1963 vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4047-4074 die Redebeiträge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaengerFritz_1961-10-17">Sänger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> für die SPD-Fraktion und S. 4083 (Anl. 9 und 10 Änderungsanträge der SPD vom 28. 6. und Anl. 12 der Entschließungsantrag der SPD vom 26. 6.). Die Antragsentwürfe waren vom AK Innenpolitik ausgearbeitet worden, als Anl. zum Prot.</p></note></seg></p>
				<p>Zu einer weiteren kurzen Stellungnahme ergreift der Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> das Wort. Die Fraktion ist mit den Anträgen einverstanden, dem Gesetzentwurf soll zugestimmt werden.</p>
				<p>Redner im Plenum werden sein: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name>, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p>
				<p>Zu 18) nimmt Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> Stellung und begründet unseren Änderungsantrag, der im Plenum vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> begründet werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN026" type="comment"><p>Betr. den am 28. 6. in 2. und 3. Lesung beratenen Gesetzentwurf zur Entschädigung von Zeugen, Sachverständigen und ehrenamtlichen Beisitzern bei Gericht; vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4027 (Anl. 9; Text des vom AK Rechtswesen erarbeiteten Antrags auch in Anl. zum Prot. mit Datum 25. 5.), S. 4035-4039 (mit der Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>).</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist mit unserem Antrag einverstanden. Es wird Zustimmung beschlossen, selbst wenn unser Antrag abgelehnt wird.</p>
				<p>Zu 19) erläutert Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> den Gesetzentwurf und begründet unseren Änderungsantrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN027" type="comment"><p>Betr. den Entwurf eines »Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht«; vgl. Nr. 59, bes. Anm. 17. Zur 2. und 3. Beratung am 27. 6. 1963 siehe BT Sten. Ber. 53, S. 4015-4022, bes. S. 4015-4017 und S. 4020 f. (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> für die SPD), S. 4017-4019 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> für die SPD) und S. 4028 (Änderungsantrag der SPD-Fraktion vom 26. 6. 1963; Text mit Datum 25. 6. in Anl. zum Prot.). Die SPD-Anträge wurden abgelehnt und das Gesetz »bei zahlreichen Enthaltungen angenommen«; ebd., S. 4017, 4019 und 4022.</p></note></seg> Die Fraktion ist damit einverstanden, bei Ablehnung unseres Antrages wird für die Endabstimmung Stimmenthaltung beschlossen, außerdem wird die Ermächtigung für eine andere Formulierung erteilt.</p>
				<p>Sprecher: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>.</p>
				<p>Zu 20) begründet Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> unseren Änderungsantrag und empfiehlt, bei Ablehnung desselben trotzdem dem Gesetz zuzustimmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN028" type="comment"><p>Zur 2. und 3. Beratung des Gesetzentwurfs »zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes« am 28. 6. 1963 vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4076-4078; ferner S. 4083 (Änderungsantrag der SPD-Fraktion vom 26. 6.) und BT Anl. 85, Drs. IV/1343 (Entschließungsantrag des Finanzausschusses vom 18. 6. 1963).</p></note></seg></p>
				<p>Der im Ausschuß vorgelegten Entschließung kann er nicht zustimmen.</p>
				<p>L. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> teilt mit, daß dieser Entschließung im Ausschuß mit großer Mehrheit zugestimmt worden sei.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit dem Änderungsantrag einverstanden, dem Gesetzentwurf soll zugestimmt werden, ebenso wie der Entschließung.</p>
				<p>Zu 21) nimmt Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> kurz Stellung. Das Gesetz soll ohne Debatte angenommen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN029" type="comment"><p>Zur 2. und 3. Beratung des Entwurfs eines 14ten Gesetzes »zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes« am 28. 6. 1963 vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4030.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 22) bis 30) wird Ausschußüberweisung bzw. Zustimmung ohne Debatte beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN030" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4030-4033 (Sitzung vom 28. 6. 1963), TOP 22-30.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 31) nimmt Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> kurz Stellung. Der Gesetzentwurf soll dem zuständigen Ausschuß überwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN031" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der SPD zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, eingebracht am 19. 6. 1963 (BT Anl. 85, Drs. IV/1347), kam nicht mehr zur Beratung; vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4032.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 32) und 42) wird Ausschußüberweisung bzw. Zustimmung ohne Debatte beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN032" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 53, S. 4033 und 4035 (Sitzung vom 28. 6. 1963), TOP 32 und 42.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 2.) Vorlage aus den Arbeitskreisen.</p>
				<p>Zu a) E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> begründet unseren Antrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN033" type="comment"><p>Der Antragsentwurf »betr. Krankenpfleger« war vom AK Sozialpolitik ausgearbeitet worden; Text o. D. in den Anl. zum Prot. Vgl. auch die folgende Anm.</p></note></seg> W. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> wirft die Frage nach der schulischen Vorbildung der Anwärterinnen für den Krankenpflegerberuf auf. Nach Diskussion beschließt die Fraktion, den Antrag nach Überarbeitung auf Grund der Anregung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN034" type="comment"><p>Gegenüber der Vorlage war der am 1. 7. 1963 von der SPD-Fraktion eingebrachte Antrag (BT Anl. 85, Drs. IV/1305) nur an einer Stelle verändert worden. Als Voraussetzung für die Ausbildung zur Krankenschwester (Diplomkrankenpfleger) nannte der Entwurf des Arbeitskreises »eine zehnjährige Schulbildung«; im Antrag wurde dies ergänzt durch »oder ein der mittleren Reife entsprechender Abschluß«.</p></note></seg></p>
				<p>Zu b) L. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> begründet unsere Große Anfrage betr. Verbraucherpolitik. Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> kritisiert einige Definitionen, die entsprechend geändert werden.</p>
				<p>Die Anfrage wird von der Fraktion angenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN035" type="comment"><p>Die Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. »Maßnahmen der Bundesregierung auf dem Gebiet des Verbraucherschutzes und der Verbraucheraufklärung« wurde am 26. 6. 1963 eingebracht; BT Anl. 85, Drs. IV/1386. – Text der Vorlage mit hs. Korrekturen (für die Endfassung) o. D. in Anl. zum Prot. U. a. wurde darin auch die Errichtung eines Warentestinstituts angesprochen.</p></note></seg></p>
				<p>Zu c) Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> bittet die Fraktion zur Ermächtigung einer Kleinen Anfrage über den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name>, die nach Weiterverfolgung des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name> evtl. während der Parlamentsferien eingebracht werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN036" type="comment"><p>Zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name> vgl. Nr. 49. – Die Kleine Anfrage der SPD-Fraktion vom 6. 9. 1963 nahm Bezug auf die früheren Anfragen; BT Anl. 86, Drs. IV/1468. Vgl. auch Nr. 65, TOP 3.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Zu d) – nicht in der Tagesordnung enthalten – begründet Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> eine Kleine Anfrage.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN037" type="comment"><p>Vgl. BT Anl. 85, Drs. IV/1385: Kleine Anfrage »betr. Wettbewerbslage zwischen Presse, Rundfunk und Fernsehen« vom 26. 6. 1963.</p></note></seg> Die Fraktion ist mit Einbringung einverstanden.</p>
				<p>Zu 3. IPU-Tagung in Belgrad</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> teilt die Teilnehmer für diese Tagung mit. Es sind dies: E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, H. J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> (bei 7 Delegierte[n] insgesamt), sollte der Kreis erweitert werden, dann sollen noch Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> delegiert werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. Nr. 61, TOP 4.</p></note></seg> Bei Teilnahmeberechtigung von sieben Abgeordneten kommen hinzu [. . .]<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN039" type="comment"><p>Die Namen der Betreffenden sind nicht, wie vorgesehen, nachgetragen worden.</p></note></seg></p>
				<p>Zu 4) Verschiedenes</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> berichtet über den Entwurf eines Kriegswaffengesetzes. Dieser Entwurf sollte zunächst als interfraktioneller Antrag eingebracht werden, nachdem dies bisher nicht geschehen ist, wollten wir einen Initiativantrag einbringen. Inzwischen hat jedoch die CDU einen neuen Antrag angekündigt. G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bittet um Zustimmung, unseren Antrag zurückzustellen, wenn der neue Antrag noch in dieser Woche eingebracht wird. Die Zustimmung wird erteilt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN040" type="comment"><p>Vgl. Nr. 61, TOP 7, bes. Anm. 15.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> weist auf die Tagung der Deutsch-Schweizerischen Gesellschaft vom 5. – 7. 7. in Schaffhausen hin.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN041" type="comment"><p>Es handelte sich dabei jedoch nicht um eine Parlamentariergruppe.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> läßt alle die Abgeordneten, die sich für diese Tagung angemeldet haben, bitten, auch daran teilzunehmen. Weitere können ebenfalls teilnehmen.</p>
				<p>Weiterhin weist Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> auf eine Diskussion im Ältestenrat hin, wonach von den Regierungsparteien gefordert wurde, Ausschuß-Sitzungen auch während der Ferien stattfinden zu lassen. Er begründet unsere Ablehnung dieses Vorschlages und empfiehlt allen Arbeitskreisvorsitzenden und Obleuten, sich in ihren Ausschüssen auf keinen Fall auf eine derartige Regelung einzulassen.</p>
				<p>Als Termin für die nächste ganztägige Fraktionssitzung wird von Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> der 2. Oktober benannt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-06-26-t1045_EP_FN042" type="comment"><p>Vgl. Nr. 63.</p></note></seg></p>
				<p>Die Sitzung wird um 13.00 Uhr geschlossen.</p>
				<p>Protokollführung: R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheeleReinhard">Scheele</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
