<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PotthoffHeinrich"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FusselRuth"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KlugSonja"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MuellerIngeborg"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherJulia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WolfIlse"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
					<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 			<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 2 Halbbände</title> 						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/III</title><author>Heinrich Potthoff</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930888952</idno> 						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930907760</idno> 						 					</bibl> 				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 4. WP, Ord. 8. 1. 63 – 23. 4. 63 (alt 1033, neu 8)</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am Dienstag, d. 5. 2. 1963 der SPD-Bundestagsfraktion</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 5. Februar 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-02-05"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="17:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header; SVP-Maske; Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head><?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20211207T094957+0100" comment="Hier stand Tagesordnung, überprüfe Sitzungsverlauf"?>Sitzungsverlauf<?oxy_comment_end?>: (46.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-04_1963-02-05-t1515_EP_div_SVP-1">1. Vorbereitung der Plenarsitzungen vom 6., 7. und 8. 2.</item>
					<item xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-04_1963-02-05-t1515_EP_div_SVP-2">2. Vorlagen aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-04_1963-02-05-t1515_EP_div_SVP-3">3. Die nächsten Termine: <list type="SVPsub">
							<item>Vorstandssitzung am Dienstag, d. 12. 2., 10.00 Uhr</item>
							<item>Fraktionssitzung am Dienstag, d. 12. 2., 15.00 Uhr</item>
						</list></item>
					<item xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-04_1963-02-05-t1515_EP_div_SVP-4">4. Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20211207T100902+0100" comment="Anmerkung verarbeiten"?>Tagesordnung<?oxy_comment_end?> s. Anlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Überschrieben: »Tagesordnung für die Fraktionssitzung am Dienstag, d. 5. 2. 1963«.</p></note></seg>]</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Sitzung um 15.15 Uhr.</p>
				<p>Zu 1)</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> teilt mit, daß die von der SPD-Fraktion nach der Bildung des 5. Kabinetts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> im Dezember geforderte Regierungserklärung am 6. 2. um 10.00 Uhr abgegeben wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. Nr. 42, TOP 1 sowie BT Sten. Ber. 52, S. 2574-2583 (Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>).</p></note></seg> Die Aussprache über die Regierungserklärung ist für Donnerstag, d. 7. 2. ebenfalls ab 10.00 Uhr vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 52, S. 2594-2643.</p></note></seg> So habe es der Ältestenrat festgelegt. Es gehe um die innen- und außenpolitischen Vorstellungen der neuen Regierung. Die europäische Frage stehe dabei im Vordergrund. Besonders aktuell sei das Scheitern der Verhandlungen mit Großbritannien. Es gehe um mehr als die Ablehnung des Antrages von Großbritannien um Aufnahme in die EWG. Was sich alles aus dem Zusammenbruch der Verhandlungen ergeben wird, lasse sich noch nicht ersehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Zum Vorlauf siehe Nr. 44, Anm. 1. – Die am 28. 1. wiederaufgenommenen Beitrittsverhandlungen, bei denen die deutsche Delegation einen Vermittlungsvorschlag vorlegte, waren am 29. 1. 1963 endgültig gescheitert. Vgl. die Sammeldokumentation »Der Abbruch der Beitrittsverhandlungen zwischen der EWG und Großbritannien im Januar 1963«, in: Europa-Archiv 1963, D 113-125. AdG 1963, S. 10386-10388.</p></note></seg></p>
				<p>Völlig klar sei es, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> an einer Weiterentwicklung der EWG überhaupt nicht interessiert sei. So würden auch die Aufnahmeanträge der skandinavischen Staaten zu den Akten gelegt.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Der dänische Staatsminister Jens Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KragJensOtto">Krag</name> erklärte am 30. 1. 1963, Dänemark sei an einem Beitritt ohne Großbritannien derzeit nicht interessiert; eine ähnliche Erklärung gab für Norwegen Ministerpräsident Einar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerhardsenEinar">Gerhardsen</name> am 31. 1. 1963 ab. AdG 1963, S. 10387 und 10388.</p></note></seg> Die EFTA-Länder würden einen neuen Belebungsversuch machen und darin – in der Nebeneinanderentwicklung der beiden Gruppen – liege auch eine Gefahr. Weiter komme hinzu, daß das Verhältnis der Vereinigten Staaten zur EWG gestört werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Zur Reaktion der US-Regierung vgl. die offizielle Stellungnahme des State Department vom 30. 1. 1963. Europa-Archiv 1963, D 120; vgl. AdG 1963, S. 10387 f.</p></note></seg> Es sei sehr bedauerlich, daß seither keine europäische Regierung ernsthaft auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedys</name> Partnerschaftsvorschlag eingegangen sei, sondern daß man es lediglich bei Sympathiekundgebungen belassen habe. Es werde darauf ankommen, die Meinung der deutschen Bundesregierung zu diesen Fragen zu hören. Die Zweideutigkeit müsse aus der Welt geschaffen werden.</p>
				<p>Zum deutsch-französischen Freundschaftsvertrag<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Nr. 45. Über die Haltung der SPD zu dem Vertrag war zuvor ausführlich beraten worden in der »Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 5. Februar 1963«, AdsD, Parteivorstand. Parteirat. Vom 5. Sept. 1962 bis 28. Juni 1963.</p></note></seg> sagte der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, es wäre richtiger gewesen, wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Ad[enauer</name>] unserer Forderung gefolgt und nicht nach Paris gefahren wäre. Die Brüsseler Ereignisse waren vor dem Besuch schon vorauszusehen.</p>
				<p>Der Vertrag liege nun vor<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Der am 22. 1. 1963 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> unterzeichnete Vertrag war am 24. 1. 1963 im Bulletin Nr. 15 publiziert worden.</p></note></seg>, und die SPD müsse klar herausstellen, daß unsere Kritik nichts zu tun hat mit der deutsch-französischen Freundschaft. Es komme darauf an, welches Verhältnis dieser Vertrag zu anderen europäischen Verträgen hat. Eine Ratifizierung des Vertrages stehe noch nicht zur Debatte. Nach den Vorstellungen der CDU sei die 1. Lesung für Ende April vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Zur 1. Lesung am 25. 4. 1963 vgl. Nr. 57.</p></note></seg> »Wir sind nicht bereit, ein Risiko in Bezug auf die Politik der Europäischen Gemeinschaft und der NATO einzugehen«, sagte der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> wörtlich. Die Neutralisierung Mitteleuropas auf Kosten des status quo der Teilung Deutschlands sei eine Gefahr und die mutmaßliche Absicht des französischen Staatschefs. In dieser Situation müsse die Haltung der Bundesregierung eindeutig sein. Die Bundesrepublik und Berlin werden nicht existieren ohne die Hilfe der USA. Dem deutschen Parlament komme eine besonders schwierige Entscheidung zu. Unser Schwergewicht müsse darin liegen, daß wir erreichen, daß die CDU in ihren eigenen Reihen klärt, wo sie steht.</p>
				<p>Da es möglich sei, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> einiges über Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik sagen werde, sollten sich unsere Experten wie beispielsweise die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> darauf vorbereiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Für die SPD-Fraktion sprachen am 7. 2. 1963 zu der Regierungserklärung nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>; BT Sten. Ber. 52, S. 2594-2604 und 2621-2629 sowie 2631 f.</p></note></seg></p>
				<p>In der Diskussion stellt zunächst der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> die Frage, warum zwei Presseerklärungen zum deutsch-französischen Vertrag von dem Genossen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> abgegeben worden seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint sein dürften <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Ausführungen in einer Sendung des Hessischen Rundfunks am 5. 2., die am 6. 2. 1963 im »Vorwärts« Nr. 6 unter der Überschrift »Deutsche Politik am Kreuzweg« publiziert wurden. Vgl. Grabbe, S. 415. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> Äußerungen ließen sich nicht nachweisen.</p></note></seg></p>
				<p>Darauf antwortet der Genosse Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Man sei oft gezwungen, sich zu einem Problem zu äußern, ohne daß man sich vorher abstimmen kann. Im übrigen bestehe zwischen seiner Erklärung und der des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> kein wesentlicher Unterschied. Er habe sich überdies auf einen einstimmigen Beschluß der Fraktion stützen können. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> sagt weiter, er habe festgestellt, daß der Vertrag viel schlimmer sei, als er vermuten läßt, da er politischen Inhalt und eine Zielsetzung habe. Es sei Wahrheit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> in Bonn einen Komplizen habe. Nach Meinung des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> sollte man mit dem deutsch-französischen Vertrag so verfahren, wie es seinerzeit die Holländer mit dem deutsch-holländischen Vertrag taten, indem sie ihn erst auf Eis legten und später Zusatzverträge abschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Gemeint ist der deutsch-niederländische Ausgleichsvertrag vom 8. 4. 1960, der die Rückgliederung der den Niederlanden seit 1949 angegliederten Gebiete Selfkant und Elten vorsah. Er wurde mit den dazu gehörigen Zusatzvereinbarungen von der 2. Kammer des niederländischen Parlaments erst am 21. 2. 1963 und von der 1. Kammer am 6. 5. 1963 ratifiziert. Vgl. AdG 1960, S. 8831 und 1963, S. 10430 und 10558.</p></note></seg> Wörtlich erklärte der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weiter, was wir wollen, entspricht dem größten Teil der Europäer. Ich halte es nicht für ausgeschlossen, den Kanzler über eine Große Anfrage zu dem Vertrag stolpern zu lassen.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> warnt davor, daß sich die SPD in die Rolle des Störenfrieds der deutsch-französischen Freundschaft drängen läßt.</p>
				<p>Der Genosse Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> berichtet über eine Diskussion in der Sozialistischen Fraktion des Europäischen Parlaments. Dort sei auch festgestellt worden, daß die französische Politik nicht vereinbar sei mit dem Trend einer gemeinschaftlichen Politik.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Anläßlich der Februartagung des Europäischen Parlaments vom 4.-8. 2. 1963; vgl. die vom Vorsitzenden der Sozialistischen Fraktion Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkelbachWilli_1949-09-07">Birkelbach</name> (SPD) abgegebene Erklärung zum Scheitern der Beitrittsverhandlungen in AdG 1963, S. 10422.</p></note></seg></p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> wirft dann die Frage auf, ob es zweckmäßig sei, den Gerichtshof<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist der Europäische Gerichtshof mit Sitz in Luxemburg (Fischer Weltalmanach '84, S. 659), der für Streitfälle in der EWG zuständig war.</p></note></seg> darüber entscheiden zu lassen, ob der deutsch-französische Vertrag mit den europäischen Verträgen vereinbar ist.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> hält es für eine Frage des taktischen Verhaltens, ob wir den Vertrag ablehnen. Man könne vielleicht jetzt nicht sagen, daß wir ihn ablehnen, aber das ändere nichts daran, daß wir ihn nicht annehmen können.</p>
				<p>Die Genossin L. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> regt an, es solle deutlich herausgestellt werden, welche Haltung der Bundeskanzler seit 1918 immer eingenommen habe, was er gesagt und getan hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Anspielung auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Vorstellungen und Aktivitäten als Kölner Oberbürgermeister in der Rheinland-Politik.</p></note></seg></p>
				<p>Der Genosse Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ohne die Deutschen nichts tun kann. Das ergäbe sich aus täglicher Konsultation mit ausländischen Freunden, wie Ch. Monet<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Gemeint war vielleicht Guy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolletGuy">Mollet</name>, Generalsekretär der Sozialistischen Partei Frankreichs. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hatten mit ihm zuletzt am 3. 2. 1963 gesprochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolletGuy">Mollet</name> habe dabei geäußert, »daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ohne die Deutschen nichts tun könne«. »Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 5. Februar 1963«, AdsD, Parteivorstand. Parteirat. Vom 5. Sept. 1962 bis 28. Juni 1963.</p></note></seg>, Per <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonsenPer">Monsen</name><seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Per <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonsenPer">Monsen</name> (in Or. fälschlich Mommsen), stellvertretender Chefredakteur der norwegischen Zeitung Arbeiderbladet, schrieb vielbeachtete Artikel über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> Europa-Konzeptionen; vgl. AdG 1963, S. 10384. Nach einem Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonsenPer">Monsen</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonsenPer">Monsen</name> gesprochen. Aus all dem ergab sich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> eine Umorientierung der europäischen Politik anstrebe und »mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> ins Gespräch über die europäische Frage kommen wolle«. Vgl. den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> in der in Anm. 16 zitierten Sitzung.</p></note></seg> und andere. Es komme für uns darauf an, unsere Schritte genau zu lenken. Man rate uns, wir sollten unseren Feldzug so anlegen, daß er nicht als Parteimanöver, sondern als Begehren des ganzen Volkes erscheine.</p>
				<p>Der Genosse Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> weist darauf hin, daß es in der Europa-Politik nur einen Vertrag gebe, nämlich den Generalvertrag vom Jahre 1954<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist zweifellos der sog. Römische Vertrag vom 25. 3. 1957 (nicht wie in Or. 1954) über die Begründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, der auf unbegrenzte Zeit abgeschlossen wurde.</p></note></seg>, der die Staaten binde.</p>
				<p>Der Genosse Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt mit, daß Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> angeregt habe, die Aussprache über die Regierungserklärung durch eine gemeinsame Entschließung abzuschließen. Im Hinblick darauf, daß die ganze westliche Welt auf das deutsche Parlament blicke, sei dies vielleicht gut.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Es kam zu diesem Anlaß zu keiner gemeinsamen Entschließung des Bundestages.</p></note></seg></p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erklärt dazu, er halte nichts davon, daß man sich mit der Entschließung befasse, ehe man wisse, was die anderen im Plenum sagen werden.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt vor, am 6. Februar in der Zeit von 14.30 und 16.30 Uhr eine Fraktionssitzung abzuhalten, um Gelegenheit zu haben, die Aussprache vorzubereiten.</p>
				<p>Der Genosse Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> sagt, er stelle weitgehende Übereinstimmung innerhalb der Fraktion und mit Straßburg<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Gemeint ist das Europäische Parlament und speziell wohl seine Sozialistische Fraktion; vgl. Anm. 13.</p></note></seg> fest. Die Debatte solle wie besprochen geführt werden. Die Experten der Fraktion sollten sich vorbereiten. Er werde als erster das Wort ergreifen. Die Fraktion stimmt dem zu. Er bittet, daß der Fraktionsvorstand unmittelbar nach der Regierungserklärung zusammentritt, das dürfte etwa um 11.00 des nächsten Tages sein und daß dann etwa um 11.30 Uhr die Fraktion tagt.</p>
				<p>Auf Anregung des Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> einigt man sich dahingehend, daß die Vorstandssitzung um 11.30 Uhr und die Fraktionssitzung um 12.00 Uhr stattfinden werden.</p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt dann einen Überblick über die weiteren Tagesordnungspunkte der Plenarsitzungen am 7. und 8. 2. Er teilt weiter mit, daß die CDU/CSU beabsichtigt hatte, die Vorosterwoche zur Sitzungswoche zu machen. Das sei an dem Widerstand der Sozialdemokraten gescheitert. Das Präsidium habe beschlossen, in der 3. Märzwoche verschiedene Veranstaltungen u. a. eine Fraktionssitzung in Berlin abzuhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Nr. 55.</p></note></seg></p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> bittet dann alle Fraktionsmitglieder, soweit sie die Drucksachen über den Grünen Bericht<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Der »Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß § 4 des Landwirtschaftsgesetzes (Grüner Bericht 1963)« vom 1. 2. 1963 (insgesamt 271 S.) sowie eine am 6. 2. vorgelegte »Zusammenstellung der Maßnahmen der Bundesregierung gemäß § 5 des Landwirtschaftsgesetzes« (33 S.) sind gedr. in BT Anl. 82, Drs. IV/940.</p></note></seg> nicht benötigen, diese bei der Fraktion abzugeben.</p>
				<p>Zu Punkt 2): Es liegen keine Vorlagen der Arbeitskreise vor.</p>
				<p>Zu Punkt 3): Nächste Vorstandssitzung am Dienstag, d. 12. 2. um 10.00 Uhr, Fraktionssitzung am gleichen Tage um 15.00 [Uhr].</p>
				<p>Unter Punkt 4) teilt der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> mit, daß der Fraktionsvorstand zum Spiegel-Bericht vorschlägt, daß eine Auswertung aller diesbezüglichen Erklärungen vorgenommen werden solle. Mit der Überprüfung sollen die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelHorst-Jürgen">Winkel</name> beauftragt werden. Die Fraktion stimmt dem zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-04_1963-02-05-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Siehe zum weiteren Verlauf Nr. 46, TOP 2.</p></note></seg></p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> schließt die Sitzung um 17.25 [Uhr].</p>
				<p>F. d. R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BermeitingerHerbert">Bermeitinger</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
