<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 1, Ord. 18.9.1953–19.5.1954.</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 9.12.1953, 14.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 9.12.1953</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1953-12-09"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (190.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1953-12-09-t1400_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Plenarsitzungen. -  Politischer Bericht von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>. - Verschiedenes. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Tagesordnung für die Fraktionssitzung am 9. 12. 1953, 14.00 Uhr</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1. </label><p>Vorbereitung der Plenarsitzung am 10. 12. 1953</p></item>
					<item><label>2. </label><p>Politischer Bericht</p></item>
					<item><label>3. </label><p>Bericht über die Verhandlungen mit den Gewerkschaften</p></item>
					<item><label>4. </label><p>Arbeitsplan der Arbeitskreise</p></item>
					<item><label>5. </label><p>Kleine Anfrage betr. Nachforschungen über den Verbleib von Kriegsgefangenen und Zivilpersonen</p></item>
					<item><label>6. </label><p>Kleine Anfrage betr. Bundesbahn</p></item>
					<item><label>7. </label><p>Antrag betr. Entschädigung der Fischer am Dorumertief</p></item>
					<item><label>8. </label><p>Große Anfrage betr. Regelung der Anleihen des Deutschen Reiches und des Landes Preußen</p></item>
					<item><label>9. </label><p>Große Anfrage betr. Ausführung des Dritten Abschnitts Zweiter Titel »Landwirtschaft« des Bundesvertriebenengesetzes</p></item>
					<item><label>10. </label><p>Verschiedenes</p></item>
				</list>
				<p>1. Die Fraktion war mit den vom Vorstand vorgeschlagenen Rednern für die Plenarsitzung am 10. 12. einverstanden.</p>
				<p>2. Der Politische Bericht wurde von Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> gegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Laut PPP vom 9. 12. 1953 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> erklärt, daß der Vorschlag der Westmächte vom 8. 12. 1953, eine Viermächtekonferenz nach Berlin einzuberufen (vgl. AdG 1953, S. 4283), die Möglichkeit biete, »daß man in der deutschen Frage vielleicht über einen sehr gefährlichen Punkt hinwegkommen könne. Wenn Moskau den Vorschlag der drei Westmächte annehme, der keinerlei Vorbedingungen und Vorbehalte enthalte, wie das einer jahrelangen Forderung der SPD entspreche, dann werde diese Viermächtekonferenz in einer Zeit stattfinden können, in der noch keine endgültigen Tatsachen über die Eingliederung der Bundesrepublik in das westliche Verteidigungssystem geschaffen worden seien.« Weiter führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> aus, daß keine Seite an die Konferenz mit der Vorstellung herangehen dürfe, »sie sei nur dazu da, um die andere Seite des schlechten Willens zu überführen. Es sei daher Aufgabe der Deutschen in der Bundesrepublik, der Regierung und des Parlaments, alles zu tun, daß die Konferenz in einer Atmosphäre stattfinden könne, in der mindestens auf westlicher Seite der ernsthafte und gute Wille zur Lösung der deutschen Frage und zur Entspannung der internationalen Situation deutlich werden könne.«</p></note></seg> Die Fraktion beschloß nach längerer Diskussion, sich der interfraktionellen Entschließung, die im Plenum am 10. 12. verabschiedet werden soll, anzuschließen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Die von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE und DP eingebrachte Entschließung zur Viermächtekonferenz, die die Aussicht auf eine Viermächtekonferenz im Januar 1954 begrüßte und die Bundesregierung ersuchte, während der Konferenz für die Wiederherstellung der deutschen Einheit einzutreten (BT Anl. 26, Drs. II/138), wurde in der Plenarsitzung am 10. 12. 1953 von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> verlesen und vom Plenum einstimmig angenommen. BT Sten. Ber. 18, S. 126.</p></note></seg> und sich mit der Person des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in dem sogenannten ministeriellen Ausschuß für die Vorbereitung und Durchführung der Vier-Mächte-Konferenz zu beteiligen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Der nach Abschluß der Bermudakonferenz gebildete interministerielle und interfraktionelle Ausschuß zur Vorbereitung der Viermächtekonferenz in Berlin sollte ein Programm zur Wiedervereinigung Deutschlands ausarbeiten, in dem die in der Bundestagsresolution vom 10. 6. 1953 erhobenen Forderungen nach Abhaltung freier Wahlen und der Bildung einer gesamtdeutschen Regierung konkretisiert und präzisiert werden sollten. Zur Einsetzung des Ausschusses und zur Frage der Beteiligung der SPD an diesem Ausschuß vgl. Kabinettsprotokolle 1953, Bd. 6, S. 548, S. 567 und S. 580 f. Ferner Franz Thedieck, Freie Wahlen – das Kernstück unserer Forderungen, in: Bulletin Nr. 240 vom 16. 12. 1953, S. 1989 f. Ausführliche Berichte über die Arbeit des Ausschusses gibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in den Parteivorstandssitzungen am 11./12. 12. 1953 und am 22. 1. 1954. Vgl. Protokolle der PV-Sitzungen, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>3. Die Fraktion nahm den Bericht über die Verhandlungen mit dem DGB zur Kenntnis und stimmte der Bestellung des Genossen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmJohannes_1949-09-07">Böhm</name> zum Verbindungsmann zum Vorstand und der Ausschußobleute als Verbindungsmänner zum DGB zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>In einer Besprechung zwischen Mitgliedern des DGB-Bundesvorstandes und Gewerkschaftsmitgliedern der SPD-Fraktion am 19. 11. 1953 über eine engere Zusammenarbeit von DGB und SPD-Bundestagsfraktion war beschlossen worden, daß von der SPD-Fraktion für jeden Ausschuß ein Verbindungsmann benannt werden sollte, der den Kontakt mit der parlamentarischen Verbindungsstelle der Gewerkschaften aufrechterhalten sollte. Ferner sollte der Fraktionsvorstand ein Gewerkschaftsmitglied benennen, das die gewerkschaftliche Interessenvertretung der Fraktion beim Fraktionsvorstand wahrnehmen sollte. Vgl. Schreiben Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenbergs</name> an die Kollegen der SPD-Bundestagsfraktion vom 19. 11. 1953, in: NL Kreyssig 093, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>4. Die Fraktion stimmte ferner dem Arbeitsplan der Arbeitskreise zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Nr. 189. Der Arbeitsplan konnte nicht ermittelt werden.</p></note></seg></p>
				<p>5. Die Fraktion billigt nachträglich die Kleine Anfrage hinsichtlich der Nachforschung über den Verbleib von Kriegsgefangenen und Zivilinternierten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Die bereits am 4. 12. 1953 eingebrachte Kleine Anfrage, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ausgearbeitet worden war, erkundigte sich nach der Anzahl der von den westlichen Besatzungsmächten an die Sowjetunion ausgelieferten Kriegsgefangenen. BT Anl. 26, Drs. II/116. Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> erklärte am 23. 12. 1953, daß die Bundesregierung noch keine Einsicht in die betreffenden Unterlagen erhalten habe. BT Anl. 27, Drs. II/166.</p></note></seg></p>
				<p>6. Punkte 6<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Die von H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> angeregte Kleine Anfrage vom 10. 12. 1953 betr. »Deutsche Bundesbahn« verlangte eine Stellungnahme der Bundesregierung zu der Errichtung eines Dienstgebäudes durch die Vorsitzenden des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn ohne Unterrichtung der zuständigen Organe der Bundesbahn. BT Anl. 26, Drs. II/141. Zur Antwort BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohms</name> vgl. BT Anl. 27, Drs. II/167.</p></note></seg>, 7<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>In dem Antrag vom 10. 12. 1953 betr. »Entschädigung der Fischer im Luftwaffenübungsgebiet Großer Knechtsand« wurde eine Beschleunigung des Entschädigungsverfahrens gefordert. BT Anl. 26, Drs. II/139. Der Antrag wurde am 26. 1. 1954 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehrPhilipp_1952-05-21">Wehr</name> begründet. BT Sten. Ber. 18, S. 297 f. Vgl. auch Bericht des BMF vom 6. 6. 1955. BT Anl. 33, Drs. II 1122.</p></note></seg>, 8<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Die gleichlautende Große Anfrage vom 10. 12. 1953 verlangte eine Mitteilung über den Termin der Vorlage eines entsprechenden Gesetzentwurfes. BT Anl. 26, Drs. II/140. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> begründete Anfrage wurde in der Plenarsitzung am 4. 2. 1954 von BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> beantwortet, der die Vorlage für den kommenden Monat ankündigte. BT Sten. Ber. 18, S. 328-331. Die Regelung erfolgte durch das Kriegsfolgenschlußgesetz, dessen Entwurf die Bundesregierung am 8. 9. 1955 vorlegte. BT Anl. 37, Drs. II/1659.</p></note></seg> und 9<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> ausgearbeitete gleichlautende Kleine Anfrage vom 10. 12. 1953 verlangte eine Begründung für die Verzögerung des Erlasses von Ausführungsbestimmungen zu dem genannten Teil des Bundesvertriebenengesetzes. BT Anl. 26, Drs. II/142. Zur Antwort BML <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> vgl. BT Anl. 27, Drs. II/193.</p></note></seg> wurden genehmigt und eingereicht.</p>
				<p>7. Der Fraktion wurde mitgeteilt, daß die Geschäftsordnung wegen der Überlastung des Fraktionsvorstandes mit anderweitigen Fragen (Grundgesetzänderungen, Bermudakonferenz) noch nicht zur Beratung gekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-12-09-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Die seit 4. 11. 1953 vorliegende Fraktionsgeschäftsordnung wurde im Fraktionsvorstand erst am 15. 1. 1954 beraten. Vgl. Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung, AdsD. Zur Beratung in der Fraktion vgl. Nr. 201.</p></note></seg></p>
				<p rendition="#right"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
