<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung und Fraktionssitzung am Dienstag, d. 9.4.1957</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 9.4.1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1957-04-09"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (318.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1957-04-09-t0000_EP_div_SVP-1">A.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_div_SVP-1"><head>A.</head><p>1. Die einzelnen Abänderungsanträge zum</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a) </label><p>Knappschaftsrentenversicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Nr. 292. Zur 2. Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU eingebrachten Gesetzentwurfes zur »Neuregelung der knappschaftlichen Rentenversicherung« (BT Anl. 50, Drs. II/3365) am 10. 4. 1957 brachte die SPD-Fraktion 22 Änderungsanträge ein. Umdruck Nr. 1008. BT Sten. Ber. 36, S. 11586 f. Namentliche Abstimmung wurde verlangt für die Anträge, auch den Schichtlöhnern, nicht nur den Hauern, einen Rechtsanspruch auf die volle Bergmannsrente einzuräumen, Beziehern von Knappschaftsrente wegen Berufsunfähigkeit, die weiter eine knappschaftlich versicherungspflichtige Tätigkeit ausüben, wie den übrigen Versicherungspflichtigen einen 2%igen Steigerungsbetrag je anrechnungsfähiges Versicherungsjahr zu gewähren, für die Streichung der Bestimmung, Bergarbeitern, die vor dem 55. Lebensjahr aus dem Arbeitsleben ausscheiden, die Zurechnungszeit um ein Drittel zu kürzen, für die Gewährung eines Mindesterhöhungsbetrages beim Zusammenfallen mehrerer Rentenansprüche. Begründet wurden die Anträge durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MissmahlFriedhelm_1949-09-07">Mißmahl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmannKarl_1949-09-07">Bergmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>. BT Sten. Ber. 36, S. 11551-11553, S. 11560 f., S. 11570 f. und S. 11579. Alle genannten Änderungsanträge wurden abgelehnt. Ebd., S. 11597. Der Gesetzentwurf wurde mit Zustimmung der SPD-Fraktion am 11. 4. 1957 verabschiedet. Ebd., S. 11645-11663. Gesetz vom 21. 5. 1957. BGBl. I, S. 533.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>b) </label><p>Wehrbeauftragtengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. Nr. 287. Den Antrag der SPD-Fraktion zur 2. Beratung des Gesetzentwurfes über den Wehrbeauftragten (BT Anl. 50, Drs. II/3336) am 11. 4. 1957, für die Wahl des Wehrbeauftragten nicht wie in der Ausschußvorlage die einfache Mehrheit, sondern eine Zweidrittelmehrheit erforderlich zu machen, begründete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulErnst_1949-09-07">Paul</name> damit, daß der Wehrbeauftragte nicht zum Wehrbeauftragten einer Partei gemacht werden dürfe. BT Sten. Ber. 36, S. 11616. Der Gesetzentwurf wurde nach Ablehnung des SPD-Antrages gegen die Stimmen der SPD-Fraktion verabschiedet. Ebd., S. 11669. Nach Einschaltung des Vermittlungsausschusses Gesetz vom 26. 6. 1957. BGBl. I, S. 652.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>c) </label><p>Soldatenversorgungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Neben mehreren interfraktionell eingebrachten Änderungsanträgen stellte die SPD-Fraktion zur 2. Beratung des Soldatenversorgungsgesetzes (BT Anl. 50, Drs. II/3366) am 12. 4. 1957, um die Einheitlichkeit der Kriegsopfer- und Soldatenversorgung zu gewährleisten, den Antrag, auch die Soldatenversorgung der Verwaltung der Länder zu überantworten. Umdruck Nr. 1028. BT Sten. Ber. 36, S. 11736. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaschHugo_1953-10-06">Rasch</name> begründete Antrag wurde abgelehnt. Ebd. S. 11705. Der Gesetzentwurf wurde mit Zustimmung der SPD-Fraktion am gleichen Tag verabschiedet. Nach Einschaltung des Vermittlungsausschusses Gesetz vom 26. 7. 1957. BGBl. I, S. 785.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>d) </label><p>Beamtenrechtsrahmengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 317. Zur 2. Beratung des Beamtenrechtsrahmengesetzes (BT Anl. 50, Drs. II/3363) am 11. 4. 1957 beantragte die SPD-Fraktion, daß bei der Berufung von Hochschullehrern das Erfordernis der deutschen Staatsangehörigkeit entfällt. In einem zusammen mit der Fraktion des GB/BHE eingebrachten Antrag wurde die Einführung der 45-Stunden-Woche für Beamte gefordert. Umdrucke Nr. 1012 und 1017. BT Sten. Ber. 36, S. 11687 f. Begründung der Anträge durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FallerWalter_1951-12-04">Faller</name>. Ebd., S. 11629 f. und S. 11642 f. Beide Änderungsanträge wurden abgelehnt, der Gesetzentwurf mit Zustimmung der SPD-Fraktion am gleichen Tag verabschiedet. Ebd., S. 11645.</p></note></seg></p></item>
				</list>
				<p>werden von der Fraktion genauso wie die einzelnen Redner gebilligt.</p>
				<p>2. Die Fraktion ist mit der Einreichung eines interfraktionellen Antrages zum Wohnungsbaugesetz, der aufgrund des neuen Rentengesetzes erforderlich ist, einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt: »einverstanden«. – Durch den am 7. 5. 1957 von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, DP, FVP und GB/BHE eingebrachten Gesetzentwurf zur »Änderung des 1. und 2. Wohnungsbaugesetzes« sollte die Jahreseinkommenshöchstgrenze für die Zuteilung von öffentlich gefördertem Wohnungsbau, die auf der Versicherungspflichtgrenze basierte, neu festgesetzt werden. BT Anl. 52, Drs. II/3491. Nach Überweisung an den Ausschuß für Wiederaufbau und Wohnungswesen wurde der Gesetzentwurf in leicht geänderter Form in der Plenarsitzung am 29. 8. 1957 verabschiedet. BT Sten. Ber. 38, S. 13520. Gesetz vom 26. 9. 1957. BGBl. I, S. 1393.</p></note></seg></p>
				<p>3. Fraktionsvorstand nahm den Bericht des Gen. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name> über die Beratungen des Arbeitskreises Inneres hinsichtlich der Anträge zur Kenntnis, die die Fraktion auch in diesem Jahr zum Haushalt für Luftschutzkosten stellen soll. Fraktionsvorstand beschloß, von seiner bisherigen Haltung nicht abzugehen und auch in diesem Jahr wieder die Abzweigung eines größeren Betrages (wahrscheinlich Mio. DM) vom Verteidigungshaushalt für Luftschutzzwecke zu fordern.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Nr. 246. Der Antrag, 1 Mrd. DM für Zwecke des zivilen Luftschutzes durch eine entsprechende Kürzung des Verteidigungshaushaltes zur Verfügung zu stellen, wurde bei der 2. Lesung des Haushaltes des BMI (BT Anl. 51, Drs. II/3455) am 8. 5. 1957 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> begründet. BT Sten. Ber. 36, S. 11934-11936. Der Antrag wurde mit Stimmenmehrheit abgelehnt. Ebd., S. 11946.</p></note></seg></p>
				<p>4. Zu der »Mobilwerbung« des VDS berichtet der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> über eine Unterredung, die er mit dem VDS (Admiral <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenGottfried">Hansen</name>)<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Gottfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenGottfried">Hansen</name> (1881-1976), 1901 Offizier in der Reichsmarine, im 1. Weltkrieg Admiralstabsoffizier, 1932 als Admiral aus dem Dienst ausgeschieden, 1941-1943 Leiter eines Luftwaffenlehrstabes, 1950 Vorsitzender des Verbandes versorgungsberechtigter ehemaliger Wehrmachtsangehöriger und deren Hinterbliebenen, 1952-1956 Vorsitzender des Verbandes Deutscher Soldaten.</p></note></seg> vor einiger Zeit über einige politische Probleme gehabt hat. Daher soll die Erledigung des Schreibens des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> v. 4. 4. zunächst zurückgestellt<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>Aufgrund eines PPP-Berichtes vom 22. 3. 1957 über die Teilnahme des Verbandes Deutscher Soldaten an den Veranstaltungen der von der CDU zur NATO-Werbung beauftragten Mobilwerbung GmbH. hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> in einem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> vom 4. 4. 1957 eine Fraktionsvorstandsberatung über ein eventuelles Vorgehen gegen den Verband Deutscher Soldaten vorgeschlagen. NL Erler 57, AdsD.</p></note></seg> und die weitere Haltung des VDS abgewartet werden. Frist ist verfügt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Eine Fraktionsberatung hierüber fand nicht mehr statt.</p></note></seg></p>
				<p>5. Zur sogenannten »Aktion 57« der Diözese Münster<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Die Aktion 57 – Staatspolitischer Arbeitskreis der katholischen Verbände und Organisationen im Bistum Münster – hatte im März 1957 ein Wahlflugblatt gegen die SPD verfaßt, auf dem u. a. stand: »Kein Katholik wählt SPD, kein Katholik wählt FDP oder eine andere Partei, die unser Schul- und Kulturprogramm bekämpft. [...] Prüft Leistungen und Erfolge der Regierung [...], bedenkt, wem wir Frieden, Freiheit und Wohlstand verdanken [...]« zit. nach Klaus Gotto, Die deutschen Katholiken und die Wahlen in der Adenauer-Ära, in: Albrecht Langner (Hrsg.), Katholizismus im politischen System der Bundesrepublik 1949-1963, Paderborn 1978, S. 28 f.</p></note></seg> berichtet Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> über ein Gespräch mit den Vertretern der katholischen Kirche. Dieses Gespräch soll Anfang Mai fortgesetzt werden mit den Bemühungen zu verhindern, daß ein Hirtenbrief zugunsten der sogenannten christlichen Kandidaten erlassen wird. Bis dahin soll die Angelegenheit zurückgestellt werden. Frist ist verfügt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Der Hirtenbrief vom 30. 8. 1957 war zurückhaltend formuliert, er nahm nicht eindeutig Stellung zugunsten der CDU. Vgl. Kitzinger, S. 184.</p></note></seg></p>
				<p>6. Fraktion nahm den Kassenbericht des Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersGeorg_1949-09-07">Peters</name> für 1956 mit Zustimmung zur Kenntnis.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Zu dem vorhergehenden Bericht über die Fraktionskasse vgl. Nr. 274.</p></note></seg></p>
				<p>7. Die Fraktion war mit Einreichung einer Novelle zum BEG, aufgrund der die Sudetendeutschen ins Gesetz einbezogen werden, einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. 315. Der Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesentschädigungsgesetzes verlangte die Einbeziehung der Sudetendeutschen in den soforthilfeberechtigten Rückwandererpersonenkreis gemäß § 41 BEG vom 29. 6. 1956 (BGBl. I, S. 556). BT Anl. 50, Drs. II/3386. Der Gesetzentwurf wurde an den Ausschuß für Wiedergutmachung überwiesen. BT Sten. Ber. 37, S. 12410.</p></note></seg></p>
				<p>8. Fraktion nahm einen Bericht des Genossen Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeineFritz">Heine</name> über die Wahlvorbereitungen zur Kenntnis.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-04-09-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Zur Wahlvorbereitung der SPD vgl. Kitzinger, S. 93-118. Vgl. auch die Nrn. 322 und 327.</p></note></seg></p>
				<p rendition="#right"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
