<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionsvorstandssitzung am 12.3.1957 und Fraktionssitzung am 12.3.1957</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 12. März 1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1957-03-12"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP-Inhalt neu</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (315.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1957-03-12-t0000_EP_div_SVP-1">A. Bericht von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> über seine Reise in die USA. - Vorbereitung der Plenarsitzungen: Gesetzentwurf über Leistungsverbesserungen in der Krankenversicherung, Große Anfrage über die Sicherung des sozialen Wohnungsbaues. - Reise des Bundestages nach Moskau. - Rückstellung des Antrags über die Änderung des Einkommensteuergesetzes.</item>
					<item xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-02_1957-03-12-t0000_EP_div_SVP-2">B. - Teilnahme von Offiziersschülers der Bundeswehr an einer Veranstaltung des Verteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, - IUP-Konferenz in Nizza. - Änderung des BEG (Einbeziehung der Sudetendeutschen in das Bundesentschädigungsgesetz). - Bestellung des Präsidenten des Bundesrechnungshofes.</item>
					<item xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_SVP-3" corresp="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_div_SVP-3">C. Geselliges Beisammensein der Fraktion. - Erwerb von Kopien des Filmes über den Bundestag. - Deutsch-englisches Treffen in Königswinter. - Förderung von Wilton Park. - Anforderung von Berichten über die beabsichtigten Maßnahmen für den Wahlkampf. - Schreiben der Paneuropa-Union. - Keine Beteiligung an der vom Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WackerOskar_1949-09-07">Wacker</name> (CDU) vorgeschlagenen deutsch-französischen Zusammenarbeit. - Bericht von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> zur Vorbereitung des deutsch-englischen Gespräches in Königswinter im April 1957. - Keine Besprechung sozialdemokratischer Innenminister über ehemalige leitende Beamte der NSDAP und der Ministerien und des Volksgerichtshofes usw. bzgl. deren Beschäftigung oder Pensionen.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtete sowohl vor dem Fraktionsvorstand als auch vor der Fraktion über seine Reise in die USA und über die Einzelheiten seiner Besprechungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Im Org. irrtümlich »Dübber«.</p></note></seg>.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. Nr. 313. Vor dem Parteiausschuß am 30. 3. 1957 berichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> über das große Interesse, das sozialdemokratischen Vorstellungen in den USA entgegengebracht worden sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> hatten eingeräumt, daß die Entwicklungen in Europa nicht mehr mit der Sprache des Kalten Krieges beantwortet werden könnten. Als wichtigstes Ergebnis der Reise hielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> fest: »Es wird kaum möglich sein, ohne den heftigsten Widerspruch in breiten Kreisen der öffentlichen Meinung der Vereinigten Staaten, in Zukunft mit der beliebten These zu arbeiten, Deutschland und Bundesrepublik stehen und fallen mit der gegenwärtigen Koalition.« Vgl. Wortprotokoll der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> vor dem PA am 30. 3. 1957. Anl. zum Protokoll der Sitzung des PV, PA und der KK am 30. 3. 1957, AdsD. Zur Beurteilung der Reise vgl. auch Grabbe, S. 252.</p></note></seg></p>
				<p>2. Für die einzelnen Tagesordnungspunkte der Plenarsitzung v. 14. u. 15. 3. werden die einzelnen Redner festgelegt. Die Fraktion verabschiedet den Gesetzentwurf über Leistungsverbesserungen in der Krankenversicherung.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Durch den gleichlautenden Gesetzentwurf vom 12. 3. 1957 sollte das Leistungsrecht in der Krankenversicherung vereinheitlicht, bisherige Kannleistungen der Krankenkassen zu Pflichtleistungen werden, ein lückenloser Übergang von der Krankengeldzahlung zur Rentengewährung sichergestellt, für die Familienangehörigen die gleichen Leistungen wie für die Versicherten selbst gewährt werden. BT Anl. 49, Drs. II/3280. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> am 15. 3. 1957 begründete Antrag wurde an den Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen. BT Sten. Ber. 35, S. 11273-11277.</p></note></seg></p>
				<p>Außerdem soll zur Großen Anfrage über die Sicherung des sozialen Wohnungsbaues noch ein Antrag (s. Anlage) eingereicht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 306. In Verbindung mit der Anfrage beantragte die SPD-Fraktion am 12. 3. 1957 die für Darlehn für den öffentlich geförderten sozialen Wohnungsbau vorgesehenen Mittel von 700 auf 1000 Mio. DM zu erhöhen. Umdruck Nr. 968. BT Sten. Ber. 35, S. 11250. Die Anfrage wurde am 14. 3. 1957 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffeHerbert_1953-10-06">Hauffe</name>, der Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> begründet, die beide auf die Gefahr weiter steigender Mieten im sozial geförderten Wohnungsbau hinwiesen. Ebd., S. 11212-11214 und S. 11220-11225. Nach Überweisung an den Haushaltsausschuß wurde der Antrag in der Plenarsitzung am 29. 5. 1957 abgelehnt. BT Sten. Ber. 37, S. 12532.</p></note></seg></p>
				<p>3. Fraktionsvorstand nimmt hinsichtlich der Reise des Bundestages nach Moskau die gleiche Haltung ein wie der Parteivorstand in seiner Sitzung v. 7./8. 3. in Berlin.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Nr. 296 a. In der erwähnten Parteivorstandssitzung hatte man sich dafür ausgesprochen, eine Verschiebung der Reise mit den Ereignissen in Osteuropa zu begründen. An der Reise beteiligen wollte man sich nur, wenn alle Fraktionen zustimmten. Vgl. Protokoll der Sitzung des PV am 7./8. 3. 1957, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>4. Der Antrag über die Änderung des Einkommensteuergesetzes wurde bis zur Stellungnahme des Arbeitskreises Haushalt und Finanzen zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Nr. 314. Der Gesetzentwurf wurde in der 2. WP nicht mehr im Bundestag eingebracht.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>5. Zu der Mitteilung aus Schleswig-Holstein, daß Offiziersschüler dortiger Offiziersschulen der Bundeswehr zur Teilnahme an einer Veranstaltung des Verteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> angeregt wurden, soll von hieraus nichts veranlaßt werden.</p>
				<p>6. Der Vorstand beschließt, für die IPU-Konferenz (Ausschuß-Tagungen) in Nizza im April 1957 die Genossen C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> vom Präsidium, H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> für den Kulturausschuß, E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> für den Sozialpolitischen Ausschuß, K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> für den Ausschuß für autonome Gebiete zu benennen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>An der vom 23. – 28. 4. 1957 stattfindenden Konferenz des Rates, des Exekutivkomitees und der Arbeitsgruppen der Interparlamentarischen Union in Nizza nahm Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> nicht teil. Vgl. hierzu und zum Verlauf der Konferenz Bulletin Interparlementaire 1957, S. 54-76.</p></note></seg></p>
				<p>7. Der Fraktionsvorstand beschloß, der Fraktion die Änderung des BEG (Einbeziehung der Sudetendeutschen in das Bundesentschädigungsgesetz) vorzuschlagen, jedoch soll die Rückkehr des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> aus Israel abgewartet werden und die Sache mit ihm vorher besprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. Nr. 318.</p></note></seg></p>
				<p>8. Das Schreiben des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> betr. Benennung von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name> zum Präsidenten des Bundesrechnungshofes ist dadurch erledigt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name> bereits ab 1. 3. 57 amtiert.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndts</name> konnte nicht ermittelt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name> amtierte seit dem 21. 2. 1957. Er hatte die Nachfolge des verstorbenen Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayerJosef">Mayer</name> angetreten. Vgl. Datenhandbuch 1980-1984, S. 752.</p></note></seg> In der Debatte wurde die Notwendigkeit erörtert, durch Änderung der Gesetzgebung künftighin die Bestellung des Präsidenten des Bundesrechnungshofes durch den Bundestag vorzunehmen oder zumindest dem Bundestag<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter verbessert aus: »Bundes«.</p></note></seg> ein Vorschlagsrecht gegenüber dem Bundespräsidenten einzuräumen. Die Bedenken, die gegen die Ernennung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oefterings</name> bestehen, sollen bei den Haushaltsberatungen zum Bundesrechnungshof vorgetragen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Die Ernennung des Präsidenten des Bundesrechnungshofes erfolgte nach § 119 der Reichshaushaltsordnung, nach der der Präsident des Reichsrechnungshofes durch den Reichspräsidenten unter Gegenzeichnung des Reichsfinanzministers ernannt wurde. Vgl. die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> in der Plenarsitzung am 23. 5. 1957. BT Sten. Ber. 37, S. 12330 f. Bei der am gleichen Tag stattfindenden 2. Lesung des Haushaltsplanes des Bundesrechnungshofes forderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> eine Mitwirkung des Parlaments bei der personellen Besetzung des Bundesrechnungshofes. Ebd., S. 12329. Eine Wahl des Präsidenten des Bundesrechnungshofes durch den Bundestag und den Bundesrat erfolgte erst durch Gesetz vom 11. 7. 1985. BGBl. I, S. 1445. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name> sein Amt bereits am 12. 5. 1957 wieder niederlegte, ging <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> in der Debatte auf die gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name> bestehenden Bedenken nicht ein.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>9. Fraktionsvorstand beschloß, ein geselliges Beisammensein noch vor Beendigung der Wahlperiode zu veranstalten. Es wird beschlossen, an den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> (1906-1983), 1928-1933 Sekretär beim Parteivorstand der SPD, seit 1946 besoldetes Mitglied des Parteivorstandes und Schatzmeister der SPD.</p></note></seg> wegen einer solchen Veranstaltung in Bergneustadt zu schreiben.</p>
				<p>10. Fraktionsvorstand ist der Auffassung, daß der Bundestagspräsident die Ermächtigung bekommen soll, den Fraktionen und Mitgliedern des Hauses Kopien des Filmes über den Bundestag gegen Kostenerstattung zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Der Ältestenrat<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Im Org. irrtümlich: »Ältestenratssitzung«.</p></note></seg> konnte sich in der Sitzung v. 12. 3. 57 in dieser Frage nicht einigen, so daß der Präsident keine Genehmigung erteilen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Die Vertreter der SPD-Fraktion im Ältestenrat hatten am 12. 3. um die Abgabe der nicht verwendeten Streifen des Dokumentarfilmes über den Bundestag (vgl. Nr. 286) gebeten. Mit dem Argument, daß der Film als Lehrmaterial für Schulen und nicht zu Propagandazwecken angefertigt worden sei, lehnten die Vertreter der CDU/CSU-Fraktion die Abgabe ab. Vgl. Kurzprotokoll der Ältestenratssitzung, Parl. Arch.</p></note></seg></p>
				<p>11. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> schlägt vor, anläßlich des deutsch-englischen Treffens in Königswinter im April mit den Genossen der Labour-Partei Kontakt aufzunehmen, um durch Bildung einer kleinen gemeinsamen Arbeitsgruppe die Fragen der Außen- und Wiedervereinigungspolitik gemeinsam zu erörtern.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. Nr. 313. Die Königswinterer-Konferenz ließ eine weitgehende Übereinstimmung der außenpolitischen Konzeptionen der Labour-Party und der SPD sichtbar werden. Beide äußerten die Auffassung, daß die NATO ihre Funktion verloren habe, die SPD unterstützte den Plan des Vorsitzenden der Labour-Party, Hugh <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaitskellHugh">Gaitskell</name>, in Mitteleuropa eine entmilitarisierte Zone zu schaffen. Vgl. »Vorwärts« vom 12. 4. 1957; Robert W. Heywood, London, Bonn, The Konigswinter Conferences and the Problem of European Integration, in: Journal of Contemporary History 10, 1975, S. 142 f.</p></note></seg></p>
				<p>12. Vorstand lehnte Maßnahmen zur Förderung von Wilton Park ab und insbesondere auch die Zurverfügungstellung von Haushaltsmitteln.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Nr. 302.</p></note></seg></p>
				<p>13. Fraktionsvorstand beschloß, in einer der nächsten Fraktionssitzungen einen Bericht der Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineFritz">Heine</name> über die beabsichtigten Maßnahmen für den Wahlkampf entgegenzunehmen und die bisher überarbeiteten Wahlplakate im Sitzungssaal aufzuhängen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. Nr. 318.</p></note></seg></p>
				<p>14. Das Schreiben der Paneuropa-Union v. 19. 2. 57 soll nicht beantwortet werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN018" type="comment"><p>Am 19. 2. 1957 hatte der Vorsitzende der Pan-Europa-Union <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Coudenhove-KalergiRichardvon">Coudenhove-Kalergi</name> einen Brief an alle Abgeordneten des Bundestages gerichtet, in dem er um die Unterstützung seiner Initiative zur Einberufung einer europäischen Konstituante zur Ausarbeitung einer europäischen Verfassung bat. In: NL Erler 161, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>15. Der Vorstand ist der Auffassung, daß eine Beteiligung an der vom Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WackerOskar_1949-09-07">Wacker</name> (CDU)<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN019" type="comment"><p>Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WackerOskar_1949-09-07">Wacker</name> (1898-1972), 1949-1957 MdB (CDU), von 1921-1933 Mitglied der Zentrumspartei und des Windhorstbundes, 1933 aus politischen Gründen als Reichsbahnbeamter entlassen, 1946-1950 Mitglied des Landtages Württemberg-Baden.</p></note></seg> vorgeschlagenen deutsch-französischen Zusammenarbeit mit dem Hinweis auf die bereits bestehenden sogenannten Neuenahrer-Besprechungen abgelehnt werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN020" type="comment"><p>Die Initiative <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WackerOskar_1949-09-07">Wackers</name> zu einer deutsch-französischen Zusammenarbeit auf allen Ebenen des politischen und gesellschaftlichen Lebens war durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Coudenhove-KalergiRichardvon">Coudenhove-Kalergi</name> angeregt worden und wurde deshalb von der SPD abgelehnt. Vgl. Aktenvermerk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> vom 6. 6. 1957 »Betrifft Bad-Neuenahr«. NL Erler 111, AdsD. Zu der seit 1955 stattfindenden Bad Neuenahrer-Konferenz vgl. Nr. 258.</p></note></seg></p>
				<p>16. H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> berichtet über die Vorbesprechung in London am 27./28. 2. zur Vorbereitung des deutsch-englischen Gespräches in Königswinter im April 1957.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Nr. 313, Anm. 18.</p></note></seg> Die Genossen wurden aufgefordert, sich soweit wie irgendmöglich für diese Tagung freizumachen und darüber Mitteilung an H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> zu machen.</p>
				<p>17. Der Vorstand stimmt dem Vorschlag des Arbeitskreises Inneres nicht zu, sozialdemokratische Innenminister zu einer Besprechung darüber einzuladen, um festzustellen, wieviel ehemalige leitende Beamte der NSDAP und der Ministerien und des Volksgerichtshofes usw. wieder beschäftigt sind oder Pensionen erhalten, zumal der Entwurf der Kleinen Anfrage auch die Angehörigen erfassen soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-12-t0000_EP_FN022" type="comment"><p>Nachdem auf dem Parteitag 1956 der Parteivorstand und die Bundestagsfraktion beauftragt worden waren, durch die alsbaldige Änderung des 131er-Gesetzes sicherzustellen, »daß an ehemalige aktive Nazis keine Pensionen gezahlt werden und ihnen jede Möglichkeit genommen wird, im öffentlichen Leben tätig zu sein« (Protokoll Parteitag 1956, S. 371), hatte der Arbeitskreis Inneres am 6. 2. 1957 den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KukilMax">Kukil</name> beauftragt, eine Anfrage auszuarbeiten, durch die festgestellt werden sollte, wie groß der Kreis der ehemaligen leitenden Beamten aus dem Dritten Reich ist, die Bezüge nach dem 131er-Gesetz erhalten. Vgl. Beschlußprotokoll der Sitzung, in: NL Menzel R 8, AdsD. In der Sitzung des Arbeitskreises am 26. 2. 1957 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KukilMax">Kukil</name> den vereinbarten Entwurf vorgelegt. Zur Konkretisierung der Anfrage sollte der Ausschuß für den öffentlichen Dienst beim Parteivorstand gebeten werden, die sozialdemokratischen Landesinnenminister bzw. die Staatssekretäre zu einer Sitzung einzuladen. Bereits in der Sitzung des Arbeitskreises war vorgeschlagen worden, den Personenkreis nicht so weit zu fassen wie in der Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KukilMax">Kukils</name>. Vgl. Beschlußprotokoll der Sitzung, in: PV-Akten, Alter Bestand 1472, AdsD. Zur Problematik der Wiederverwendung ehemaliger Nationalsozialisten im Bereich der Justiz vgl. Müller, S. 210-221; im Bereich der Ministerialbürokratie Wengst, Staatsaufbau, S. 177-181.</p></note></seg></p>
				<p rendition="#right"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
