<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
						<author>Petra Weber</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung am 25.6.1956 und Fraktionssitzung am 26.6.1956</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 25./26. Juni 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1956-06-26">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP-Inhalt</change><change when="2023-09-26" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change></revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (292.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1956-06-25-t0000_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Plenarsitzungen: 3. Lesung des Haushalts. – Billigung der Stellungnahme Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> zur Außenpolitik. – Einreichung eines Antrages zur Neuregelung der Knappschaftsrenten. – Planungen zum SPD-Parteitag in München. – Diverse Kleine Anfragen. – Teilnahme von Fraktionsmitgliedern am Evangelischen Kirchentag. – Einreichung von diversen Anfragen und Anträgen betr. Reiseverkehr.</item>
					<item xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_SVP-2" corresp="#">B. Rückstellung des Gesetzentwurfs betr. Änderung der Umsatzsteuer. – Kleine Anfrage über die Behandlung der Jagdkosten in steuerlicher Hinsicht. – Teilnahme an der Europakundgebung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StresemannGustav">Stresemann</name>-Vereinigung. – Wehrpflichtgesetz betr. die Befreiung der Geistlichen von der Wehrpflicht.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Fraktionsvorstand und Fraktion beschlossen, die aus der Sondermappe Haushaltsberatungen ersichtlichen Anträge zur 3. Lesung des Haushaltes zu stellen. Sprecher der Fraktion sind die Genossen E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> zum allgemeinen Teil und Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> und Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> zu einzelnen Anträgen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 291. Zur 3. Lesung des Haushaltsplanes für das Rechnungsjahr 1956 am 28. 6. 1956 wiederholte die SPD-Fraktion die Mehrzahl der bereits zur 2. Lesung eingebrachten Änderungsanträge. BT Sten. Ber. 31, S. 8497-8501. Neben den genannten Fraktionsmitgliedern beteiligten sich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PuschWerner_1953-10-06">Pusch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> an der 3. Lesung. Vgl. ebd., S. 8455 f., S. 8459, S. 8461, S. 8462, S. 8465 und S. 8470 f., S. 8477 f., S. 8481. Bei der allgemeinen Aussprache beklagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> vor allem, daß die absolute Priorität, die die Bundesregierung der Rüstungsfinanzierung einräume, zur Vernachlässigung wichtiger sozialer Aufgaben führe. Ebd., S. 8430-8436.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>2. Fraktionsvorstand und Fraktion billigten ferner die vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> zur Außenpolitik abzugebende Stellungnahme der Fraktion zur Regierungserklärung v. 28. 6.1956.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN002" type="comment">
							<p>In seiner Antwort auf die Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentanos</name> zur außenpolitischen Lage plädierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> in der Plenarsitzung am 29. 6. 1956 für eine Revision der bisherigen Außenpolitik der Bundesregierung. Angesichts der Entstalinisierung in der Sowjetunion sei eine Politik der Entspannung und Rüstungsbeschränkung als einziger Weg zu einer Wiedervereinigung zu verfolgen. Erneut betonte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> die Notwendigkeit von Verhandlungen über den militärischen Status eines wiedervereinigten Deutschland. BT Sten. Ber. 31, S. 8508-8517.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>3. Fraktionsvorstand und Fraktion billigten die Einreichung eines Antrages zur Neuregelung der Knappschaftsrenten. Er soll möglichst noch in der Plenarsitzung vom 27. 6.1956 behandelt und ohne Aussprache und Begründung in den Ausschuß verwiesen werden (so geschehen).<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN003" type="comment">
							<p>Der Antrag vom 26. 6. 1956 betr. »Neuregelung der Knappschaftsversicherung« ersuchte die Bundesregierung um Vorlage des Entwurfes eines Bundesknappschaftsgesetzes unter Berücksichtigung einer Reihe näher benannter Gesichtspunkte. BT Anl. 43, Drs. II/2560. Nach Überweisung des Antrages an den Ausschuß für Sozialpolitik wurde der Antrag durch den Gesetzentwurf zur »Neuregelung der Knappschaftsrentenversicherung« am 3. 7. 1957 für erledigt erklärt. BT Anl. 50, Drs. II/3365. Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vgl. Nr. 318.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>4. Anläßlich des Parteitages in München soll am Dienstag, d. 10. 7. eine Fraktionssitzung in München stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN004" type="comment">
							<p>Ein Protokoll der Fraktionssitzung ist nicht überliefert.</p>
						</note></seg> Die Genossen werden ausdrücklich darauf hingewiesen, daß sie sich Quartiere selbst beschaffen müssen und bis Donnerstag, d. 28. 6. mittags ihre Teilnahme mitteilen möchten.</p>
				<p>5. Der Entwurf einer Kleinen Anfrage betr. gesprengte Bunker wurde zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die Anfrage wurde in der Fraktionssitzung am 3. 7. 1956 verabschiedet. Vgl. Nr. 294.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>6. Die Kleine Anfrage über die Freihaltung der noch von den Stationierungsmächten in Anspruch genommenen Liegenschaften soll von interessierten Genossen unterschrieben werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN006" type="comment">
							<p>Die Kleine Anfrage vom 26. 6. 1956 betr. »Freimachung von beschlagnahmten Liegenschaften«, die entgegen der Fraktionsvereinbarung als Fraktionsantrag eingebracht wurde, erkundigte sich nach den dazu bei den Stationierungsmächten unternommenen Maßnahmen der Bundesregierung. BT Anl. 43, Drs. II/2563. Das BMF teilte am 11. 9. 1956 den deswegen mit der amerikanischen Botschaft geführten Schriftwechsel mit. BT Anl. 44, Drs. II/2680.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>7. Der Entwurf einer Kleinen Anfrage betr. Sicherheit im Zonengrenzgebiet wird vom Vorstand zurückgestellt. Es soll mit dem Genossen H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name> (V) über die Rücknahme des Antrages gesprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN007" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>8. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> wird beauftragt, mit einigen Mitgliedern der Fraktion über die Teilnahme an dem Evang. Kirchentag im August d. J. zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 286. Als offizieller Vertreter der SPD nahm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> am Kirchentag teil. Vgl. PPP vom 8. 8. 1956.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>9. Vorstand<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN009" type="comment">
							<p>Im Org. irrtümlich: »Fraktion«.</p>
						</note></seg> und Fraktion beschlossen die Einreichung</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>a)</label>
						<p>Kleine Anfrage betr. Erleichterungen für den Reiseverkehr zwischen der Bundesrepublik und den süd- und südosteuropäischen Ländern mit einigen Abänderungen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN010" type="comment">
									<p>Die Kleine Anfrage vom 26. 6. 1956 betr. »Erleichterungen für den Reiseverkehr zwischen der Bundesrepublik und den ost- und südosteuropäischen Staaten« appellierte an die Bundesregierung, mit den genannten Staaten Verhandlungen aufzunehmen, um gegenseitige Verwandtschaftsbesuche zu unterstützen. BT Anl. 43, Drs. II/2559. Zur Antwort von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> vom 13. 7. 1956 vgl. BT Anl. 44, Drs. II/2634.</p>
								</note></seg>,</p>
					</item>
					<item>
						<label>b)</label>
						<p>Antrag betr. Rückkehrsichtvermerk<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN011" type="comment">
									<p>Der Antrag vom 26. 6. 1956 betr. »Erleichterung der Einreise in die Bundesrepublik« verlangte eine Ausdehnung der Aufhebung des Visumzwanges auf alle Staaten, es sei denn, es wäre die Aufnahme einer Erwerbstätigkeit in der Bundesrepublik geplant. Bei Staaten, die einen Rückkehrsichtvermerk zur Pflicht machten, sollte der Besitz dieses Vermerks Bedingung für die Einreise in die Bundesrepublik sein. BT Anl. 43, Drs. II/2561. Nach Überweisung an den Ausschuß für Innere Angelegenheiten und den Auswärtigen Ausschuß fand keine Behandlung des Antrages mehr statt.</p>
								</note></seg>,</p>
					</item>
					<item>
						<label>c)</label>
						<p>Antrag betr. Aushändigung eines Informationsblattes über die Rechte der in die Bundesrepublik einreisenden Personen aus der SBZ wird in veränderter Form eingereicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN012" type="comment">
									<p>Der Antrag vom 26. 6. 1956 betr. »Merkblatt für Reisende aus der Sowjetzone« ersuchte die Bundesregierung, Besuchern aus der DDR ein Merkblatt über ihre Rechte und die Beratungsstellen in der Bundesrepublik auszuhändigen. BT Anl. 43, Drs. II/2562. Nach Überweisung an den Ausschuß für Gesamtdeutsche Fragen wurde der Antrag in leicht geänderter Form (BT Anl. 46, Drs. II/2880) in der Plenarsitzung am 6. 10. 1956 bei einer Enthaltung angenommen. BT Sten. Ber. 33, S. 9810.</p>
								</note></seg>
						</p>
					</item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>10. Der Entwurf zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes wird zurückgestellt und soll zunächst an den zuständigen Arbeitskreis gehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN013" type="comment">
							<p>Konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>11. Fraktionsvorstand ist bereit, der FDP einen Vizepräsidenten anstelle des zur FVP übergetretenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1893-12-20">Schneider</name> zuzubilligen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 285. Die FDP hatte ihren Anspruch auf ein Vizepräsidentenamt aufrechterhalten. Vgl. Kurzprotokoll der Ältestenratssitzung am 7. 6. 1956, Parl. Arch. Zum Fortgang vgl. Nr. 294.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>12. Die Kleine Anfrage über die Behandlung der Jagdkosten in steuerlicher Hinsicht wird dem Grunde nach gebilligt, soll aber noch erweitert werden auf Fischpacht und Fischpachtbetriebe.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN015" type="comment">
							<p>Die von Abgeordneten aller Fraktionen unterschriebene, am 5. 7. 1956 eingebrachte Kleine Anfrage betr. »Behandlung der Jagdkosten in steuerlicher Hinsicht« wandte sich gegen die steuerliche Ungleichbehandlung von Kapitalgesellschaften und natürlichen Personen bei der Pacht von Jagd- und Fischereirevieren. BT Anl. 44, Drs. II/2610. In seiner Antwort vom 26. 7. 1956 lehnte Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name> eine grundsätzliche Nichtanerkennung von Jagdkosten als Betriebsausgaben ab. Ebd., Drs. II/2655.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>13. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> wird gebeten, am 7. 7. für die Fraktion an der Europakundgebung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StresemannGustav">Stresemann</name>-Vereinigung teilzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 285. Der Arbeitsausschuß für die Wiedererrichtung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StresemannGustav">Stresemann</name>-Ehrenmals in Mainz war am 26. 8. 1954 durch eine private Initiative gegründet worden. An der Grundsteinlegung des Ehrenmals nahm auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> teil. Vgl. Joseph Scheidel, Die Entstehung des Stresemann-Ehrenmals, in: Gustav Stresemann, S. 123-154.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>14. Fraktionsvorstand billigte die Haltung der sozialdemokratischen Mitglieder des Verteidigungsausschusses bei dem § 11 des Wehrpflichtgesetzes – der die Befreiung der Geistlichen von der Wehrpflicht vorsieht – keine Streichung zu beantragen, bei § 12 – der die Befreiung der Theologie-Studenten von der Wehrpflicht vorsieht – jedoch eine Streichung zu beantragen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 290. In einem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> vom 23. 6. 1956 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> im Namen der Mitglieder des Arbeitskreises für Sicherheitsfragen dafür plädiert, bei der 2. Lesung des Wehrpflichtgesetzes keine Streichung von § 11 zu beantragen, da die SPD sich dadurch dem Vorwurf der Kirchenfeindlichkeit aussetze. Einig sei man sich dagegen gewesen, eine Befreiung der Theologiestudenten von der Wehrpflicht abzulehnen. NL Erler 57, AdsD. Die Mehrheit des Ausschusses entschied sich, auch Theologiestudenten vom Wehrdienst freizustellen. Vgl. BT Anl. 43, Drs. II/2575. Zum Fortgang vgl. Nr. 293.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>15. Die Ziffern 12, 13, 14 u. 16<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN018" type="comment">
							<p>Im Org. irrtümlich: »12«.</p>
						</note></seg> sowie 17 werden zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-06-25-t0000_EP_FN019" type="comment">
							<p>Schreiben des Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnerJuergen">Warner</name> betr. Deutschen Tonjäger Verband e. V., Stellungnahme des Bundesaußenministers zum Problem der Breda-Häftlinge, Berufung von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitzWalter">Seitz</name> in den Wissenschaftlichen Beirat des Arbeitsministeriums, Schreiben des Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> betr. Besetzung des Plenarsaales bei der Sowjetzonendebatte, Kleine Anfrage betr. Maßnahmen zur Verunreinigung der Luft. Außer bei dem letztgenannten Punkt scheint eine Behandlung nicht mehr erfolgt zu sein. Zu der Kleinen Anfrage vgl. Nr. 294.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p rendition="#right">
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
