<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>AdsD, SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionsvorstandssitzung am Dienstag, d. 25.9. um 15.00 Uhr und Fraktionssitzung am Mittwoch, d. 26.9.1956, 9.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 25./26. September 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-09-25"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (297.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1956-09-25-t1500_EP_div_SVP-1">A.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_div_SVP-1"><head>A.</head><p>1. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berichtet im Vorstand vertraulich über den von der Bundesregierung beabsichtigten Beschluß eines Waffenlieferungsvertrages zwischen [den] USA und Deutschland über rund 5-6 Mrd. DM. Zwar wird sich der Verteidigungsausschuß mit diesem Vorgang befassen (wahrscheinlich 3. 10.), aber entscheidend ist, daß mit diesem Einkauf die gesamte Aufrüstung auf Jahre hinaus in ihrem grundlegenden Charakter festgelegt wird. Dabei ist vor allem jene Vertragsklausel interessant, die vorschreibt, daß, falls Deutschland später den Vertrag stornieren will, es trotzdem auch ohne Gegenlieferung von Waffen den gesamten Kaufpreis zahlen muß. Dieser Bestimmung gebührt deswegen besondere Bedeutung, weil dem Unterzeichneten bei einem Besuch in der NATO am 21. 9. mitgeteilt wurde, daß dort häufig die Frage aufgeworfen wird, wie man nach 1957 verhindern kann, daß eine etwaige SPD-Regierung sich von den NATO-Verträgen loslösen würde. Es sei überlegt worden, vorher eine starke vertragliche Bindung zu schaffen, daß die Aufrüstung restlos durchgeführt werden müsse.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>In der Sitzung des Verteidigungsausschusses am 3. 10. 1956 war der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> vorgelegte Waffenlieferungsvertrag nicht nur von seiten der SPD, sondern auch der CSU, der FDP, des BHE und der FVP scharfer Kritik unterzogen worden. Der Protest gegen den Vertrag richtete sich vor allem gegen die dort vorgesehene Anschaffung von 6 000 Panzern, die von Fachleuten als bereits rüstungstechnisch überholt bezeichnet wurden, und die Festlegung der Rüstung der Bundeswehr durch den Vertrag bis 1960. Im Verteidigungsausschuß einigte man sich darauf, das Beschaffungsprogramm im Hinblick auf die vorgesehene NATO-Umrüstung bis zum 31. 3. 1958 zu beschränken. Vgl. PPP vom 3. 10. 1956. Zu dem sich an dem Rüstungsprogramm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blanks</name> entzündenden Konflikt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vgl. Strauss, Erinnerungen, S. 271-290.</p></note></seg></p>
				<p>Es wurde beschlossen, daß die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> einen Brief entwerfen, den Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> schreiben soll, um auf die Tragweite dieses Vertrages und auf die Notwendigkeit einer sehr gründlichen Durcharbeitung hinzuweisen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Ein entsprechender Brief konnte nicht ermittelt werden. Er wurde vermutlich aufgrund des Verlaufs der Sitzung im Verteidigungsausschuß nicht geschrieben.</p></note></seg></p>
				<p>Die Angelegenheit wurde vorerst in der Fraktion nicht besprochen.</p>
				<p>2. Hinsichtlich der Tagesordnungen der Plenarsitzungen v. 28. u. 29. 9. wurde ergänzend beschlossen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a) </label><p>Die Vorschläge des Vermittlungsausschusses über die Finanz- und Steuergesetzgebung werden angenommen. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> wird eine kurze Erklärung abgeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Nr. 295. In seiner in der Plenarsitzung am 27. 9. 1956 abgegebenen Erklärung zu den Vorschlägen des Vermittlungsausschusses zu dem Gesetz zur »Änderung des Einkommen- und Körperschaftsteuergesetzes«, zum Änderungsgesetz »Notopfer Berlin« und zum Gesetz zur »Änderung des Umsatzsteuergesetzes« (BT Anl. 45, Drs. II/2587-Drs. II/2589) begrüßte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> insbesondere die vom Vermittlungsausschuß vorgesehene Beseitigung des »Notopfers Berlin« für natürliche Personen. Zugleich brachte er die Hoffnung zum Ausdruck, daß die Ausfälle der Gemeinden durch die vorgesehene Gewerbesteuersenkung auf dem Wege des innerstaatlichen Finanzausgleichs ersetzt würden. BT Sten. Ber. 32, S. 8904. Alle genannten Gesetze traten am 5. 10. 1956 in Kraft. BGBl. I, S. 787, S. 785 und S. 781.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>b) </label><p>Die Vorschläge des Vermittlungsausschusses zum Bundesleistungsgesetz werden abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 294. Der Vorschlag des Vermittlungsausschusses zum Bundesleistungsgesetz, der vor allem die Zustimmungspflicht des Bundesrates zu allen sich aus dem Bundesleistungsgesetz ergebenden Rechtsverordnungen sichern wollte (BT Anl. 45, Drs. II/2686), wurde nach der Begründung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> (CSU) ohne weitere Beratung mit knapper Mehrheit angenommen. BT Sten. Ber. 32, S. 8900 f. Gesetz vom 19. 10. 1956, BGBl. I, S. 815.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>c) </label><p>Zum Jugoslawien-Vertrag wird, falls erforderlich, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>An der abschließenden Beratung des Gesetzentwurfes über den Vertrag vom 10. 3. 1956 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Jugoslawien über wirtschaftliche Zusammenarbeit (BT Anl. 42, Drs. II/2399) in der Plenarsitzung am 27. 9. 1956 beteiligte sich kein SPD-Sprecher. Der Gesetzentwurf wurde mit 236 zu 96 Gegenstimmen bei 14 Enthaltungen angenommen. Gesetz vom 15. 11. 1956. BGBl. II, S. 967.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>d) </label><p>Zum Schutzbereichgesetz werden die anliegenden Abänderungsvorschläge des Arbeitskreises Inneres angenommen. Sprecher: Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name> (Vockenhausen).<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Nr. 294. In ihren Änderungsanträgen vom 26. 9. 1956 zu der Ausschußvorlage zu dem »Gesetz über die Beschränkung von Grundeigentum für die militärische Verteidigung (Schutzbereichsgesetz)« (BT Anl. 43, Drs. II/2510) verlangte die SPD-Fraktion eine stärkere Berücksichtigung von Raumordnungsgesichtspunkten bei der Inanspruchnahme von Land, eine Einschränkung bei den Anordnungen, ein Gebiet zum Schutzbereich zu erklären, und die Errichtung der Schutzbereichsbehörden nicht als Behörden der Bundeswehrverwaltung, sondern als Behörden der zivilen Verwaltung. Umdrucke Nr. 721 und 766. BT Sten. Ber. 32, S. 8938-8940. Mit Ausnahme des ersteren Antrages wurden alle Anträge abgelehnt. Vor der Schlußabstimmung führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> aus, daß der Gesetzentwurf als Folgegesetz zu den Pariser Verträgen von der SPD-Fraktion abgelehnt werde. Ebd., S. 8913 f. Der Gesetzentwurf wurde am 27. 9. 1956 mit Stimmenmehrheit angenommen. Gesetz vom 7. 12. 1956. BGBl. I, S. 899.</p></note></seg></p></item>
				</list>
				<p>Die Fraktion stimmte diesen Vorschlägen zu.</p>
				<p>3. Das von den Arbeitskreisen vorgelegte Programm über die im letzten Jahr der Wahlperiode noch zu verabschiedenden Gesetze wird mit einigen Änderungen, z.B. Apothekengesetz, der Fraktion zur Annahme empfohlen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Laut PPP vom 26. 9. 1956 hatte die SPD-Fraktion folgendes Gesetzgebungsprogramm beschlossen: Auf wirtschaftspolitischem Gebiet: »Kartell-, Kohlefragen, Teilzahlung, Wirtschaftsstrafrecht, Nationalbudget, Getreide, Milch und Fett, Wiederherstellung der Wirtschaftlichkeit der Bundesbahn, Straßenbaufinanzierung und Strahlenschutz. Finanzpolitik: Bundeshaushalt, Kriegsfolgenschlußgesetz, Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, Novelle zum Umsatzsteuergesetz (Nettoumsatzsteuer), Ehegattenbesteuerung, Bundeshaushaltsfonds für Katastrophen, Einstellung Bonner Bundesbauten, Aufhebung der Kaffee-, Tee-, Salz- und Leuchtmittelsteuer sowie zollfreie Einfuhr von Kaffee und Tee im Reiseverkehr. Sozialpolitik: Fürsorge für Körperbehinderte, Tuberkulosehilfe, Änderung des Gesetzes über die Arbeitslosenfürsorge, Gleichstellung aller Arbeitnehmer im Krankheitsfalle, Verbesserung des gesetzlichen Unfallschutzes, Renten- und Knappschaftsfragen sowie Schutz der arbeitenden Jugend. Innenpolitik: Beamtenrechtsrahmengesetz, Bundesbesoldungsgesetz, Lebensmittelrecht, Parteiengesetz, Novelle zum Bundesevakuiertengesetz sowie Streichung der Abzugsfähigkeit von Zuwendungen an politische Parteien beim Einkommensteuergesetz. Wehrpolitik: Organisation und Spitzengliederung der Streitkräfte sowie Wehrbeauftragter. Rechtspolitik: Rechtspfleger, Pressebeschlagnahmungen, Freigrenze bei Trennungsentschädigungen, Entschädigungsansprüche ehem. Nationalsozialisten, Gefährdungshaft für Einrichtungen und Maßnahmen der Bundeswehr, eheliches Güterrecht sowie Finanz- und Verwaltungsgerichtsbarkeit. Außenpolitik und gesamtdeutsche Fragen, wobei alle Wiedervereinigungsfragen grundsätzlich im Vordergrund stehen und auf jeden Fall dringlich sind: Erleichterung der Rückgliederung der Saar, Erleichterung des Personen- und sonstigen Verkehrs mit der Sowjetzone, Hilfsmaßnahmen für Besucher aus der Sowjetzone, Straßenbauförderung im Zonenrandgebiet, Verlängerung der Umsatzsteuerregelung für Berlin sowie Förderung der unterentwickelten Gebiete.« Das Apothekengesetz (vgl. Nr. 233) war in dem Bericht nicht erwähnt und wurde auch nicht mehr in der 2. WP verabschiedet.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmte zu.</p>
				<p>4. Vorstand und Fraktion beschlossen, den Antrag betr. Zehnjahresplan für Straßenbau und den Gesetzentwurf über ein Verkehrsfinanzgesetz einzureichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Der gleichlautende Antrag vom 26. 9. 1956 ersuchte die Bundesregierung um Zuleitung des im Frühjahr 1956 fertiggestellten, aber vom BMV noch nicht veröffentlichten Zehnjahresplanes für den Straßenbau. BT Anl. 45, Drs. II/2706. Der Gesetzentwurf über die »Schaffung eines Straßenfonds und die Bundeshilfe für Straßenbau und -unterhaltung (Verkehrsfinanzgesetz 1956)« sah die ausschließliche Verwendung der Kraftfahrzeug- und Mineralölsteuer für den Straßenbau vor. Ebd., Drs. II/2707. Der Antrag und der Gesetzentwurf wurden in der Plenarsitzung am 24. 10. 1956 von H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> begründet. BT Sten. Ber. 32, S. 9109-9115.</p></note></seg></p>
				<p>5. Kleine Anfrage des Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehrPhilipp_1952-05-21">Wehr</name> über das Lotsenwesen wurde im Vorstand zunächst bis zur Stellungnahme des Arbeitskreises zurückgestellt.</p>
				<p>Die Zustimmung des Arbeitskreises lag zu Beginn der Fraktionssitzung vor, so daß diese Anfrage unterschrieben wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Die Kleine Anfrage vom 27. 9. 1956 betr. »Durchführung des Gesetzes über das Lotsenwesen« erkundigte sich nach den Maßnahmen der Bundesregierung zur Behebung des Mangels an Seelotsen. BT Anl. 45, Drs. II/2722. Zur Antwort von BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> vom 5. 10. 1956 vgl. ebd., Drs. II/2760. Der Lotsenmangel war durch die Abwerbung deutscher Lotsen durch die ägyptische Regierung entstanden. Vgl. »Vorwärts« vom 7. 9. 1956.</p></note></seg></p>
				<p>6. Fraktionsvorstand hat gegen die Frage des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmaierJakob_1949-09-07">Altmaier</name> betr. ehemalige Nazis in der ägyptischen Regierung Bedenken.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Eine entsprechende Frage wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmaierJakob_1949-09-07">Altmaier</name> nicht gestellt. Ehemalige Nationalsozialisten hatten in Ägypten führende Stellen als Militärberater innerhalb der Geheimpolizei und in der Rüstungsproduktion inne. Finanzielle Transaktionen mit der ägyptischen Regierung liefen über die in Düsseldorf ansässige Außenhandelsbank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtHjalmar">Schachts</name>. Vgl. Irving Sedar, Harold J. Greenberg, Behind the Egyptian Sphinx, Philadelphia/New York 1960, S. 57-83; Thomas W. Kramer, Deutsch-ägyptische Beziehungen in Vergangenheit und Gegenwart, Tübingen und Basel, 1974, S. 222 f.</p></note></seg></p>
				<p>7. Der Präsident soll gebeten werden, seine Vorschläge über die Urlaubsregelung für Abgeordnete bis zum nächsten Bundestag zurückzustellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Strittig war, ob der Präsident Urlaubsanträgen von Abgeordneten grundsätzlich entsprechen sollte, oder ob sie einer Überprüfung unterzogen werden sollten. Eine Überprüfung von Urlaubsanträgen wurde auch in der 3. WP nicht vorgenommen. Vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8434.</p></note></seg></p>
				<p>8. Vorstand stellt die Frage der Einstellung ehemaliger SS-Offiziere in die Bundeswehr zurück mit der Aufforderung, daß der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> vor dem Arbeitskreis Inneres berichten soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Nr. 296 b. In der Parteivorstandssitzung am 17./18. 9. 1956 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> eine kollektive Verurteilung der Waffen-SS abgelehnt und vor Aktionen der SPD gegen die Einstellung von Bewerbern der Waffen-SS gewarnt. Vgl. Protokoll der PV-Sitzung, AdsD. In der vom Parteivorstand zu der Sitzung herausgegebenen Entschließung wurde eine genaue Überprüfung aller Bewerber der Waffen-SS durch den Personalgutachterausschuß gefordert. Abgedr., in: »Sozialdemokratischer Pressedienst« vom 18. 9. 1956. Die Diskussion in dem Arbeitskreis Inneres am 25. 9. 1956 wurde in dem Beschlußprotokoll der Sitzung folgendermaßen zusammengefaßt: »Der Arbeitskreis wiederholte seine Auffassung [...], daß grundsätzlich keine Angehörigen der ehemaligen Waffen-SS als Berufssoldaten in der Bundeswehr Verwendung finden sollten. Nur für den Fall, daß sich diese Auffassung nicht durchsetzen läßt, sollten ehemalige Angehörige der Waffen-SS dann Verwendung in der Bundeswehr finden können, wenn sie nachweislich unter Zwang in die SS gekommen sind [...].« In: NL Erler 140, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>9. Zur deutsch-französischen Konferenz in Bad Neuenahr v. 5. – 7. 10. sollen die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> delegiert werden (Vorstandsbeschluß).<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. 296 b. An der vom 5. – 7. 10. 1956 stattfindenden deutsch-französischen Konferenz in Bad Neuenahr nahm neben den genannten Fraktionsmitgliedern auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> teil. Vgl. Nr. 299.</p></note></seg></p>
				<p>10. Vorstand und Fraktion delegieren die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnholzOtto_1949-09-07">Arnholz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LockmannGertrud_1950-11-28">Lockmann</name> zur Arbeitstagung der SPÖ in Bad Ischl v. 1. 10. – 4. 10.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Die Tagung des Klubs der sozialistischen Abgeordneten und Bundesräte in Bad Ischl diente der Klärung der politischen Grundsätze und Leitlinien für die zukünftige Politik der SPÖ. Zu den wichtigsten Beiträgen zählten der Vortrag Vizekanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchärfAdolf">Schärf</name> über die politische und wirtschaftliche Situation Österreichs und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PittermannBruno">Pittermanns</name> Referat über die Haltung der Sozialisten und Konservativen zum Wohlfahrtsstaat. Vgl. »Arbeiterzeitung« vom 6. 10. 1956.</p></note></seg></p>
				<p>11. Vorstand und Fraktion delegieren den Genossen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> und den Gen. W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitzWilhelm_1953-10-06">Reitz</name> zu einer Englandreise v. 24. 10. – 7. 11.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. Nr. 233.</p></note></seg></p>
				<p>12. Vorstand und Fraktion wählen den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> als Nachfolger für den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerOtto_1953-10-06">Ziegler</name> in den Post-Verwaltungsbeirat und den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzelAlfred_1953-10-06">Frenzel</name> als Stellvertreter.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Nr. 296 a.</p></note></seg></p>
				<p>13. Der Vorstand verwies die Große Anfrage betr. Osthandel an den Arbeitskreis Außenpolitik zurück.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Eine entsprechende Anfrage wurde am 3. 10. 1956 von der SPD-Fraktion im Bundestag eingebracht. Vgl. Nr. 298.</p></note></seg></p>
				<p>14. Vorstand befaßte sich eingehend mit der Frage von Vorschußzahlungen für die Rentner. Da die Mehrheit des Arbeitskreises Bedenken dagegen hat, wird eine erneute Sitzung des Arbeitskreises Sozialpolitik unter dem Vorsitz des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und im Beisein des Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> für Mittwoch, d. 27. 9. anberaumt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>In der Parteivorstandssitzung am 17./18. 9. 1956 war angesichts der Verzögerung der Rentenreform erwogen worden, ab 1. 10. 1956 einen Vorschuß auf die durch die Rentenreform zu erwartenden Nachzahlungen zu gewähren. Vgl. Protokoll der PV-Sitzung am 17./18. 9. 1956, AdsD. Zu der Verzögerung der Rentenreform vgl. Hockerts, Sozialpolitische Entscheidungen, S. 402 f.</p></note></seg></p>
				<p>Diese Sitzung des Arbeitskreises verlief ebenfalls ohne Ergebnis. Zwischen dem Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> und dem Unterzeichneten wurde vereinbart, daß er auf der Vorstandssitzung in Berlin einen eingehenden Bericht abgibt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-09-25-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. Nr. 299.</p></note></seg></p>
				<p rendition="#right"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
