<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Rede Ollenhauers vor der SPD-Bundestagsfraktion</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>PV-Bestand Ollenhauer 97</idno>
							<objectName>Rede Ollenhauers vom 2.11.1954 (Fraktion)</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Rede Ollenhauers in einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. November 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>20 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-11-02"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-29" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP-Inhalt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (216.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_SVP-1" corresp="#spd-02_1954-11-02-t0000_AN_div_SVP-1">A. Erste Stellungnahme, Berichterstattung, Information <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> über den Inhalt und die Bedeutung der in Paris unterzeichneten Verträge und Abkommen.</item>
					<item xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_SVP-2" corresp="#spd-02_1954-11-02-t0000_AN_div_SVP-2">B. Haltung zum Saarabkommen. - Bedeutung der Pariser und der Londoner Verträge für die Zukunft der Bundesrepublik und für die Außenpolitik dieser Bundesrepublik. - Linie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> . - Nato. - Notstandsklausel. - Wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Frankreich.</item>
					<item xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_SVP-3" corresp="#spd-02_1954-11-02-t0000_AN_div_SVP-3">Mitgliedschaft der Bundesrepublik in der NATO und Wiedervereinigung. - Saarland. - Weiteres Vorgehen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Anmerkung zur Archivalie.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN001" type="comment"><p>Ein Protokoll über die Fraktionssitzung ist nicht überliefert. Vgl. auch Nr. 217, Anm. 2. Bei dem abgedruckten Wortprotokoll der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>rede handelt es sich um die Transkription einer Tonbandaufnahme.</p></note></seg>]</p>
				<p>Genossinnen und Genossen! Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, möchte ich auch hier in dieser Sitzung unserer Fraktion ein Wort des Nachrufs und des Gedenkens für Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfGustav">Dahrendorf</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN002" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfGustav">Dahrendorf</name> (1901-1954), 1932/33 MdR (SPD), Mitglied des Kreisauer Kreises, seit 1951 Vorsitzender des Zentralverbandes der deutschen Konsumgenossenschaften. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfGustav">Dahrendorf</name> war am 30. 10. 1954 verstorben.</p></note></seg> sagen. Ihr wißt, daß Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfGustav">Dahrendorf</name> am letzten Sonnabend plötzlich an einem Herzschlag verstorben ist und daß [wir] durch seinen Tod einen der führenden Leute der deutschen Arbeiterbewegung, den führenden Mann der deutschen Genossenschaftsbewegung verloren haben. […]<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN003" type="comment"><p>Es folgen längere Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> über das Wirken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfGustav">Dahrendorfs</name> und einige Bemerkungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzels</name> über die Vorbereitung eines Gesetzentwurfes über die Mitbestimmung in Holdinggesellschaften, auf deren Abdruck hier verzichtet wurde.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name></p>
				<p>Genossen! Wir kommen dann zu dem einzigen Punkt der heutigen Tagesordnung, nämlich eine erste Stellungnahme, Berichterstattung, Information über den Inhalt und die Bedeutung der in Paris unterzeichneten Verträge und Abkommen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN004" type="comment"><p>Gemeint sind die Pariser Verträge vom 23. 10. 1954. Abdruck sämtlicher Dokumente, in: Pariser Verträge.</p></note></seg> und über die Linie, die wir als sozialdemokratische Fraktion und Partei im großen gegenüber diesen neuen Vertragswerken einnehmen wollen. Wir sind, das möchte ich vorweg sagen, in bezug auf die parlamentarische Behandlung dieser ganzen Angelegenheit in einer etwas merkwürdigen Situation. Der normale Verlauf nach der Unterzeichnung der Verträge durch die Regierungen ist doch der, daß jetzt die Regierung die Verträge mit den notwendigen Ratifizierungsgesetzen dem Bundesrat zuleitet, der Bundesrat im ersten Durchgang Stellung nimmt oder ohne Stellungnahme sie weitergibt, und daß sie dann an den Bundestag kommen, damit er in drei Lesungen sich mit diesen Vertragswerken beschäftigt. Bis zur Stunde sind die Vorlagen der Regierung für diese parlamentarische Behandlung nicht ausgearbeitet, wir haben keinerlei Vorlagen dieser Art für den Bundesrat, was wir haben sind die Texte, die die Bundespressestelle u. a. auch den Abgeordneten zur Verfügung gestellt hat, die ja nicht Gegenstand der parlamentarischen Beratung sind. Es wäre also das Normale, daß wir, abgesehen von unserer eigenen Orientierung, zunächst einmal die nächsten Schritte der Regierung abwarten und uns dann auseinandersetzen mit den amtlichen Dokumenten, über die wir zu entscheiden haben. Diese Prozedur ist aber dadurch wieder verwischt worden, daß der Bundeskanzler vor seiner Abreise nach den Vereinigten Staaten<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN005" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hielt sich anläßlich eines Staatsbesuches vom 27. – 31. 10. 1954 in den USA auf. Vgl. Adenauer, Erinnerungen, 1953-1955, S. 384.</p></note></seg> dem Präsidenten des Bundestages mitgeteilt hat, er wünsche nach seiner Rückkehr aus den Vereinigten Staaten eine Regierungserklärung über die Pariser Verhandlungen und sicher auch über seine Amerikareise abzugeben, d. h. und es ist jetzt vereinbart worden, wie Ihr aus der Presse ersehen habt, zwischen den Fraktionen des Bundestages, daß diese außenpolitische Erklärung am 11., das heißt am Donnerstag nächster Woche abgegeben wird und daß nach einer zwei- oder dreistündigen Unterbrechung am gleichen Tage auch die Aussprache stattfindet<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN006" type="comment"><p>Die außenpolitische Debatte fand erst am 15. 12. 1954 anläßlich der 1. Lesung der Pariser Verträge statt. Vgl. Nr. 222. Die vorgesehene Debatte wurde wahrscheinlich wegen Differenzen in der Koalition vertagt. Von Regierungsseite wurden die notwendig gewordenen Gespräche zwischen der Bundesregierung und der französischen Regierung wegen der Saarfrage als Grund für die Verschiebung angegeben. Vgl. »Frankfurter Rundschau« vom 10. 11. 1954; »Neuer Vorwärts« vom 12. 11. 1954.</p></note></seg>, damit wir an einem Tag diesen Komplex erledigen können mit Rücksicht auf die Verpflichtung für die Wahlkämpfe in Hessen und Bayern, die ja eine große Zahl von uns schon für das übernächste Wochenende übernommen hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN007" type="comment"><p>Landtagswahlen in Hessen und Bayern am 28. 11. 1954. Vgl. Ritter/Niehuss, S. 143 und 146.</p></note></seg></p>
				<p>Es ist nicht bekannt, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 11. sagen wird, aber es ist sicher, daß er eine Generalübersicht über seinen Erfolg in Paris und seine Erfolge in den Vereinigten Staaten geben wird, und daß natürlich die Verträge und ihr wesentlicher Inhalt Gegenstand dieser Erklärung sein werden. Das verpflichtet uns eigentlich schon sozusagen vor der ersten Lesung, die ja eine solche allgemeine Aussprache über die Verträge bringt, uns mit dem Komplex auseinanderzusetzen, und daraus ergibt sich auch für uns die Notwendigkeit, heute, wenn auch nicht im einzelnen, so doch in großen Zügen, unseren Standpunkt zu präzisieren. Es ist nicht damit zu rechnen, daß sich an dieser Terminabmachung noch etwas ändern wird, sondern daß wir eben mit dieser Erklärung und der Debatte am nächsten Donnerstag zu rechnen haben. Dieser Tatbestand und auch die allgemeine Bedeutung der Verträge hat uns veranlaßt, gestern eine gemeinsame Sitzung des Parteivorstandes und des Fraktionsvorstandes mit diesem Thema abzuhalten. Sie hat gestern nachmittag mit einer sehr ausführlichen Debatte stattgefunden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN008" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 1. 11. 1954, AdsD.</p></note></seg> Ich möchte hier etwas sagen über die Bedeutung der Verträge, unsere Stellungnahme in allgemeinen Zügen und auch über gewisse Vorstellungen und Vorschläge, die sich aus der gestrigen gemeinsamen Sitzung der beiden Körperschaften der Partei ergeben haben. Aber vielleicht ist es auch hier zweckmäßig, wenn ich wie gestern in dieser Sitzung hier noch eine kurze informatorische Darstellung gebe über den Verlauf unserer Mission in Paris.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN009" type="comment"><p>Auf Druck der Koalitionsparteien hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 21. 10. 1954 sich bereit erklärt, auch einen Vertreter der SPD-Fraktion zu den Beratungen über die Saarverträge hinzuzuziehen. Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> es abgelehnt hatte, als einziger Vertreter der SPD nach Paris zu gehen, hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> nach Paris gebeten. Vgl. SOPADE Nr. 951 vom Nov. 1954, S. 7, Noack, S. 131 f; Adenauer, Erinnerungen, 1953-1955, S. 373.</p></note></seg></p>
				<p>Die Vorgeschichte ist bekannt, die Fraktion hat sich vor unserer Abreise nach Paris einstimmig dafür entschieden, daß wir nach Paris gehen sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN010" type="comment"><p>Ein Fraktionsprotokoll über diesen Beschluß existiert nicht.</p></note></seg> Wir haben nach unserer Ankunft in Paris am Donnerstag voriger Woche die Mitteilung bekommen, daß zwar schon Besprechungen mit den Vertretern der Koalitionsparteien stattgefunden haben, aber daß der Bundeskanzler den Wunsch habe, uns am Freitag vormittag um 11 Uhr ebenfalls zu informieren und zu hören.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN011" type="comment"><p>Die Vertreter der Koalitionsparteien waren bereits am 20. 10. von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nach Paris berufen worden. Vgl. AdG, 1954, S. 4814.</p></note></seg> Diese Information am Freitag vormittag war dadurch gekennzeichnet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zunächst uns davon in Kenntnis setzte, daß seit der Unterhaltung mit den Vertretern der Koalition am Donnerstag nachmittag und abend, also vor unserer Ankunft, sich eine völlig neue und sehr ernste Situation ergeben habe. An diesem Donnerstag nachmittag und abend haben die Sachverständigen der französischen und der deutschen Regierung über die Saarfrage verhandelt, der Kabinettschef von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoutouJean-Marie">Soutou</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN012" type="comment"><p>Jean-Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoutouJean-Marie">Soutou</name>, geb. 1912, 1951 Staatssekretär im französischen Außenministerium, 1954/55 stellvertretender Kabinettschef unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name>, auf der Pariser Konferenz Bevollmächtigter Frankreichs für die Saarverhandlungen, ab 1955 Tätigkeit als Botschafter und -berater.</p></note></seg> auf der französischen Seite und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN013" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, geb. 1904, (CDU), 1949-1951 Leiter der Verbindungsstelle zur AHK im Bundeskanzleramt, 1951-1955 Leiter der Politischen Abteilung des Auswärtigen Amtes, 1955-1958 Ständiger Vertreter bei der NATO in Paris, danach Botschaftertätigkeit.</p></note></seg> als Vertreter von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auf der deutschen Seite. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte in der ersten Unterhaltung nach seiner Darstellung am Dienstag mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> den Eindruck gewonnen, daß es möglich sein würde, eine Lösung zu finden, die auch für die deutsche Regierung akzeptabel sei. In der Unterhaltung der Sachverständigen habe sich dann nach der Darstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> herausgestellt, daß die Franzosen doch viel weitergehende Forderungen stellten, als ursprünglich von ihnen angekündigt war. Forderungen in der Richtung, daß zunächst einmal nichts Entscheidendes an der wirtschaftlichen Union zwischen Saargebiet und Frankreich geändert werde, daß zum zweiten eine Regelung an der Saar geschaffen wird, die praktisch mindestens einen autonomen Status des Saargebietes durch eine vertragliche Vereinbarung zwischen den beiden Regierungen verankert, wobei noch nicht klar war nach diesem Stadium der Verhandlungen, in welcher Form dieser autonome Status festgelegt werden sollte, etwa in der Form einer Vereinbarung zwischen den beiden Regierungen oder aber in irgendeiner Form der sogenannten Europäisierung. Jedenfalls hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in der Nacht vom Donnerstag zum Freitag aus dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name> den Eindruck gewonnen, das sind Vorschläge der Franzosen, die für ihn nicht annehmbar seien. Und bevor wir mit ihm zusammentraten, hatte er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> wissen lassen, daß er keine Möglichkeit sehe, auf dieser Basis weiter zu verhandeln und ihm deshalb vorschlage, wenn das das letzte Wort der französischen Regierung sei, dann wäre es besser, die Saarverhandlungen jetzt abzubrechen, die anderen Verträge zu unterzeichnen, aber die Saarfrage später in einem anderen Zusammenhang zu behandeln. Außerdem hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name> beauftragt, den englischen und den amerikanischen Außenminister über die Zuspitzung der Lage zu informieren, weil ja nach der französischen Erklärung die Unterzeichnung aller Vertragswerke abhängig war von einem Zustandekommen eines Saarabkommens.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN014" type="comment"><p>Zu dem geschilderten Verlauf der Verhandlungen und der Reaktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> vgl. auch Adenauer, Erinnerungen, 1953-1955, S. 370-375.</p></note></seg> Für diese Information der britischen und der amerikanischen Regierung hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> eine Art von Aide-Memoire ausgearbeitet, eine Art von Stichworten, die später in der Presse eine gewisse Rolle gespielt haben als das sogenannte Sieben-Punkte-Programm<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN015" type="comment"><p>Zu dem Sieben-Punkte-Programm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> vgl. auch SOPADE Nr. 951 vom Nov. 1954, S. 7. Zu den Differenzen in der Saarfrage zwischen Frankreich und der Bundesrepublik vgl. Schmidt, Saarpolitik, Bd. 3, S. 33 f.</p></note></seg>, über das am Freitag vormittag sowohl mit uns als auch nachher gemeinsam mit den Koalitionsvertretern beraten wurde. Es war kein Programm in diesem Sinne, aber es waren Verhandlungsrichtlinien, in denen 7 Punkte als wesentlich herausgestellt worden waren. Diese 7 Punkte waren im wesentlichen in Übereinstimmung mit den früheren Beschlüssen des Bundestages<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN016" type="comment"><p>Zu den Beschlüssen des Bundestages zur Saarfrage vgl. die Nrn. 158 und 201.</p></note></seg>, d. h. es war völlig eindeutig festgehalten an dem Provisorium, es war daran festgehalten, daß, wenn man eine Übergangsregelung schaffen soll, sie zustande kommen soll durch die Bildung einer gemischten Kommission, bestehend aus Vertretern der französischen und der deutschen Regierung unter Hinzuziehung eines dritten neutralen. Aber eben eine solche Körperschaft provisorischen Charakters ohne irgendeine Bindung. Es war ferner darin aufgenommen worden die sofortige Wiedereinführung der Grundfreiheiten und der Grundrechte für die Saarbevölkerung. Es waren auch hinsichtlich der wirtschaftlichen Zusammenarbeit Vorschläge gemacht [worden], bei denen wir im einzelnen vielleicht gewisse Bedenken haben konnten, aber die nicht so entscheidend von unseren Vorstellungen abwichen, daß sie ausgereicht hätten, in diesem Punkte unsere Nichtübereinstimmung mit dieser Verhandlungsrichtlinie zu erklären.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN017" type="comment"><p>Die Vorschläge zur wirtschaftlichen Zusammenarbeit sind nicht überliefert.</p></note></seg> Nach diesen Informationen, die ungefähr eine Stunde dauerten, ohne daß dabei eine Spezialdiskussion zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und uns zustande kam, kamen die Vertreter der Koalitionsparteien hinzu, die nun ebenfalls von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> von der neuen Lage in Kenntnis gesetzt wurden, und es ergab sich dann eine relativ kurze Aussprache ohne eine abschließende Feststellung, aber mit der gemeinsamen Ansicht, wir halten es für richtig, daß der Bundeskanzler auf der Basis der französischen Forderung nicht weiter verhandelt, sondern den Versuch macht, etwa in der Richtung dieses Sieben-Punkte-Programms, festzustellen, ob die französische Regierung, d. h. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> nicht doch bereit ist, eine solche echte provisorische Lösung zu akzeptieren.</p>
				<p>Das war Freitag mittag. Am Nachmittag fand, wie Ihr wißt, die feierliche Sitzung des NATO-Rates mit der Aufnahme der Bundesrepublik statt<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN018" type="comment"><p>Am 22. 10. 1954 hatte der NATO-Rat die Einbeziehung der Bundesrepublik und Italiens in den Brüsseler Pakt bestätigt. Die hierzu verabschiedete Resolution ist abgedr., in: AdG 1954, S. 4813.</p></note></seg>, es war vorgesehen vorher eine Besprechung, die erste wieder zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, und wir hatten in Aussicht genommen, evtl. am Abend informiert zu werden über das Resultat dieser Besprechung. Diese zweite Abend-Besprechung am Freitag kam nicht zustande, weil unmittelbar nach Schluß der offiziellen Sitzung der Außenminister der NATO-Länder die beiden Franzosen und Deutschen sich zu Verhandlungen über die Saarfrage zurückzogen und diese Verhandlung auch am Abend nach dem Abendessen in der britischen Botschaft bis morgens um 3 Uhr fortsetzten. Die nächste Zusammenkunft und die letzte war dann am Sonnabend morgen um 10 Uhr. In dieser Sitzung, die gemeinsam stattfand mit Vertretern der Koalitionsparteien, standen wir vor einer völlig veränderten Lage. Die Nachtbesprechung hat, wie gesagt, bis etwa gegen 3 Uhr morgens gedauert, sie war nicht abgeschlossen. Was wir in der Sitzung hier sahen, war ein Schriftstück, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN019" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> (1901-1982), 1969-1972 MdB (CDU), 1950 Staatssekretär für auswärtige Angelegenheiten im Bundeskanzleramt, 1951-1957 Staatssekretär im Auswärtigen Amt, 1958-1968 Präsident der EWG-Kommission.</p></note></seg> zur Hand hatten, ein Schriftstück, in dem sozusagen die ersten zwei Drittel des sogenannten Saarstatuts<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN020" type="comment"><p>Das am 23. 10. 1954 von der Bundesregierung und der französischen Regierung unterzeichnete Abkommen über das Saarstatut ist abgedr., in: Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 12/1-5.</p></note></seg> zum ersten Mal aufs Papier gebracht wurden. Niemand von uns, weder von der Koalitionsseite noch von der Oppositionsseite, hat in irgendeinem Stadium dieser Unterhaltung, vor allem auch nicht in dieser entscheidenden Besprechung etwa eine Abschrift dieser Vereinbarung in der Hand gehabt, es gab nicht einmal einen endgültig festgelegten deutschen Text, er wurde noch während der Sitzung abwechselnd korrigiert von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>. Aber das, was in den hier diktierten Abmachungen zwischen den beiden niedergelegt war, war etwas völlig anderes als das, was in den sieben Punkten von Freitag vormittag als Verhandlungsrichtlinie uns mitgeteilt worden war.</p>
				<p>Zunächst einmal hatten wir schon in diesem Stadium diese Vereinbarung, den Text: europäisches Statut für das Saargebiet.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN021" type="comment"><p>Nach Art. I des Saarabkommens war es Ziel des Abkommens, der Saar im Rahmen der WEU ein europäisches Statut zu geben. In: Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 12/1.</p></note></seg> Zweitens war in diesem Text nicht mehr die Rede von einer solchen gemischten deutsch-französischen Verhandlungskommission, sondern es war die Rede von dem europäischen Kommissar, der durch den Ministerrat des Brüsseler Paktes, der Westeuropäischen Union<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN022" type="comment"><p>Im Org. »Westunion«.</p></note></seg>, eingesetzt werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN023" type="comment"><p>Nach Art. II des Saarabkommens sollte ein europäischer Kommissar, der vom Ministerrat der WEU zu ernennen wäre, die Vertretung der Saarinteressen auf dem Gebiet der auswärtigen Angelegenheiten und der Landesverteidigung wahrnehmen und die Beachtung des Statuts überwachen. Vgl. ebd.</p></note></seg> Es war außerdem in einem anderen wesentlichen Punkt eine grundsätzliche Veränderung eingetreten: In den 7 Punkten war vorgesehen, daß nach der Wiedereinführung der demokratischen Grundrechte auf dem Wege von freien Wahlen ein neuer Landtag für das Saargebiet zustande kommt, jetzt war davon die Rede, daß zunächst einmal auf dem Wege einer Volksabstimmung das sogenannte Statut der Entscheidung der Bevölkerung des Saargebietes unterworfen werden sollte. Und erst nach der Annahme des Statuts im Laufe von weiteren 3 Monaten sollte dann der neue Landtag gewählt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN024" type="comment"><p>Vgl. die Artikel VI und VII des Saarabkommens, in: ebd., 12/1.</p></note></seg> Hinzu kam, daß anstelle der provisorischen Regelung eine Reihe von Abmachungen getroffen wurden, die den, ich möchte sagen, selbständigen Status des Saargebietes sowohl im staatsrechtlichen wie im völkerrechtlichen Sinne noch weiter verstärken, z. B. Vereinbarungen darüber, daß das Saargebiet in Zukunft in der beratenden Versammlung des Europarates vertreten bleibt wie bisher durch 3 Mitglieder des saarländischen Landtages und mit beratender Stimme.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN025" type="comment"><p>Vgl. Artikel III des Saarabkommens. Ebd., 12/1 f.</p></note></seg> Dagegen wurde die Vertretung der Saarbevölkerung in der gemeinsamen Versammlung der Montanunion grundsätzlich geändert. Ihr wißt, daß z. Zt., bis jetzt, das Saargebiet in der Montanunion in der Weise vertreten ist, daß die französische Delegation von ihren 18 Mandaten 3 an die Saarbevölkerung abgetreten hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN026" type="comment"><p>Vgl. Art. 21 des Vertrages über die Europäische Gemeinschaft für Kohle und Stahl, in: Schumanplan, S. 35 f.</p></note></seg> Wir haben damals gegen diese Regelung bekanntlich sehr scharf Stellung genommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN027" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> anläßlich der Verabschiedung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>planvertrages in der Plenarsitzung am 10. 1. 1952. BT Sten. Ber. 10, S. 7756.</p></note></seg> Jetzt aber erscheint die Saarbevölkerung oder das Saarland oder, wie man immer das Gebilde in diesem Statut nennt, als eine selbständige siebente Delegation mit drei Vertretern extra. Die französische Delegation wird auf 18 Mitglieder, nur französische Mitglieder, erhöht, und es kommen drei Saarvertreter hinzu. Außerdem ist festgelegt worden, daß zwar im Ministerrat der Montanunion das Saargebiet vertreten wird durch den europäischen Kommissar, der die Aufgabe hat, die ausländischen Interessen des Saargebietes zu vertreten. Aber in all den Fällen, in denen im Rahmen der Montanunion Fachminister zusammentreten, z. B. die Wirtschaftsminister, Verkehrsminister usw., also die einzelnen Fachgebiete, die mit der Arbeit der Montanunion zu tun haben, in diesen Fällen wird das Saargebiet als siebentes Land durch den zuständigen Minister der kommenden Saarregierung vertreten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN028" type="comment"><p>Vgl. Art. III des Saarabkommens, in: Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 12/1 f.</p></note></seg> Hier war also deutlich unterstrichen, daß man dem Saargebiet de facto den Status eines selbständigen staatlichen Gebildes geben wollte. Es gab noch einige andere solcher Festlegungen, die ganz deutlich machten: hier ist der gegenwärtige Zustand sozusagen noch versteift und verhärtet worden in der Richtung und zwar unter dem Titel einer Europäisierung, aber praktisch einer Verselbständigung des Saargebietes. Es kommt noch weiter hinzu, daß man, ich möchte sagen, ohne Not aus der Struktur des Statuts heraus festgelegt hat in einem Punkt, daß die französische und die deutsche Regierung sich dafür einsetzen werden, daß die Behörden der Montanunion ihren Sitz von Luxemburg nach Saarbrücken verlegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN029" type="comment"><p>Dies war in Art. XIII des Saarabkommens festgelegt worden Vgl. ebd., 12/3.</p></note></seg> Außerdem war in dem Statut festgelegt, daß die Bevölkerung des Saargebiets an der westlichen Verteidigung teilnehmen muß.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN030" type="comment"><p>Auf Vorschlag Frankreichs und der Bundesrepublik sollte nach Art. IV des Saarabkommens die Saar an der europäischen Verteidigung im Rahmen der WEU teilnehmen. Vgl. ebd., 12/2.</p></note></seg> Es ist weder in Paris oder nachher klar geworden, in welcher Weise nun also das Saargebiet als siebentes Land, nicht wahr, der westlichen Verteidigungsunion oder achtes Land beteiligt werden soll, mit einer selbständigen Armee, mit eigenen Fahnen und eigenem Eid, das ist alles völlig unklar, und es würde sich nur um die Rekrutierung der Saarbevölkerung in eigenen Formationen, aber im Rahmen der französischen Armee handeln, auf keinen Fall etwa im Rahmen einer deutschen Armee. Das heißt, ich will das hier nur ganz kurz sagen, wir kommen auf die Dinge noch zurück, wir standen vor der Tatsache, daß in der Nacht genau das eingetreten war, was verhindert werden sollte.</p>
				<p>Die Besprechung, für die wir von 11 Uhr bis 12.15 Uhr Zeit hatten, weil um 12.30 Uhr die Verhandlungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> über den wirtschaftlichen Teil weitergehen sollten<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN031" type="comment"><p>Gemeint sind die Verhandlungen über den wirtschaftlichen Status des Saargebietes.</p></note></seg>, war in der Zeitdauer relativ kurz, weil die Berichterstattung natürlich einen erheblichen Teil auch mit verschiedenen Rückfragen in Anspruch nahm, und es war also da in keiner Weise möglich, etwa hier [zu] einer ernsthaften sachlichen Diskussion über die Nachteile oder Vorteile einer solchen Regelung zu kommen. Wir haben von unserer Seite erklärt, daß wir, soweit wir überhaupt in der Lage sind anhand dieser mündlichen Information ohne einen festliegenden schriftlichen Text und ohne Kenntnis des vollständigen Abkommens, jetzt schon feststellen müssen, daß hier eine Regelung getroffen wird, die praktisch für eine unabsehbare Zeit, nämlich bis zum Friedensvertrag, die Herauslösung des Saargebiets aus dem deutschen Staatsverband bedeutet, daß hier alle Elemente geschaffen werden, die das Saargebiet zu einem selbständigen Gebilde außerhalb der deutschen Staatsgrenzen macht, und daß wir aus diesem Grunde diese Regelung für die Sozialdemokratie für unakzeptabel halten. Die Vertreter der anderen Parteien – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zum Beispiel – brachten ebenfalls sehr starke Bedenken hervor gegen bestimmte Einzelpunkte, ohne ein letztes Wort zu sagen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN032" type="comment"><p>Zur Ablehnung des Saarabkommens durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> vgl. Klingl, S. 179-183.</p></note></seg>, andere, wie zum Beispiel des BHE, haben sich in dieser Besprechung überhaupt nicht geäußert<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN033" type="comment"><p>Für den GB/BHE war Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaslerHorst_1953-10-06">Haasler</name> in Paris, der innerhalb des BHE zu den Befürwortern des Saarstatuts zählte. Das Saarstatut war innerhalb des BHE umstritten. Während die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name>-Gruppe das Saarabkommen verteidigte, lehnte die Mehrheit des BHE es ab. Vgl. Neumann, S. 138-148.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN034" type="comment"><p>Hans-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name> (1905-1982), 1949-1969 MdB bis 1960 der DP, danach der CDU, 1953-1955 Vorsitzender der DP-Fraktion, 1955-1962 Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrates, 1956/57 auch der Justiz und 1960/61 für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte.</p></note></seg> hat einige staatsrechtliche und völkerrechtliche Betrachtungen gemacht, Bedenken angemeldet, aber sich nicht festgelegt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN035" type="comment"><p>Die Fraktion der DP stimmte mit einer Ausnahme am 27. 2. 1955 dem Gesetzentwurf über das Saarstatut zu. BT Sten. Ber. 23, S. 3946.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> nahm an dieser Besprechung nicht mehr teil, es war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN036" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> (1906-1986), 1949-1969 MdB (CDU), 1954-1969 Präsident des Deutschen Bundestages, 1938-1944 Konsistorialrat im Außenamt der Evangelischen Kirche, Mitglied der Widerstandsgruppe des Kreisauer Kreises, 1945-1951 Leiter des Hilfswerkes der EKD.</p></note></seg> , der dann erklärte, so ginge es natürlich nicht, daß jetzt die Sozialdemokraten erklären, sie seien gegen den Saarvertrag, wie er jetzt beabsichtigt sei, denn wir könnten ihnen doch nicht zumuten, allein die Verantwortung für diesen Vertrag und für die Pariser Abkommen zu übernehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN037" type="comment"><p>Vgl. hierzu auch SOPADE Nr. 951 vom Nov. 1954, S. 8. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> selbst schreibt in seinen Memoiren, S. 348, daß er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu dem ausgehandelten Saarstatut beglückwünscht habe. Nach Notizen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzels</name> vom 27. 10. 1954 hatte auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> geäußert, daß die CDU doch nicht die alleinige Verantwortung für das Abkommen tragen könne. Vgl. Notizen Menzels vom 27. 10. 1954. Überschrift: »Gemeinsame Außenpolitik«, NL Menzel R 30, AdsD.</p></note></seg> Diese Bemerkung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hat mich veranlaßt, noch eine andere Bemerkung zu machen, die mir wichtig erschien, nämlich zu sagen, daß für die Sozialdemokratie jedenfalls ein Junktim zwischen dem Saarabkommen und den Londoner Abmachungen überhaupt nicht besteht.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN038" type="comment"><p>Ein Junktim zwischen der Londoner Schlußakte (vgl. Nr. 214) und dem Saarabkommen war von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> während der Pariser Verhandlungen aufgestellt worden. Vgl. Adenauer, Erinnerungen, 1953-1955, S. 375.</p></note></seg> Wenn die Regierungskoalition der Meinung ist, daß sie unter allen Umständen die Londoner Abkommen annehmen muß, und daß sie in diesem Zusammenhang auch in bezug auf die Saarregelung Konzessionen machen müsse, dann sei das völlig ihre eigene Verantwortung und ohne Verbindlichkeit für uns. Wie gesagt, die Besprechung war damit praktisch zu Ende. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat sich in der Sache selbst nicht geäußert, aber es war klar, ohne daß das ausdrücklich ausgesprochen wurde, für ihn war die Entscheidung gefallen, er war entschlossen, auch das Saarabkommen, in welcher Form immer, zu unterzeichnen, um auf keinen Fall die Unterzeichnung der Pariser Verträge zu gefährden, was ja auch praktisch dann geschehen ist. [...]<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit dem Effekt«.</p></note></seg> Ich glaube, das ist ein einmaliges Ereignis, ich nehme an, daß von den deutschen Teilnehmern an der großen Unterzeichnungsaktion überhaupt nur höchstens drei Leute, wahrscheinlich nur zwei, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, annähernd gewußt haben, was in dem Vertrag steht, den der Herr Bundeskanzler dort unterschrieben hat. Niemand von den parlamentarischen Vertretern auf allen Seiten hat bis zur Unterzeichnung und bis zur Rückkehr nach Bonn, nämlich bis zur Veröffentlichung des Textes am Montag abend, irgendeinen Text der Vereinbarungen in der Hand gehabt, geschweige denn, ihn diskutieren können bis zum Zeitpunkt, als am Sonnabend nachmittag die Unterzeichnung erfolgt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN040" type="comment"><p>Das Abkommen über das Statut der Saar wurde erstmals im Bulletin Nr. 203 vom 27. 10. 1954, S. 1808 f., veröffentlicht.</p></note></seg> Und, Genossen, das ist natürlich einmal ein Tatbestand, den wir nicht aus den Augen verlieren sollen. Ich glaube, es ist kaum jemals im internationalen Verkehr und in diplomatischen Verhandlungen über so wichtige Fragen mit solcher Leichtfertigkeit gearbeitet worden, wie es in Paris der Fall war, und zwar einfach deshalb, weil das primäre Interesse des Bundeskanzlers war, unter allen Umständen die Ersatzlösung von London anstelle des EVG-Vertrages in Paris zu unterzeichnen. Das ist der Tatbestand – soweit die Berichterstattung über unsere Unterhaltungen in Paris in Frage kommt.</p>
				<p>Die Vertreter der Koalitionsparteien machten am Sonnabend mittag nach dem Weggang von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> noch den Vorschlag, man solle doch nun noch gemeinsam sich über die Situation unterhalten, sie sei doch ernst genug. Das haben wir abgelehnt mit der Begründung, das habe gar keinen Sinn, in Abwesenheit der verantwortlichen Leute der Regierung und ohne einen verbindlichen Text hier über die Sache zu palavern. Da kann nichts dabei herauskommen, was der Sache nützt. Wir sind dann, wie wir es uns ursprünglich vorgenommen hatten, am Sonnabend mittag wieder nach Düsseldorf zurückgeflogen. Ich möchte vielleicht hier noch ein abschließendes Wort sagen: Selbstverständlich haben wir uns auch überlegt, nach diesem Verlauf der Sitzung, ob es richtig war, der Einladung nach Paris zu folgen, und ich möchte sagen, es ist unsere Meinung, daß es, trotz des negativen Ausgangs, richtig gewesen ist, daß wir hier jedenfalls auf der einen Seite den Vorwurf ausgeschaltet haben, wir hätten uns aus formalen Gründen gedrückt, und zum anderen ist ja auch diese Art von Information in den beiden Besprechungen so instruktiv gewesen, daß es sich lohnt, diese Erfahrung gemacht zu haben auch für die Beurteilung der Dinge, die sich nun weiter ergeben werden. Das so vorweg.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Und nun, Genossinnen und Genossen, was die Verträge selbst angeht, möchte ich eine andere Vorbemerkung machen. Es ist völlig verständlich und vor allen Dingen angesichts der Tatsache, daß hier der wundeste Punkt der Koalition liegt, daß in den Tagen seit dem Abschluß der Pariser Konferenz und seit dem Bekanntwerden des Textes über das Saarabkommen diese Frage so im Vordergrund des öffentlichen Interesses steht. Ich glaube, wenn man die Dinge einzeln untersucht, ist hier jede scharfe Kritik gerechtfertigt, und es ist auch verständlich, wenn weit über unsere Kreise hinaus dieses Abkommen so negativ beurteilt wird, wie es der Fall ist. Aber auf der anderen Seite wäre es von unserem Standpunkt aus, und ich glaube auch vom Standpunkt des allgemeinen Interesses des deutschen Volkes, falsch, wenn wir die Diskussion über die Pariser Abkommen in dieser Weise konzentrieren würden auf das Saarabkommen. Der ganze Komplex der Verträge ist von viel weiter gehender Bedeutung für die innen- und außenpolitische Entwicklung der Bundesrepublik und des deutschen Volkes in der nächsten Zeit, daß wir die Untersuchung und Prüfung des Gesamtkomplexes der Verträge und die Feststellung der Auswirkung dieses Gesamtkomplexes auf die deutsche Außenpolitik gar nicht ernst genug nehmen können. So wichtig die Saarfrage ist und so eine wesentliche Rolle, wie sie schließlich bei unserer allgemeinen Urteilsbildung über die Verträge spielen wird, es wäre ein großer Fehler, würden wir unsere Kritik und unsere Opposition nur aufbauen auf der Kritik am europäischen Statut für die Saar. Denn, Genossinnen und Genossen, erstens einmal, um das vorwegzunehmen, kein Zweifel, daß bei der FDP, wahrscheinlich auch beim BHE, die Widerstände gegen das Saarabkommen außerordentlich stark sind, daß hier tatsächlich zum ersten Mal eine ernste und tiefgehende Meinungsverschiedenheit innerhalb der Koalition besteht.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN041" type="comment"><p>Zu der durch die unterschiedliche Beurteilung des Saarabkommens entstandenen Koalitionskrise nach Abschluß der Pariser Konferenz vgl. Schwarz, Ära Adenauer 1949-1957, S. 261-263; ferner Klingl, S. 197.</p></note></seg> Aber wenn wir hier vor die Entscheidung kommen, werden wir wahrscheinlich doch vor folgender Situation stehen. Entweder die Bundesregierung verlangt, daß alle Verträge von Paris en bloc als ein Ganzes ratifiziert werden oder aber, sie macht die Konzession, daß eine getrennte Abstimmung über das Saarabkommen stattfindet auch auf das Risiko hin, daß eine geringe Mehrheit von Stimmen für das Saarabkommen abgegeben wird. Wenn es dann zur wirklichen Entscheidung kommt, nämlich ob dieses Gesamtwerk der Verträge in Kraft gesetzt werden soll oder nicht, einschließlich des Saarabkommens, wird der Widerstand der FDP und [des] BHE nicht aufrechterhalten bleiben, denn sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wie auch die Leute vom BHE haben ja immer wieder feierlich erklärt, im übrigen aber werden sie die Vertragspolitik von London und Paris unterstützen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN042" type="comment"><p>Die Gesetzentwürfe über den Beitritt der Bundesrepublik in die NATO/WEU wurden sowohl von der FDP-Fraktion als auch von der Fraktion des GB/BHE unterstützt. Vgl. Klingl, S. 193-198; Neumann, S. 146-164.</p></note></seg> Also das ist eine sehr dünne und fragwürdige Opposition, die wir nicht außer acht lassen sollen in bezug auf die Behandlung des Saarkomplexes, aber die uns sicher unsere Position kaum stärken wird, wenn es zur Abstimmung über das Gesamtwerk der Verträge kommt.</p>
				<p>Nun, Genossen und Genossinnen! Ich möchte nicht, wir haben es auch gestern nicht getan, daß wir heute in dieser, ich möchte sagen, in dieser ersten allgemeinen Übersicht über die Verträge uns in allzu viele Einzelheiten verlieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist die gemeinsame Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 1. 11. 1954. In der Sitzung hatten sich sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> für eine differenzierte Behandlung der Verträge ausgesprochen und dafür plädiert, die Verbesserung der Verträge gegenüber dem EVG-Vertrag anzuerkennen. Vgl. Protokoll der Sitzung, in: PV-Protokolle 1954, AdsD; Hans-Erich Volkmann, Die sozialdemokratische innerparteiliche Diskussion über Sicherheit, Entspannung und deutsche Einheit, in: Thoss/Volkmann, S. 170 f.</p></note></seg> Wir werden das tun müssen, wir werden uns die Verträge genauso gründlich ansehen müssen, wie wir es getan haben beim EVG-Vertrag und Generalvertrag, und es werden eine Menge von sehr interessanten und wichtigen Fragen auftauchen, aber es wird entscheidend sein, zunächst daß wir festzustellen versuchen, welche allgemeine generelle Bedeutung hat die Unterzeichnung der Pariser und der Londoner Verträge für die Zukunft der Bundesrepublik und für die Außenpolitik dieser Bundesrepublik. Und nun Genossen! Wir haben in der letzten außenpolitischen Debatte des Bundestages, als wir zum ersten Mal zu den Londoner Vereinbarungen Stellung nahmen, durchaus anerkannt, daß es in den Londoner Vereinbarungen und in den Vorstellungen über die Eingliederung der Bundesrepublik in einen erweiterten Brüsseler Pakt gewisse positive Elemente gegenüber der EVG-Regelung gibt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN044" type="comment"><p>Zur Stellungnahme der SPD-Fraktion zu den Londoner Beschlüssen vgl. Nr. 213.</p></note></seg> Das brauchen wir nicht zurückzunehmen und das sollen wir nicht zurücknehmen. Aber auch wenn wir hier einen gewissen Fortschritt in der Richtung der Organisation von Europa sehen, so muß auf der anderen Seite festgestellt werden, daß das entscheidende Ergebnis der Annahme und der Durchführung der Pariser Verträge sein wird, daß dieser Teil von Deutschland, die Bundesrepublik, Mitglied der Nordatlantikpaktorganisation [...]<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »NATO«.</p></note></seg> wird, das heißt, der Militärallianz, die die Westmächte im Jahre 1950<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN046" type="comment"><p>Der NATO-Vertrag war bereits am 4. 4. 1949 von den 12 Mitgliedsstaaten unterzeichnet worden und trat am 24. 8. 1949 in Kraft. Zur Zielsetzung des NATO-Vertrages vgl. Christian Greiner, Die alliierten militärstrategischen Planungen zur Verteidigung Europas 1947-1950, in: Anfänge Westdeutscher Sicherheitspolitik, S. 158-162.</p></note></seg> unter der damaligen Staatenbedrohung in der Weltsituation nach dem Koreakonflikt<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN047" type="comment"><p>Zu dem im Sommer 1950 ausgebrochenen Koreakonflikt vgl. Nr. 68.</p></note></seg> aufgebaut haben. Wir brauchen uns hier gar nicht in eine Spezialdebatte über die Frage einzulassen, hat die NATO einen defensiven oder offensiven Charakter. Es ist ganz sicher, daß heute trotz mancher anderer Tendenzen in der amerikanischen Politik keiner der in der NATO verpflichteten Mächte etwa die Idee hat, eine offensive Militärpolitik gegenüber der Sowjetunion zu führen. Tatsache aber ist, daß die Sowjetunion diese NATO als eine gegen sie gerichtete Militärallianz empfindet. Auch da brauchen wir uns nicht darüber zu unterhalten, ob das richtig oder falsch ist. Der Tatbestand liegt vor, und dieser Tatbestand muß sehr weitgehende Konsequenzen für die deutsche Situation haben, wenn die Bundesrepublik mit eigenen militärischen Streitkräften jetzt Mitglied dieser westlichen Militärallianz wird. Das ist der entscheidende Punkt und von diesem Kardinalpunkt kann nicht, kann durch nichts abgelenkt werden, welche anderen Zwecke man noch immer mit dieser neuen westlichen Organisation, der Westunion verfolgt, Zwecke, die wir durchaus unter Umständen begrüßen können, wirtschaftliche Zusammenarbeit, kulturelle usw. Zweitens dieser Eintritt der Bundesrepublik in die NATO muß unmittelbare und weittragende Rückwirkungen haben auf die Wiedervereinigung Deutschlands. Diese Frage ist nicht davon zu trennen, wir müssen uns überlegen, was werden die Auswirkungen einer solchen Politik sein auf die bisherige Linie, die wir vertreten haben, und die bisher auch Gegenstand einstimmiger Beschlüsse war, nämlich die Wiedervereinigung als das vordringlichste Ziel der deutschen Politik anzusehen und auf dem Wege von Verhandlungen eine solche Wiedervereinigung zu erstreben.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN048" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Nrn. 175, 181, 190, 196, 212.</p></note></seg></p>
				<p>Und hier, Genossen und Genossinnen, kommt es darauf an, daß wir gerade in den kommenden Wochen darauf achten, daß gewisse Tatbestände aus reinen taktischen und propagandistischen Gründen in der westlichen Welt und in der Bundesrepublik nicht unterschlagen und nicht verdunkelt werden. Ich will hier ein Beispiel nennen. Die Art und Weise, wie die öffentliche Meinung und die Regierungen der westlichen Mächte die letzte Note der Sowjetunion vom 23. 10.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN049" type="comment"><p>In der am 23. 10. 1954 an die Regierungen der drei Westmächte gerichteten Note der Sowjetunion wurde die Einberufung einer Viermächtekonferenz vorgeschlagen mit dem Ziel der Vorbereitung einer gesamteuropäischen Konferenz zur Frage der Schaffung eines Systems der kollektiven Sicherheit in Europa und der Wiederherstellung der Einheit Deutschlands. Text der Note, in: AdG 1954, S. 4815-4817.</p></note></seg> behandeln, ist einfach ein Skandal. Daß man hier es nicht einmal für nötig hält, nein man will es nicht, den vollen Wortlaut der Note hier allgemein zur Kenntnis zu bringen und ernsthaft darüber zu diskutieren, und daß man darüber auf der anderen Seite so mit einer Handbewegung hinweggeht in Washington, ob es die amerikanische Regierung ist oder der Wahlhelfer der republikanischen Partei, der Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> mit der Bemerkung, das interessiert uns überhaupt nicht, zunächst wollen wir einmal sehen, daß wir den Westen einigen, und dann werden wir uns einmal überlegen, ob wir nicht auch mit den Sowjets reden können, so als ob man es hier mit irgendeinem nun x-beliebigen zu tun hat, den man einfach dann in das Verhandlungszimmer ruft, wenn man es für richtig hält, als wenn wir [es] nicht zu tun hätten mit der neben Amerika entscheidenden Weltmacht auf jedem Gebiet.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN050" type="comment"><p>Die Westmächte lehnten in ihrer Antwortnote vom 29. 11. 1954 die Einberufung einer Viermächtekonferenz ab. Die Note ist abgedr., in: ebd., S. 4873-4875. Zur Ablehnung der Note durch die Westmächte und durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vgl. Adenauer, Erinnerungen, 1953-1955, S. 392-394.</p></note></seg></p>
				<p>Und, Genossen und Genossinnen, ich brauche hier nicht zu sagen, daß es sich hier nicht um Sympathie oder Antipathie handelt. Diese Art der Politik der Ignorierung von Tatbeständen auf der anderen Seite ist gegenüber der internationalen Situation und vor allen Dingen gegenüber dem deutschen Volke für uns unverantwortlich. Ich will hier gar nicht untersuchen, wie weit die Vorschläge der Sowjetnote vom 23. 10. in bezug auf freie Wahlen oder in bezug auf das kollektive Sicherheitssystem einen Fortschritt darstellen gegenüber früheren Noten. Tatsache ist, daß die Sowjetnote erklärt, wir sind bereit, auf einer neuen Viermächte-Konferenz über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name>-Plan<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN051" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name> hatte auf der Berliner Außenministerkonferenz (vgl. Nr. 195 und Nr. 196) einen Plan zur Wiedervereinigung Deutschlands vorgeschlagen, in dem freie Wahlen unter internationaler Kontrolle als erster Schritt zur Wiedervereinigung vorgesehen waren. Die aus freien Wahlen hervorgehende Regierung sollte für die Friedensverhandlungen verantwortlich sein. Text des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name>-Planes, in: Viererkonferenz, S. 58-62.</p></note></seg> zu reden, den wir damals abgelehnt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN052" type="comment"><p>Die Sowjetunion erklärte sich in der Note bereit, die auf der Berliner Konferenz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name> eingebrachten »Vorschläge über die Durchführung gesamtdeutscher Wahlen aufs neue zu prüfen«. Vgl. AdG 1954, S. 4816.</p></note></seg> Das steht drin. Aber Genossen! Es ist auch [eine] Menge Propaganda drin, selbstverständlich, aber das ist ja eine Eigenart aller solcher Versuche, ernsthafte politische Probleme auf dem Wege des öffentlichen Notenwechsels zu bereinigen. Was ich für viel wesentlicher halte als alles das, das ist die Tatsache, daß es in dieser Note, sozusagen als Schlußfolgerung einer Darstellung der Konsequenzen, die sich aus der Wiederaufrüstung der Bundesrepublik ergeben, einen Satz gibt, in dem es ganz einfach heißt, falls diese Beschlüsse von Paris verwirklicht werden, kann Westdeutschland nicht mehr als friedliebender Staat betrachtet werden, was die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands für lange Zeit unmöglich machen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN053" type="comment"><p>Vgl. ebd.</p></note></seg> Nun, Genossen und Genossinnen, da ist mehreres interessant. Diese Note sagt nicht, wenn die Bundesrepublik aufgerüstet wird und Mitglied der NATO wird, wird das die Sowjetunion als den Kriegsfall betrachten, davon wird nicht gesprochen. Man sagt zu einer Verschärfung der Lage, aber man ist sehr vorsichtig, in diesen Bemerkungen weiterzugehen. Man sagt auch nicht, wir werden mit euch kein Wort mehr reden und verhandeln, wenn ihr diese verhängnisvolle Politik macht, sondern man läßt die Frage durchaus offen, aber es ist ganz klar, daß wenn die NATO realisiert wird, d. h. die Mitgliedschaft der Bundesrepublik, und es zu neuen Verhandlungen zwischen dem Westen und dem Osten kommt, über eine Entspannung, über einen Status quo auch in Europa, werden die Russen erklären: jetzt reden wir auf der Basis eines geteilten Deutschlands. Jetzt ist die Möglichkeit für eine Wiedervereinigung, wie wir sie früher gewünscht haben, nicht mehr gegeben. Da mag ein unehrliches Motiv dabei sein, nicht wahr, vielleicht ist der Wille auf der anderen Seite, zur Wiedervereinigung zu kommen, auch nicht so stürmisch heiß gewesen. Aber hier stehen wir vor der Tatsache, daß wir ernsthaft damit rechnen müssen, geht die Bundesrepublik in die NATO, werden auch zukünftige Verhandlungen zwischen Ost und West über eine Entspannung von den Russen sehr wahrscheinlich auf der Basis der Anerkennung der Tatsache der Spaltung Deutschlands geführt werden.</p>
				<p>Und, Genossen, dann ist genau das eingetreten, was wir seit der Berliner Konferenz immer wieder warnend gesagt haben, daß nämlich diese Frage auf der Tagesordnung der internationalen Politik in die 3. und 4. Reihe rückt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN054" type="comment"><p>Zu den Erklärungen der SPD während der Berliner Konferenz vgl. die Nrn. 193 und 195.</p></note></seg> Und, Genossen, hier liegt ja das wesentliche unseres Antrages, den wir bei der letzten außenpolitischen Debatte eingebracht haben, nämlich da war ja unsere Linie zu versuchen, daß eine Politik eingeschlagen wird, die keine endgültigen Tatsachen schafft, solange nicht eine neue Viermächtekonferenz über die Deutschlandfrage stattgefunden hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN055" type="comment"><p>Gemeint ist der zur außenpolitischen Debatte am 7. 10. 1954 eingebrachte Antrag betr. »Londoner Abkommen und Außenpolitik der Bundesrepublik« (BT Anl. 31, Drs. II/863). Vgl. Nr. 214, Anm. 2.</p></note></seg> Und ich bin der Meinung, diese Linie ist absolut richtig nach wie vor, wenn es überhaupt für eine absehbare Zeit noch eine Chance für eine ernsthafte Unterhaltung über die Beseitigung der Spaltung Deutschlands gibt, dann muß sie gesucht werden durch die Westmächte mit der Sowjetunion vor der Verwirklichung der in Paris unterzeichneten Verträge. Und das schwierige dabei ist, Genossen, daß der Bundeskanzler in Paris nicht einen einzigen konkreten Schritt in dieser Richtung unternommen hat. Unter den 76 Abkommen oder Briefen, die er unterschrieben hat, man weiß nicht genau, was alles noch kommt, fehlt jedenfalls eine Abmachung, die der Bundeskanzler hätte herbeiführen müssen, eine Abmachung darüber, wie die 3 Westmächte und die Bundesrepublik eine aktive Politik für die Wiedervereinigung Deutschlands treiben. Jetzt ist es einfach geblieben bei der Deklaration, daß sie alle für ein wiedervereinigtes Deutschland sind<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN056" type="comment"><p>Auf der Londoner Neun-Mächte-Konferenz hatten die Regierungen der drei Westmächte in einer Erklärung verbindlich versichert, daß »die Schaffung eines völlig freien und vereinigten Deutschland durch friedliche Mittel ein grundlegendes Ziel ihrer Politik bleibt«. Vgl. AdG 1954, S. 4767.</p></note></seg> , aber darüber, über das Prinzip gibt es ja überhaupt keine Meinungsverschiedenheiten. Real ist in den Abmachungen von Paris nichts, aber auch gar nichts geschehen, um hier eine Chance für Verhandlungen vor der Realisierung dieser Verträge offenzulassen.</p>
				<p>Und, Genossen und Genossinnen, ich glaube, wir müssen dann weiter sehen, daß das nicht etwa ein Zufall ist, sondern daß sich gerade in den Pariser Verhandlungen und in dem Tenor der Verträge noch deutlicher als bisher die Linie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> abzeichnet, von der Auffassung auszugehen, daß die Wiedervereinigung kein praktisches politisches Problem der Gegenwart ist. Ihr habt vielleicht gesehen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vor seiner Abreise von New York, ich glaube am Sonnabend abend, ein Interview gegeben hat<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN057" type="comment"><p>In einer Rede vor dem »National Press Club« der USA am 29. 10. 1954 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vorgeschlagen, daß die NATO-Staaten nach dem Zusammenschluß des Westens zu einer militärischen Einheit mit dem Ostblock einen Nichtangriffspakt schließen sollten. Vgl. AdG 1954, S. 4824.</p></note></seg>, das den Republikanern sehr in die Bude gehagelt ist, weil es überhaupt nicht in ihre Wahlparolen gegenüber den Demokraten gepaßt hat, und er ist auch dann in einer sehr eindeutigen Weise von der Administration <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> isoliert worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN058" type="comment"><p>Die Republikaner hatten sich von den Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> distanziert, weil der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vorgeschlagene Vertrag eine Anerkennung der Unterwerfung der Ostblockstaaten durch die Sowjetunion bedeute. Vgl. »Münchener Merkur« vom 3. 11. 1954; »Frankfurter Neue Presse« vom 6. 11. 1954 und »Sozialdemokratischer Pressedienst« vom 2. 11. 1954.</p></note></seg> Was ist der Hauptgedanke dieser Bemerkungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat mit einem Mal davon gesprochen, natürlich man muß auch irgendwie mit dem Ostblock zu einer Vereinbarung kommen, und es ist nicht ganz klar, was er wörtlich gesagt hat, entweder Sicherheitsverträge abschließen, Nichtangriffspakte oder Einzelverträge, was an der Sache noch unklar ist, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN059" type="comment"><p>Felix <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> (1903-1979), 1965-1969 MdB (CDU), 1946-1951 Chefredakteur des Weserkurier, 1952-1955 und 1956-1962 Leiter des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung, 1962-1965 Bevollmächtigter der Bundesrepublik in Berlin.</p></note></seg> noch unklarer gemacht<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN060" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Eckardt</name> hatte in mehreren Presseverlautbarungen versucht, die Kritik an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> abzuschwächen, indem er betonte, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht von einem Vertrag mit der Sowjetunion, sondern von einem »Abkommen« gesprochen habe. Vgl. »Frankfurter Allgemeine Zeitung« vom 1. 11. 1954.</p></note></seg>, jetzt weiß überhaupt niemand mehr, was eigentlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gemeint hat im einzelnen. Aber eines ist unbestritten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat die Erklärung abgegeben: Natürlich wir denken auch an Verhandlungen zwischen Ost und West und, wenn der Westblock erst einmal konsolidiert wird, dann muß er sich mit dem Ostblock auseinandersetzen. Nun, ich will von dieser Blocktheorie hier gar nicht im einzelnen reden, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sieht die Bundesrepublik überhaupt nur noch als einen festen Bestandteil dieses Westblocks.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN061" type="comment"><p>Vgl. hierzu Siebenmorgen, S. 71 f.</p></note></seg> Und er sieht unsere Funktion als Teil des Westblocks auch in der Frage der Wiedervereinigung [...].<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN062" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu haben«.</p></note></seg> Und, Genossen, das heißt praktisch, das ist der Verzicht auf eine aktive Politik der Wiedervereinigung.</p>
				<p>Und, Genossen, es geht weiter. Es sind einige Dinge dabei, die bisher in der Öffentlichkeit viel zu kurz gekommen sind, die aber nach meiner Meinung von sehr weittragender Bedeutung sind. Wir haben nämlich in den Verträgen, ich will das heute im einzelnen hier nicht nachweisen, aber auch in bestimmten Kommentaren vom Bundeskanzler eine ganze Reihe von sehr konkreten Hinweisen dafür, daß der, ich möchte sagen, der provisorische Charakter der Bundesrepublik systematisch abgebaut wird und man hier zu einem Definitivum kommt, und zwar zu einem Definitivum, das ohne irgendeine Grundgesetzänderung hier in internationalen Verträgen verankert wird, für die wir hier unsere Zustimmung geben sollen. Uns fiel auf, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am Freitag vormittag in irgendeinem Zusammenhang, wie es schien, eine etwas deplazierte und zunächst nicht sehr wichtig erscheinende Bemerkung machte, nämlich über die Frage der endgültigen Regelung der Saar durch einen Friedensvertrag. Meine Herren! Durch einen Friedensvertrag, sagte er.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN063" type="comment"><p>Gemeint ist Freitag, der 22. 10. 1954. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> scheint sich hier auf die in Paris mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geführten Gespräche zu beziehen. Vgl. oben.</p></note></seg> Die Sache wurde nicht vertieft, aber sie kam am Sonnabend vormittag wieder auf und dabei stellte sich heraus, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> das durchaus mit einem ganz bestimmten politischen Trick verbunden hat. Er hat es übrigens dann hier am Montag abend bei seinem Pressetee noch einmal erläutert.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN064" type="comment"><p>Im Teegespräch am 25. 10. 1954 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ausdrücklich betont, daß in dem Saarabkommen nicht von »einem Friedensvertrag des wiedervereinigten Deutschland mit den Vier« die Rede sei, sondern von »einem Friedensvertrag«, der durch die drei Westmächte mit Billigung der Saarbevölkerung ausgehandelt werde. Vgl. Adenauer, Teegespräche 1950-1954, S. 566.</p></note></seg> Bisher ist hier in unserer Vorstellung immer die Rede davon gewesen, der endgültige Status Deutschlands wird festgelegt durch einen Friedensvertrag, der abgeschlossen wird zwischen den vier Besatzungsmächten, den anderen Kriegsteilnehmern auf der alliierten Seite auf der einen Seite und einer gesamtdeutschen Regierung auf der anderen Seite, d. h. es gibt einen Friedensvertrag, den Friedensvertrag für Gesamtdeutschland mit allen vier Besatzungsmächten. So ist auch noch die Rede in den früheren Verträgen, Generalvertrag usw. Jetzt aber heißt es in dem revidierten Generalvertrag ausdrücklich bis zu einem Friedensvertrag, durch einen Friedensvertrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN065" type="comment"><p>Hinsichtlich der Bestimmungen über eine friedensvertragliche Regelung wurden in dem am 23. 10. 1954 unterzeichneten Deutschlandvertrag gegenüber dem Generalvertrag von 1952 keine textlichen Veränderungen vorgenommen. Vgl. Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 2/1 f. Zur rechtlichen Problematik eines Friedensvertrages mit Deutschland vgl. Wilfried Fiedler, Zur rechtlichen Erforderlichkeit eines Friedensvertrages mit Deutschland, in: Döhring (Hrsg.) S. 101-117.</p></note></seg> Und die Erklärung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dafür gibt, ist sehr interessant, nämlich die Auffassung, meine Herren, sie wissen ja gar nicht, wie lange es dauern wird, wann wir zu einem Friedensvertrag für ganz Deutschland mit den Vieren [kommen] werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN066" type="comment"><p>»Kommen werden« vom Bearbeiter verbessert aus: »wird«.</p></note></seg> Vielleicht überhaupt nicht, und wir können doch nicht ewig warten, dann müssen wir doch auch dazu kommen unter Umständen, daß wir einen Friedensvertrag abschließen zwischen den 3 Westmächten und der Bundesrepublik.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN067" type="comment"><p>Ende Oktober war in zahlreichen Pressemeldungen davon gesprochen worden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> einen Separatfriedensvertrag mit den Westmächten befürwortet habe. Vgl. z. B. »Die Welt« vom 26. 10. 1954; »Frankfurter Rundschau« vom 28. 10. 1954. Am 3. 11. dementierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> die Meldungen und betonte, daß ein Separatfriedensvertrag mit den Westmächten rechtlich nicht möglich sei. Vgl. »Die Welt« vom 4. 11. 1954.</p></note></seg> Nun, Genossen und Genossinnen! Wenn das geschieht, dann ist ja kein Zweifel mehr darüber, daß damit die Wiedervereinigung Deutschlands durch diese deutsche Entscheidung endgültig abgeschrieben ist. [...]<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN068" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Und ich vermute«.</p></note></seg> Deswegen, meine ich, sollen wir bei dieser Generaldebatte auf diesen Punkt ein sehr großes Gewicht legen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN069" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> in der Plenarsitzung am 15. 12. 1954. BT Sten. Ber. 22, S. 3143.</p></note></seg> Ich vermute, in der Vorstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ist die nächste Etappe seiner Außenpolitik, sobald wir in der NATO sind, der Appell an die drei Westmächte, jetzt macht mal Schluß mit den Geschichten, die wir da noch im Generalvertrag haben, jetzt wollen wir mal einen anständigen Friedensvertrag machen für diesen Teil Deutschlands, für die Bundesrepublik. Unter diesem Gesichtspunkt gewinnen auch einige Formulierungen in den Londoner und Pariser Abmachungen über die deutsche Regierung, die für das ganze deutsche Volk da ist, einen anderen und einen doppelten Sinn. Bisher war nur die Rede von der Bundesregierung<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN070" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt: »von der Bundesregierung«.</p></note></seg>, die allein berechtigt ist, für das deutsche Volk zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN071" type="comment"><p>Der Alleinvertretungsanspruch der Bundesrepublik war in der Erklärung der drei Westmächte auf der Londoner Konferenz vom 3. 10. 1954 ausdrücklich festgehalten worden. Vgl. AdG 1954, S. 4767.</p></note></seg> Auch diese Position ist mindestens abgeschrieben.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN072" type="comment"><p>Der Alleinvertretungsanspruch der Bundesrepublik wurde seit Mitte der 50er Jahre insbesondere durch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin aufrechterhalten. Vgl. hierzu Grewe, Rückblenden, S. 251-262.</p></note></seg></p>
				<p>Und, Genossen, hier, finde ich, sind wir an einem Punkt, der wiederum von entscheidender Bedeutung ist für die Bewertung der Verträge, die jetzt uns vorliegen. Weiter, wir werden uns im Kreise der Genossen, das haben wir auch in der gestrigen Sitzung besprochen, noch zu unterhalten haben über einen anderen Punkt. Ihr erinnert Euch sicher an die Debatte, die es gegeben hat aus Anlaß der Berliner Konferenz über die Freiheit einer gesamtdeutschen Regierung in bezug auf vertragliche internationale Verpflichtungen, die die Bundesregierung eingegangen ist. Und damals haben die westlichen Außenminister auf der Berliner Konferenz erklärt und erklären lassen, daß eine kommende gesamtdeutsche Regierung frei sein werde und nicht gebunden sein werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN073" type="comment"><p>Vgl. Nr. 212, Anm. 64.</p></note></seg> Es ist jetzt die große Frage, die wir noch nicht in unserer gestrigen Debatte endgültig beantwortet haben, ob in diesem Punkte nicht ebenfalls eine wesentliche Veränderung eingetreten ist, nämlich ob die Verträge nicht aufgebaut sind auf der Annahme, daß sie weiter gelten im Falle einer Wiedervereinigung Deutschlands.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN074" type="comment"><p>Nach Wegfall der sog. Bindungsklausel, Art. 7 Abs. III des Generalvertrages von 1952 war in dem am 23. 10. 1954 unterzeichneten Deutschlandvertrag nur noch in Art. 10 eine Revisionsmöglichkeit vorgesehen, nach der im Falle einer deutschen Wiedervereinigung die Unterzeichnerstaaten die Bestimmungen des Vertrages zu überprüfen hatten. Vgl. Dietrich Rauschning, Fortbestand des deutschen Staates und die Verträge von Bonn und Paris, in: Döhring (Hrsg.), S. 33. In der gemeinsamen Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes hatten sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuetkensGerhard_1949-09-07">Lütkens</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> entgegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> Ausführungen dafür plädiert, die Frage der Handlungsfreiheit einer gesamtdeutschen Regierung nicht in den Vordergrund der Argumentation zu stellen. Vgl. Protokoll der gemeinsamen Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 1. 11. 1954, in: PV-Protokolle 1954, AdsD.</p></note></seg> Es gibt darüber interessante Äußerungen des französischen Ministerpräsidenten in der französischen Kammer nach der Londoner Konferenz, und zwar in der Richtung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> die Idee entwickelt, wenn die Bundesrepublik die heutige Sowjetzone in sich aufnimmt, dann müssen doch die Verträge weitergehen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN075" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> hatte am 12. 10. 1954 vor der französischen Nationalversammlung ausgeführt, daß, wenn die Bundesrepublik Ostdeutschland in sich aufnehmen sollte, sie sich ihrer internationalen Verpflichtungen nicht als entledigt ansehen könnte. Die Problematik müsse mit Deutschland und den Alliierten diskutiert werden, damit Bestimmungen für alle »möglichen Hypothesen« aufgestellt werden. Vgl. AdG 1954, S. 4794. Zu der durch die Rapallo-Furcht verursachten Ablehnung der Handlungsfreiheit einer gesamtdeutschen Regierung in Frankreich vgl. Weisenfeld, S. 61-69.</p></note></seg> , d. h. hier ist also nicht etwa eine Wiedervereinigung durch freie Wahlen mit einer frei geschaffenen Regierung, sondern ein Anschluß der Sowjetzone an die Bundesrepublik [gewollt]. Wenn man diese Linie praktisch verfolgt, gibt es natürlich niemals eine Verständigung mit der Sowjetunion über die Wiedervereinigung. Das weitere ist, daß wir in dem neuen Artikel 7 Abs. 2 des Generalvertrages wieder eine Formulierung finden, daß Verhandlungen stattfinden müssen über diesen ganzen Komplex der Wiedervereinigung zwischen den Dreien und der Bundesrepublik, wenn es sich um ein gesamtes, ein einheitliches Deutschland handelt, das durch freie Wahlen in ähnlicher Weise aufgebaut ist wie die Bundesrepublik und das in die europäische Gemeinschaft integriert ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN076" type="comment"><p>Art. 7 Abs. 2 des Generalvertrages vom 26. 5. 1952 wurde wörtlich in den am 23. 10. 1954 unterzeichneten Deutschlandvertrag übernommen. Danach sollte ein wiedervereinigtes Deutschland eine »freiheitlich-demokratische Verfassung ähnlich wie die Bundesrepublik besitzen und in die »europäische Gemeinschaft integriert« sein. Vgl. Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 2/2.</p></note></seg> Integriert kann in diesem Zusammenhang nur heißen, daß es ebenfalls als Gesamtkörper Mitglied etwa der NATO wird. Auch das ist eine Allposition, die praktisch eine positive Verhandlung mit der Sowjetunion ausschließt.</p>
				<p>Genossen und Genossinnen! Hier liegt also viel mehr in diesem Komplex als die Frage, ob es sinnvoll, ob es zweckmäßig, ob es vom Standpunkt einer erhöhten Sicherheit der Bundesrepublik vernünftig ist, 500 000 deutsche Soldaten aufzustellen und in die NATO einzubeziehen. Mit diesen Verträgen und ihrer Durchführung steht und fällt die praktische Möglichkeit für eine aktive deutsche Politik für die Wiedervereinigung, und da[rauf], meine ich, haben wir das Schwergewicht zu legen, hier wird jedenfalls der Versuch gemacht, auf dem Wege über internationale Verträge die Bundesrepublik zu einem Definitivum werden zu lassen, und zwar mit deutscher Unterschrift und, wie wir sagen müssen, auch aus dem deutschen Willen, jedenfalls soweit er durch den jetzigen Bundeskanzler repräsentiert wird. Genossen, über die Frage der Zweckmäßigkeit, über die Frage der Nützlichkeit eines deutschen Verteidigungsbeitrages in dieser Form brauchen wir eigentlich heute nichts über das hinaus zu sagen, was wir beim EVG-Vertrag gesagt haben, vielleicht nur das, daß die Nuancen, die wir damals schon herausgearbeitet haben, hinsichtlich der negativen Bedeutung eines solchen Beitrages heute noch stärker wirksam sind als damals, angesichts der modernen technischen Entwicklung, angesichts der gesamten NATO-Strategie, die praktisch ja das Gebiet der Bundesrepublik ohne oder mit den 12 Divisionen im Falle eines Konfliktes als ein verlorenes Gebiet ansieht und damit rechnet, daß bestenfalls im Laufe eines Krieges nach 5 Jahren der Westen stark genug wäre, diesen Teil Europas zurückzugewinnen und den Krieg mit einem Sieg der Westmächte zu Ende zu führen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN077" type="comment"><p>Vgl. hierzu Nr. 78, insbesondere Anm. 27.</p></note></seg> Aber ich will das hier nicht vertiefen, das ist, glaube ich, überhaupt kein umstrittener Punkt.</p>
				<p>Was wir noch werden untersuchen müssen als weitere zusätzliche Bedenken, als weitere sachliche Einwendungen, sind eine ganze Reihe von anderen Fragen, das ist der ganze Komplex der Vorbehaltsrechte der Westmächte, das ist der Komplex der sogenannten Notstandsklausel, die ja trotz der feierlichen Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> besteht und die nur aufgehoben wird, wenn eine entsprechende deutsche Gesetzgebung geschaffen wird, wobei allein die Westalliierten feststellen, ob sie ausreicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN078" type="comment"><p>Vgl. Nr. 212. Nach Art. 5 Abs. 2 des am 23. 10. 1954 unterzeichneten Deutschlandvertrages konnten die Drei Mächte weiterhin ihre »bisher innegehabten oder ausgeübten Rechte in bezug auf den Schutz und die Sicherheit der in der Bundesrepublik stationierten Truppen beanspruchen, bis die zuständigen deutschen Behörden entsprechende Vollmachten durch die deutsche Gesetzgebung erhalten haben und dadurch instandgesetzt sind, wirksame Maßnahmen zum Schutz der Sicherheit dieser Streitkräfte zu treffen, einschließlich der Fähigkeit, einer ernstlichen Störung der öffentlichen Sicherheit und Ordnung zu begegnen.« Vgl. Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 2/2.</p></note></seg> Auch das liegt ja nicht in der deutschen Kompetenz, bitte. Ich will hier die Frage eines neuen Artikels 48<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN079" type="comment"><p>Gemeint ist Art. 48 der Weimarer Reichsverfassung. Zu der im Anschluß an Art. 5 Abs. 2 des Deutschlandvertrages ausgelösten Diskussion um die Notwendigkeit der Einführung einer dem Art. 48 der Weimarer Reichsverfassung entsprechenden Regelung in das Grundgesetz vgl. Michael Schneider, Demokratie in Gefahr? Der Konflikt um die Notstandsgesetze, Sozialdemokratie, Gewerkschaften und intellektueller Protest (1958-1968), Bonn 1986, S. 37 f.</p></note></seg> in diesem Augenblick nicht vertiefen, jedenfalls steht fest, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, als er unsere Frage in der letzten Debatte, macht diese Bestimmung nicht ein neues Notstandsrecht der Bundesrepublik erforderlich, verneinte, einfach die Unwahrheit gesagt hat<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN080" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> Frage in der außenpolitischen Debatte am 7. 10. 1954, ob die Bundesregierung beabsichtige, einen dem Art. 48 der Weimarer Reichsverfassung vergleichbaren Artikel in das Grundgesetz einzuführen (BT Sten. Ber. 21, S. 2239), hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ausdrücklich verneint. Ebd., S. 3284.</p></note></seg>, und das werden wir natürlich jetzt auch herausstellen müssen, wenn wir wieder auf die Dinge zurückkommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN081" type="comment"><p>Anläßlich der 1. Lesung der Pariser Verträge am 15. 12. 1954 warf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>vor, bei der vorangegangenen Debatte die Unwahrheit gesagt zu haben, da die Bundesregierung offensichtlich inzwischen dabei sei, eine Notstandsgesetzgebung auszuarbeiten. BT Sten. Ber. 22, S. 3142. Zu den Vorbereitungen einer Notstandsgesetzgebung im Herbst 1954 vgl. Schneider (wie Anm. 79), S. 37 f. Verabschiedet wurde die Notstandsgesetzgebung erst 1968. Vgl. ebd. passim.</p></note></seg> Es gibt andere Dinge, es ist z. B. noch nicht abzusehen und, wir werden uns mit unseren Genossen auf der wirtschaftlichen Ebene damit beschäftigen müssen, was bedeuten die wirtschaftlichen Verordnungen der Alliierten, die mit Zustimmung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in einem bestimmten Briefwechsel nicht aufgehoben worden sind und die ja noch viel weiter gehen, über die Aufrechterhaltung einiger formaler Bestimmungen hinaus.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN082" type="comment"><p>In einem Brief vom 23. 10. 1953 an die drei Hohen Kommissare hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> anerkannt, daß die alliierten Vorschriften gegen Wettbewerbsbeschränkungen bis zur Verabschiedung eines Kartellgesetzes durch den Bundestag in Kraft bleiben. Vgl. Pariser Verträge, Abt. A/8, O.- Z. 14/6 f.</p></note></seg></p>
				<p>Es gibt ein anderes interessantes Kapitel, Genossen, es sind ja die Bestimmungen über die sogenannte Demilitarisierung Deutschlands in Kraft geblieben, und wir werden uns ja diese Bestimmungen einmal ansehen müssen, was sie materiell bedeuten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN083" type="comment"><p>Nach Art. 2 des Abkommens über die Beendigung des Besatzungsregimes in der Bundesrepublik Deutschland behielten die drei Westmächte die von ihnen ausgeübten Rechte auf dem Gebiet der Abrüstung und Entmilitarisierung. Vgl. Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 1/1. Vgl. auch Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> vom 23. 10. 1954 betr. Vereinbarung zur Revision der Abrüstungs- und Entmilitarisierungskontrollen. Ebd., Abt. A/8, O.-Z. 14/3.</p></note></seg> Jedenfalls im Grundgedanken, in der Grundlinie läuft doch diese Art von Aufrechterhaltung wesentlichen Besatzungsrechtes auf der einen Seite und der Aufrüstung der Bundesrepublik auf der anderen Seite darauf hinaus, daß die Praxis sein wird, daß man der Bundesrepublik<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN084" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt: »daß man der Bundesrepublik«.</p></note></seg> genauso viel Souveränität und Freiheit gibt, die sie braucht, um effektiv ihren Beitrag für die Verteidigungsorganisation in der NATO leisten zu können, aber nicht irgend etwas mehr. Und ich finde, das ist geradezu eine phantastische Situation. Auf der einen Seite erklärt man feierlich, die Bundesrepublik ist mündig geworden, und auf der anderen Seite stellt man fest, aber sie bleibt auf alle Fälle unter Kuratel. Das ist doch der Tatbestand, den wir vor uns haben. Und im allgemeinen, Genossen, es kommt hinzu, es wird z. B. jetzt wieder damit angefangen, über wesentliche Einzelverträge und Abmachungen ungenau, bewußt falsch oder unkorrekt zu berichten. Z. B. es ist angekündigt worden, daß ein neuer Truppenvertrag, das ist ein sehr wesentlicher Bestandteil dieser Abmachungen, geschaffen werden soll, und es wird behauptet, nach dieser Abmachung von Paris werden die in Deutschland stationierten alliierten Truppen im Verhältnis zur einheimischen Bevölkerung über die deutschen Behörden den gleichen Status haben wie die amerikanischen Truppen, die in Frankreich und England stationiert sind. Das ist einfach nicht wahr, sondern es werden hier wesentlich größere Vorrechte für die hier stationierten Truppen in diesem Vertrag in Aussicht genommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN085" type="comment"><p>Das Stationierungsrecht alliierter Truppen in der Bundesrepublik unterschied sich gegenüber dem Stationierungsrecht in anderen NATO-Ländern vor allem dadurch, daß es neben der vertraglichen Stationierung durch den »Vertrag über den Aufenthalt ausländischer Streitkräfte in der Bundesrepublik« auch ein Stationierungsrecht aufgrund alliierten Vorbehaltsrechts gemäß Art. 4 Abs. 2 des Deutschlandvertrages gab. Außerdem war im Gegensatz zum Stationierungsrecht in anderen NATO-Ländern im Truppenvertrag keine Aussage über die Effektivstärke der ausländischen Truppen getroffen worden. Vgl. Torsten Stein, Die Verträge über den deutschen Verteidigungsbeitrag, in: Döhring (Hrsg.), S. 95-99.</p></note></seg></p>
				<p>Außerdem, Genossen, gibt es ein Kapitel, das ja an bestimmten Tagen in der vergangenen Woche eine große Rolle gespielt hat, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> mit der Idee aufkam, man wolle eine großzügige wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Frankreich, und zwar sowohl auf dem Gebiet einer gemeinsamen Rüstungsproduktion, allerdings mit dem Stand dieser Rüstungsproduktion jenseits des Rheines auf französischem Boden, und bei der wirtschaftlichen Erschließung von Nordafrika selbstverständlich auch im Zusammenhang mit der wirtschaftlichen Aufrüstung.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN086" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-Frances</name> auf der Pariser Konferenz vorgetragenem Plan, deutsch-französische Rüstungsfabriken in Nordafrika zu errichten, vgl. Noack, S. 129-131; Schwarz, Ära Adenauer 1949-1957, S. 250.</p></note></seg> Es ist kein Zweifel, daß die Verabredung unter diesem Punkt zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès-France</name> bei weitem nicht so konkret ist bis jetzt, wie es bisher in den Presseverlautbarungen hingestellt wurde. Aber Genossen und Genossinnen! Wenn in dieser Art auch auf wirtschaftlichem Gebiet eine Zusammenarbeit in dieser Richtung zustande kommt, daß die Verlagerung des Standortes wichtiger Rüstungs- und Schwerindustriezweige nach Frankreich und Afrika erfolgt, dann wird das einen geradezu verhängnisvollen Sog in der Bundesrepublik nach dem Westen auslösen. Und wir werden hier sicher vor sehr schwierige Situationen kommen, vor allen Dingen, wenn sich im Bewußtsein der Bevölkerung die Tatsache noch mehr durchsetzt, daß es nach den Vorstellungen der NATO sich bei dem Gebiet der Bundesrepublik um das sogenannte gefährdete Gebiet handelt, auf dem bestimmte Industrien überhaupt nicht weiter entwickelt werden dürfen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Genossen und Genossinnen! Alles in allem in der Generallinie kann man nur zu der Auffassung kommen, wir sind durchaus bereit anzuerkennen, daß in der einen oder anderen organisatorischen oder technischen Form Verbesserungen gegenüber der EVG und dem alten Generalvertrag eingetreten sind. Der Effekt der jetzt in Aussicht genommenen direkten Mitgliedschaft der Bundesrepublik in der NATO für die deutsche Politik ist dafür um so verhängnisvoller. Und ich finde, es kann hier, das war auch die Meinung unserer gestrigen Beratung, keine andere Stellungnahme geben als die, daß hier ein Vertragswerk geschaffen worden ist, das mit einer Politik der Wiedervereinigung Deutschlands unvereinbar ist und deshalb von uns nicht akzeptiert werden kann, noch dazu zu einem Zeitpunkt, in dem die Chancen für eine Entspannung zweifellos größer sind als die Gefahr einer unmittelbaren Kriegsbedrohung.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN087" type="comment"><p>Die Meinung über die Pariser Abkommen in der Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 1. 11. 1954 war keineswegs einhellig ablehnend. Neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> plädierte insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> dafür, die Pariser Verträge nicht abzulehnen, sondern durch Änderungsanträge zu verbessern. Vgl. Protokoll der Sitzung, in: PV-Protokolle 1954, AdsD; Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndts</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> vom 5. 11. 1954, in: SPD-BT-Fraktion, 2. WP, 19, AdsD.</p></note></seg> Wir sind in der Lage, daß durch diese Verträge die deutsche Position in allen zukünftigen Verhandlungen über die Position eines wiedervereinigten Deutschlands ohne zwingende Not entscheidend verschlechtert worden ist. Und ich finde, das ist eine sehr große Verantwortung, die der Bundeskanzler und seine Koalitionsparteien offensichtlich zu übernehmen bereit sind.</p>
				<p>Und erst in diesem Zusammenhang, aber in diesem Zusammenhang mit allem Gewicht sollen wir auch die Unmöglichkeit des Abkommens über die Saar herausstellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN088" type="comment"><p>Vgl. oben.</p></note></seg> Über diesen Punkt ist sehr viel schon geschrieben und gesagt worden, und ich brauche hier deshalb, glaube ich, in der Fraktion nicht alle Einzelheiten herauszustellen, aber es gibt einige Dinge, die einfach undiskutabel sind. Z. B. nehmen wir einmal an die Idee der Volksabstimmung. Wenn man schon es für richtig hielt, ein Provisorium, was es ja sein soll, durch eine Volksabstimmung bestätigen zu lassen, dann müßte man bei dieser Volksabstimmung den Abstimmenden eine echte Alternative geben, nämlich man muß sie vor die Frage stellen, wollt ihr dieses europäische Statut oder, wie es [auch] immer heißt<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN089" type="comment"><p>Vom Bearbeiter verbessert aus: »wollt ihr diesen europäischen Status oder wie es auch immer heißt«.</p></note></seg>, oder wollt ihr die Rückkehr, die Eingliederung in die Bundesrepublik.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN090" type="comment"><p>Bei der Volksabstimmung konnte nur über Annahme oder Ablehnung des Saarstatuts entschieden werden. Vgl. Pariser Verträge, Abt. A/8, O.-Z. 12/2.</p></note></seg> Das wäre das einzig richtige. Jetzt stehen doch die armen Menschen an der Saar, und selbst wenn sie die vollste Freiheit der Betätigung haben, vor der unmöglichen Entscheidung, wollt ihr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrandvalGilbert">Grandval</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN091" type="comment"><p>Gilbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrandvalGilbert">Grandval</name> (1904-1981), 1945-1948 Gouverneur des Saarlandes, von 1948-1952 dort französischer Hochkommissar, danach bis 1955 Botschafter, von 1962-1966 Arbeitsminister in Frankreich.</p></note></seg> behalten oder wollt ihr einen europäischen Kommissar.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN092" type="comment"><p>Vgl. oben, insbesondere Anm. 23.</p></note></seg> Bitte, das ist keine Entscheidung, das ist einfach der Versuch, einer Bevölkerung eine Verantwortung aufzuladen für eine Sache, für die sie überhaupt nicht verantwortlich ist, und die sie objektiverweise gar nicht tragen kann. Wir haben mit unseren Freunden an der Saar uns noch sehr eingehend darüber zu unterhalten, was wir angesichts dieser Lage wirklich den Menschen an der Saar für ihr Verhalten bei der Volksabstimmung empfehlen sollen. Wir haben uns gestern dahingehend verständigt, daß wir hier zunächst einmal keine endgültige Entscheidung fällen, denn natürlich [ent]steht ja auch für unsere Menschen an der Saar die Frage, ob nicht gewisse Erleichterungen tatsächlich durch einen solchen Status herbeigeführt werden, allerdings mit dem ungeheuren Risiko, daß sich hier etwas Definitives in der Praxis entwickelt und damit die endgültige Abstimmung bei dem Friedensvertrag nur noch eine Formalität ohne wirkliche Entscheidung bleibt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN093" type="comment"><p>In der gemeinsamen Sitzung des Partei- und Fraktionsvorstandes am 1. 11. 1954 hatte insbesondere der Vorsitzende der Deutschen Sozialdemokratischen Partei des Saarlandes Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Conrad</name> betont, daß das Saarstatut zum Ausgangspunkt für die weitere politische Arbeit gemacht werden müßte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> hatte sich dafür ausgesprochen, die Differenzen bei den Koalitionsparteien in der Saarfrage auszunutzen. Vgl. Protokoll der Sitzung, in: PV-Protokolle 1954, AdsD.</p></note></seg> Das zweite ist, Genossen und Genossinnen, diese Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN094" type="comment"><p>Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name> (1890-1967), 1945 Gründer der christlichen Volkspartei des Saarlandes, 1947-1955 Ministerpräsident des Saarlandes. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name> trat nach der Ablehnung des Saarstatuts durch die saarländische Bevölkerung am 23. 10. 1955 zurück. Vgl. Schmidt, Saarpolitik, Bd. 3, S. 164 f.</p></note></seg> bleibt im Amt bei der Vorbereitung und Durchführung der Volksabstimmung, und sie bleibt wahrscheinlich im Amt bis zur Durchführung der Wahlen, weil ja der Hohe Kommissar<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN095" type="comment"><p>Gemeint ist der Europäische Kommissar, vgl. Anm. 23.</p></note></seg> erst eingesetzt werden kann, wenn die Volksabstimmung die Annahme des Statuts an der Saar ergeben hat. Das heißt es liegt alles, was jetzt sich tut, in entscheidender Weise bei den Nutznießern des gegenwärtigen Regimes, die natürlich hier um ihre Positionen bis zum letzten kämpfen werden und die die große Chance sehen, daß hier unter europäischer Flagge ihr Status sozusagen noch ausdrücklich legitimiert wird.</p>
				<p>Es ist weiter die große Frage, Genossen und Genossinnen, wie weit die politischen Freiheiten, von denen hier die Rede ist, effektiv werden. Es gibt in diesem Statut eine lange Liste von völligen Unklarheiten oder Lücken. Ein Beispiel, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Conrad</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN096" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Conrad</name> (1911-1982), 1947-1952, 1955-1957 und 1960-1982 MdL Saarland für die DSP bzw. für die SPD, 1957-1959 MdB (SPD), 1955/56 saarländischer Minister für Arbeit und Wohlfahrt und 1959-1961 für Inneres.</p></note></seg> hat Anfang dieser Woche mit anderen Saarvertretern eine Unterhaltung gehabt mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, der ja schließlich wissen muß, was da unterschrieben worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN097" type="comment"><p>Vgl. oben.</p></note></seg> Dabei stellte sich z. B. folgendes heraus: In dem Statut ist davon die Rede, 3 Monate nach dem Inkrafttreten der Freiheiten findet die Volksabstimmung statt, und dann heißt es, innerhalb weiterer 3 Monate sind Landtagswahlen unter gleichen Bedingungen durchzuführen. Auf die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Conrad</name>, ja was geschieht nun, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Hoffmann</name> die Wahl 14 Tage nach dem Volksentscheid ansetzt, weil es ja innerhalb der drei Monate [ist], und [er] damit praktisch jeden Wahlkampf unmöglich macht, erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, ja das haben wir nicht gemeint, wir wollten, daß zum Ausdruck kommt, daß frühestens nach drei Monaten ein solcher Landtag gewählt wird, damit genügend Zeit bleibt für die Propaganda und für die Ausführung. Auf die Bemerkung, das steht aber nicht drin, erwiderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN098" type="comment"><p>Vom Bearbeiter ergänzt: »erwiderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>«.</p></note></seg>, ja da müssen wir mit den Franzosen noch mal reden, das muß klargestellt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN099" type="comment"><p>Zu den Verhandlungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorns</name> mit der französischen Regierung wegen des Saarstatuts vgl. »Der Spiegel« vom 17. 11. 1954, S. 5.</p></note></seg> Aber der Vertrag ist unterzeichnet, und wenn die Franzosen erklären, es tut uns schrecklich leid, wir haben es genau umgekehrt gemeint, ist die Sache schon verloren. Genauso sind bestimmte Abmachungen oder Vereinbarungen über die wirtschaftliche Seite zu bewerten. Es ist hier offensichtlich der Versuch jeder der beiden Seiten, eine Formulierung zu finden, von der sie annehmen konnte, zu Hause auf nicht zu großen Widerstand zu stoßen, aber jede der beiden Seiten hat sich im entscheidenden Punkt etwas ganz anderes darunter vorgestellt. Und wir werden ja sehen, was noch alles bei der Behandlung des Saarstatuts in der französischen Öffentlichkeit und in der französischen Nationalversammlung herauskommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN100" type="comment"><p>Zu den Differenzen über die Interpretation des Saarstatuts in Frankreich und in der Bundesrepublik vgl. die Nrn. 230 und 232.</p></note></seg> Jedenfalls eines steht fest, es gibt keine Garantie für freiheitliche Zustände an der Saar und vor allem, Genossen und Genossinnen, das erscheint mir das wichtigste, dieser Vertrag ist keine Basis für ein echtes deutsch-französisches Freundschaftsverhältnis. Dieser Vertrag wird vom ersten Tag an dauernd neue Konflikte, Meinungsverschiedenheiten, Mißstimmungen bringen, und er wird uns nicht weiterbringen in der Richtung einer wirklichen Befriedung.</p>
				<p>Genossen und Genossinnen! Es gibt auch noch andere Aspekte. Ich glaube, wir sollen, wenn ich das hier sagen darf, bei der Beurteilung dieses ganzen Komplexes uns hüten, durch überscharfe Formulierung den Ernst der Sache abzuschwächen, das kann man nämlich auch. Z. B., nicht wahr, diese Vergleiche, wenn ich das hier sage als Beispiel, dann meine ich es auch als Beispiel: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat an der Saar dasselbe getan wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieckWilhelm">Pieck</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN101" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieckWilhelm">Pieck</name> (1876-1960), 1918 Mitbegründer der KPD, 1921-1928 MdL in Preußen, 1928-1933 MdR, 1933 Emigration über Frankreich in die UdSSR, 1938-1943 Generalsekretär der Komintern, 1946-1954 zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> Vorsitzender der SED, 1949-1960 Präsident der DDR.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> mit der Garantierung der Oder-Neiße-Grenze.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN102" type="comment"><p>In einer Vereinbarung mit der Republik Polen vom 6. 6. 1950 hatte die DDR die Oder-Neiße-Linie anerkannt. Der Bundestag hatte in seiner Sitzung am 13. 6. 1950 dagegen Einspruch erhoben. Vgl. BT Sten. Ber. 4, S. 2457 f.</p></note></seg> Diese Vergleiche nützen uns nichts, denn es sind da Unterschiede, die untergehen und die die wirkliche sachliche Auseinandersetzung uns nur erschweren, weil wir dann also es auf der anderen Seite den Leuten viel zu leicht machen auszuweichen. Das zweite aber, was man sagen kann, ist folgendes: Wenn die Westregierung jetzt in jahrelangen Verhandlungen so entscheidendes Gewicht darauf legt, daß die freien Wahlen kontrolliert werden, international gesicherte freie Wahlen die Grundvoraussetzung für eine Verständigung mit der Sowjetunion sind, dann darf man eine solche Wahlmanöverei, wie man sie hier in diesem Vertrag festgelegt hat, nicht machen. Wenn die Sowjets jetzt auf der Höhe der Situation sind und finden Spaß daran, brauchen sie doch in ihrer neuen Note gar nichts anderes zu sagen, [als], meine Herren, wir sind einverstanden, machen wir doch Wahlen in der Sowjetzone, nicht wahr, nach dem Muster eures Saarstatuts. Dann wollen wir mal wissen, wo die freien Wahlen und die Möglichkeiten der freien Betätigung an der Saar, in der Sowjetzone bleiben. Genossen, [...]<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN103" type="critical"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das scheint praktisch«.</p></note></seg> auch hier ist die deutsche Situation nach meiner Überzeugung auch im Verhältnis zu der gesamtdeutschen Frage in einer verhängnisvollen Weise verschlechtert worden, ohne daß dafür die Bevölkerung an der Saar einen wirklichen Gewinn haben soll und haben kann.</p>
				<p>Alles in allem, ich bin der Meinung, wir sollen uns an die Arbeit machen, damit wir in der Vorbereitung, vor allem in der Ausschußberatung und in der zweiten Lesung ein gründliches Studium der Verträge vornehmen und auch in den einzelnen wesentlichen Punkten unsere Kritik fundiert vorbringen können. In der Gesamtlinie aber sollen wir alles, was wir tun in der Auseinandersetzung mit den Verträgen unter den Generalnenner bringen, daß die Durchführung dieses Vertragswerkes unweigerlich die Preisgabe einer aktiven deutschen Politik für die Wiedervereinigung Deutschlands bedeutet und wahrscheinlich auch alle Chancen für eine solche Wiedervereinigung für eine unabsehbare Zeit zerschlägt, ohne daß dafür die Bevölkerung an der Saar die Freiheit und das deutsche Volk in der Bundesrepublik ein höheres Maß von Sicherheit bekäme. Wir werden uns ferner zu überlegen haben, ob wir im Zusammenhang mit der Debatte in der nächsten Woche oder im Zusammenhang mit der Debatte in der ersten Lesung noch in Form von Anträgen und Entschließungen einige Versuche unternehmen in der Richtung, die Regierung und ihre Mehrheit zu zwingen, in der Richtung der Ausnutzung von Verhandlungsmöglichkeiten vor der Realisierung dieser Verträge aktiv zu werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN104" type="comment"><p>Zu den zur 1. Lesung eingebrachten Anträgen vgl. Nr. 219 und 222.</p></note></seg> Das wird die große Frage auch in der europäischen und internationalen Politik der nächsten Wochen sein, es gibt in den westeuropäischen Ländern Kräfte, die eine solche neue Verhandlung vor der Schaffung von unabänderlichen Tatsachen wünschen. Ich hoffe, daß auch in Amerika man nach den Wahlen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN105" type="comment"><p>Zu den Kongreßwahlen in den USA am 2. 11. 1954 vgl. Nr. 212, Anm. 29.</p></note></seg> von heute über diese Dinge wieder nüchterner und ruhiger spricht und denkt, und ich meine, wir haben hier die Aufgabe, in dieser Richtung darauf zu drängen, daß diese Kräfte und solche Initiativen gestärkt werden. Mir scheint, wir sollten unsere Aktivität auf dieser allgemeinen Linie entfalten und wir sollten später unsere Einzelkritik auch aufbauen auf dem Gesichtspunkt, inwieweit diese unsere zentrale Argumentation gegen dieses Vertragswerk Unterstützung findet<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1954-11-02-t0000_AN_FN106" type="comment"><p>Vom Bearbeiter verbessert aus: »unterstützen kann«. – Der Standpunkt der SPD wurde selbst von den anderen sozialistischen Parteien nicht unterstützt. Am 10. 1. 1955 schrieb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> an Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GöpnerKurt">Göpner</name>: »<quote>Die anderen sozialistischen Parteien in Europa haben ihre militärische Sicherheit vor die Wiedervereinigung Deutschlands gestellt</quote>«. <bibl type="item-in-archive">NL Erler 167, AdsD</bibl>.</p></note></seg> und welche Chance wir noch haben, um die letzten Möglichkeiten für eine aktive Wiedervereinigungspolitik doch noch zum Tragen zu bringen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
