<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung Parteivorstand, Parteiausschuß, Kontrollkommission, Bezirkssekretäre, Bundestagsfraktion und Länderminister</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-Parteivorstandsprotokolle 1953</idno>
							<objectName>Sitzung PV, PA, KK, Bezirkssekretäre, Bundestagsfraktion und Länderminister am 17. 9. 53 in Bonn</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Parteivorstandssitzung der SPD am 17.9.1953</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1953-09-17"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-17" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP-Inhalt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (182.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1953-09-17-t0000_EP_div_SVP-1">A. Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> zur politischen Situation nach den Bundestagswahlen. – Zehn-Punkte-Organisations-Programm der SPD.</item>
					<item xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-02_1953-09-17-t0000_EP_div_SVP-2">B.  SPD bereit zur sachlichen Mitarbeit im Verhältnis zwischen Regierung und Opposition. - Die außenpolitische Linie des Kanzlers  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>.  –  Aussprache in der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Leitung: Wilh. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
				<p>Die politische Situation nach den Bundestagswahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>-Referat (s. Anl.)</p>
				<p>In einer mehr als anderthalbstündigen großangelegten Rede vor über 250 am Donnerstag in Bonn versammelten Vertrauensleuten der SPD über das Wahlergebnis vom 6. September<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Bei der Bundestagswahl am 6. 9. 1953 hatte die CDU/CSU mit 45,2% einen Stimmenzuwachs von 14,2% erzielt. Die SPD konnte nur 28,8% der Stimmen erreichen und verlor damit 0,4%. Vgl. Ritter/Niehuss, S. 74.</p></note></seg> und die sich daraus für die SPD ergebenden politischen und organisatorischen Konsequenzen rief der SPD-Vorsitzende Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> die Sozialdemokratie an die Arbeit. Die SPD wolle es sich nicht leichter machen, als es sei, aber in ihr gäbe es unerschöpfliche Kraftquellen für die Bewältigung der vor ihr liegenden neuen Kraftanstrengungen. Die SPD sei bereit und entschlossen, den Auftrag ihrer acht Millionen Wähler und Wählerinnen auf dem Boden des unverbrüchlichen Bekenntnisses zur Demokratie und zur Freiheit zu erfüllen und ihr Vertrauen zu rechtfertigen. Der Dank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> an die acht Millionen Wähler und Wählerinnen wurde von den Führungsgremien der Partei mit anhaltendem Beifall unterstrichen.</p>
				<p>Mit allem Nachdruck stellte der Oppositionsführer fest, daß die drei Hauptpunkte des SPD-Wahlprogramms<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. Drei-Punkte-Programm der SPD für die nächsten vier Jahre, in: PPP vom 4. 9. 1953.</p></note></seg> auch nach dem 6. September unverändert wahr und richtig seien. Der erste Punkt, die Forderung nach dem Vorrang der Wiedervereinigung Deutschlands in Freiheit mit friedlichen Mitteln, könne in ganz kurzer Zeit das zentrale Problem der deutschen Politik sein. Der einzige Weg, Deutschland in Freiheit und in Frieden zu vereinigen, sei nach wie vor der über Viermächte-Verhandlungen mit Beteiligung Deutschlands. Die SPD weise mit aller Schärfe und Entschiedenheit eine auch nur versuchte Identifizierung ihrer Ansichten mit den »Befreiungs«-Vorstellungen des Kanzlers<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>In einer Stellungnahme zum Wahlergebnis hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 7. 9. 1953 u. a. ausgeführt, daß man anstatt von einer Wiedervereinigung lieber von einer Befreiung der 18 Millionen Deutschen im Osten, die »gegenwärtig unter dem Joch der sowjetischen Unterdrückung und Sklaverei leben«, sprechen solle. Vgl. AdG 1953, S. 4151; Baring, Briefwechsel, S. 135.</p></note></seg> zurück. Der zweite Punkt, die Forderung nach einer Eingliederung eines freien und demokratischen Deutschland in die Gemeinschaft freier Völker auf der Basis der Gleichberechtigung, sei in keiner Weise unrichtig oder unaktuell geworden. Die EVG werde sehr bald und noch deutlicher als bisher als ein Sicherheitsinstrument gegen Deutschland erkennbar werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Fortführung der EVG-Diskussion in der SPD-Fraktion vgl. die Nrn. 193 und 196.</p></note></seg> Und drittens, so rief Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> aus, habe die Wahlentscheidung vom 6. September der SPD nichts von ihrer großen Verpflichtung abgenommen, für eine bessere demokratische und soziale Ordnung in Deutschland selbst zu kämpfen, denn es habe sich auch nichts geändert an der empörenden Ungerechtigkeit, die in der Besitzerhaltungspolitik der Bundesregierung liege. Diese drei Grundtatsachen der sozialdemokratischen Politik würden durch die Entwicklung ein ganz besonderes Gewicht erhalten. Es bleibe daher auch die Aufgabe der SPD, für die Verwirklichung ihres Programms zu arbeiten und zu kämpfen, wobei sie sich weder dogmatisch noch starr verhalten werde. Die SPD werde an ihre großen Aufgaben mit besseren Mitteln und mit größerem Elan herangehen, denn sie habe dazu den Auftrag ihrer acht Millionen Wähler und Wählerinnen. Die Sozialdemokratie wollte, so erklärte der Oppositionsführer, den politischen Stellungskrieg in Deutschland durch einen Durchbruch überwinden. Das sei ihr nicht gelungen, weil die Gegner wirklich und im wahrsten Sinne des Wortes total mobil gemacht hätten. Die SPD aber werde nicht in einem »Turm« bleiben, sondern hinaus ins Volk gehen.</p>
				<p>In einer gründlichen Analyse des Wahlergebnisses vom 6. September erklärte Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, daß das politische Leben in Deutschland in Zukunft zwar durch die CDU/CSU und die SPD bestimmt werde, daß es aber irrig sei, den Trend zum Zweiparteiensystem überschätzen und annehmen zu wollen, daß wir vor einer endgültigen Stabilisierung des Parteienlebens in Deutschland ständen. Dieser Prozeß sei keineswegs abgeschlossen und müsse genau beobachtet werden. In einem kurzen Rückblick auf den Wahlkampf selbst betonte der Oppositionsführer, daß die politischen und persönlichen Verleumdungen der Gegner gegen die SPD auch nach dem 6. September Verleumdungen bleiben und daß die SPD, die nicht vogelfrei sei, es niemandem ersparen werde, in ordentlichen Verfahren überführt zu werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>U. a. hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> behauptet, Funktionäre der SPD hätten mit Geldern aus der DDR den Wahlkampf finanziert. Vgl. Schütz, Wahlkampf, S. 114-117.</p></note></seg></p>
				<p>Zehn-Punkte-Organisations-Programm der SPD</p>
				<p>Der SPD-Vorsitzende kündigte dann an, daß das Wahlresultat durch ein besonders qualifiziertes Gremium umfassend und eingehend untersucht werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Im Dezember 1953 berief der Parteivorstand zwei Kommissionen zur Diskussion einer grundsatzprogrammatischen und organisatorischen Erneuerung der Partei. Vgl. Klotzbach, S. 198.</p></note></seg> Diese Analyse werde man mit den praktischen Erfahrungen koordinieren. Die SPD werde an eine gründliche geistige und organisatorische Vorbereitung für den weiteren Kampf und die weitere Arbeit herangehen. In einer ersten Lesung des Wahlergebnisses habe der Parteivorstand folgendes Zehn-Punkte-Programm der organisatorischen Arbeit vorgesehen und beschlossen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Das Programm war auf der Tagung des Parteivorstandes am 16. 9. 1953 beschlossen worden. Vgl. Protokoll der Sitzung des PV, AdsD.</p></note></seg> :</p>
				<p>1. Die Analyse und Auswertung des 6. September, </p>
				<p>2. die baldige Durchführung von Funktionärskonferenzen in jedem Parteibezirk zur breiten und fruchtbaren Diskussion der Wahl, </p>
				<p>3. eine bessere und engere Kooperation zwischen Partei und Fraktion, wozu Arbeitsausschüsse gebildet werden, </p>
				<p>4. die Gründung einer zentralen Parteischule, auf der in erster Linie jüngere Sozialdemokraten an die Probleme der politischen und der Parteiarbeit herangeführt werden, </p>
				<p>5. die Gründung einer zentralen Diskussionszeitschrift, </p>
				<p>6. eine wesentliche Straffung der Parteiorganisation, </p>
				<p>7. eine Verbesserung der Pressearbeit, </p>
				<p>8. eine sorgfältige Bearbeitung aller Wahlkreise durch die 151 in Westdeutschland gewählten SPD-Abgeordneten, </p>
				<p>9. eine Zusammenfassung der nicht gewählten Kandidaten zu politischen Arbeitsgemeinschaften und </p>
				<p>10. eine zentrale Mitgliederwerbung, wobei davon auszugehen sei, daß die acht Millionen SPD-Wähler ihre Entscheidung diesmal viel ernster als früher genommen haben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>SPD bereit zur sachlichen Mitarbeit[:]</p>
				<p>Zur künftigen parlamentarischen Arbeit im Bundestag stellte Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> fest, daß die SPD schon immer zur sachlichen Mitarbeit bereit gewesen sei. Jetzt liege es aber an der anderen Seite zu beweisen, daß sie den ernsten Willen habe, das Verhältnis zwischen Regierung und Opposition auf sachliche und anständige Weise zu ordnen. Das werde sie schon sehr bald zeigen können, denn es erhebe sich die Frage, ob die CDU/CSU bereit sei, das Bundestagspräsidium nach den Regeln der Demokratie zu besetzen und ebenso bei der Verteilung der Ausschüsse zu verfahren.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. die Nrn. 184, 185, 188.</p></note></seg> Die SPD selbst sei die einzige Partei von Gewicht, die die Stimme der demokratischen Opposition geltend machen könne. Was sie nicht sage, werde nicht ernst genommen werden können. Die SPD werde aber ihre Aufgabe nicht mit größerer Lautstärke, sondern durch eine größere geistige und sachliche Leistung erfüllen.</p>
				<p>Solidarität zwischen SPD und DGB[:]</p>
				<p>Mit großem Bedenken wies Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> auf die innenpolitische Entwicklung hin und erklärte, daß es von der praktischen Arbeit der CDU/CSU abhänge, ob die SPD ihre Befürchtungen vor einem totalitären Kurs der Regierung als unbegründet ablegen könne. Da gebe es aber die Versuche der Gleichschaltung der Länder<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Dieser »Gleichschaltungskurs« manifestierte sich für die SPD in dem Mißtrauensantrag von DP, CDU und FDP gegen den niedersächsischen Ministerpräsidenten Hinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> (SPD) und der Forderung der CDU nach einer Regierungsbeteiligung in Baden-Württemberg. Vgl. SOPADE Nr. 938, Okt. 1953, S. 7. Während der Mißtrauensantrag gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> scheiterte, kam es am 30. 9. 1953 zu einer Regierungsbeteiligung der CDU in Baden-Württemberg. Vgl. Matz, S. 431-443.</p></note></seg> und der zentralen Nachrichtenorganisationen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist der Versuch von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name>, ein Informationsministerium zu errichten. Vgl. Walker, S. 286-288; Adenauer, Briefe 1951-1953, S. 443.</p></note></seg> mit dem neuen Bonner Kurs sowie den Druck von außen auf den DGB.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Nach dem Wahlaufruf des DGB zugunsten der SPD hatten führende Vertreter der katholischen Arbeiterbewegung erklärt, daß »Neutralität und Toleranz des DGB« nicht mehr gewährleistet seien und die Gründung einer christlichen Gewerkschaft erwogen. Vgl. Schütz, Wahlkampf, S. 109-111; SOPADE Nr. 938, Okt. 1953, S. 45-48.</p></note></seg> Die SPD werde sich, so rief der Oppositionsführer aus, mit allerschärfster Eindeutigkeit gegen diese Angriffe auf die Unabhängigkeit der Gewerkschaften zur Wehr setzen, und damit es keinen Zweifel für Freunde und Gegner gebe: die Solidarität zwischen der SPD und den Gewerkschaften sei unlösbar, weil beide zusammen erst die deutsche Arbeiterbewegung ausmachen. Sollten die von der SPD befürchteten Tendenzen allerdings weiterverfolgt werden, dann müsse gefragt werden, wo dann noch der Unterschied zwischen dem totalitären Staat der Vergangenheit und diesen Bonner Versuchen liege? Die SPD, die heute die Vertretung aller derer geworden sei, die um die Freiheit des Gewissens, des Geistes und der Kultur besorgt seien, warne mit allem Nachdruck, damit niemand hinterher sagen könne, er habe es nicht gewußt.</p>
				<p>Adenauer soll sagen, was ist[:]</p>
				<p>Abschließend befaßte sich der SPD-Vorsitzende noch mit der außenpolitischen Situation und erklärte, daß eine gemeinsame Außenpolitik nur möglich sei unter der Voraussetzung von gemeinsamen Untersuchungen und gemeinsamen Verhandlungen über eine gemeinsame Linie. Vorher aber müsse geklärt werden, was nun eigentlich die außenpolitische Linie des Kanzlers sei. Nach seinen Mitteilungen über die »Befreiung« Mitteldeutschlands<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Anm. 3.</p></note></seg>, über das deutsch-polnische Kondominium<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Am 8. 9. 1953 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> seinem Appell, die Ostgebiete von sowjetischer Herrschaft zu befreien, erklärend hinzugefügt, daß das Problem der deutschen Ostgebiete nicht Anlaß zu einem Krieg mit Polen werden dürfe. Nach dem Ausscheiden Polens aus dem sowjetischen Herrschaftsbereich sei eine Verwaltung der ehemaligen deutschen Ostgebiete als deutsch-polnisches Kondominium anzustreben. Vgl. Baring, Briefwechsel, S. 135.</p></note></seg> und über die Lösung der Saar-Frage<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Nach Konsultationen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und dessen Einverständniserklärung hatte der Berichterstatter der Kommission für allgemeine Angelegenheiten des Europarates, Marinus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van der Goes van Naters</name>, den Plan einer Europäisierung des Saargebietes vorgelegt, der am 17. 9. 1953 von der Kommission einstimmig angenommen wurde. Vgl. AdG 1953, S. 4170; Schmidt, Saarpolitik, Bd. 2, S. 760-764; Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> vom 17. 9. 1953, in: Adenauer, Briefe 1951-1953, S. 437.</p></note></seg> müsse allerdings gefragt werden, wo hier noch eine Verhandlungsposition einer deutschen Regierung für den Fall einer Viermächtekonferenz bleibe. Die weiteren Erklärungen über die Neutralisierung der Sowjetzone<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN015" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> sowie über den Einbau der EVG in ein internationales Sicherheitssystem<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. hierzu Adenauer, Teegespräche 1950-1954, S. 480 f.; AdG 1953, S. 4147.</p></note></seg> gingen sogar von der Annahme der Aufrechterhaltung der Spaltung Deutschlands aus. Dazu werde die SPD niemals ihre Hand bieten, und sie stelle mit allem Nachdruck fest, daß die Diskussion über Verhandlungen zur Entspannung der internationalen Lage weiter offen sei und offen bleibe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PollerWalterTheodor">Poller</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN017" type="comment"><p>Walter Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PollerWalterTheodor">Poller</name> (1900-1984), 1946-1961 Chefredakteur der »Westfälischen Rundschau«.</p></note></seg> gegen Formulierung, daß niemand sich darauf berufen könne, nicht gewußt zu haben, um was es geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DobbertAlfred">Dobbert</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN018" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DobbertAlfred">Dobbert</name> (1897-1975), 1926-1930 MdL Sachsen, 1930-1933 MdR (SPD), 1946-1966 MdL NRW, 1946-1951 Chefredakteur »Rheinisches Echo«, seit 1950 Mitglied des Parteivorstandes der SPD.</p></note></seg>: Wir müssen uns frei machen von Dogmen. Er habe oft genug im PV kritisiert, daß unser grundsätzliches Ja zur Verteidigung<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. hierzu vor allem Nr. 133.</p></note></seg> im westl. Raume nicht klar genug herausgekommen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name>, Jeanette kritisiert polit. und organ. Vernachlässigung der kleinen Orte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Unsere Parolen haben nicht immer gezündet. Wir müssen Volkspartei werden, ohne aufzuhören, Arbeiterpartei zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerJosef_1953-10-06">Wagner</name>, Jos[ef]<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN020" type="comment"><p>Der Beitrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerJosef_1953-10-06">Wagners</name> wurde nicht protokolliert.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScholzArno">Scholz</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN021" type="comment"><p>Arno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScholzArno">Scholz</name> (1904-1971), 1946-1971 Herausgeber und Chefredakteur des »Telegraf«, 1948-1950 Stadtverordneter der SPD in Berlin.</p></note></seg> : Wir brauchen ein Zentralorgan als Tageszeitung der Opposition. Es sollten zwei Arbeitsgruppen gebildet werden. Eine, die erarbeitet, was gesagt werden soll und davon getrennt eine, die erarbeitet, wie es gesagt werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaerschSiegfried_1949-09-07">Bärsch</name>: Wir haben die sozialdem. Alternative nicht deutlich genug formuliert. Auch müssen wir in der Form konzilianter werden, d. h. man kann mit der amerik. Regierung nicht umspringen wie mit dem Direktorium der D. P.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN022" type="comment"><p>Im Wahlkampf hatte die SPD die »amerikanische Wahlhilfe« für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in scharfer Form angegriffen. Vgl. Schütz, Wahlkampf, S. 78.</p></note></seg> – In der Antithese gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sind wir zu weit gegangen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN023" type="comment"><p>Zur Anti-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Kampagne der SPD vgl. ebd., S. 20 und S. 79.</p></note></seg> Die Ankündigung eines klerikalen Faschismus<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN024" type="comment"><p>Nach der Wahl hatte die SPD mit Artikeln wie »Der klerikale Konservatismus marschiert« und »Adenauer-Regierung auf Dollfuß-Kurs« vor einer totalitären Entwicklung der Bundesrepublik gewarnt. Vgl. PPP vom 9. 9. 1953.</p></note></seg> ist Unsinn. Die Expertenwirtschaft bei uns muß abgebaut werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> warnt vor aufkommenden innenpolit. Gefahren. Ein 2-Parteiensystem scheine ihm in Deutschland nicht möglich oder nur beschränkt möglich. Bei uns herrscht das Streben nach Vernichtung der 2. Partei. Zu begrüßen sind die vom PV angekündigten Maßnahmen. Wir müssen aber auch noch wissenschaftl. zu arbeiten lernen, die andere Seite hat es gekonnt. Das Wahlresultat lag schon vor Beginn des Wahlkampfes fest. – Es war eine Panne, den Wahlkampf zu einem 2-Kampf von Personen zu machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN025" type="comment"><p>Die SPD hatte den Wahlkampf mit der Parole »Statt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>« geführt. Vgl. Schütz, Wahlkampf, S. 78.</p></note></seg></p>
				<p>Zur kritisierten Pressekonferenz: Er sei dazu eingeladen worden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineFritz">Heine</name> leitete, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> referierte über die Europabroschüre. Ihm (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>) sei die Beantwortung der die EVG betreffenden Fragen aufgetragen worden. Er habe ganz logisch erklärt, was die Konsequenzen unserer Politik seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN026" type="comment"><p>Am 28. 8. 1953 hatten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineFritz">Heine</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> auf einer Pressekonferenz der Öffentlichkeit eine Broschüre mit dem Titel »Die Europapolitik der Sozialdemokratie« übergeben. Im Gespräch mit einem Korrespondenten hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> die Meinung vertreten, daß der künftige Status eines wiedervereinigten Deutschland auf einer Viermächtekonferenz festgelegt werden müsse. Vgl. Klotzbach, S. 288.</p></note></seg> Nichts war daran neu. Vielleicht war der Zeitpunkt nicht richtig, aber das träfe nicht ihn. Die techn[ische] Kommission<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN027" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> hatte auf der Konferenz erwogen, nach Fertigstellung eines Wahlgesetzes zur Wahl einer gesamtdeutschen Nationalversammlung eine deutsch-deutsche Kommission einzusetzen, die die mit der Wahl zusammenhängenden technischen Fragen besprechen sollte. Vgl. PPP vom 28. 8. 1953.</p></note></seg> sei nicht von ihm erfunden worden, sondern von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> genannt und zuvor in einer Presseerklärung des PV gebracht worden. – Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> sei kein Vorwurf zu machen, sondern Anerkennung für seinen Mut auszusprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN028" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> hatte auf dem Bundestreffen der Schlesier am 26. 7. 1953 die Auffassung geäußert, daß im Falle einer Rückkehr der Vertriebenen in ihre ostdeutsche Heimat sich eine neue Austreibung nicht wiederholen dürfe, sondern eine Form des Zusammenlebens zwischen Polen und Deutschen gefunden werden müsse. Die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbes</name> war von Protestrufen der Vertriebenen begleitet worden. Vgl. Paul Löbe, Der Weg war lang. Lebenserinnerungen, Berlin 1954, S. 297-301.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>: Der Zeitpunkt für die Pressekonferenz war denkbar unglücklich. Der Mittelstand hat sich gegen uns entschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> sagte: Die Sozialisierung und die Stellung zum Kommunismus sind zwei Voraussetzungen, über die es in der Partei keine unterschiedlichen Auffassungen geben kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. Programmatische Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> auf den Konferenzen von Wennigsen und Hannover vom Okt. 1945, in: Schumacher, Reden, S. 301-319.</p></note></seg> Jetzt habe die Sozialisierung nur als Bürgerschreck gewirkt. Wir müssen uns glaubhaft von der Sozialisierung des Ostens absetzen. – In Solingen haben wir unsere Ablehnung des Kommunismus nicht glaubhaft nachgewiesen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN030" type="comment"><p>In Solingen war vom Bezirksvorstand der SPD Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchrothHeinrich">Schroth</name> als Bundestagskandidat vorgeschlagen worden, der gegenüber dem KPD-Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name> als ein nicht genügend profilierter Antikommunist galt. Durch die Verleumdung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchrothHeinrich">Schroth</name> hätte Gelder aus dem Osten empfangen, war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchrothHeinrich">Schroth</name> im Wahlkampf zusätzlich stark belastet worden. Vgl. Protokoll der Sitzung des PV am 16. 9. 1953, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Helm[ut]: Unser »Ja, wenn… « zur Verteidigung war unklar. Wir sollten die unheilvolle Stellung der Partei zur Reichswehr im Weimarer-Staat nicht vergessen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN031" type="comment"><p>Zum Verhältnis von SPD und Reichswehr in der Weimarer Republik vgl. Eckardt Opitz, Sozialdemokratie und Militarismus in der Weimarer Republik, in: Klaus Jürgen Müller, Eckardt Opitz (Hrsg.), Militär und Militarismus in der Weimarer Republik, Düsseldorf 1978, S. 269-286.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoltersHermann">Wolters</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN032" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoltersHermann">Wolters</name>, geb. 1910, 1929-1946 KPD, danach SPD, 1946-1958 Senator für Wirtschaft und Arbeit bzw. Wirtschaft, Ernährung und Landwirtschaft in Bremen.</p></note></seg>: Unser Wahlkampf wurde nur defensiv geführt. Einfache Lösungen, wie etwa die Forderung der 40-Stunden-Woche, hätten besser gezogen als Mitbestimmungsrecht, Sozialisierung etc. – Die vorliegende Resolution<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN033" type="comment"><p>Zum Wortlaut der Resolution vgl. unten Anm. 45.</p></note></seg> ist nur negativ und sei darum abzulehnen. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> Erklärung gleich nach der Wahl war unglücklich<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN034" type="comment"><p>In einer Stellungnahme zur Wahl am 7. 9. hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> sich über den Wahlerfolg der CDU/CSU tief beunruhigt gezeigt und davon gesprochen, daß sich offenbar dieselben Kreise für die CDU entschieden hätten, die in Weimar in der Harzburger Front versammelt waren. Vgl. Klotzbach, S. 287 f.</p></note></seg>, uns fehlt einfach der Sinn für public feeling. Nur der gute Verlierer gewinnt die Sympathien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaulErnst_1949-09-07">Paul</name>: Unsere programmatische Arbeit war z. T. eine Art Gehirnwissenschaft. Der Inhalt der EVG-Verträge war nicht genügend bekannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrellerLudwig_1951-03-16">Preller</name>: Es war bedauerlich, daß die Auseinandersetzung um das Aktionsprogramm erst in Dortmund stattfand.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN035" type="comment"><p>Gemeint ist das auf dem SPD-Parteitag in Dortmund am 28. 9. 1952 verabschiedete sog. »Dortmunder Aktionsprogramm«. Abgedr., in: Jahrbuch Der SPD 1952/53, S. 261-281.</p></note></seg> Die Parteischule sei zu begrüßen. Unser Propagandaapparat stand nicht auf der Höhe moderner Erkenntnisse. – Die vorgelegte Resolution ist zu defensiv.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> hält für besonders ernst, daß die CDU in die evang. Kreise eindringen konnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. hierzu Ritter/Niehuss, S. 196.</p></note></seg> Die erfolgreichen sozialist. Parteien in den anderen europ. Ländern waren nie marxistisch oder haben sich vom Marxismus losgesagt. Darin sei eine Erklärung für unsere schwache Stellung zu sehen. Auch wenn wir keine marxist. Partei seien, so haben wir doch noch die marxist. Phraseologie. – Scharf müssen wir gegen das Märchen auftreten, daß die SPD gegen das Eigentum sei. – Eine gesamtdeutsche Wahl kann stark von der antisozialist. Sehnsucht der Massen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN037" type="comment"><p>Replik auf das von Gregor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrasserGregor">Straßer</name> geprägte und von den Freien Gewerkschaften 1932 aufgegriffene Wort von der »antikapitalistischen Sehnsucht der Massen«. Vgl. Winkler, Katastrophe, S. 638.</p></note></seg> getragen sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuterErnst">Reuter</name>: Wir haben auch soz. Wähler an die CDU verloren. Links von uns steht nichts mehr. Wir sind im Turm, wir dürfen nicht den schlechten Verlierer spielen. Uns hat die geistige Fähigkeit gefehlt zu erklären, was wir wollen. Unser positives Wollen ist nicht herausgekommen. Die vorliegende Resolution entspricht diesem alten Denken im Negativen. – Die ewige Ankündigung der morgen ausbrechenden Wirtschaftskrise war falsch.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. hierzu Schütz, Wahlkampf, S. 19.</p></note></seg> Wir müssen unsere Sprache, unsere Methode und unsere Propaganda ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Unsere Wirtschaftspolitik hat bis Dortmund von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> Fehlern gelebt, danach kamen wir mit unserem eigenen Programm.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN039" type="comment"><p>Zur wirtschaftspolitischen Konzeption des Dortmunder Aktionsprogrammes, an der Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> maßgebend mitgearbeitet hatte, vgl. Jahrbuch Der SPD 1952/53, S. 269-273.</p></note></seg> Doch kamen wir dann nach Bochum<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN040" type="comment"><p>Auf der in Bochum am 27./28. 2. 1953 stattfindenden wirtschaftspolitischen Tagung der SPD war von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> die Formel »Wettbewerb soweit wie möglich, Planung soweit wie nötig« geprägt worden, in der sich die Hinwendung der SPD zu einem Modell der Sozialen Marktwirtschaft manifestierte. Vgl. Klotzbach, S. 243 f.</p></note></seg> wieder ins Zwielicht, unser Programm wurde von der Gegenseite zu einer Episode erklärt, und am Ende standen wir wieder in der Abwehr. Die Chemie wurde von der Zentrale in den Sozialisierungskatalog aufgenommen, das Wort vom geschützten Wettbewerb wurde geprägt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN041" type="comment"><p>Der am 4. 6. 1953 vom Parteivorstand verabschiedete Sozialisierungsgesetzentwurf sah nur eine Sozialisierung der Kohle- und Stahlindustrie vor. Auch in der offiziellen Wahlwerbung war nur von einer Sozialisierung der Kohle- und Stahlindustrie und der Energiewirtschaft die Rede. Vgl. SOPADE Nr. 934, Juni 1953, S. 20 f.; »Neuer Vorwärts« vom 12. 6. 1953 und 4. 9. 1953.</p></note></seg> Die Sozialisierung ist durch den Mißbrauch in der Ostzone diskreditiert. – Die Parole der sozialen Sicherheit ist nicht bei der Bevölkerung angekommen. Es müßte hinzugefügt werden die Forderung nach dem sozialen Aufstieg. – Die Äußerung am Montag<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN042" type="comment"><p>Gemeint ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> Stellungnahme zur Wahl. Vgl. Anm. 34.</p></note></seg> nach der Wahl hat geschadet, es darf nicht auf den Wähler geschimpft werden. – Es besteht die Gefahr, daß die heutige Kritik im Apparat untergeht. Die Ausschußarbeit der Partei muß neu belebt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name>, Elinor: Der PV sollte die berufl. Arbeitsgemeinschaften in der Partei stärken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> kritisiert die Resolution wegen des Fehlens der Aufgaben, die die Sozialdemokratie sich stellt. Unsere christl. Genossen sollten ihren Einfluß bei der Kirche geltend machen. – Wir dürfen die andere Seite nicht als einen Block betrachten, sondern müssen individuell vorgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>: Die Debatte hat ergeben, daß in der Partei nicht alles beim alten bleibt. – Die Resolution muß geändert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DobbertAlfred">Dobbert</name> verwahrt sich gegen die Vorwürfe wegen der Vorgänge in Solingen und schiebt die Verantwortung auf den PV.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> berichtigt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DobbertAlfred">Dobbert</name>. Der Bezirksvorstand sei verantwortlich.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN043" type="comment"><p><?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20210825T142438+0200" comment="##ACHTUNG"?>Vgl. Anm. 30.<?oxy_comment_end?></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Schwergewicht dieser Diskussion muß auf dem liegen, was der Augenblick verlangt und nicht in der Formulierung eines Programms. – Wir müssen verhindern, daß aus dieser Masse ein Block wird, es muß alles im Fluß bleiben. Enttäuschen wir nicht die 8 Millionen und überzeugen wir die anderen, daß sie sich geirrt haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat den Vorteil, daß er mit den Regierungen der Besatzungsmächte seine Pläne machen konnte, während wir alleine stehen. – Die Sozialdemokraten müssen sich andere Verwaltungspraktiken zulegen, sie müssen sich vorteilhaft unterscheiden von der anderen Seite.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>: Jetzt kann kein Schlußwort gehalten werden. Es war eine ernste Aussprache. – Die allgemeine Verurteilung unserer Propaganda war nicht berechtigt. – Ebenso unberechtigt ist der Vorwurf, daß in der Erklärung am Montag nach der Wahl der schlechte Verlierer gespielt wurde. Kein Wort wurde in dieser Richtung gesprochen. – Er sei für fairen Wahlkampf und stolz darauf, ihn so geführt zu haben. – Nach der Art der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Wahlkampfführung konnte aber nicht noch Dank und Anerkennung für diesen Mann verlangt werden. – Wir können uns auch nicht in der SPD auf die Ebene des amerikanischen Protektorats begeben. – Bisher sei er der Meinung gewesen, daß unsere wirtschaftspolit. Stellung einer wissenschaftl. Erkenntnis entsprang. – Die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baades</name> können unter die Überschrift gebracht werden: Die SPD ist keine sozialist. Partei. Sein Vergleich mit den skand[inavischen] Ländern und Holland ist absolut falsch. – Die heutigen kritischen Redner, die uns negative Politik vorwerfen, müssen gefragt werden, was sie denn eigentlich für Wahlreden gehalten haben. – In der Pressekonferenz war es falsch, sich durch eine Fragestellung zu einer Darstellung eines ganzen Systems von Entwicklungsmöglichkeiten verleiten zu lassen. Wir sollten uns in dieser schwierigen internationalen Situation nicht die Hände binden lassen. – Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> hat uns mit seinen Bemerkungen unter den Flüchtlingen leider im Wahlkampf sehr geschadet. – Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> ist heute bei [der] Behandlung der Saarfrage von falschen Voraussetzungen ausgegangen. Wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name> Vorschlag<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN044" type="comment"><?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20211117T105209+0100" comment="Achtung Verweis"?><p>Vgl. Anm. 14.</p><?oxy_comment_end?></note></seg> in Straßburg zur Abstimmung kommt, wird er von uns in Übereinstimmung mit einem Bundestagsbeschluß<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN045" type="comment"><p>Vgl. Nr. 175. Am 2. 7. 1953 hatte der Bundestag gegen die Stimmen der KPD in einer Entschließung die Zugehörigkeit des Saargebiets zu Deutschland unterstrichen. BT Sten. Ber. 17, S. 13929-13938.</p></note></seg> abgelehnt. – Zur Resolution: Dieser ersten Konferenz konnte nicht zugemutet werden, in einer ersten Lesung ein Programm zu formulieren. Auch sind die Kompetenzen dieser Konferenz sehr begrenzt. Es wäre aber vorzuschlagen eine Erweiterung der Resolution mit den von ihm vorgetragenen 3 Punkten und einem Bekenntnis zur Freiheit des Geistes und der Kultur.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> stellt abschließend die so ergänzte Entschließung zur Abstimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1953-09-17-t0000_EP_FN046" type="comment"><p>Die Entschließung (abgedr., in: <bibl type="series-item">SOPADE Nr. 938, Okt. 1953, S. 10</bibl>) hatte folgenden Wortlaut: »<quote>Mit dem Dank an alle Wähler, die am 6. September der Sozialdemokratie ihre Stimme gegeben haben, verbindet die Tagung die Erklärung, daß die Sozialdemokratische Partei die Vertrauensbasis von über acht Millionen Wählern als wesentlichen staatspolitischen Faktor für die nächste Entwicklung der Bundesrepublik betrachtet. Auch für die Zukunft bleiben bis zu ihrer Verwirklichung die drei Hauptpunkte des Wahlprogramms der SPD unverändert wahr und richtig: 1. Der unabdingbare Vorrang der Wiedervereinigung unseres gespaltenen Landes mit friedlichen Mitteln in Freiheit, 2. die Eingliederung eines freien und demokratischen Deutschlands in die Gemeinschaft der freien Völker auf der Basis der Gleichberechtigung und 3. die Durchsetzung einer besseren demokratischen und sozialen Ordnung in Deutschland. Die Sozialdemokratie bekennt sich zur Freiheit des Geistes und der Kultur und zur religiösen Toleranz. Sie wird mit Nachdruck alle Versuche zur Untergrabung oder Einengung der staatsbürgerlichen Rechte und Freiheiten bekämpfen. Sie wendet sich entschieden gegen die im Widerspruch zum Grundgesetz in Gang gesetzten Gleichschaltungsbestrebungen maßgebender CDU-Kräfte gegenüber Länderregierungen, freien Organisationen und Einrichtungen. Die Demokratie im Bunde, den Ländern, Gemeinden und freien Organisationen ist lebensnotwendig für die Bundesrepublik. Die Demokratie darf nicht zur bloßen Fassade herabgewürdigt werden, wenn die Bundesrepublik instand gesetzt werden soll, ihre Aufgaben im Ringen um die friedliche Wiedervereinigung Deutschlands und um den sozial gerechten Ausgleich in der Überwindung der Kriegs- und Nachkriegslasten zu erfüllen. Die Körperschaften der Partei werden in weiterer gründlicher Prüfung und Erörterung des Wahlergebnisses den Ausbau der Partei und ihrer Arbeit fördern. Die Sozialdemokratie wird mit allen Kräften für die Erfüllung des ihr von den Wählern gegebenen Auftrags wirken. Sie geht mit Zuversicht in den Erfolg ihrer Bemühungen an die neue Arbeit.</quote>«</p></note></seg></p>
				<p>Die Versammlung stimmt zu, bei 1 Gegenstimme und 2 Enthaltungen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
