<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1955-06-08-t1600_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sondersitzung der Fraktion</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
						<author>Petra Weber</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>PPP 8. 6. 1955. Bericht über die Sondersitzung der Fraktion am 8.6.1955</idno>
							<objectName>SPD fordert: Moskauer Einladung annehmen</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Bericht einer Sondersitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. Juni 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössischer veröffentlichter Artikel</support>
									<extent>1 Seite</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1955-06-08">
					<time type="start" when="16:00:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-10" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP-Inhalt</change><change when="2023-09-26" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change></revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (243.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1955-06-08-t1600_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1955-06-08-t1600_EP_div_SVP-1">A. Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> und Einladung der sowjetischen Regierung an die Bundesregierung. – Stellungnahme der Fraktion</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1955-06-08-t1600_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Annahme der formellen Einladung der sowjetischen Regierung an die Bundesregierung forderte am Mittwoch die SPD-Bundestagsfraktion in einer Sondersitzung nach einem Bericht des Oppositionsführers <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-06-08-t1600_EP_FN001" type="comment">
							<p>Am 7. 6. 1955 hatte die Regierung der Sowjetunion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und andere Vertreter der Bundesregierung zu einem Gespräch über die Frage der Herstellung diplomatischer und Handelsbeziehungen zwischen der Sowjetunion und der Bundesrepublik nach Moskau eingeladen. Wortlaut der Note, in: Dokumentation zur Deutschlandfrage, Bd. 1, S. 354-356.</p>
						</note></seg> Die SPD-Fraktion ist weiter der Auffassung, daß die Bonner Delegation bei diesen direkten Verhandlungen in Moskau die Frage der friedlichen Wiederherstellung der deutschen Einheit in Freiheit als das wesentlichste und vordringlichste Anliegen des deutschen Volkes behandeln muß.</p>
				<p>Die SPD-Fraktion ist drittens der Ansicht, daß es angesichts der großen Wichtigkeit der durch die sowjetische Einladung entstandenen neuen Sachlage die selbstverständliche Pflicht der Bundesregierung sei, sich über ihre Stellungnahme zur Sowjetnote und über das deutsche Verhandlungsprogramm sofort mit dem zuständigen Auswärtigen Ausschuß des Bundestages zu beraten. Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion stellte weiter fest, daß die Annahme der Moskauer Einladung durch die Bundesregierung aus Gründen der allgemeinen Politik der internationalen Entspannung und im Interesse der Aufnahme normaler diplomatischer Beziehungen der Bundesrepublik zu allen vier Mächten erforderlich sei.</p>
				<p>Die SPD habe schon immer, vor allem auch mehrfach im Bundestag, darauf gedrängt, mit allen Ländern, auch denen des Ostens, normale diplomatische Beziehungen aufzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-06-08-t1600_EP_FN002" type="comment">
							<p>Eine Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu allen Staaten in Ost und West wurde von der SPD erstmals programmatisch in dem auf dem Berliner Parteitag 1954 beschlossenen erweiterten Dortmunder Aktionsprogramm gefordert. Vgl. Protokoll Parteitag 1954, S. 346.</p>
						</note></seg> Wenn jetzt die vierte Macht, die Sowjetunion, Vorschläge für eine solche Regelung mache, dann müsse man von der Bundesregierung fordern, daß sie positiv reagiere. Es gäbe keinen Grund, sich diesen Gesprächen zu verweigern.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-06-08-t1600_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zum Fortgang vgl. Nr. 255 b.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
