<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20210908T112858+0200" comment="##unklar
ACHTUNG ZWEI PROTOKOLLE"?>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 2, Ord. 25.5.1954–23.2.1955.</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 23. 2. 1955, 10.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. Februar 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc><?oxy_comment_end?>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-02-23"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-08" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; ZWEI PROTOKOLLE AUFGELÖST; SVP-Inhalt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (229a und 229b.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1955-02-23-t1000_EP_div_SVP-1">A. Anträge und Entschließungen zur 2. und 3. Lesung der Pariser Verträge. – Aberkennung des Bundestagsmandats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name>. – Gespräch mit Delegierten aus der russischen Besatzungszone.</item>
					<item xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_SVP-2" corresp="#spd-02_1955-02-23-t1000_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen. – Besprechung verschiedener Anträge. – Besprechung zur Aberkennung des Mandats von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name>. – Frage der Volkskammerdelegation. –   </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Die Fraktion billigt die ihr vom Vorstand vorgelegten Anträge und Entschließungen zur 2. und 3. Lesung der Pariser Verträge.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Nr. 228. Zu der Abstimmung über die Anträge vgl. Nr. 229 b.</p></note></seg> Nach der 2. Lesung soll auf jeden Fall noch eine Fraktionssitzung stattfinden, um die Haltung für die 3. Lesung festzulegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Nach Beendigung der 2. Lesung der Pariser Verträge am 26. 2. 1955 fand eine einstündige Fraktionssitzung statt, über die aber kein Protokoll vorliegt. Vgl. Rundschreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzels</name> vom 26. 2. 1955 an die SPD-Fraktion des Bundestages, in: NL Ritzel 112, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>2. Zu dem Tagesordnungspunkt – Aberkennung des Bundestagsmandats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name> – akzeptiert sie die Abänderungsanträge zum Wahl- und Diätengesetz und beschließt, daß der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> diese Anträge begründen soll und Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> sich für die Debatte bereithalten soll. Dieser Beschluß wurde gegen zwei Stimmen einstimmig gefaßt. Die Fraktion wünscht, daß vor allem die politischen Gesichtspunkte geltend gemacht werden, warum die SPD es ablehnen muß, anhand dieses Einzelfalles der Mehrheit des Bundestages eine Handhabe zu bieten, unter dem Vorwand formeller Gesichtspunkte einem Abgeordneten das Mandat abzuerkennen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Nr. 225 b. Die SPD-Fraktion brachte am 23. 2. 1955 einen Gesetzentwurf zur Änderung des Bundeswahlgesetzes vom 8. 7. 1953 (BGBl. I, S. 470) ein, nach dem ein Abgeordneter des Bundestages, der länger als sechs Monate den Arbeiten des Bundestages unentschuldigt fernbleibt, sein Mandat verlieren sollte. BT Anl. 34, Drs. II/1221. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> plädierten in der Plenarsitzung am 23. 2. 1955 für eine Zurückweisung der Vorlage des Ausschusses für Wahlprüfung und Immunität, nach der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name> das Mandat aufgrund des Wegfalls des Wohnsitzes im Geltungsbereich des Grundgesetzes aberkannt werden sollte (BT Anl. 34, Drs. II/1197), da durch diese Begründung Ost-Berlin, wo sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name> aufhielt, nicht mehr dem Geltungsbereich des Grundgesetzes zugerechnet werde, was de jure eine Anerkennung der Spaltung Berlins bedeute. Unter Betonung, daß auch sie die Aberkennung des Mandats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmacks</name> befürworteten, traten die Vertreter der SPD-Fraktion dafür ein, durch die von der SPD-Fraktion beantragte Änderung des Wahlgesetzes die rechtlichen Grundlagen für die Aberkennung des Mandats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmacks</name> zu schaffen. BT Sten. Ber. 23, S. 3469-3473 und S. 3476. Der Antrag der SPD-Fraktion wurde abgelehnt, der Vorschlag des Ausschusses von der Mehrheit angenommen. Ebd., S. 3479.</p></note></seg></p>
				<p>3. Die Fraktion billigt den Entwurf einer Erklärung der Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> und des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu einem Gespräch mit Delegierten aus der russischen Besatzungszone.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 229 b.</p></note></seg></p>
				<p rendition="#right"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>229b.</p>
				<p>[AdsD, SPD-BT-Fraktion 2. WP, 2, Ord. 25. 5. 1954 – 23. 2 1955. Überschrift: »Protokoll der Fraktionssitzung am 23. 2. 1955, 10.00 Uhr«.]</p>
				<p>Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> referiert über die Tagesordnungen der Plenarsitzungen am 23., 24., 25. und 26. 2. 1955.</p>
				<p>Es wird beschlossen, daß zu Beginn der 69. Sitzung der Antrag gestellt wird, die zweite Lesung von der Tagesordnung abzusetzen. Die Begründung wird der Genosse Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> geben. Sollte die Mehrheit des Hauses diesem Antrag nicht zustimmen, dann soll zum Schluß der 69. Sitzung Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beantragen, die dritte Lesung abzusetzen. Die Fraktion ist mit dem Vorgehen einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Nr. 228, Anm. 7</p></note></seg></p>
				<p>Der Abänderungsantrag zu Drucksache 1061 (Anlage 1 zu diesem Protokoll) soll in der zweiten Lesung eingebracht werden, und es soll darüber in namentlicher Abstimmung entschieden werden. Wird er abgelehnt, dann soll in der dritten Lesung noch einmal dieser Antrag eingebracht werden. Die Fraktion beschließt so.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. ebd., Anm. 6. Nach Ablehnung des Änderungsantrages in der Plenarsitzung am 26. 2. 1955 brachte die SPD-Fraktion den Antrag zur 3. Lesung am 27. 2. 1955 nochmals ein (Umdruck Nr. 198. BT Sten. Ber. 23, S. 3936), wo er in namentlicher Abstimmung mit 302 zu 166 Stimmen bei drei Enthaltungen abgelehnt wurde. Ebd., S. 3947.</p></note></seg></p>
				<p>Der Änderungsantrag zu Drucksache 1062 (Anlage 2 zum Protokoll) soll in der zweiten Lesung eingebracht werden. Die Fraktion beschließt so.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Nr. 228, Anm. 3. Der Änderungsantrag wurde am 26. 2. 1955 in namentlicher Abstimmung mit 279 bzw. 281 zu 193 bzw. 191 Stimmen bei 4 Enthaltungen abgelehnt. Vgl. BT Sten. Ber. 23, S. 3875.</p></note></seg></p>
				<p>Der Antrag »Entschließung zur dritten Lesung der Fraktion der SPD...« (Anlage 4 zum Protokoll) soll in der dritten Lesung eingebracht werden. Die Fraktion ist einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN008" type="comment"><p>Der zur 3. Lesung am 27. 2. 1955 eingebrachte Entschließungsantrag deckte sich weitgehend mit dem vom Arbeitskreis Inneres ausgearbeiteten Änderungsantrag zum Saarstatut vom 15. 2. 1955 (vgl. Nr. 227). Umdruck Nr. 299. BT Sten. Ber. 23, S. 3936. Der Entschließungsantrag wurde in allen Punkten am 27. 2. 1955 vom Plenum abgelehnt. Ebd., S. 3932 f.</p></note></seg></p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> teilt mit, daß der Ältestenrat beschlossen hat, den Tagesordnungspunkt Aberkennung des Mandats von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name> auf die heutige Tagesordnung zu setzen. Die Fraktion beschließt:</p>
				<p>1. Einen eigenen Gesetzentwurf zur Änderung des Wahlgesetzes usw. (Anlage 5) einzubringen.</p>
				<p>2. Für die Zurückverweisung des Antrages des Wahlprüfungsausschusses zu stimmen.</p>
				<p>3. Für die Aussetzung der Abstimmung über den Antrag des Wahlprüfungsausschusses zu stimmen.</p>
				<p>Die Begründung zur Haltung der Fraktion soll der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> geben, Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> soll sich als Redner bereithalten. Die Fraktion ist einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Nr. 229 a.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 2 der Tagesordnung:</p>
				<p>Zur Frage der Volkskammerdelegation<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN010" type="comment"><p>Am 17. 2. 1955 hatte der Präsident der Volkskammer der DDR <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DieckmannJohannes">Dieckmann</name> dem Bundestagspräsidenten den Vorschlag unterbreitet, zur Vorbereitung der Wiedervereinigung Deutschlands in gemeinsame Verhandlungen zwischen Delegationen beider Parlamente über die Durchführung freier Wahlen einzutreten. Vgl. Europa-Archiv 1955, S. 7417.</p></note></seg> beschließt die Fraktion eine Erklärung (Anlage 6 zum Protokoll).<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1955-02-23-t1000_EP_FN011" type="comment"><p>Die nachstehende Erklärung ist auch abgedr., in: »Vorwärts« vom 25. 2. 1955.</p></note></seg></p>
				<p>Wir würden uns gern mit Vertretern der Bevölkerung Mitteldeutschlands aussprechen. Aber wir sehen keine Möglichkeit für ein sinnvolles Gespräch mit der von der Volkskammer entsandten Delegation. Unsere politischen Bemühungen gelten der Wiedervereinigung Deutschlands in Freiheit; deshalb wenden wir uns gegen die Pariser Verträge, die der Wiedervereinigung schwerste Hindernisse in den Weg zu legen drohen. Die Volkskammer hat sich zwar in zahlreichen Deklarationen für die Wiedervereinigung Deutschlands und gegen die Pariser Verträge ausgesprochen; aber sie hat bisher nichts getan, was die Wiedervereinigung hätte erleichtern können, insbesondere unternahm sie keine Schritte zur Herstellung demokratischer Verhältnisse im sowjetisch besetzten Mitteldeutschland.</p>
				<p>Wir können und wollen nicht den Anschein erwecken, als gäbe es eine Gemeinschaft zwischen uns und den Abgesandten der Volkskammer, solange breiteste Bevölkerungskreise Mitteldeutschlands in den Abgeordneten der Volkskammer nicht ihre aus freien Wahlen hervorgegangenen Vertreter und Sprecher sehen können.</p>
				<p>Es ist Sache der Volkskammer, zu ihrem Teil und in ihrem Gebiet sich konkret um die Voraussetzungen für die friedliche Wiedervereinigung Deutschlands in Freiheit zu bemühen. Dazu gehört in erster Linie die Gewährleistung der Menschenrechte für alle Bewohner des sowjetisch besetzten Teils unseres Vaterlandes, von denen heute viele aufgrund von Willkür und Terrorurteilen sogar der persönlichen Freiheit beraubt sind.</p>
				<p rendition="#right">F. d. R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
