<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionsvorstandssitzung am Dienstag, d. 8.1.1957 und Fraktionssitzung am Dienstag, den 8.1.1957</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 8. Januar 1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-01-08"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; SVP-Inhalt neu</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (308.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1957-01-08-t0000_EP_div_SVP-1">A. Diverses, Personalia etc. - Vorbereitung der Plenarsitzungen. - Bericht von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> über den Stand der Beratungen der Rentengesetze. - Verlegung von Bundesbehörden nach Berlin.</item>
					<item xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-02_1957-01-08-t0000_EP_div_SVP-2">B. Änderung des Wahlgesetzes. - Gesetzentwurf über den Forschungsrat. - Änderung und Ergänzung der Art. 74 u. 75 GG. - Bedenken beim Antrag betr. Art. 26 Abs. 2 GG. - Die Kleine Anfrage betr. Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RisseRoland">Risse</name>. - Delegierte für eine Reise nach England. - Teilnahme an einem Treffen mit einer Delegation aus Österreich. - Kenntnisnahme von einem Brief von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoyerHerbert">Hoyer</name>. - Große Anfrage betr. Schlussfreimachungsbauprogramm.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> begrüßt zunächst die Saar-Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillHans-Peter_1957-01-04">Will</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreinerNikolaus_1957-01-04">Schreiner</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Hans Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillHans-Peter_1957-01-04">Will</name> und Nikolaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreinerNikolaus_1957-01-04">Schreiner</name> waren am 4. 1. 1957 vom saarländischen Landtag in den Bundestag entsandt worden. Vgl. BT Sten. Ber. 34, S. 10106.</p></note></seg> und spricht einen Nachruf für den verstorbenen Genossen Bundespräsidenten Th. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KörnerTheodor">Körner</name>, Österreich.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KörnerTheodor">Körner</name> (1873-1957), 1924-1933 für die SPÖ Mitglied des Nationalrates, 1945-1951 Bürgermeister von Wien, 1951-1957 österreichischer Bundespräsident. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KörnerTheodor">Körner</name> war am 4. 1. 1957 verstorben.</p></note></seg> Die Fraktion beschloß, den kranken Genossen C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, O. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnholzOtto_1949-09-07">Arnholz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrennelCarl_1955-11-09">Prennel</name>, W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OdenthalWilly_1951-09-28">Odenthal</name> Grüße von der 1. Fraktionssitzung zu übermitteln. Außerdem wird ein Sympathie-Telegramm an die Kieler streikenden Arbeiter beschlossen (s. Anlage):<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Die im Protokoll erwähnte Anlage fehlt. Der Text des folgenden Telegramms ist entnommen: »Streiknachrichten« Nr. 51 vom 10. 1. 1957. Hrsg. IG Metall für die Bundesrepublik Deutschland, Bezirksleitung Hamburg.</p></note></seg> »Werte Kollegen, SPD-Bundestagsfraktion hat auf ihrer heutigen Sitzung Ergebnis der Urabstimmung lebhaft begrüßt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>In der schleswig-holsteinischen Metallindustrie war bereits Mitte Oktober ein Streik ausgebrochen, an dem sich rund 30 000 Arbeiter beteiligten, die Lohnausgleich im Krankheitsfall für die Dauer von sechs Wochen, längeren Urlaub und zusätzliches Urlaubsgeld durchzusetzen versuchten. Am 7./8. 1. 1957 war ein Schlichtungsvorschlag der freiwilligen Schlichtungsstelle vom 31. 12. 1956, der im Krankheitsfall eine Unterstützung von bis zu 90% des Nettolohnes für die Dauer von vier Wochen anbot, mit 97,38% der Stimmen abgelehnt worden. Vgl. »Streiknachrichten« Nr. 49 vom 8. 1. 1957; Pirker, Bd. 2, S. 214-222; Bergmann u. a. S. 224-239.</p></note></seg> Sie sendet Euch beste Grüße und Wünsche und hofft, daß der zähe Arbeitskampf um soziale Verbesserungen von Euch siegreich bestanden wird.« SPD-Bundestagsfraktion. Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>.</p>
				<p>2. Die Fraktion ist mit der vom Vorstand vorgeschlagenen Abwicklung der Tagesordnungen der Plenarsitzungen v. 10. u. 11. 1. einverstanden.</p>
				<p>3. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet im Vorstand und Fraktion über den Stand der Beratungen der Rentengesetze.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Nr. 307. Zu den Ausschußberatungen über das Rentenreformgesetz, die am 21. 12. 1956 abgeschlossen worden waren, vgl. Hockerts, Sozialpolitische Entscheidungen, S. 416-418. Von seiten der SPD wurde insbesondere der am 23. 11. 1956 im Ausschuß für Sozialpolitik gefallene Beschluß gegen die Lohnwertrente zugunsten der von der CDU befürworteten Anpassung der Rente an einen 3 Jahre zurückliegenden Lohn- und Gehaltsstand heftig kritisiert. Vgl. das Manuskript Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchayerKonrad">Schayers</name> vom 30. 11. 1956: »Einmalige Rentenerhöhung – keine Rentenreform«, in: PV-Akten, Alter Bestand 01983, AdsD.</p></note></seg> Es ist mit 60 – 70 Abänderungsanträgen zu rechnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Zu den Änderungsanträgen der SPD-Fraktion vgl. Nr. 309.</p></note></seg> Die zweite Lesung wird zwei ganztägige Plenarsitzungen in Anspruch nehmen. Fraktionsvorstand und Fraktion waren damit einverstanden, daß gegen die 3. Lesung des Rentengesetzes am Montag, d. 21. 1. keine Einwendungen erhoben werden sollen. Die Fraktion wird am Sonnabend d. 19. 1. über die Abwicklung der 3. Lesung beraten und über die noch zu stellenden Anträge beraten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Zur 3. Lesung vgl. Nr. 310.</p></note></seg></p>
				<p>4. Die Behandlung des Antrages der Oppositionsparteien auf Verlegung von Bundesbehörden nach<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>Im Org. irrtümlich: »in«.</p></note></seg> Berlin wird erst am 30. oder 31. 1. im Plenum anstehen, und zwar in Verbindung mit einer Regierungserklärung. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wird beauftragt, die Debatte im Arbeitskreis alsbald vorzubereiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Nr. 306. Der Berlin-Antrag wurde nicht in Verbindung mit der außenpolitischen Grundsatzdebatte am 31. 1. 1957 beraten, sondern erst eine Woche später, am 6. 2. 1957. Vgl. Nr. <?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20220107T142250+0100" comment="interner Verweis"?>311 und Nr. 312<?oxy_comment_end?>.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>5. Fraktionsvorstand billigt den vom Unterzeichneten vorgetragenen Vorschlag zur Änderung des Wahlgesetzes</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a) </label><p>Unmittelbares Stimmrecht für die Berliner Bevölkerung<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Nach dem Bundeswahlgesetz vom 7. 5. 1956 (BGBl. I, S. 383) wurden die Berliner Abgeordneten vom Senat gewählt. Vgl. Nr. 278.</p></note></seg></p></item>
					<item><label>b) </label><p>Abstimmungsrecht der von Berlin gewählten Abgeordneten im Bundestag, zumindest hinsichtlich derjenigen Gesetze, deren Gültigkeit von Berlin erstrebt werden. Hier wird ein besonderes Gesetz notwendig sein.</p></item>
					<item><label>c) </label><p>Wiederaufnahme der Mindestklausel des Wahlgesetzes von 1953, Berücksichtigung derjenigen Parteien bei den Länderlisten, die im Lande 5% erreicht haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Nach dem 2. Bundeswahlgesetz von 1953 (BGBl. I, S. 470) genügte ein Direktmandat zum Einzug in den Bundestag. Die 5%-Sperrklausel auf Bundesebene galt auch nach dem 2. Bundeswahlgesetz. Vgl. Lange, Wahlrecht, S. 563.</p></note></seg></p></item>
				</list>
				<p>Arbeitskreis Inneres und Gesamtdeutsche Fragen sollen sich mit der Ausarbeitung der Gesetze in einer Sitzung am Freitag, d. 11. 1. befassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Zum Fortgang vgl. Nr. 309.</p></note></seg></p>
				<p>6. Der Gesetzentwurf über den Forschungsrat wird bis zur nächsten Vorstandssitzung zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. <?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20220107T142355+0100" comment="interner Verweis etc."?>302. Zum Fortgang vgl. Nr. 310<?oxy_comment_end?>.</p></note></seg></p>
				<p>7. Außerdem Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung der Art. 74 u. 75.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. Nr. 306. Der Gesetzentwurf wurde erst am 1. 2. 1957 als interfraktioneller Antrag eingebracht. Vgl. Nr. 311.</p></note></seg></p>
				<p>8. Gegen die Einreichung eines Antrages betr. Art. 26 Abs. 2 GG<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN015" type="comment"><p>Nach Art. 26 Abs. 2 GG durften zur Kriegsführung bestimmte Waffen nur mit Genehmigung der Bundesregierung hergestellt, befördert und in Verkehr gebracht werden. Das Nähere sollte ein Bundesgesetz regeln.</p></note></seg> bestehen politische Bedenken. Der Vorstand ist der Meinung, daß durch Einbringung eines Antrages seitens der SPD über die Forderung nach Vorlage eines Bundesgesetzes über Waffen, die zur Kriegsführung bestimmt sind, draußen ein falscher Eindruck entstehen würde.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Nr. 306. Ein entsprechender Antrag wurde nicht eingebracht.</p></note></seg></p>
				<p>9. Die Kleine Anfrage betr. Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RisseRoland">Risse</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN017" type="comment"><p>Roland <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RisseRoland">Risse</name>, geb. 1902, 1950 Ministerialrat, ab 1952 Ministerialdirigent und von 1956-1967 Ministerialdirektor im BMWi.</p></note></seg> muß noch im Arbeitskreis besprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN018" type="comment"><p>Konnte nicht ermittelt werden.</p></note></seg></p>
				<p>10. Die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoeneJoachim_1949-09-07">Schöne</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenJakob_1953-10-06">Koenen</name> (Lippstadt) sollen gebeten werden, je ein Mitglied des Wirtschafts- und des Kommunalpolitischen Ausschusses für die Delegation nach England v. 20. 2. – 6. 3. zu benennen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. Nr. 232. Zum Fortgang vgl. Nr. 310.</p></note></seg></p>
				<p>11. Zum Essen, das der Präsident anläßlich der Anwesenheit einer Delegation aus Österreich v. 14. – 20. 1. am 15. 1. gibt, sollen die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeilhackIrma_1949-09-07">Keilhack</name> gebeten werden, daran teilzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN020" type="comment"><p>Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> empfing am 15. 1. 1957 eine Gruppe österreichischer Parlamentarier zu einem Gespräch. Bei dieser Gelegenheit überreichte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> dem Präsidenten des österreichischen Nationalrates Felix <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HurdesFelix">Hurdes</name> das Großkreuz des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland. Vgl. Bulletin Nr. 11 vom 17. 1. 1957, S. 98.</p></note></seg></p>
				<p>12. Fraktionsvorstand nahm von dem Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoyerHerbert">Hoyer</name><seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN021" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoyerHerbert">Hoyer</name>, geb. 1901, seit 1932 Mitglied der SS, 1938-1940 Kraftfahrzeugeinsatzleiter bei der Organisation Todt, danach Referent beim Gouverneur in Lemberg, ab 1943 Angehöriger der Waffen-SS. 1948 vom Spruchgericht in Stade zu 1 Jahr und 3 Monaten Gefängnis verurteilt wegen Zugehörigkeit zur SS. 1955/56 Geschäftsführer des Bundesverbandes ehemaliger Internierter und Entnazifizierungsgeschädigter.</p></note></seg> an den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> Kenntnis.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN022" type="comment"><p>Brief konnte nicht ermittelt werden.</p></note></seg></p>
				<p>13. Die Fraktion billigt die Einbringung einer Großen Anfrage betr. Schlußfreimachungsbauprogramm.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-01-08-t0000_EP_FN023" type="comment"><p>Die Große Anfrage vom 8. 1. 1957 betr. »Freimachung von beschlagnahmtem Wohnraum« erkundigte sich nach dem Stand der Durchführung des Schlußfreimachungsbauprogrammes, durch das Ersatz für die noch von den Besatzungsmächten beanspruchten Wohnungen geschaffen werden sollte. BT Anl. 48, Drs. II/3068. Die Anfrage wurde im Bundestag nicht behandelt.</p></note></seg></p>
				<p rendition="#right"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
