<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
						<author>Petra Weber</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>AdsD, SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionsvorstandssitzung am 3.7. 9.30 Uhr und Fraktionssitzung am 3.7.56, 15.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 3. Juli 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1956-07-03">
					<time type="start" when="09:30:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (294.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1956-07-03-t0930_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Plenarsitzungen: Diverse Abänderungsanträge, u. a. zum Wehrpflichtgesetz; Senkung der Gewerbesteuer; Äntrage betr. Änderung der Umsatzsteuer und der der vorweg zu zahlenden Aufsichtsratsvergütungen. – Entwurf einer Kleinen Anfrage über die Entschädigung der Vulkan-Geschädigten. – Einreichung eines Antrages betr. Wirtschaftsplan des ERP-Sondervermögens. – Einbringung eines Antrages betr. Verunreinigung der Luft durch die Industrie. – Kleine Anfrage betr. gesprengte Bunker. – FDP-Abgeordneter als Bundestagsvizepräsident. – Rücknahme eines Gesetzentwurfs zur Änderung der Gewerbesteuer.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Vorbereitung der Tagesordnungen der Plenarsitzungen v. 4., 5. u. 6. 7.</p>
				<p>Es werden ca. 20 Abänderungsanträge zur 2. Lesung des Wehrpflichtgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN001" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 293. Die SPD-Fraktion brachte am 3. 7. 1956 26 Änderungsanträge zur 2. Lesung des Wehrpflichtgesetzes (BT Anl. 43, Drs. II/2545) am 4. 7. 1956 ein. Umdruck Nr. 723. BT Sten. Ber. 31, S. 8648 f. U. a. wurde gefordert die Befreiung von der Wehrpflicht für Wehrpflichtige, die Verwandte ersten Grades in der DDR hatten oder einen Elternteil durch Kriegseinwirkungen oder nationalsozialistische Gewaltmaßnahmen verloren hatten, und die Anerkennung des Zivildienstes als gleichberechtigten Dienst neben dem Wehrdienst. Die beiden erstgenannten Anträge wurden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Bazille</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoehlerHeinz_1957-10-15">Pöhler</name> begründet, der letztgenannte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>. Ebd., S. 8607, S. 8614 und S. 8594 f. Alle Änderungsanträge wurden in der 2. Lesung abgelehnt. Ebenfalls abgelehnt wurde ein Änderungsantrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> und Gen., der die Aufhebung der Wehrdienstbefreiung für evangelische Geistliche und Theologiestudenten befürwortete. Umdruck Nr. 724. Ebd., S. 8649. Zum Fortgang vgl. Nr. 295.</p>
						</note></seg> und einige Abänderungsanträge zur Gewerbesteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. unten.</p>
						</note></seg>, Umsatzsteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zu der Ausschußvorlage zu dem von den Fraktionen der CDU/CSU, DP und DA eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (BT Anl. 41, Drs. II/2282) stellte die SPD-Fraktion keinen Änderungsantrag. Zum Fortgang vgl. Nr. 295.</p>
						</note></seg> und Einkommensteuersenkung<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 282. Zu der Ausschußvorlage zu dem von den Fraktionen der CDU/CSU, DP und DA eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (BT Anl. 44, Drs. II/2588) stellte die SPD-Fraktion erneut einen Antrag auf Gewährung eines Arbeitnehmerfreibetrages von 600,- DM. Umdruck Nr. 731. BT Sten. Ber. 31, S. 8737. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> begründete Antrag (ebd., S. 8695) wurde in namentlicher Abstimmung mit einer Mehrheit von 10 Stimmen abgelehnt. Ebd., S. 8701. Zum Fortgang vgl. Nr. 295.</p>
						</note></seg> und zur Streichung des Notopfers Berlin<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN005" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 280. Nachdem der Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen am 29. 6. 1956 die Ablehnung des Gesetzentwurfes der SPD-Fraktion zur Aufhebung des »Notopfers Berlin« beschlossen hatte (BT Anl. 44, Drs. II/2585), beantragte die SPD-Fraktion, das »Notopfer Berlin« für alle natürlichen Personen abzuschaffen. Abgabepflichtig sollten weiterhin Körperschaften und alle körperschaftsteuerpflichtigen Personenvereinigungen und Vermögensmassen sein. Umdruck Nr. 730. BT Sten. Ber. 31, S. 8737. In namentlicher Abstimmung wurde der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> begründete Antrag am 5. 7. 1956 abgelehnt. Ebd., S. 8689-8691 und S. 8693. Zum Fortgang vgl. Nr. 295.</p>
						</note></seg> sowie ein Abänderungsantrag zum Schutzbereichsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN006" type="comment">
							<p>Die Vorlage zum Schutzbereichsgesetz wurde erst in der Plenarsitzung am 27. 9. 1956 behandelt. Vgl. Nr. 297.</p>
						</note></seg> und zum Bundesleistungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 279. In einem Änderungsantrag zur Ausschußvorlage des Bundesleistungsgesetzes (BT Anl. 43, Drs. II/2492) forderte die SPD-Fraktion, daß für Zwecke der ausländischen Streitkräfte und ihrer Mitglieder beschlagnahmte Wohnungen nur noch 6 Monate weiter in Anspruch genommen werden konnten, nicht für zwei Jahre, wie in der Ausschußvorlage vorgesehen. Umdruck Nr. 720. BT Sten. Ber. 31, S. 8747. Der Antrag wurde von der SPD-Fraktion zugunsten eines interfraktionellen Antrages, der die Frist auf 9 Monate beschränkte, am 5. 7. zurückgenommen. Ebd., S. 8746. Der Gesetzentwurf wurde am 5. 7. 1956 gegen die Stimmen der SPD-Fraktion, die ihn als Folgegesetz zu den Pariser Verträgen ablehnte, verabschiedet. Ebd., S. 8729. Nach Einschaltung des Vermittlungsausschusses Gesetz vom 19. 10. 1956. BGBl. I, S. 815.</p>
						</note></seg> von der Fraktion eingereicht.</p>
				<p>Der Behandlung des Wehrpflichtgesetzes am Mittwoch, d. 4. 7. und Freitag, d. 6. 7. soll durch den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> widersprochen werden. Außerdem wird die Anwesenheit des Kanzlers beantragt werden, der z. Zt. auf einer seiner vielen Auslandsreisen in Rom ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN008" type="comment">
							<p>Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> Widerspruch gegen die Aufnahme der abschließenden Lesung des Wehrpflichtgesetzes in die Tagesordnung der genannten Sitzungen gescheitert war, forderte er die Herbeirufung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, der anläßlich eines Staatsbesuches vom 1. – 4. 7. 1956 in Rom weilte (AdG 1956, S. 5860). BT Sten. Ber. 31, S. 8572 f. Nach Ablehnung dieses Antrages durch die Mehrheit des Plenums nannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> in einer für die SPD-Fraktion abgegebenen Erklärung die Nichtanwesenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> »eine Nichtachtung des Parlaments, die einer parlamentarischen Demokratie unwürdig ist«. Ebd., S. 8577. Zum Fortgang vgl. Nr. 295.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Bei dem Antrag, die Gewerbesteuer zu senken, gab es schwierige Auseinandersetzungen. Die Fraktion einigte sich dann schließlich auf den anliegenden Antrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN009" type="comment">
							<p>Anl. fehlt. Vgl. auch unten zu TOP 1. Eingebracht wurde von der SPD-Fraktion zur 2. Lesung des Gesetzentwurfes zur »Änderung des Gewerbesteuergesetzes« (BT Anl. 40, Drs. II/2088) ein Antrag, die Freigrenze bei der Gewerbesteuer von 2 400,- DM auf 2 000,- DM zu senken. Umdruck Nr. 729. BT Sten. Ber. 31, S. 8736 f. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenJakob_1953-10-06">Koenen</name> begründete Antrag wurde in der Plenarsitzung am 5. 7. 1956 abgelehnt. Ebd., S. 8664-8666. Angenommen wurde in leicht geänderter Form ein Entschließungsantrag der SPD-Fraktion, der die Bundesregierung ersuchte, die Frage des Ausgleichs des Gewerbesteuerausfalls der Gemeinden durch entsprechende Landeszuweisungen bzw. erforderlichenfalls auch Bundeszuweisungen mit den Ländern zu besprechen und darüber Bericht zu erstatten. Ebd., S. 8711. Zum Fortgang vgl. Nr. 295.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die interfraktionellen Anträge betr. Änderung der Umsatzsteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN010" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReglingKarl_1953-10-06">Regling</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> (SPD), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeldFritz_1954-09-13">Held</name> (FDP), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EickhoffRudolf_1949-09-07">Eickhoff</name> (DP), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergHermann_1955-06-27">Berg</name> (FVP) und Gen. zur »Änderung des Umsatzsteuergesetzes«, der die Umsatzsteuerfreiheit für »Lieferungen und sonstige Leistungen, die solche Mitglieder von Arbeitsgemeinschaften, die nicht mehr als 150 Mitglieder beschäftigen, zum Zwecke der Durchführung von Arbeiten an die Arbeitsgemeinschaften ausführen«, verlangte, wurde am 5. 7. 1956 im Bundestag eingebracht. BT Anl. 44, Drs. II/2611. Nach Verabschiedung in geänderter Form in der Plenarsitzung am 4. 7. 1957 Neuntes Gesetz zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes vom 18. 10. 1957. BGBl. I, S. 1743.</p>
						</note></seg> und der vorweg zu zahlenden Aufsichtsratsvergütungen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN011" type="comment">
							<p>Der Antrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> (CDU) und Gen. auf Fortfall der Bestimmungen der §§ 45 und 45 a des Einkommensteuergesetzes vom 21. 12. 1954 (BGBl. I, S. 441) über den Steuerabzug von Aufsichtsratsvergütungen wurde noch am 4. 7. dem Bundestag zugeleitet. Er war von den Abgeordneten der SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GefellerWilhelm">Gefeller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraeterHeinrich_1953-10-06">Sträter</name> mit unterschrieben. BT Anl. 44, Drs. II/2608. Die 1. Beratung des Gesetzentwurfes erfolgte erst am 3. 10. 1956. BT Sten. Ber. 32, S. 9017. Gesetz vom 26. 7. 1957. BGBl. I, S. 848.</p>
						</note></seg> wurden erledigt, konnten aber nicht mehr zur Plenarsitzung am 4. 7. angesetzt werden, da die CDU die Beratungen noch nicht abgeschlossen hatte.</p>
				<p>2. Fraktionsvorstand und Fraktion genehmigten den Entwurf einer Kleinen Anfrage über die Entschädigung der Vulkan-Geschädigten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 280. Die gleichlautende Kleine Anfrage vom 4. 7. verlangte Auskunft über den Umfang der Schadenersatzforderungen der »Vulkan«-Geschädigten und über die Maßnahmen der Bundesregierung, die beteiligten Minister und Beamten zu Schadenersatzleistungen heranzuziehen. BT Anl. 44, Drs. II/2606. Am 18. 9. 1956 lehnte BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> entsprechende Maßnahmen ab. BT Anl. 45, Drs. II/2698.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>3. Fraktionsvorstand und Fraktion sind mit der Einreichung eines Antrages betr. Wirtschaftsplan des ERP-Sondervermögens<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN013" type="comment">
							<p>Ein entsprechender Antrag wurde von der SPD-Fraktion nicht eingebracht. Der Wirtschaftsplan für das ERP-Sondervermögen für das Rechnungsjahr 1956 war von der Bundesregierung am 26. 6. 1956 vorgelegt worden. BT Anl. 43, Drs. II/2513. Von allen Fraktionen wurde kritisiert, daß in dem Wirtschaftsplan das ERP-Sondervermögen zur Beteiligung an wirtschaftlichen Unternehmen eingesetzt wurde. Vgl. Protokoll des Ausschusses für Wirtschaftspolitik vom 12. 9. 1956, Parl. Arch. Möglicherweise wurde diese Problematik auch in dem Antrag der SPD-Fraktion angesprochen.</p>
						</note></seg> einverstanden und</p>
				<p>4. ebenfalls mit der Einbringung eines Antrages betr. Verunreinigung der Luft durch die Industrie, der vom Vorstand vorgelegte Entwurf wurde allerdings geändert.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN014" type="comment">
							<p>Der Antrag vom 4. 7. 1956 ersuchte die Bundesregierung um einen umfassenden Bericht über die Verunreinigung der Luft durch Industriebetriebe und über die Möglichkeiten einer gesetzlichen Bekämpfung der Verunreinigung. BT Anl. 44, Drs. II/2598. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PutzigPaul_1954-02-13">Putzig</name> begründete Antrag wurde in der Plenarsitzung am 11. 1. 1957 einstimmig angenommen. BT Sten. Ber. 34, S. 10162 f. und S. 10168. Zum Bericht von BMA <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> vom 31. 7. 1957 vgl. BT Anl. 54, Drs. II/3757.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>5. Die Fraktion ist außerdem damit einverstanden, daß die Kleine Anfrage betr. gesprengte Bunker von interessierten Abgeordneten unterschrieben wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN015" type="comment">
							<p>Die Kleine Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und Gen. vom 4. 7. 1956 erkundigte sich nach den Kosten der Beseitigung der Trümmer von Bunkern und Festungsanlagen. BT Anl. 44, Drs. II/2609. Zu der detaillierten Antwort des BMF vom 15. 12. 1956 vgl. BT Anl. 47, Drs. II/3029.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion nahm zustimmend davon Kenntnis, daß der FDP ein Bundestagsvizepräsident zugestanden werden soll. In der Plenarsitzung v. 4. 7. 56 wird der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, Hersfeld<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN016" type="comment">
							<p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> (1888-1960), 1949-1960 MdB (FDP), 1957 Fraktionsvorsitzender der FDP, 1922-1933 Mitglied des kurhessischen Kommunal- und Provinziallandtages Hessen-Nassau (DVP), 1948/49 Mitglied des Parlamentarischen Rates.</p>
						</note></seg>, gewählt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 292. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> wurde bei einigen Enthaltungen am 4. 7. 1956 zum Bundestagsvizepräsidenten gewählt. BT Sten. Ber. 31, S. 8574.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu 1) Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der Gewerbesteuer (Änderung der Steuermeßzahlen, Gewerbesteuerausfall über Land durch Bund zu ersetzen) wird zurückgezogen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1956-07-03-t0930_EP_FN018" type="comment">
							<p>Der letzte Passus ist in einem anderen Schriftsatz nachträglich dem Protokoll hinzugefügt worden.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p rendition="#right">
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
