<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BrunschSwenHolger"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#LaubschMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WittlakeMarlies"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
						<author>Petra Weber</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 2. WP, 4, Ord. 31.1.1956–28.8.1957</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung am Dienstag, d. 19. 3. 1957[,] und Fraktionssitzung am Dienstag, d. 19. 3. 1957</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 19. März 1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1957-03-19">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (316.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-02_1957-03-19-t0000_EP_div_SVP-1">A. A. Beamtenrechtsrahmengesetz. – Einbringung einer Entschließung zu der Regierungserklärung über Gemeinsamen Markt und Euratom. – Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung; Kleine Anfrage betr. Ausgleich des Gewerbesteuerausfalles durch Landeszuweisungen. </item>
					<item xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_SVP-2" corresp="#">B. Frage für die Fragestunde durch Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> statt Kleiner Anfrage betr. Freimachung von Liegenschaften. – Interfraktioneller Antrag auf Verlängerung der Lkw-Anhänger-Steuer. – Ablehnung eines Erweiterungsbaus des Bundestages.</item>
					<item xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_SVP-3" corresp="#">C. Keine Bereitstellung von Kopien des Films über den Bundestag. – Besetzung des des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn. – Bericht von Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name>  über den Stand der Verhandlungen im Ausschuß über das Kriegsfolgenschlußgesetz. – Planung des Fraktionsfests. – Stellungnahme und Solidaritätsbekundung in der Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. – Bericht von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> über die sogenannte Rentenfibel. – Lagerung von Atombomben in der Bundesrepublik. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Beim Beamtenrechtsrahmengesetz beschloß die Fraktion die Einreichung eines Abänderungsantrages, insbesondere die Streichung der Vorschriften der §§ 56 u. 57 über die sogenannte unabhängige Dienststelle, die vor allem über die Übernahme der freien Bewerber zu entscheiden haben würde.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Nach den §§ 56 und 57 der Ausschußvorlage vom 20. 2. 1957 zum Beamtenrechtsrahmengesetz sollte zur einheitlichen Durchführung der beamtenrechtlichen Vorschriften im Bereich eines jeden Landes eine an Weisungen nicht gebundene Stelle eingerichtet werden, die u. a. die Befähigung der Bewerber, die nicht die vorgesehene Laufbahn absolviert hatten, für die zu besetzende Stelle überprüfen sollte. Die Beschlüsse der unabhängigen Stelle sollten die beteiligten Verwaltungen binden. BT Anl. 47, Drs. II/3043. Der Streichungsantrag der SPD-Fraktion erledigte sich, da auf Antrag der CDU/CSU-Fraktion die Ausschußvorlage ohne Beratung am 20. 3. 1957 an den Ausschuß für Beamtenrecht zurückverwiesen wurde. BT Sten. Ber. 35, S. 11298. Zum Fortgang vgl. Nr. 317.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion beschloß die Einbringung einer Entschließung zu der Regierungserklärung über Gemeinsamen Markt und Euratom.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 313. Am 21. 3. 1957 gab Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> anläßlich der für den 25. 3. 1957 vorgesehenen Unterzeichnung der Verträge über den Gemeinsamen Markt und Euratom eine Regierungserklärung ab. BT Sten. Ber. 35, S. 11327-11334. In der dazu am 20. 3. 1957 von der SPD-Fraktion eingebrachten Entschließung wurde die Schaffung der Europäischen Wirtschafts- und Atomgemeinschaft begrüßt, zugleich wurde u. a. die Erwartung zum Ausdruck gebracht, daß durch die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft die Grundlage für eine planmäßige Investitions- und Konjunkturpolitik entstehe, eine Freihandelszone mit den nicht beteiligten europäischen Staaten geschaffen werde, die sozialen Rechte der Arbeitnehmer und der demokratische Aufbau der gemeinsamen Organe gesichert werde. BT Anl. 49, Drs. II/3311. Der Entschließungsantrag wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> erläutert. BT Sten. Ber. 35, S. 11334-11342. Vgl. auch Küsters, S. 424 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>2. Fraktion ist mit Einbringung des</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>a)</label>
						<p>Gesetzentwurfes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN003" type="comment">
									<p>Durch den von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, GB/BHE am 2. 4. 1957 eingebrachten gleichlautenden Gesetzentwurf sollte verhindert werden, daß die Befreiung von der Angestelltenversicherungspflicht gemäß dem Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetz vom 23. 2. 1957 (BGBl. I, S. 88) auch zur Versicherungsfreiheit in der Arbeitslosenversicherung führe. BT Anl. 50, Drs. II/3349. Nach Überweisung des Gesetzentwurfes an den Ausschuß für Arbeit wurde die leicht geänderte Vorlage am 27. 6. 1957 mit Zustimmung der SPD-Fraktion verabschiedet. BT Sten. Ber. 37, S. 12801-12811. Gesetz vom 27. 7. 1957. BGBl. I, S. 1069.</p>
								</note></seg>
						</p>
					</item>
					<item>
						<label>b)</label>
						<p>Kleine Anfrage betr. Ausgleich des Gewerbesteuerausfalles durch Landeszuweisungen<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN004" type="comment">
									<p>Vgl. Nr. 295. In der gleichlautenden Kleinen Anfrage vom 19. 3. 1957 erkundigte sich die SPD-Fraktion, ob Gespräche zwischen der Bundesregierung und den Ländern stattgefunden hätten über die ersatzweise Deckung des Gewerbesteuerausfalls durch entsprechende Landeszuweisungen. BT Anl. 49, Drs. II/3310. Zur Antwort von BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> vom 4. 4. 1957 vgl. BT Anl. 50, Drs. II/3391.</p>
								</note></seg>
						</p>
					</item>
				</list>
				<p>einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>3. Fraktionsvorstand beschloß, den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name> (Vockenhausen) zu bitten, die Kleine Anfrage betr. Freimachung von Liegenschaften in eine Frage für die Fragestunde umzuwandeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN005" type="comment">
							<p>In der Fragestunde am 4. 4. 1957 bat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> die Bundesregierung um Auskunft, welche Maßnahmen getroffen worden seien, um »Härten und Schwierigkeiten bei der Freimachung von Liegenschaften im Zusammenhang mit der Verlegung von Einheiten des Bundesgrenzschutzes zu vermeiden«. Zur Antwort von BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> vgl. BT Sten. Ber. 36, S. 11996.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>4. Der Vorstand ist damit einverstanden, daß ein interfraktioneller Antrag auf Verlängerung der Lkw-Anhänger-Steuer bis Ende 1958 eingebracht wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN006" type="comment">
							<p>Nach § 11 Abs. 2 Nr. 1 des Kraftfahrzeugsteuergesetzes vom 30. 6. 1955 sollte die bisher geltende KfZ-Steuer für LKW-Anhänger nur noch bis zum 31. 3. 1957 gelten. BGBl. I, S. 418. Danach sollte eine um 25% höhere LKW-Anhängersteuer erhoben werden gemäß dem Verkehrsfinanzgesetz vom 6. 4. 1955. BGBl. I, S. 166. Nachdem auf Antrag der FDP-Fraktion vom 26. 9. 1956 der Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen am 10. 4. 1957 eine Aussetzung der Erhöhung der genannten Steuer bis zum 30. 6. 1958 beschloß (BT Anl. 51, Drs. II/3405), wurde kein entsprechender interfraktioneller Antrag mehr gestellt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>5. Fraktionsvorstand lehnt jeden Erweiterungsbau des Bundestages ab, auch den Bau von weiteren Ruheräumen und Arbeitszimmern. Er ist der Auffassung, daß dieser etwaige Umbau vom nächsten Bundestag beschlossen werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN007" type="comment">
							<p>Innerhalb der SPD war man vor allem deshalb gegen einen Erweiterungsbau des Bundestages, weil nicht »gegen Berlin« gebaut werden dürfe. Vgl. »Sozialdemokratischer Pressedienst« vom 25. 11. 1957.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>6. Fraktionsvorstand wurde davon unterrichtet, daß eine Zurverfügungstellung von Kopien und anderem Rohmaterial des Bundestagsfilmes nicht möglich ist, da die CDU widersprochen hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 315, Anm. 14.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>7. Hinsichtlich der Nachfolgerschaft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrohneEdmund">Frohne</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN009" type="comment">
							<p>Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrohneEdmund">Frohne</name> (1891-1971), 1936-1945 Leiter der Abteilung Neubau der Bundesbahndirektion in Hannover, 1945-1947 Abteilungsleiter und Staatssekretär im niedersächsischen Verkehrsministerium, 1947-1949 Direktor der Verwaltung für Verkehr des Vereinigten Wirtschaftsgebietes, von 1949-1952 Staatssekretär im BMV, 1952-1957 Präsident und Vorsitzender des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN010" type="comment">
							<p>Werner Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name> (1897-1957), 1946-1952 MdL in Hessen (CDU), 1949 MdB, 1945-1950 Minister verschiedener Geschäftsbereiche in Hessen, 1952-1957 Finanzdirektor der Deutschen Bundesbahn, Präsident und Mitglied des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn.</p>
						</note></seg> soll mit der Bundesbahnverwaltung dahingehend verhandelt werden, ob die Dienstzeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrohneEdmund">Frohne</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KummernussAdolph">Kummernuss</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN011" type="comment">
							<p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KummernussAdolph">Kummernuss</name> (1895-1974), 1927-1933 Gewerkschaftsangestellter, in der Zeit von 1933-1945 2 Jahre KZ-Haft, 1949-1964 Vorsitzender der ÖTV.</p>
						</note></seg> mit Rücksicht auf die Wahl in diesem Jahr<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Wahl zum 3. Deutschen Bundestag.</p>
						</note></seg> auf ein weiteres Jahr verlängert werden kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN013" type="comment">
							<p>Nach Ablauf der auf 5 Jahre begrenzten Amtsdauer des Vorstandes der Deutschen Bundesbahn wurden am 13. 5. 1957 auf Vorschlag BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohms</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OefteringHeinzMaria">Oeftering</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeitmannHans">Geitmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochKarl">Koch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelpFritz">Schelp</name> zu Mitgliedern des Vorstandes der Bundesbahn ernannt. Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrohneEdmund">Frohne</name> war auch Johann Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HatjeJohannFriedrich">Hatje</name> aus dem Vorstand ausgeschieden. Vgl. Die Bundesbahn. Organ der Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn 31, 1957, S. 539-545. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KummernussAdolph">Kummernuss</name> gehörte dem Verwaltungsrat der Deutschen Bundesbahn an.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>8. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> berichtet kurz über den Stand der Verhandlungen im Ausschuß über das Kriegsfolgenschlußgesetz. Er bekam vom Vorstand den Auftrag, soweit irgendmöglich für die kleinen Geschädigten einzutreten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 279. In den Sitzungen des Ausschusses für Geld und Kredit am 13. 3. und 14. 3. war insbesondere die Härteregelung im Kriegsfolgenschlußgesetz kontrovers diskutiert worden. Während ein Teil der Mitglieder für eine allgemeine Härteregelung plädierte, d. h. für einen Ausgleich von Schäden, die einzelne oder bestimmte Gruppen gegenüber der allgemeinen Gesetzesregelung besonders hart getroffen hatten, befürwortete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> Härtebeihilfe nur zur Beseitigung einer gegenwärtigen Notlage. Vgl. die Protokolle der genannten Sitzungen, Parl. Arch. Zur Verabschiedung des Kriegsfolgenschlußgesetzes vgl. Nr. 325.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>9. Der Fraktion wurde vorgeschlagen, das Fraktionsfest am Freitag, d. 28. 6. in Bergneustadt zu veranstalten und hierzu das Kabarett die »Stachelschweine« einzuladen.</p>
				<p>10. Fraktionsvorstand und Fraktion nahmen noch einmal zu der Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN015" type="comment">
							<p>Auf einer Pressekonferenz der CDU/CSU-Fraktion Mitte März hatte der CDU-Abgeordnete Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> einen Artikel der schwedischen Zeitung »Dagens Nyheter« vom 9. 3. 1957 verlesen, in dem behauptet worden war, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sei 1941 als sowjetischer Spion von dem damaligen Kominternchef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DimitroffGeorgi">Dimitroff</name> nach Schweden geschickt worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hatte daraufhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> eine 14-seitige Denkschrift zugesandt, in der er die Vorwürfe zurückwies. Vgl. »Der Spiegel« Nr. 12 vom 20. 3. 1957, S. 15.</p>
						</note></seg> Stellung und erklärten sich mit ihm in vollem Umfange solidarisch.</p>
				<p>Die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> werden beauftragt, an der vom Bundestagspräsidenten für Mittwoch, d. 20. 3. einzuberaumenden Besprechung teilzunehmen. Es soll versucht werden, eine Erklärung des Bundestagspräsidenten, die er vor dem Bundestag abgeben soll, gemeinschaftlich zu erarbeiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN016" type="comment">
							<p>Der Bundestagsausschuß für Geschäftsordnung hatte am 19. 3. 1957 einstimmig beschlossen, daß Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zur Wahrung der Würde des Hauses in der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eine Erklärung abgeben sollte. Vgl. PPP vom 19. 3. 1957. Die Abgabe der Erklärung scheiterte am Widerstand der CDU/CSU-Fraktion, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> in einem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> vom 29. 3. 1957 aufrichtig bedauerte. NL Schmid 1309, AdsD. Am 4. 4. 1957 gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eine Ehrenerklärung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor dem Bundestag ab. BT Sten. Ber. 36, S. 11399 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>11. Im Fraktionsvorstand berichtet Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> über die sogenannte Rentenfibel der Bundesregierung.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN017" type="comment">
							<p>Unter Mitwirkung des BMA hatte das Bundespresseamt im März 1957 zwei Rentenfibeln herausgegeben, ohne den Ausschuß für Sozialpolitik darüber zu unterrichten. Die Rentenfibeln, auf denen die Porträts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storchs</name> abgebildet waren, konnten bei den Postämtern erworben werden. Vgl. Mitteilung für die Presse der SPD-Bundestagsfraktion vom 14. 3. 1957.</p>
						</note></seg> Er schlug zunächst die Einbringung eines Antrages vor, die Verbreitung der Rentenfibel sofort einzustellen. Auf Vorschlag des Vorstandes nahm er von dieser Anregung Abstand. Er wird am Dienstag, d. 19. 3. eine Pressekonferenz über die Rentenfibel veranstalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN018" type="comment">
							<p>Auf der Pressekonferenz am 19. 3. 1957 bezeichnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> die Rentenfibeln als »Schönfärberei«. Es werde z. B., um die Höhe der kombinierten Witwen- und Waisenrente zu veranschaulichen, als einziges Beispiel der Tod eines 65-jährigen Vaters konstruiert, der eine Witwe und fünf Kinder unter 18 Jahren hinterläßt. Dieser Fall, so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, werde in der Wirklichkeit nie vorkommen. Außerdem kritisierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, daß die Durchschnittsarbeitsverdienste der Arbeiter und Angestellten in fast allen Rechenbeispielen zu hoch angesetzt worden seien. Vgl. PPP vom 19. 3. 1957.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>12. Die Fraktion ermächtigt den Vorstand, in den nächsten Tagen wegen der in der Bundesrepublik gelagerten Atombomben Schritte zu unternehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-02_1957-03-19-t0000_EP_FN019" type="comment">
							<p>Die in der Bundesrepublik stationierten Streitkräfte waren bereits seit 1954 mit atomaren Waffen ausgerüstet. Aktueller Anlaß für eine Initiative der SPD-Fraktion waren vermutlich Äußerungen des Oberbefehlshabers der NATO-Streitkräfte in Europa General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NorstadLauris">Norstad</name>, daß die Bundeswehr in absehbarer Zeit mit Mehrzweckwaffen ausgerüstet werde und hierfür von amerikanischer Seite Atommunition zur Verfügung gestellt werde. Vgl. Rupp, S. 98-103. Zum Fortgang vgl. Nr. 317.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>13. Bei der Behandlung der Tagesordnungspunkte 8, 9 u. 12 konnte ich wegen einer Ältestenratssitzung nicht teilnehmen.</p>
				<p rendition="#right">
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
