<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 51</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung vom Montag, den 1. Februar 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 1. Februar 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-02-01"><time type="start" when="17:15:00"/><time type="end" when="19:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (51.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-02-01-t1715_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 1: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 2: Jahresgutachten 1970 des Sachverständigenrats und Jahreswirtschaftsbericht 1971. – TOP 4: Abstimmungsanlage im Plenarsaal. – TOP 3: Zweite Beratung Haushalt.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-02-01-t1715_EP_div_SVP-2">B. Sonstiges: TOP 5: Ausschussumbesetzungen. – TOP 6: Nachfolge Lisa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> in Kontrollausschuss und Lastenausgleichsbank.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-02-01-t1715_EP_div_SVP-3">C. Informationen (Beraterverträge der Abgeordneten; Lufthansa-Streik).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> begrüßt Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> als neues Fraktionsmitglied für den verstorbenen Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN001" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name> starb überraschend am 19. Januar 1971 in Luxemburg während der Sitzungsperiode des Europäischen Parlaments. Vgl. Fraktionssitzung am 19. Januar 1971, Dok. 49 und Dok. 49 A, SVP A.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 1) Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN002" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 2., 3., 4. und 5. Februar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/95, 06/96, 06/97 und 06/98.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> führt aus, daß Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> das Jahresgutachten 1970 des Sachverständigenrates<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN003" type="comment"><p>Zum Jahresgutachten 1970 des Sachverständigenrats vom 30. November 1970 zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung vgl. BT Drs. 06/1470.</p></note></seg> und den Jahreswirtschaftsbericht 1971<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN004" type="comment"><p>Zum Jahreswirtschaftsbericht 1971 der Bundesregierung vom 22. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1760.</p></note></seg> begründen wird.</p>
				<p>Am Mittwoch beginnt das Plenum mit der Fragestunde. Um 10.00 Uhr werden dann einige Punkte behandelt, die ohne Debatte laufen, so daß nach wenigen Minuten mit der 2. Lesung des Haushalts 1971 begonnen werden kann<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. zum Ablauf der Haushaltsdebatte auch die Fraktionssitzung am 18. Dezember 1970, Dok. 48 und Dok. 48 A, jeweils SVP E.</p></note></seg>. Hierzu hat die Opposition im Ältestenrat angekündigt, daß sie zu jedem Einzelplan eine Grundsatzdebatte führen will. Diese Debatten haben zweifellos den Zweck, Material zu sammeln, und zwar für die Debatte im März zur Großen Anfrage der Opposition zur Finanzierung der beabsichtigten inneren Reformen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN006" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 16. Dezember 1970 betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu innenpolitischen Vorhaben vgl. BT Drs. 06/1620. Zur Antwort der Bundesregierung vom 12. März vgl. BT Drs. 06/1953. – Zur Plenardebatte am 24. März 1971 über die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vgl. BT Plenarprotokoll 06/109, S. 6393–6469.</p></note></seg>. Dabei haben wir bei der 2. Lesung darauf zu achten, daß alle Maßnahmen in Übereinstimmung mit den finanziellen Möglichkeiten stehen, insbesondere keine Festlegungen im Hinblick auf die schwierige Lösung der Probleme in der Debatte kurz vor der Landtagswahl<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN007" type="comment"><p>Am 14. März 1971 fand die Wahl für das Abgeordnetenhaus in Berlin statt, am 21. März und am 25. April wurde in Rheinland-Pfalz beziehungsweise in Schleswig-Holstein ein neuer Landtag gewählt.</p></note></seg> erfolgen. Die Opposition will entgegen ursprünglicher Absicht die Debatte über das Jahresgutachten 1970 und den Jahreswirtschaftsbericht 1971 doch am Dienstag beenden. Im Ältestenrat konnte keine Einigung erzielt werden, bereits diese Woche die 2. Lesung zu beenden.</p>
				<p>Die Beratung wird unter Umständen am Dienstag und Mittwoch fortgesetzt. Voraussichtlich wird Donnerstag in 1. Lesung das Betriebsverfassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN008" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 29. Januar 1971 für ein Betriebsverfassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1786. – Zur ersten Beratung, die erst am 11. Februar 1971 stattfand, vgl. BT Plenarprotokoll 06/101.</p></note></seg> zusammen mit dem noch von der CDU einzubringenden Entwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN009" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 5. Februar 1971 über Mitbestimmung der Arbeitnehmer in Betrieb und Unternehmen vgl. BT Drs. 06/1806.</p></note></seg> und dem Sachverständigenbericht über die Mitbestimmung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN010" type="comment"><p>Zum Bericht der Sachverständigenkommission, die auch als sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission bekannt wurde, vom 4. Februar 1970 zur Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mitbestimmung vgl. BT Drs. 06/334. – Zur Stellungnahme der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1551.</p></note></seg> behandelt. Der Beginn der 3. Lesung des Haushalts 1971 steht noch nicht fest. Die Tagesordnungen für die erste Märzhälfte wurden noch nicht festgelegt, da noch politische Vorabklärungen getroffen werden. Das Plenum behandelt diese Woche nur Themen, die zwischen den Fraktionen unstrittig sind.</p>
				<p>TOP 2) Jahresgutachten 1970 des Sachverständigenrates und Jahreswirtschaftsbericht 1971</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> erklärte, daß heute eine letzte Abstimmung mit dem Wirtschaftsminister und den Kollegen der FDP zum Jahresgutachten und zum Jahreswirtschaftsbericht stattgefunden hat. Die Debatte soll wie im letzten Jahr<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 16. Februar 1970, Dok. 19, SVP B. – Zur Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht 1970 am 17. Februar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/29, S. 1245–1330</p></note></seg> der Wirtschaftsminister mit einigen Schwerpunkten aus den Berichten einleiten. Sollte sich die Debatte ausweiten, so haben sich ausreichend Sprecher der Fraktion mit speziellen Themen vorbereitet. Zu der vorgeschlagenen Rednerliste erhält er die Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>TOP 4) wurde vorgezogen – Abstimmungsanlage im Plenarsaal<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN012" type="comment"><p>Die umstrittene neue elektronische Abstimmungsanlage war bereits in der Fraktionssitzung am 15. Dezember 1970 kritisiert worden. Vgl. Dok. 47 und Dok. 47 A, jeweils SVP A.</p></note></seg></p>
				<p>Wegen Abwesenheit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> berichtet Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> zu Punkt 4).</p>
				<p>Der Antrag soll als interfraktioneller Antrag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN013" type="comment"><p>Zum Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 11. März 1971 betr. Einsatz der Abstimmungsanlage vgl. BT Drs. 06/1948.</p></note></seg> zunächst dem Geschäftsordnungsausschuß überwiesen werden. Die Behandlung im Plenum läßt dann noch auf sich warten. Der Inhalt des Antrags ist dem Papier zu entnehmen und hat keine Punkte der damaligen Beratung übersehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN014" type="comment"><p>Der Entwurf des Haushaltsgesetzes ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> gibt zu bedenken, daß die Fraktion auf Umwegen eine geheime Abstimmung einführt. Er glaubt, daß, sobald eine Fraktion das Ergebnis anzweifelt, der Hammelsprung folgt. Dies hält er nicht für sinnvoll und schlägt vor, die Maschine nur für namentliche Abstimmungen und für Wahlen in Gang zu setzen. Die Öffentlichkeit verstünde diese Lösung besser.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hält Ärger mit der Maschine für ausgeschlossen. Die angeführten Gründe seien zwar nicht ganz von der Hand zu weisen, er glaubt jedoch nicht, daß hier von der Einführung einer geheimen Abstimmung gesprochen werden könne.</p>
				<p>TOP 3) Zweite Lesung Haushalt 1971<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN015" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 13. September 1970 für ein Haushaltsgesetz 1971 vgl. BT Drs. 06/1100. – Zur zweiten Beratung des Haushaltsgesetzes 1971 in der Plenarsitzung am 3. Februar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/96, S. 5285.</p></note></seg></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> legt der Fraktion die Synopse der Arbeitsgruppe Haushalt vor<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN016" type="comment"><p>Die Übersicht ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg>, der die Veränderungen im Haushalt zu entnehmen sind. Am Schluß der Debatten zeigte es sich, daß die Fraktion zur Behandlung des Haushalts 1970 und zur Höhe des Volumens im Jahre 1971 eine gute Ausgangsposition eingenommen hat. In der 2. wie in der 3. Lesung muß man der CDU alle von ihr gemachten Ausführungen Vorhalten und darauf hinweisen, daß sie sich nicht nur um 180 Grad gedreht hat, sondern daß auch ihre ursprüngliche Ausgangsposition völlig falsch war. Der CDU ist klarzumachen, daß sich die Regierung nicht nur in Fragen des Haushalts 1970 konjunkturgerecht verhalten hat, sondern auch in den Vorlagen des Haushalts 1971. Sollte die CDU nochmals den Eventualhaushalt ansprechen, ist zu betonen, daß sie im Haushaltsausschuß am Schluß der Beratungen von dieser Forderung abgerückt ist. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> weist auf die hohen Umschichtungen hin, die jedoch nicht allein der Haushaltsausschuß zu verantworten hat, sondern durch Gesetzesmaßnahmen des letzten Jahres verursacht worden sind.</p>
				<p>Die CDU beabsichtigt, bei einer Reihe von Einzelplänen mit einer Generaldebatte zu beginnen, insbesondere bei Einzelplan 04<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN017" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes.</p></note></seg>, und eine allgemeine Debatte bei den Einzelplänen 07<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN018" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz.</p></note></seg>, 14<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN019" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung.</p></note></seg>, 31<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN020" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg>, 12<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN021" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr.</p></note></seg>, 10<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN022" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> und bei 08<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN023" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen.</p></note></seg> zu führen. Außerdem ist eine Erklärung der CDU/CSU-Fraktion zu 02<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN024" type="comment"><p>Haushalt des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> zu erwarten. Bei der Behandlung des Haushalts schlägt er vor, das Haushaltsgesetz wegzulassen, da es erst bei der 3. Lesung relevant wird.</p>
				<p>Beratung der Einzelpläne (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN025" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>).</p>
				<p>Einzelplan 01<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN026" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundespräsidenten und des Bundespräsidialamt.</p></note></seg> wurde ohne Diskussion behandelt.</p>
				<p>Einzelplan 02. Entgegen unserem Vorschlag hat der Fraktionsvorstand beschlossen, der Höherstufung des Bundestagsdirektors nicht zuzustimmen. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) lehnt eine Erhöhung auf B 11 wegen der Auswirkungen auf die gesamte Spitzenbesetzung des öffentlichen Dienstes ab. Auch der Generalinspekteur erhält nur B 10.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, diese Gründe hätten den Vorstand zum Änderungsantrag bewogen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN027" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 2. Februar 1971 betr. Besoldung von Spitzenbeamten des Bundestages vgl. BT Plenarprotokoll 06/96, S. 5367, Umdruck 104.</p></note></seg>.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Antrag zu und beauftragt auf Vorschlag Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfers</name> Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>, den Änderungsantrag zu begründen. Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> erklärt, sich zum Einzelplan 02 zu Wort melden zu wollen.</p>
				<p>Bei Einzelplan 03<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN028" type="comment"><p>Haushalt des Bundesrates.</p></note></seg> gilt dieser Antrag analog<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN029" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 2. Februar 1971 betr. Besoldung von Spitzenbeamten des Bundesrates vgl. BT Plenarprotokoll 06/96, S. 5367, Umdruck 105.</p></note></seg>.</p>
				<p>Bei Einzelplan 04 hat die Opposition für ihren 1. Sprecher 45 Minuten Redezeit angemeldet.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betont, daß alle Fraktionsmitglieder in den Haushaltsberatungen anwesend sein müssen.</p>
				<p>Im Einzelplan 05<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN030" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Auswärtigen Amts.</p></note></seg> wurde der Kulturfonds um 4,451 Mio. DM erhöht.</p>
				<p>Im Einzelplan 06<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN031" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers des Inneren.</p></note></seg> wurden die Mittel für die Sportförderung um 54 Mio. DM erhöht. Redner außer Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaecklPeter_1969-11-10">Säckl</name> sind Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name>.</p>
				<p>Zu Einzelplan 07 und 08 findet eine allgemeine Debatte statt.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> bemängelt, daß die Arbeitsgruppe Wirtschaft und der Fachausschuß einstimmig einen Beschluß fassen, jedoch in keiner Drucksache die Änderung dieses Beschlusses aufgeführt wird.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erklärt, Änderungen lassen sich im mündlichen Bericht des Berichterstatters feststellen. Sollte es auch im Protokoll nicht vermerkt sein, so kann man davon ausgehen, daß der Haushaltsausschuß zu anderen Ergebnissen als der Fachausschuß gekommen ist.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erwartet zum Einzelplan 10 eine heftige Agrardebatte.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat einen Änderungsantrag beschlossen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN032" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 3. Februar 1971 betr. Emsland- und Nordprogramm vgl. BT Plenarprotokoll 06/99, S. 5635, Umdruck 106 (neu).</p></note></seg>, der jedoch zunächst mit der FDP besprochen werden muß. Im Sonderprogramm Nord wurden mit Rücksicht auf die FDP in Schleswig-Holstein in diesem Jahr keine Kürzungen vorgenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN033" type="comment"><p>Gemeint sind Infrastrukturmaßnahmen im Landesteil Schleswig im Rahmen der Grundsätze des regionalen Förderungsprogramms der Bundesregierung. Vgl. dazu bspw. den Bericht der Bundesregierung vom 6. Februar 1970 über die Lage der Landwirtschaft gemäß § 4 des Landwirtschaftsgesetzes; BT Drs. 06/372, S. 150.</p></note></seg></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> bedauert, daß dem Naturschutzring, Bundesverband für Umweltschutz, die Zuschüsse gestrichen werden. Da auch der Bundeskanzler die Arbeit dieses Verbandes lobte, sollten die Zuschüsse beibehalten werden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erklärt, da aufgrund der Finanzreform die Zuständigkeit für den Naturschutz bei den Ländern liegt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN034" type="comment"><p>Die Finanzverfassungsreform von 1969 regelte die Verteilung und Finanzierung der Gemeinschaftsaufgaben zwischen Bund und Ländern neu. – Zur Finanzverfassungsreform vgl. auch SPd-Bundestagsfraktion 1966–1969, Dok. 80, S. 597–600.</p></note></seg>, andererseits Fragen des Umweltschutzes beim Bund, mußten die Zuschüsse gekürzt werden.</p>
				<p>Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> erwidert, daß die Bundesregierung ein Sofortprogramm für Umwelt- und Naturschutz in Höhe von 500 000 DM vorgelegt, dann diese Summe um 100 000 DM aufgestockt hat. Dieser Aufstockung wurde nicht zugestimmt. Warum das Landwirtschaftsministerium die Ansätze des letzten Jahres gestrichen hat, ist ihm selbst nicht ergründlich.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name> wünscht eine Erweiterung des Interventionsfonds für Obsterzeugerbetriebe durch Darlehen, für deren Erzeugnisse keine EWG-Erstattungen aus Brüssel erfolgen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, unterstützt durch Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, widerspricht diesem Antrag, da er zwar nicht den Baransatz erhöht, jedoch die Darlehen erweitert. Eine Zustimmung würde eine ganze Reihe von Folgeanträgen nach sich ziehen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> betont, durch die Streichung der Mittel würde der gesamte Bundesverband für Umweltschutz verprellt.</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> (Braunschweig) schließt sich ihm an.</p>
				<p>Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> erklärt nochmals, hier wurde nichts gekürzt, sondern ein Erhöhungsvorschlag der Bundesregierung abgelehnt.</p>
				<p>Sollte jedoch der BML die Mittel für den Naturschutz gestrichen haben, so müßte man dagegen angehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham) bittet um Berichtigung der Vorlage auf Seite 20: 3,5 Mrd. DM in 3,5 Mio. DM und 10 Mrd. DM in 10 Mio. DM.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> weist auf die Änderungen im Einzelplan 11<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN035" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg> hin.</p>
				<p>Zu Einzelplan 12 wird die CDU eine allgemeine Verkehrsdebatte führen. Bei Einzelplan 13 wird eventuell die Erhöhung der Postgebühren von der CDU angesprochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN036" type="comment"><p>Die durch das wachsende Defizit im Bereich der Bundespost notwendige, jedoch auch innerhalb der SPD-Fraktion sehr umstrittene Erhöhung der Gebühren wurde bereits in der nächsten Sitzung der SPD-Fraktion am 9. Februar 1971 ausführlich diskutiert. Vgl. Dok. 52 und Dok. 52 A, jeweils SVP D.</p></note></seg></p>
				<p>Die Änderungen im Einzelplan 14 ergeben sich aus dem Weißbuch.</p>
				<p>Bei Einzelplan 15<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN037" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Gesundheit und Familie.</p></note></seg> werden die Fragen der Krankenhausfinanzierung und des Familienlastenausgleichs eine Rolle spielen.</p>
				<p>Rudi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> fragt, ob dem Verein »Aktion Psychisch-Kranke« 150 000 DM bereitgestellt werden.</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erklärt, daß einem interfraktionellen Antrag nicht widersprochen werden kann<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN038" type="comment"><p>Zum Antrag der CSU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 3. Februar 1971 betr. Zuschuss zur »Aktion Psychisch-Kranke« vgl. BT Plenarprotokoll 06/100, S. 5798, Umdruck 126. – Beantragt wurden allerdings nur 100 000 DM Zuschuss.</p></note></seg>, obwohl von dem Modellvorhaben diese Summe abgezweigt werden muß.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> hält einen geringeren Betrag für ausreichend.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> weist auf eine präjudizierende Wirkung hin, sollte diesem Antrag zugestimmt werden. Er gibt zu bedenken, daß dem Verband für das gehbehinderte Kind bereits eine Unterstützung versagt wurde.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> schlägt vor, über diesen Antrag nicht abzustimmen. Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erklärt die Ablehnung damit, daß der Bundesrechnungshof und der Haushaltsausschuß den Standpunkt vertreten, die Zahl der Verbände nicht zu erhöhen. Diese Ausnahme ist möglich, weil der Vorschlag aus dem Hause kommt.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> weist auf die Problematik der psychisch Kranken hin.</p>
				<p>Zu den Einzelplänen 19<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN039" type="comment"><p>Haushalt des Bundesverfassungsgerichts.</p></note></seg>, 20<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN040" type="comment"><p>Haushalt des Bundesrechnungshofs.</p></note></seg>, 23<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN041" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg>, 25<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN042" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Städtebau und Wohnungswesen.</p></note></seg>, 27<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN043" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen.</p></note></seg>, 31<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN044" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers für Wissenschaft und Bildung.</p></note></seg>, 32<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN045" type="comment"><p>Bundesschuld.</p></note></seg>, 33<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN046" type="comment"><p>Versorgung.</p></note></seg>, 35<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN047" type="comment"><p>Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt ausländischer Streitkräfte.</p></note></seg>, 36<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN048" type="comment"><p>Zivile Verteidigung.</p></note></seg>, 60<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN049" type="comment"><p>Allgemeine Finanzverwaltung.</p></note></seg> entstehen keine Diskussionen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 5) Ausschußumbesetzungen</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> verweist auf den vorliegenden Umdruck.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> bemängelt, daß Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonPaulHeinrich_1969-10-20">Simon</name> noch immer dem Finanzausschuß angehört. Er schlägt vor, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1969-10-20">Schmidt</name> im Finanzausschuß zu belassen und dafür Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonPaulHeinrich_1969-10-20">Simon</name> zu streichen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> betont, daß Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1969-10-20">Schmidt</name> im Verkehrsausschuß gebraucht wird.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> vermißt, daß für das verstorbene Mitglied im Rechtsausschuß Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name> kein neues stellvertretendes Mitglied benannt wurde.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> erklärt, daß Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1969-10-20">Schmidt</name> zur Zeit nicht gebraucht wird und deshalb im Verkehrsausschuß verbleiben kann.</p>
				<p>TOP 6) Nachfolge Lisa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> in Kontrollausschuß beim Bundesausgleichsamt und Verwaltungsrat der Lastenausgleichsbank</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß für die ausgeschiedene Lisa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> die Nachfolge im Kontrollausschuß beim Bundesausgleichsamt und Verwaltungsrat der Lastenausgleichsbank geregelt werden muß.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> schlägt für den Kontrollausschuß beim Bundesausgleichsamt Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> und für den Verwaltungsrat der Lastenausgleichsbank Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackWalter">Haack</name> vor.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Informationen</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> meldet Bedenken gegen die Art und Weise an, in der Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> einen Brief wichtigen Inhalts ohne Absprache in der Fraktion absendet (Beraterverträge).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN050" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> setzte sich in der Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970 dafür ein, eine Erklärung zu veröffentlichen, dass die Abgeordneten der SPD-Fraktion keine Beraterverträge unterhielten, bzw. regte an, generell Einkünfte und Nebenverdienste der SPD-Abgeordneten offen zu legen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> stieß damit auf erhebliche Bedenken und auf Widerstand in der Fraktion und der Fraktionsführung. Vgl. Dok. 45 A, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, den Brief erst nach Absendung erhalten zu haben. In der Erklärung des Bundestagspräsidenten zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> wollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und er ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN051" type="comment"><p>Zur Diskussion über Versuche der CDU/CSU, Abgeordnete der FDP abzuwerben, vgl. die Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970, Dok. 45 und Dok. 45 A, SVP A und B.</p></note></seg>, da dieser ohne Rücksprache mit den Fraktionsvorsitzenden eine derart politische Erklärung abgegeben hat. Nicht nur Beraterverträge sollten offengelegt werden, sondern auch andere Einkünfte.</p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> bemängelt, daß nicht entschieden gegen diesen Brief vorgegangen ist, zumal in der Öffentlichkeit der Eindruck entstanden sei, nur die 42 Unterzeichner hätten keinen Beratervertrag.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> möchte über den Inhalt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collets</name> Rede informiert werden. Auf die Frage Elfriede <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>, ob sie Exemplare des Berichts zur Lage der Nation erhalten könnte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN052" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich die Materialien vom 15. Januar 1971 zum Bericht zur Lage der Nation 1971. Vgl. BT Drs. 06/1690</p></note></seg>, erklärte Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, daß auf Anfrage noch Exemplare zugeschickt werden.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> will über die Zusammenhänge bei der Lufthansa aufgeklärt werden. Weiter erklärt er, in seiner Rede zum Einzelplan 02 nicht über Geld reden zu wollen.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> berichtet über den Streik bei der Lufthansa<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN053" type="comment"><p>Seit dem 29. Januar 1971 streikte das Bodenpersonal der Lufthansa. Vgl. dazu auch den Artikel »Lufthansa mit lahmen Flügeln«; »Die Zeit«, Nr. 6 vom Februar 1971, S. 2.</p></note></seg>. Die Forderungen der Gewerkschaft betrugen zunächst 40,7% jetzt betragen sie 21 bis 25%. Diese Forderungen sind nicht erfüllbar.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWolfgang_1969-10-20">Schmidt</name> befürchtet, daß die Lufthansa leichtfertig die Sicherheitsbestimmungen verletzt und dabei vom Luftfahrtbundesamt unterstützt wird.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> widerspricht entschieden. Die Flugsicherheit sei nicht gefährdet. Er weist auf die Gefahren für das gesamte Lohngefüge hin, sollte diesen Forderungen entsprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> (Braunschweig) betont, daß das Luftfahrtbundesamt alles Erdenkliche für die Flugsicherheit unternimmt.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> beschwert sich, daß bei einer Reise nach Indien der Herr Bundestagspräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>] genannt wurde, die Abgeordneten jedoch nicht.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt dies mit dem Protokoll.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> verweist auf die Zusammenfassung des Verkehrsberichts.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-02-01-t1715_EP_FN054" type="comment"><p>Zum Verkehrsbericht 1970 der Bundesregierung vom 5. November 1970 vgl. BT Drs. 06/1350.</p></note></seg></p>
				<p>[Protokoll: Fricke. Datum der Niederschrift: 8. Februar 1971.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
