<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000016</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 22.09.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. September 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>19 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-09-22"><time type="start" when="19:50:00"/><time type="end" when="20:15:00"/><time type="duration" dur="PT00H19M21S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (119 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-09-22-t1950_WN_div_SVP-1"> A. Bericht des Fraktionsvorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über das Gespräch der Fraktionsvorsitzenden mit Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> über die Auflösung des Bundestages nach Abstimmung über die Vertrauensfrage nach Artikel 68 Grundgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-09-22-t1950_WN_div_SVP-2"> B. Dank von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an die Fraktion. – Hinweise des Fraktionssprechers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> zu Telegrammen an die SPD-Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich möchte zunächst kurz erklären, warum ich darauf bestehen musste, dass diese Sitzung stattfindet.</p>
				<p>{…}<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_FN002" type="comment"><p>Für ca. 15 Minuten überlagern Störgeräusche die Tonbandaufnahme.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>{…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>: {...} eine kurze Mitteilung: In freundlicher Zusammenarbeit von unserer Druckerei und dem Bundespresseamt haben wir es ermöglicht, dass ihr die Rede von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> alle in euren Fächern findet.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Debatte um die Vertrauensfrage nach Artikel 68 GG in der Plenarsitzung am 22. September 1972. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11763–11773.</p></note></seg> Also bitte, wer es noch nicht gefunden hat, abholen. Wir haben heute seit etwa 11.00 Uhr sowohl im Fraktionsgeschäftszimmer als auch in der Pressestelle pausenlos Anrufe bekommen. Wir schätzen die Gesamtzahl auf über 200. Negativ waren nach unserer Zählung acht Anrufe, der Rest war ausschließlich positiv. Auffallend war die Zahl der Rentner, die uns angerufen haben. Und ich möchte hier für all die vielen eine einzige Stimme zitieren, eine Rentnerin aus Bayern, die uns angerufen hat und gesagt hat, ich bin eine Rentnerin, dieses Telefongespräch kostet mich viel Geld, aber ich möchte euch sagen, wir Rentner vergessen nicht, was die SPD für uns getan hat und wir glauben der CDU nicht, wenn sie behauptet, sie habe nunmehr ihr Herz für die Rentner entdeckt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_FN004" type="comment"><p>Zur Verabschiedung der Rentenreform vgl. die Fraktionssitzung am 21. September 1972, Dok. 118, SVP B.</p></note></seg> Am späten Vormittag, bis hinein in die Rede von Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] und Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-22-t1950_WN_FN005" type="comment"><p>Zur Debatte um die Vertrauensfrage vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11740–11814.</p></note></seg>, kamen viele Anrufe zum Thema der Fraktionssitzung. Hier war kein einziger Anruf in unserem Sinne negativ, sondern die durchgehende Meinung war, man habe kein Verständnis für die Art und Weise, wie diese Leute, nachdem sie das, was sie getan hätten und gemacht hätten, sich auch noch vor den Bundestag hinstellten und in dieser Art argumentierten. Eine größere Zahl von Anrufern habe ich immer versucht, an die CDU weiter zu verbinden, weil sie anriefen und empört sagten, ich möge doch bitte der CDU ausrichten, so gehe das nicht und dies wäre unmöglich und die Widersprüche, in die sich die CDU verwickle, lägen ja auf der Hand und so ginge es nicht. Ich habe dann immer gesagt, ich könne das der CDU schlecht sagen, aber selbst wollten sie dann auch nicht mit denen sprechen.</p>
				<p>Besonders beeindruckt hat mich ein Anruf aus dem Ruhrgebiet. Dort saßen 15 Personen vor einem Fernsehschirm und ihr Sprecher erklärte, sie alle hätten bisher immer CDU gewählt. Der Anruf kam während oder gegen Ende der Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und sie stellen fest, dass zwischen den Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> so offenkundige Widersprüche seien, dass sie unter anderem aufgrund des Eindrucks, den sie von Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] und Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] bekommen hätten, sie nicht mehr CDU wählen könnten und diesmal die SPD wählen würden.</p>
				<p>Ein anderer Anruf kam von 150 Arbeitnehmern aus Bayern, und zwar gegen Ende der Rede von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Diese bekundeten, dass sie unter sich gespalten gewesen seien und heftig diskutiert hätten, aber nun seien auch die Letzten überzeugt, dass die SPD doch die richtige Partei sei. Es wurde aus den Anrufen eines deutlich, dass aus der Art, aus der Platzierung, dass wir sehr viel Glück oder Geschick, oder wie immer man das nennen will, gehabt haben mit der zeitlichen Reihenfolge. Wir hatten mir Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die ausgezeichnete Mittagspausenzeit und wir hatten mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> die Zeit nach Büroschluss, wo die natürlich nicht nach Hause gegangen sind, sondern den Fernseher angedreht haben oder das Radio. Als Letztes möchte ich nur ein Zitat nennen von einem Genossen, der uns angerufen hat. Ich weiß gar nicht mehr von wo. Der hat gesagt, wisst ihr, das ist wie bei 400 Meter Hürden. Der Vorsprung, den man bis zum ersten Wechsel hat, den müsst ihr halten. Vielen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Will noch jemand das Wort?</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
