<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 104</idno>
							<objectName>Protokoll der SPD-Fraktionssitzung vom 8. Mai 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. Mai 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-05-08"><time type="start" when="18:10:00"/><time type="end" when="19:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (104.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-1"> A. TOP 1: Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über die Haltung der CDU/CSU-Fraktion zur Ratifizierung des Moskauer und Warschauer Vertrags und zur geplanten gemeinsamen ostpolitischen Entschließung der Bundestagsfraktionen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-2"> B. TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-3"> C. Fortsetzung zu TOP 1: Diskussion.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-4"> D. TOP 2: Informationen. – TOP 4: Bundeswahlgesetz. – TOP 5: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 1 – Situationsbericht –</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Situationsbericht des Bundeskanzlers wird sich mit den Komplikationen für die kommende Woche beschäftigen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Die Opposition benutzte das Wochenende zum Ausruhen. Die Führung von CDU/CSU stand in dieser Zeit zu Gesprächen nicht zur Verfügung. Daher ist erst heute um 20.00 Uhr die Fortsetzung des Gespräches möglich.</p>
				<p>Der Entschließungsentwurf im Zusammenhang mit der Ratifizierung der Ostverträge wurde von der Bundesregierung vorgelegt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN001" type="comment"><p>Zum Wortlaut des Entwurfs für eine gemeinsame Entschließung vgl. die Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 8 Mai 1972 vor der CDU/CSU-Fraktion; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 8. Mai 1972, SVP A. – Für den endgültigen Wortlaut des gemeinsamen Entschließungsantrags der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zu den Ratifizierungsgesetzen zum Moskauer Vertrag und zum Warschauer Vertrag vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960f., Umdruck 287.</p></note></seg> Er wurde in Würdigung der Anregungen der Opposition konzipiert. Mit den Betroffenen (Sowjetunion und Volksrepublik Polen) ist diese einbettende Entschließung inhaltsmäßig abgeklärt worden.</p>
				<p>Die CDU/CSU hatte Näheres über Form und Inhalt der Erleichterungen seitens der DDR wissen wollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN002" type="comment"><p>Mit dem Inkrafttreten des Verkehrsvertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR sollten auch Reisen in die DDR erleichtert werden. Vgl. dazu auch die »Information der Deutschen Demokratischen Republik zu Reiseerleichterungen«; Bulletin, Nr. 69 vom 13. Mai 1972, S. 989.</p></note></seg></p>
				<p>Die entsprechende Auskunft wurde erteilt.</p>
				<p>Über den Inhalt der Gespräche wird anläßlich der Debatte Auskunft gegeben werden. Der CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hat während des Wochenendes von den angebotenen zusätzlichen Informationsmöglichkeiten Gebrauch gemacht. Er hat dazu intern Befriedigung geäußert.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN003" type="comment"><p>Der CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> erhielt am 5. und am Wochenende des 6./7. Mai 1972 die Möglichkeit, Einsicht in die geheimen Verhandlungsprotokolle zum Moskauer Vertrag zu nehmen. Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> dem CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> Bericht erstattet hatte, unterrichtete dieser seine Fraktion am 8. Mai 1972. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 8. Mai 1972, SVP A. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> unterrichtete die CDU/CSU-Fraktion erst am 16. Mai 1972 persönlich über die Einsichtnahme in die Protokolle. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 16. Mai 1972 (1), SVP C.</p></note></seg></p>
				<p>Der Oppositionsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagte vor Beginn der Fraktionssitzung, er werde alles ihm Mögliche für eine Einigung tun. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> meinte, die Tür sei noch nicht zugeschlagen. Der CSU-Landesvorstand hat inhaltlich folgenden Beschluß gefaßt:</p>
				<p>Die CSU ist der Meinung, daß eine Bundestagsentschließung folgendes unbedingt enthalten müßte:</p>
				<p>1. der Weg zu einem vereinten Europa darf nicht versperrt werden;</p>
				<p>2. die Freizügigkeit muß Fortschritte machen;</p>
				<p>3. das Selbstbestimmungsrecht der Deutschen muß verankert werden;</p>
				<p>4. die deutsche Frage muß offen bleiben;</p>
				<p>die Grenzen dürfen keine endgültige Form erhalten.</p>
				<p>In den vorliegenden Verträgen stellt die Bundesrepublik Deutschland für sich fest, daß die bestehende Grenze an Oder und Neiße die Westgrenze Polens ist.</p>
				<p>Die Zustimmung der UdSSR zu einer Entschließung des Bundestages könnte so aussehen, daß der Bundeskanzler vor dem Bundestag erklärt, es gäbe keinen Widerspruch der Vertragspartner zu der vorliegenden Entschließung. Diese könne außerdem notifiziert und vom Empfänger bestätigt werden.</p>
				<p>Der gesamte Vorgang ist mit Skepsis zu betrachten.</p>
				<p>Die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen gehen mit klar umrissenen Vorstellungen in die Gespräche.</p>
				<p>Der Termin für die Vertragsratifizierung kann nicht verschoben werden. Es gab immer wieder Zusagen seitens der Opposition für einen bestimmten Termin, zuletzt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (CSU). Neuerliche Manöver in gegensätzlicher Richtung würden gegen Treu und Glauben verstoßen. Für die Bundesregierung ist die Einhaltung des festgelegten Termins keine rein prozedurale Frage</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 3 (vorgezogen)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Bundestagssitzung, einschließlich der Fragestunde, am 10. Mai 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/186.</p></note></seg> – Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> waren mit der vorgesehenen Tagesordnung einverstanden. Gegenwärtig läßt sich jedoch noch nicht absehen, was wirklich geschehen wird.</p>
				<p>Die Bundestagssitzung beginnt um 15.00 Uhr.</p>
				<p>Ungeachtet des Verhaltens der CDU/CSU werden Anträge betreffend die Tagesordnung gestellt. Möglicherweise wird die Opposition morgen bestimmte Tagesordnungspunkte (Verträge<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der UdSSR vgl. BT Drs. 06/3156. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 11. April und vom 3. Mai 1972 vgl. BT Drs. 06/3397 und 06/3397zu. – Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen vgl. BT Drs. 06/3157. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 11. April und vom 4. Mai 1972 vgl. BT Drs. 06/3396 und 06/3396zu.</p></note></seg>, Verplombungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN006" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1971 für ein Gesetz über die Verplombung im Durchgangsverkehr von zivilen Gütern zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Berlin (West) vgl. BT Drs. 06/3010. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 22. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3307. – Die zweite und dritte Beratung des Verplombungsgesetzes wurde auf den 17. Mai 1972 verschoben. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10945–10954.</p></note></seg>) absetzen wollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN007" type="comment"><p>Der Parlamentarische Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bezieht sich damit offenbar auf eine Sitzung des Ältestenrats, die am 9. Mai 1972 stattfand.</p></note></seg></p>
				<p>Der Bundestagspräsident<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN008" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> meinte, die Entschließung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Anm. 1.</p></note></seg> solle vor der abschließenden Lesung der Vertragsgesetze zur Verabschiedung gebracht werden. Die Regierungsparteien fordern dagegen das normale Vorgehen, d.h. Abstimmung über die Entschließung nach der Schlußabstimmung über die Verträge.</p>
				<p>Heute um 19.15 Uhr soll ein interfraktionelles Gespräch zur Geschäftsordnung stattfinden. Wenn das Ergebnis dieses Gespräches und der morgen stattfindenden Fraktionssitzungen vorliegt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN010" type="comment"><p>Zu den Sitzungen der SPD-Fraktion am 9. Mai 1972 vgl. Dok. 105, 106 und 107. Zu den Sitzungen der CDU/CSU-Fraktion vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (1–3).</p></note></seg>, soll noch mal der Versuch einer Einigung gemacht werden. Für die CDU/CSU ist die Vertagung gegenwärtig die einzige Klammer, mit der die Einheit der Fraktion gewahrt werden soll. Für den Fall, daß die zweite Lesung der Vertragsgesetze wie vorgesehen stattfindet, soll der Zeitablauf, die Reihenfolge vereinbart werden.</p>
				<p>Auch während der Beratungen können Anträge auf Unterbrechung der Debatte oder Vertagung gestellt werden. Es ist vorgesehen, die Beratung am Dienstag gegen 21.00 Uhr zu unterbrechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN011" type="comment"><p>Die zweite Beratung der Ratifizierungsgesetze begann erst am Mittwoch, den 10. Mai 1972.</p></note></seg></p>
				<p>Am Mittwoch soll dann die Debatte zu Ende geführt werden. Im Fall einer Geschäftsordnungsniederlage der Koalitionsfraktionen werden diese eine Unterbrechung beantragen.</p>
				<p>Zu dem Entschließungsentwurf der Koalition wird die Opposition eventuell einen eigenen Entwurf vorlegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN012" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion hatte bereits am 3. Mai 1972 einen inoffiziellen eigenen Entschließungsentwurf vorgelegt. Für den Wortlaut vgl. den Artikel „Streben nach nationaler Einheit“; Die Welt vom 4. Mai 1972, S. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Mit dem Bundestagspräsidenten besteht Einigkeit darüber, daß zu den Verträgen nur eine Abstimmung stattfinden soll.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>: Wie sieht die vorgesehene Entschließung aus? Ohne eine Entschließung sei für ihn eine Zustimmung unmöglich.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die CDU hat bisher weder eine eigene Entschließung vorgelegt noch zum Entwurf der Bundesregierung Stellung genommen. Statt dessen drängt sie auf eine vorherige Zustimmung Moskaus. Wenn die Opposition die Debatte vertagen will, muß sie ihrerseits den Antrag auf Absetzung der Verträge von der Tagesordnung stellen und durchbringen. Wegen der Geschäftsordnungsproblematik war die erste Verschiebung notwendig. Von Seiten der Koalition ist alles unternommen worden, um eine gemeinsame Entschließung möglich zu machen.</p>
				<p>Die CSU hat die CDU/CSU-Fraktion bisher an einer konstruktiven Mitarbeit gehindert.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Falls es keine gemeinsame Entschließung geben sollte, wird das bisher Erreichte als Koalitionsentwurf vorgelegt werden. Der vorliegende Entwurf hat folgende wesentliche Elemente:</p>
				<p>Oberstes Ziel der Vertragspolitik ist die Friedenssicherung.</p>
				<p>Die Bundesregierung bewegt sich mit ihrer Handlungsweise im grundgesetzlichen Rahmen; dies gilt besonders auch hinsichtlich des Warschauer Vertrages: Zu den Rechtsgrundlagen der Grenzen wird nicht Stellung genommen. Ein Friedensvertrag wird nicht vorweggenommen.</p>
				<p>Der Deutschlandvertrag besteht weiter. Die Rechte der Vier Mächte werden nicht berührt. In diesem Zusammenhang wird auf die Denkschrift der Bundesregierung zu den Ratifizierungsgesetzen verwiesen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN013" type="comment"><p>Zu der Denkschrift vgl. BT Drs. 06/3156, S. 11–14, und BT Drs. 06/3157, S. 10–12.</p></note></seg></p>
				<p>Der Wille zur politischen Einigung Europas wird unterstrichen. In einem besonderen Passus wird zu Berlin Stellung genommen.</p>
				<p>Der Wunsch nach Normalisierung des Verhältnisses zur DDR wird ausgedrückt; hier sollen die Prinzipien der guten Nachbarschaft gelten.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>: Frage an den Parteivorsitzenden: Würde für baldige Neuwahlen nicht insbesondere die Neuaufstellung der Kandidaten sprechen?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Der Parteivorstand hat am Freitag festgestellt, eine ernsthafte Erörterung über die Möglichkeiten einer Freilegung des Weges zu Neuwahlen sei notwendig.</p>
				<p>Bisher läßt sich kein Interesse der CDU/CSU an Neuwahlen feststellen.</p>
				<p>Zuerst müßte in jedem Fall die Ratifizierung der Verträge abgeschlossen sein.</p>
				<p>Es wird weiterhin der faire Versuch gemacht, den bestehenden Bedenken sorgfältig und gewissenhaft nachzugehen.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Eigentlich sollte jetzt dem »Normalverbraucher« mitgeteilt werden, wie weit die Gemeinsamkeit zwischen Regierung und Opposition bisher gediehen ist. Für Abstimmungen über Geschäftsordnungsfragen müßten die Koalitionsfraktionen eigentlich eine Stimme Mehrheit haben.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Frage an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>: Wird er mit der Koalition stimmen, wenn die Regierung die angekündigte Entschließung vorlegt?</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>: »Ja.«</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Niemand weiß mit Sicherheit, wie jeder einzelne morgen abstimmen wird. Auf der anderen Seite gibt es eindeutig Zeichen von Konspiration. In München wurde Timing betrieben (durch den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> – München). Morgen muß der Unterbezirk gegen die Kandidaten und Unterschriftsleistenden der »Sozialen Demokraten 72« vorgehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN014" type="comment"><p>SPD-Bundesgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> informierte die Fraktion ausführlicher über die Vorgänge um den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München) auf der ersten Fraktionssitzung am 9. Mai 1972. Vgl. Dok. 105, SVP C.</p></note></seg></p>
				<p>Es gibt keine Gewißheit über das Abstimmungsverhalten einzelner.</p>
				<p>Auf die Verabredung mit der Opposition, ab 19.00 Uhr werde es keine Abstimmung mehr geben, sollte man sich nicht verlassen. Ständige Präsenz ist notwendig.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> war sich mit den Kollegen der CDU in der Kommission einig<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN015" type="comment"><p>Gemeint ist die interfraktionelle Kommission, die über den Text der gemeinsamen Entschließung beraten sollte.</p></note></seg>; die ansonsten vorgebrachten Meinungsdifferenzen reduzieren sich auf zwei Punkte:</p>
				<p>1. Form der Notifizierung gegenüber der Sowjetregierung.</p>
				<p>2. Begriff des Modus vivendi; hier werden unterschiedliche Bedeutungen zugrunde gelegt.</p>
				<p>Für die Opposition sind Sachentscheidungen schwieriger zu treffen als Geschäftsordnungsentscheidungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Tagesordnungspunkt 2</p>
				<p>Keine Fragen.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 4</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Morgen um 9.00 Uhr wird eine Arbeitsgruppensitzung des Innenausschusses zu Einzelfragen des Bundeswahlgesetzes stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Mai 1972 für ein Gesetz zur Änderung des Bundeswahlgesetzes vgl. BT Drs. 06/3395. Der Bericht des Innenausschusses zu dem Gesetzentwurf wurde am 8. Juni 1972 vorgelegt. Vgl. BT Drs. 06/3482 und 06/3482zu.</p></note></seg></p>
				<p>Folgende Fragen stehen im Mittelpunkt der Erörterungen:</p>
				<p>1. Erweiterung des Kreises der Wahlberechtigten durch Deutsche, die im Bereich der Europäischen Gemeinschaften ansässig sind. Der Bundesrat hat hierzu eine negative Stellungnahme abgegeben und weist dabei vor allem auf die Frage des Gleichheitsgrundsatzes (Deutsche in Staaten außerhalb der EWG) hin.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN017" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Bundesrates vgl. BT Drs. 06/3395, S. 214–275.</p></note></seg></p>
				<p>Empfehlung:</p>
				<p>Dem Bundesrat sollte gefolgt werden.</p>
				<p>2. Abweichung der Bevölkerungszahl in einzelnen Wahlkreisen von mehr als 33 1/3 v.H. vom Durchschnitt.</p>
				<p>Die betroffenen Abgeordneten sollten sich mit den diesbezüglichen Vorschlägen vertraut machen und eventuell in der angekündigten Sitzung dazu Stellung nehmen.</p>
				<p>3. Bayern hat keine Vorschläge zur Änderung der Wahlkreise vorgelegt. Es wird daher trotz der vollzogenen Gebietsreform keine Änderungen geben.</p>
				<p>Für Baden-Württemberg wird es zwei Vorschläge geben. Einen für die Zeit bis Ende 1972 und einen für die Zeit nach dem 1. Januar 1973 (Inkrafttreten der dortigen Gebietsreform).</p>
				<p>Bei Hessen und Nordrhein-Westfalen sind nur geringfügige Änderungen vorgesehen.</p>
				<p>Die Vorschläge des Bundesrates insbesondere in Bezug auf den Aachener Raum sollten beachtet werden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Werden Ausländer bei der Berechnung der Wahlkreisbevölkerung berücksichtigt?</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Nein.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 5</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> trägt die geplanten Termine für die kommende Woche vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-08-t1810_EP_FN018" type="comment"><p>Laut Tagesordnung: Dienstag, 9. Mai 1972, 10.30 Uhr: Fraktion; 11. Mai bis 3. Juni 1972: Pfingstpause; Montag, 5. Juni 1972, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 6. Juni 1972, 15.00 Uhr: Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>Tagesordnungspunkt – Verschiedenes –</p>
				<p>Keine Wortmeldungen.</p>
				<p>[Protokoll: Illing. Datum der Niederschrift: 2. August 1972.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
