<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (3. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 96</idno>
							<objectName>Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27. April 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27. April 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-04-27"><time type="start" when="17:18:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">3</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (96.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-04-27-t1718_EP_div_SVP-1"> A. Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über die parlamentarischen Möglichkeiten der sozial-liberalen Koalition nach dem gescheiterten konstruktiven Misstrauensantrag der CDU/CSU-Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-04-27-t1718_EP_div_SVP-2"> B. Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über ein Gespräch mit Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, dem CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und dem Vorsitzenden der CSU-Landesgruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnete die Sitzung und führte folgendes aus:</p>
				<p>Um 16.00 Uhr hätte nach der Beendigung der Fragestunde das Plenum wieder zusammentreten und nach dem Verlangen der CDU/CSU mit namentlicher Abstimmung zum Einzelplan 04 beginnen sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN001" type="comment"><p>Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 13. April 1972 zu Einzelplan 04 – Bundeskanzler und Bundeskanzleramt – vgl. BT Drs. 06/3353.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben, wie das üblich und denkbar ist, beim Bundestagspräsidenten erklärt, daß wir aufgrund der Lage, die sich aus dem gescheiterten Versuch ergeben hat, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zum Kanzler zu wählen auf dem Weg über ein Mißtrauensvotum<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 27. April 1972 (2), Dok. 95.</p></note></seg>, angemeldet, daß wir Fraktionssitzung und Koalitionsbesprechung haben und daß wir auf keinen Fall vor 18.00 Uhr genau sagen können, wann diese Besprechungen zu Ende sind. Die Fraktion der FDP hat sich entsprechend geäußert und engagiert. Der Bundestagspräsident hat die Fortsetzung des Gesprächs mit den Fraktionsgeschäftsführern auf 17.45 Uhr anberaumt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN003" type="comment"><p>Die Debatte über den Haushalt wurde nur wenige Minuten nach Ende dieser Fraktionssitzung mit den Beratungen zum Einzelplan 04 fortgesetzt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/183, S. 10730–10751.</p></note></seg></p>
				<p>Zur Zeit findet ein Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> statt. Das wird ein schwieriges Gespräch sein, weil das Interesse des Oppositionsführers und des Kernes der CDU/CSU natürlich darin bestehen wird, heute so weit wie möglich das Ereignis der mittäglichen Abstimmung in den Hintergrund treten zu lassen und es auch morgen in den Presseberichten und sonstigen Kommentaren verschwinden zu lassen. Es ist heute vom Bundestagspräsidenten nicht öffentlich, aber unüberhörbar gesagt worden, daß es sicher nicht ratsam sei, heute Beratungen über 21.00 Uhr dauern zu lassen, weil doch vermutlich viele feiern würden, und das wäre für das Ansehen des Parlaments doch nicht günstig. Morgen sei auf jeden Fall wieder Plenum, weil sowohl die Beratungen der SPD als auch der FDP Zeit brauchen. Die CDU möchte nun aber die Haushaltsberatungen, und wenn es den ganzen Samstag kosten würde; aber die Vertragsfrage sollte man doch bei einer Lage 50:50 noch nicht behandeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN004" type="comment"><p>Die Behandlung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag wurde auf den 10. Mai 1972 verschoben.</p></note></seg></p>
				<p>Bei den Verträgen – wenn ich da mal laut denken darf – würde vielleicht der eine oder andere, der sonst dabei wäre, nicht dabei sein, aber das, was sich dagegen oder dafür einsetzt, würde nicht so leicht praktisch werden. Das also zur Situation.</p>
				<p>Meiner Ansicht nach müßten wir eine Fraktionssitzung noch einmal heute abend anberaumen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN005" type="comment"><p>Eine weitere Fraktionssitzung am 27. April 1972 fand nicht statt.</p></note></seg>, nachdem der Bundeskanzler hat sagen können, wie das Gespräch mit dem Oppositionsführer ausgegangen ist und was es ergeben hat. Außerdem meine ich, wir müßten auf jeden Fall morgen früh eine Fraktionssitzung ansetzen, weil wir uns über die morgige Behandlung klar werden müssen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN006" type="comment"><p>Zur ersten Fraktionssitzung am 28. April 1972 vgl. Dok. 97.</p></note></seg> Es gibt nur wenig Möglichkeiten, morgen von einer Tagesordnung herunterzugehen, die dann wieder mit 04 anfangen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN007" type="comment"><p>Die Haushaltsdebatte wurde am 28. April 1972 mit der zweiten Beratung des Einzelplans 04 fortgesetzt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/184, S. 10782–10789.</p></note></seg> [würde] und 05, 06, 07<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN008" type="comment"><p>Gemeint sind die Einzelhaushalte für den Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes (04), des Auswärtigen Amts (05), des Bundesministers des Innern (06) und des Bundesministers der Justiz (07).</p></note></seg> usw., denn Anträge zur Tagesordnung sind, wenn man durchrechnet, in Gefahr, selbst bei absoluter Präsenz und Annahme der Berliner Genossen. 50 : 50 ist gut, wenn man etwas zu sagen hat, was andere einbringen; es ist nicht so gut, wenn man etwas durchbringen muß. Das zur Situation.</p>
				<p>Es ist ja keine Schande, nur wir können auch nicht von Erwartungen leben. Heute hat am Nachmittag der eine von den beiden freidemokratischen Fraktionsmitgliedern gesagt, er werde nun doch sein Mandat niederlegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist der FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, der am 2. Mai 1972 offiziell seinen Mandatsverzicht bekanntgab. Vgl. Datenhandbuch 1949–1999, S. 427. – Der FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name>, der ebenfalls gegen die sozial-liberale Ostpolitik opponierte, gab seinem Mandatsverzicht erst zum 30. Mai 1972 bekannt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/188, S. 10965.</p></note></seg> Als ich zuerst gefragt habe, ob heute: nein, das sei noch nicht sicher. Wir befinden uns in keiner einfachen Lage. Ich bitte das nicht für pharisäisch von mir zu besehen.</p>
				<p>Nun ist natürlich der Wille erkennbar, so wollen wir denn mit diesen Leuten in einer und derselben [Koalition]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Fraktion«.</p></note></seg> sein. Andererseits ist jede Veränderung dort auch eine Minderung des Fraktionsstatus’, um es einmal sehr behutsam zu sagen. Der andere hat ja gesagt, daß er sein Mandat wohl niederlegen werde, aber erst nach den Abstimmungen über die Verträge. Das hilft uns nicht. Auf die Frage, ob jemand etwas tut, der sich so verhält, daß er uns hilft, darauf kann man auch nicht bauen. Der Dritte, der schon dort ausgetreten ist, und nun gleichermaßen angesprochen wird von den einen und auch von den anderen, da kann man nichts sagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN011" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> trat am 23. April 1972 aus der FDP-Fraktion aus und wurde am 5. Mai 1972 als Gast in die CDU/CSU-Fraktion aufgenommen. Vgl. Datenhandbuch 1949–1999, S. 923f.</p></note></seg> Es wird denn so oder es wird denn so, das wäre sinnlos, sich auf etwas einzulassen. Das müssen wir bedenken. Aber ich wäre traurig, wenn man daraus entnähme, da hätten wir vielleicht heute besser dieses Resultat nicht gehabt. Ich bin froh, daß wir heute dieses Resultat hatten.</p>
				<p>Nun kommen – und manche Zeitungsleser draußen werden sich fragen, warum kommt das denn nicht ganz groß von der SPD? – nun kommt die Frage oder das Drängen auf Neuwahlen. Zu Neuwahlen gehört das Überschreiten einer Schwelle in jedem Fall, auch wenn alle drei Fraktionsspitzen damit einig gehen könnten, daß in solcher Lage die Neuwahl das Beste wäre, was also sehr fragwürdig ist. Wir haben es schon einmal erlebt, 1966, da wollten wir, da wollten die beiden anderen unter keinen Umständen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN012" type="comment"><p>Zur Forderung der SPD-Fraktion nach Neuwahlen nach dem Austritt der FDP aus der von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> geführten Koalitionsregierung im Oktober 1966 vgl. die Fraktionssitzung am 27. Oktober 1966; SPD-Bundestagsfraktion 1964–1966, S. 994.</p></note></seg> Es war nun erst ein Jahr nach der Wahl, da hing das Damoklesschwert über uns, da ging es um die Arbeitslosigkeit überall und diese Rezessionsgeschichten; aber damals ist sogar ein Mehrheitsbeschluß, der ja zustande kam, daß der amtierende Bundeskanzler, der eine Minderheitsregierung nach dem Ausscheiden der FDP repräsentierte, die Vertrauensfrage stellen sollte, von ihm entschieden worden, so wie man sie entscheiden kann, wenn man Bundeskanzler ist: Das zwinge ihn zu nichts. Er hat damals Verhandlungen zum Zustandebringen einer Mehrheit vorgezogen, und wir konnten die Neuwahlsituation damals nicht erzwingen. Ob man sie heute erzwingen kann? Gäbe es drei Fraktionen, deren Spitzen sagen, so wie die Dinge sind, muß man Neuwahlen möglich machen, und da es nach dem Grundgesetz nur geht auf dem Weg über ein nicht ausreichendes Vertrauensvotum oder eine Antwort auf die Frage nach einer solchen, würden wir nicht verhehlen zu sagen, anders geht es eben nicht.</p>
				<p>Mein Vorschlag ist: Wenn jetzt um 17.45 Uhr der Bundestagspräsident wieder die Fraktionsgeschäftsführer bei sich haben will, sagen zu lassen, daß wir unsere Fraktionssitzung unterbrochen haben, daß wir sie fortsetzen, sobald wir von der Regierungsseite über einige für die Fortführung der parlamentarischen Arbeiten notwendige Erläuterungen und Informationen verfügen, daß wir also keine Zeit angeben können, wann wir damit fertig sind, weil wir uns darüber auch mit dem Koalitionspartner und der für sich auch zunächst einmal befassen müssen.</p>
				<p>Nachdem zu den Ausführungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das Wort nicht gewünscht wurde, führt der inzwischen eingetroffene Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> folgendes aus:</p>
				<p>Ich komme von einem Gespräch, das Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> geführt haben. Ich hatte nach einer Kabinettssitzung heute mittag ein solches Gespräch angeregt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN013" type="comment"><p>Eine ordentliche Kabinettssitzung für den 27. April 1972 ist nicht überliefert.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hatte zunächst der Meinung Ausdruck gegeben, es wäre vielleicht besser, wir würden es nach meinem Haushalt führen, aber er hat dann die Einladung angenommen, was ich zu schätzen weiß. Es war ein sehr ruhiges, sachliches Gespräch. Ich habe gesagt, mir läge daran festzustellen, ob wir, bei allem, was uns sonst trennt, uns in etwa einig seien über die Interpretation der Lage, die darin besteht, daß erwiesen ist, daß er keine Mehrheit hat bekommen können für die Ablösung und seinerseits vermutet, daß in Sachfragen die Regierung Schwierigkeiten haben könnte, ihrerseits eine Mehrheit zu bekommen. Ich habe gesagt, es gäbe eine umfassendere Thematik für Unterhaltungen zwischen Regierung und Opposition. Das heißt a) Zeitplan, was den Haushalt angeht, b) der Wunsch der Regierung, den Zeitplan für die Verträge nicht zu ändern und 3. ob es nicht vernünftig wäre, wegen dieser und anderer Fragen, die sich ja für jeden vernünftigen Menschen stellen, die Debatte zum Einzelplan in der 2. Lesung des Haushalts erst morgen früh weiterzuführen. Die Haltung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (und ich habe es übernommen, sie hier in der Fraktion vorzutragen) ist, daß es sein und seiner politischen Freunde dringender Wunsch sei, das Plenum möge sich um 18.00 Uhr versammeln. Er bezweifle die Rechtmäßigkeit der bisher eingetretenen zeitlichen Verschiebung. Es sei ein Gewohnheitsrecht, von dem aber auch schon zu ihren Lasten einmal abgewichen worden sei. Er vermute, er würde, wenn eine Vertagung beantragt würde, darauf bestehen, daß der Präsident das Plenum einberufe und feststellen lasse, ob die Mehrheit des Plenums mit einer weiteren zeitlichen Verschiebung einverstanden sei. Das war der eine Punkt.</p>
				<p>Ich habe gesagt, unabhängig von dem Zeitpunkt, sei es am heutigen Abend oder am morgigen Vormittag, die Weiterverhandlung des Einzelplans 04 stelle sich für die Regierung so dar, ohne daß sie es in die Länge ziehen wolle, müsse sie noch etwas sagen. Z.B. sei der Wirtschafts- und Finanzminister in der Sache noch gar nicht zu Wort gekommen. Dazu die Meinung des Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion: Sie möchten abstimmen. Das war der 2. Punkt.</p>
				<p>Der weitere Punkt war, daß er sagte, daß man morgen auf keinen Fall fertig werden kann mit der 2. und 3. Lesung des Haushalts ’72, und sein Rat und sein Verlangen sei, dann in der nächsten Woche die Beratung des Haushaltsplans fortzusetzen, auch wenn dies – da kommt es nun sehr wohl auf die Worte an – dazu führe, daß die Vertragsberatungen sich um drei Tage verschöben. Er hätte nicht die Absicht, daraus eine große Pause zu machen.</p>
				<p>Auf meine informativ gestellte Frage, ob die CDU/CSU den Weg zu den Wählern suche oder vielleicht sogar Vorschläge zu machen hätte, die in diese Richtung gingen, kam keine direkte Antwort sondern eine mehr indirekte, daß – wenn man erst mal Haushalt und Verträge hinter sich hätte – man über sonst aufgeworfene Fragen immer noch sprechen könne. Dies ist also das Ergebnis des Gesprächs. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat von sich aus noch eine Frage an mich gehabt, nämlich, ob ich nicht nun meinerseits eine Frage besonderer Art an den Deutschen Bundestag zu richten hätte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist die Vertrauensfrage gemäß Art. 68 Grundgesetz, die die Möglichkeit zur Neuwahl des Bundestages eröffnete: »Findet ein Antrag des Bundeskanzlers, ihm das Vertrauen auszusprechen, nicht die Zustimmung der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages, so kann der Bundespräsident auf Vorschlag des Bundeskanzlers binnen einundzwanzig Tagen den Bundestag auflösen. Das Recht zur Auflösung erlischt, sobald der Bundestag mit der Mehrheit seiner Mitglieder einen anderen Bundeskanzler wählt.«</p></note></seg> Ich habe darauf geantwortet, daß die angekündigte und von mir logisch eingeplante namentliche Abstimmung zum Einzelplan 04 für beide Seiten im Hause gleichermaßen von Interesse sein werde. Dies ist der Extrakt des Gesprächs mit der Vereinbarung, daß ihnen dann aufgrund unserer Sitzung durch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> dort gesagt wird, was die weiteren Dispositionen für den heutigen Abend angeht. Ich habe ausdrücklich gesagt und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> dasselbe für seine Seite: Wir können überhaupt nichts zusagen. Wir haben den Eindruck, daß die beiden Fraktionen noch Zeit brauchen für die Beratung der Lage und auch ein Koalitionsgespräch wahrscheinlich nötig haben werden.</p>
				<p>Nachdem zu den Ausführungen des Bundeskanzlers keine Wortmeldung vorliegt, wird auf die Frage von Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nach der zeitlichen Dauer einer Unterbrechung der Fraktionssitzung kurz der Zeitpunkt der Fortführung diskutiert.</p>
				<p>Es wird anschließend beschlossen, die Fraktionssitzung um 19.00 Uhr fortzusetzen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-27-t1718_EP_FN015" type="comment"><p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> konnte sich anschließend im Plenum mit dem Vorschlag, die Bundestagssitzung vorzeitig abzubrechen, um abends eine weitere Fraktionssitzung durchzuführen, nicht durchsetzen. Die Fraktion wurde daraufhin nicht noch einmal einberufen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/183, S. 10730–10732.</p></note></seg></p>
				<p>[Protokoll: Steidle.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
