<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 105</idno>
							<objectName>Protokoll über die Sitzung der Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag am Dienstag, dem 9.5.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 9. Mai 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-05-09"><time type="start" when="10:45:00"/><time type="end" when="11:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (105.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-05-09-t1045_EP_div_SVP-1"> A. Neuwahl des Obmanns der SPD-Vertreter im Europäischen Parlament. – Neuwahl des Fraktionsvorstands.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-05-09-t1045_EP_div_SVP-2"> B. Aktuelle politische Situation: Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur geplanten Ratifizierung des Moskauer und Warschauer Vertrags.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-05-09-t1045_EP_div_SVP-3"> C. Bericht des SPD-Bundesgeschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> über die Bildung der Wählervereinigung »Soziale Demokraten 1972« durch den SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Obmann der SPD-Vertreter im Europäischen Parlament</p>
				<p>Der bisherige Obmann Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> scheidet wegen der Belastung seiner anderen Ämter als Obmann aus. Die Fraktion stimmt einmütig dem Vorschlag von Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> zu, die zum neuen Obmann Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> vorgeschlagen hatte. Zum Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaiers</name> wird ebenso einmütig Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> bestimmt.</p>
				<p>2. Neuwahl des Fraktionsvorstandes</p>
				<p>Die Neuwahl hätte turnusmäßig Ende Mai stattzufinden. Die Fraktion stimmt dem Vorschlag Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> zu, diese Neuwahlen auf den Monat Juni zu verschieben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Wahl des Fraktionsvorstands vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP C und SVP F.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>3. Aktuelle politische Situation</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> geht ausführlich auf die aktuelle Situation im Zusammenhang mit der Verabschiedung der Ostverträge ein.</p>
				<p>Der Beginn der heutigen Plenarsitzung sei noch offen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN002" type="comment"><p>Am 9. Mai 1972 fand keine Plenarsitzung des Bundestages statt.</p></note></seg> Es werde mit dem Ziel verhandelt, den Beginn auf 15.00 Uhr anzusetzen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt in diesem Zusammenhang fest, daß die Situation insoweit günstig sei, als ausweislich des Sitzungsprotokolls des Ältestenrates vom 4. Mai der Parlamentarische Geschäftsführer der CDU/CSU-Fraktion, Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, festgestellt habe, wenn eine Einigung nicht erzielbar sei, stehe der Lesung nichts im Wege. Als Tagesordnung für die Sitzung seien vorgesehen: Krankenhausfinanzierungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN003" type="comment"><p>Der Bundestag musste noch über den Bericht des Vermittlungsausschusses vom 3. Mai 1972 zum Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenhäuser und zur Regelung der Krankenhauspflegesätze entscheiden. Vgl. BT Drs. 06/3416. Die Vorlage des Vermittlungsausschusses wurde am 10. Mai 1972 vom Bundestag angenommen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10866–10870.</p></note></seg>, Abfallbeseitigungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN004" type="comment"><p>Zum Abfallbeseitigungsgesetz stand eine Abstimmung des Bundestages über den Bericht des Vermittlungsausschusses vom 3. Mai 1972 an. Zur Abstimmung am 10. Mai 1972 vgl. BT Drs. 06/3417; BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10871–10873.</p></note></seg>, Änderung des Wahlgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Mai 1972 für ein Gesetz zur Änderung des Bundeswahlgesetzes vgl. BT Drs. 06/3395.</p></note></seg>, 2. Lesung der Verträge und Schlußabstimmung darüber<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN006" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der UdSSR vgl. BT Drs. 06/3156. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 11. April und vom 3. Mai 1972 vgl. BT Drs. 06/3397 und 06/3397zu. – Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen vgl. BT Drs. 06/3157. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 11. April und vom 4. Mai 1972 vgl. BT Drs. 06/3396 und 06/3396zu. – Die zweite Beratung der Ratifizierungsgesetze begann am 10. Mai 1972, wurde aber erst am 17. Mai 1972 abgeschlossen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10873–10913.</p></note></seg>, Verplombungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN007" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1971 für ein Gesetz über die Verplombung im Durchgangsverkehr von zivilen Gütern zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Berlin (West) vgl. BT Drs. 06/3010. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 22. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3307. – Die zweite und dritte Beratung des Verplombungsgesetzes wurde auf den 17. Mai 1972 verschoben. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10945–10954.</p></note></seg>.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> geht des weiteren auf den Stand der Verhandlungen über die Abgabe einer gemeinsamen Entschließung zu den Ostverträgen ein.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN008" type="comment"><p>Zur weiteren Diskussion in der Fraktion vgl. die erste Fraktionssitzung am 10. Mai 1972, Dok. 108, SVP A. – Zum gemeinsamen Entschließungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zu den Ratifizierungsgesetzen zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 und zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960f., Umdruck 287.</p></note></seg> Aus dem Inhalt des von der CDU/CSU-Fraktion vorgelegten Entschließungstextes, der ebenfalls in 10 Punkten zusammengefaßt war, äußert sich Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu Punkt 2.</p>
				<p>Hier seien von der Opposition zahlreiche »Reizbegriffe« in konzentrierter Form zusammengefaßt worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hätten jedoch in der einen oder anderen Frage auch ihre Bereitschaft erkennen lassen, nachzugeben.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schließt nicht aus, daß es zu einer Geschäftsordnungsdebatte kommen könne. Die Bereitschaft hierzu habe jedoch bei der Opposition offenbar nachgelassen. Beginn der Debatte müsse heute auf jeden Fall sein.</p>
				<p>Zu der Entschließung zu den Ostverträgen meint Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, daß es sowohl möglich sei, daß über eine gemeinsam erarbeitete Entschließung oder über je eine Entschließungsvorlage der Regierungsparteien und der Opposition abzustimmen sei. Heute vormittag zur gleichen Zeit mache ein Redaktionskomitee unter Beteiligung der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> den Versuch, eine gemeinsame Entschließungsvorlage zu erarbeiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>4. Vorgänge in München</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> informiert die Fraktion über die Gründung einer kommunalen Wählervereinigung »Soziale Demokraten 72« in München. Dr. Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> gebe zur Zeit in München eine Pressekonferenz. Es sei nicht denkbar, daß der Sozialdemokrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> [(München)] sich auf die Konkurrenzliste habe setzen lassen, ohne um die damit verbundenen Folgen zu wissen. Er sei auch bereits vor der Zusammenkunft zur Gründung der Wählervereinigung mehrfach auf die Konsequenzen hingewiesen worden. Namens des Bezirksvorstandes Südbayern habe Dr. Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> nach vollzogener Gründung an alle auf der Konkurrenzliste aufgeführten Sozialdemokraten geschrieben, auf §§6 Organisationsstatut und 20 der Schiedsordnung verwiesen und mitgeteilt, daß deren Mitgliedschaft in der SPD als erloschen gelte, wenn sie sich nicht binnen einer Woche von dem Vorhaben distanzierten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-09-t1045_EP_FN009" type="comment"><p>Der SPD-Abgeordnete Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München) gründete nach der Wahl von Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zum Landesvorsitzenden der SPD in Bayern die Wählervereinigung »Soziale Demokraten 72«. Diese trat bei den bayrischen Kommunalwahlen am 11. Juni 1972 als Konkurrent zur SPD auf. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> selbst ließ sich als ihr Bürgermeisterkandidat für München aufstellen. Da er sich weigerte, seine Mitgliedschaft in der Wählervereinigung niederzulegen, erlosch am 16. Mai 1972 satzungsgemäß seine Mitgliedschaft in der SPD. Vgl. dazu auch den Artikel »Auf geht’, pack mas«; »Die Zeit«, Nr. 19 vom 12. Mai 1972, S. 2.</p></note></seg> Es gäbe Anzeichen, daß zumindest einige der auf der Wählerliste aufgeführten Sozialdemokraten sich von dem Vorhaben distanzieren würden.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> regt an, auch das persönliche Gespräch mit den Genossen zu suchen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fordert die Fraktion in diesem Zusammenhang zu Solidarität auf und weist darauf hin, daß vom Verhalten der Fraktion in diesen Tagen viel für die SPD als Gesamtpartei abhänge.</p>
				<p>[Protokoll: Hein.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
