<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000012</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 14.10.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. Oktober 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>42 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-10-14">
					<time type="start" when="14:15:00"/>
					<time type="end" when="14:55:00"/>
					<time type="duration" dur="PT00H41M42S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (73 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-10-14-t1415_WN_div_SVP-1">A. Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über den Austritt des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> (Berlin) aus der SPD.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-10-14-t1415_WN_div_SVP-2">B. Aussprache über Vorwürfe gegen den Parlamentarischen Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> im Zusammenhang mit seiner Verbindung zur Fluggesellschaft Paninternational.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p>
						</note></seg>.]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Diese Sitzung ist sehr kurzfristig einberufen worden, weil mir leider nur einige Minuten vor dem Beginn der Fragestunde, es waren etwa 20, 25 Minuten, eine Kopie eines Schreibens von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> an den Landesverband Berlin der SPD zugänglich wurde, das handschriftlich die Bemerkung trägt: dem SPD-Fraktionsvorstand zur Kenntnis, und darunter die Paraphe des Verfassers. Ich habe diesen Brief sofort abschreiben lassen im Einvernehmen mit den Fraktionsgeschäftsführern, damit ihn diejenigen, die erreichbar sind, noch selbst lesen konnten oder lesen können. Er ist hier zusammen mit diesem Hinweis, der gewöhnlich für der Eilbedürftigkeit wegen dringend gemachte Mitteilungen verwendet wird, sei es ausgeteilt, sei es in die Fächer gegeben worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN002" type="comment">
							<p>Der Brief des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> ist dem Kurzprotokoll der Fraktionssitzung als Anlage beigefügt.</p>
						</note></seg> Es ist nun sicher jetzt nicht die Stunde, um das, was in dem Schreiben von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> an den Landesverband Berlin der SPD über sein, wie er schreibt, politisch seit langem gestörtes Verhältnis zu der Partei steht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN003" type="comment">
							<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> trat am 14. Oktober 1971 aus der SPD aus. Als Auslöser nannte er u. a. seinen Ärger darüber, dass die Fraktion seine Forderungen nach einer Direktwahl der Europa-Abgeordneten blockierte. Im Hintergrund stand allerdings seine Unzufriedenheit mit der sozial-liberalen Ostpolitik. Vgl. den Artikel »Später oder so«; »Der Spiegel«, Nr. 43 vom 18. Oktober 1971, S. 31.</p>
						</note></seg>, das durch das Verhalten des SPD-Vorsitzenden Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und des Vorsitzenden der SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nun auch menschlich zerstört worden sei, charakterisiert wird, darüber jetzt eingehender zu sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> hat in dem letzten Satz seines Briefes angekündigt: Die tieferen Beweggründe, die mich zu dieser überaus schmerzlichen Entscheidung zwangen, werde ich der Öffentlichkeit nicht vorenthalten. Das bedeutet also sicher, dass einiges dazu gesagt und festgestellt werden muss und auch kann.</p>
				<p>Aber zu einem Vorgang, der in einem unmittelbaren Zusammenhang mit diesem Schritt und dem Datum, an dem er diesen Schritt dem Landesverband Berlin der SPD mitteilt, von dem ich gehört habe, er habe am Wochenende Landesparteitag. Falls ich nicht falsch unterrichtet bin, aber das könnte sein, da steht, dass auf seine, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz’</name>, Anregung Anfang Februar dieses Jahres eine aus allen im Bundestag vertretenen Parteien zusammengesetzte Arbeitsgruppe Initiative Direktwahl gegründet worden sei, die sich folgende Ziele gesetzt habe. Er hat dann, wie er weiter in Erinnerung bringen will, im Juli mit dem Bundeskanzler ein vorbereitendes Gespräch über das Thema geführt und dieser habe ihn dann an den Fraktionsvorsitzenden verwiesen. Wenige Tage danach habe ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> durch den Fraktionsgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> aufgefordert, seine Auffassung in einer Art Memorandum darzulegen. »Am 3. September übermittelte ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> ein entsprechendes Papier, das aber bis heute mit keiner Zeile bestätigt wurde.« Und dann ergibt sich das Weitere, das jeder nachlesen kann. Ich habe am 6. September, so ist der Eingangsstempel, ein Schreiben, datiert Berlin, 3. September ’71, bekommen. Darin steht: »Lieber Herbert, anliegend übersende ich dir eine Aufzeichnung zum Thema Direktwahl der deutschen Abgeordneten des Europäischen Parlaments, wie sie Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> auch in deinem Namen anlässlich der Sondersitzung des Bundestags am 19. Juli<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN004" type="comment">
							<p>Zur Bundestagssitzung am 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133.</p>
						</note></seg> von mir erbeten hatte. Ich würde mich sehr freuen, mit dir über den ganzen Themenkomplex schon in nächster Zeit ausführlich reden zu können. Nach Abschluss der Sommerpause werde ich versuchen, mit dir einen Termin zu vereinbaren.« Zu diesem Termin ist es nun offenbar leider nicht gekommen. Andere Ereignisse haben ihn, so nehme ich an zugunsten des Verfassers, in den Hintergrund gedrängt.</p>
				<p>Ich meinerseits habe Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, bei der ersten Gelegenheit mit ihm sprechen zu können, über den ganzen Komplex, weil das ja zurückzuführen war auf einen Kongress der sozialdemokratischen Parteien der Länder der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft am 28. bis einschließlich 30. Juni in Brüssel<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN005" type="comment">
							<p>Zum Kongress der sozialdemokratischen Parteien in der Europäischen Gemeinschaft vom 28. bis 30. Juni 1971 in Brüssel vgl. Europa-Archiv 1971, Z 150.</p>
						</note></seg>, wo es einen Beschluss gab, der dort von all den Vertretern der Parteien gefasst worden ist, habe ich also Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> gesagt, hier liegt jetzt eine Ausarbeitung von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> vor. Er hat mir gesagt, er werde sie sich ansehen. Bei ihm läge aufgrund der Brüsseler Beschlüsse eine Ausarbeitung noch nicht fertig vor, [sei] aber in der Arbeit, um diesen Beschlüssen und der politischen Entwicklung und Realität gerecht zu werden. Ich habe Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> sowohl zur freundlichen Kenntnisnahme als auch in Erinnerung an unser Gespräch mit der Bitte, seine eigenen Vorstellungen mir, sobald das geht, zuzuleiten, dieses übergeben. Ich habe es dann zurückbekommen, und wir haben ja Anfang dieser Woche im Fraktionsvorstand die Sache behandelt. Wir haben auch einen zweiten nachzuschiebenden Schritt, der aber auch taktischen Gründen zwischen dem Präsidenten des Europäischen Parlaments, der zurzeit, auf zwei Jahre gewählt, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> ist, und den dortigen Fraktionen einschließlich der schwierigen gaullistischen Fraktionen geführt wird, ob ein anderer Schritt von dort aus initiiert werden kann. Das alles haben wir im Fraktionsvorstand besprochen und wir haben am Dienstag dieser Woche dann einen Beschluss gefasst, an den sich die erinnern werden, die da sein konnten, und haben außerdem diesen Beschluss veröffentlicht. Es war ein einstimmig gefasster Beschluss.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 12. Oktober 1971, Dok. 72 und Dok. 72 A, jeweils SVP C.</p>
						</note></seg> Auf diesen habe ich mich auch in einer Erklärung, die ich persönlich in meinem Namen als Vorsitzender der Bundestagesfraktion heute nach der Verbreitung des Schreibens von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> habe herausgehen lassen, kurz bezogen. Dieses liegt sicher entweder schon vor, oder habt ihr die Möglichkeit, zur Kenntnis zu nehmen. Das ist keine Entschließung.</p>
				<p>Das also zu dem Schritt Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, der sicher mit sehr vielem nicht nur unzufrieden, sondern nicht übereinstimmend war – ich meine jetzt Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, in einer ganzen Reihe von Jahren –, der aber selbst jetzt noch sich wird dran erinnern können, dass selbst die von mir nur mit dem Ausdruck schwierigsten Fragen, die er aufgeworfen und manchmal an anderer Stelle zur Diskussion gestellt hat, mich nicht davon abgehalten haben, auch nächtelange, zu nächtelangen Gesprächen zur Verfügung zu stehen. Über diese Gespräche und das, was er dann danach gesagt hat, gibt es keine Vermerke oder Niederschriften von mir, wohl aber seine jeweils einige Zeit danach gegebenen schriftlichen Bescheide an mich. Das mag alles umgewertet werden. Darüber ist nicht zu rechten, nur weil angekündigt worden ist, dass über die tieferen Beweggründe, die ihn zu diesem nun heute kundgetanen, überaus schmerzlichen Schritt und diese Entscheidung gezwungen hätten, er die Öffentlichkeit unterrichten, sie nicht vorenthalten werde, wird man ja wohl genügend seinen Fortsetzungen über einiges noch zu reden, soweit das unvermeidlich ist. Die Fraktion kann nicht anders, als zur Kenntnis nehmen und, wenn sie will, jetzt Meinungen äußern. Ich möchte diese Gelegenheit geben und werde mich im Übrigen darum kümmern, dass alles, was notwendig ist, zur Beantwortung oder zur Beleuchtung der tieferen Beweggründe, soweit unsere Fraktion und das Verhältnis von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> zu der Fraktionsführung, dem Fraktionsvorstand angeht, zusammenzustellen, damit es parat ist für die Notwendigkeiten, die sich in solchen Fällen manchmal – weil das Wort schmerzlich schon in die Debatte von ihm geworfen worden ist – schmerzlich ergeben. Das war das. Ich habe dann noch eine andere Sache, aber ich möchte zunächst dieses gesagt haben. Danke für die Geduld. Wer wünscht das Wort? Bitte Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es war logisch, dass die Berliner Kollegen sich kurz zusammengesetzt haben, mit der Frage beschäftigt haben. Von zwölf Kollegen sind neun zusammengekommen und diese neun haben eine, nach einem Gespräch, eine kurze Stellungnahme gefasst, die ich hier bekanntgeben möchte. Wir haben festgelegt: Die zwölf Berliner Bundestagsabgeordneten, die Berliner Bundestagsabgeordneten der SPD-Fraktion nehmen den Schritt von Dr. Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> mit Befremden zur Kenntnis, zumal er seine Beweggründe mit keinem seiner Berliner Kollegen vorher besprochen hat. Dieses möchte ich wiederholen auch für die anderen drei, denn ich hatte vorher Gelegenheit im Ausschuss mit Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> darüber zu reden. Sie fordern Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> auf, seinem eigenen politisch-moralischen Anspruch gerecht zu werden und deshalb sein Mandat niederzulegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN007" type="comment">
							<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> wurde nach seinem Eintritt in die CDU am 19. Oktober 1971 vom Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> als neues Mitglied der CDU/CSU-Fraktion begrüßt. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 19. Oktober 1971, SVP A.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, ich kann das erklären für alle Abgeordneten der Berliner Vertreter, obwohl drei an der Besprechung nicht teilnehmen konnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Ich habe nur eine Frage. Der Hinweis, dass drei Abgeordnete nicht beteiligt waren, löst natürlich die Frage aus, ob diese drei {…}.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ich bin überzeugt, Genossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe sicher nicht viel gehört, wenn Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> bei aller Behutsamkeit bei einem solchen Vorgang gesagt hat, dass er annehme, er könne das auch für die, die nicht daran teilgenommen haben oder teilnehmen konnten, sagen. Aber nun bitte, wenn ihr das schärfer haben wollt. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ja, dann will ich die Namen nennen, damit das klar ist. Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> ist auf dem Wege nach Berlin, war im Flugzeug nicht zu erreichen. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> hat Sitzungen, war nicht zu erreichen. Ich nehme an, für die beiden trifft das zu. Und mit Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> hatte ich Gelegenheit, in der Ausschusssitzung vor unserer Besprechung über die Frage zu sprechen und aus dem Gespräch würde ich entnehmen, er würde gegen diese Erklärung nichts zu sagen haben. Warum er jetzt nicht hier ist, kann ich nicht sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich nehme an, dass es im Sinne der Fraktion ist, dass sie die Äußerung, sowohl die ich hier gegeben habe zu dem Vorgang, der mit dem Brief Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> ausgelöst ist, als auch die Äußerung, die Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> hier gegeben hat, zur Kenntnis nimmt. Einverständnis? Einverständnis.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Meine weitere Mitteilung betrifft, mit dem Risiko, dass es nicht genau den Wortlauten entspricht, die hier verteilt werden – nicht in der Fraktion, sondern im Haus und seiner Umgebung –, aufgrund der Mitteilung einer Genossin heißt es, dass die Bonner »Stern«-Redaktion eine Umfrage veranstalte, ob nur unter Abgeordneten oder auch in sonstigen Kreisen, das könne nicht genau gesagt werden, um über folgende Punkte ein Meinungsbild zu erhalten: Erstens, sind sie der Meinung, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> schon eher die Hintergründe seines Kontaktes zu Paninternational hätte darlegen müssen? Zweitens, sind sie der Auffassung, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bis zur endgültigen Klärung des Sachzusammenhanges sein Amt als Parlamentarischer Geschäftsführer ruhen lassen sollte? Das ist also eine selbsternannte Stelle, um eine Art Umfrage, Abstimmung, die natürlich den Zweck der Veröffentlichung dienen soll, zustande zu bringen. Ich kann niemanden daran hindern, auf welche Umfrage immer, falls er das für wichtig und gewichtig hält, zu antworten. Ich rate dringend ab, in diesem Fall sich an einer solchen Pseudo-Abstimmung zu beteiligen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich werde das, wenn man auf mich zukäme, ganz eindeutig ablehnen und ich rate anderen, wenn sie nicht schwergewichtige, entgegengesetzte Motive haben, sich entsprechend zu verhalten. Soweit es sich um den Vorgang handelt, möchte ich am Montag im Fraktionsvorstand und am Dienstag in der Fraktion Punkt für Punkt über das, was mir in meiner Eigenschaft als Fraktionsvorsitzenden – heute ist ein Donnerstag – vor vier Wochen vom Bundesminister für Verkehr mitgeteilt worden ist, beginnend und was ich dazu gemacht habe, berichten. Ich möchte nicht, dass hier über ein Mitglied unserer Fraktion Stäbe gebrochen werden, was immer sich herausstellen mag. Deswegen habe ich heute auch Wert darauf gelegt, so wenig ich geil darauf bin, Artikel in Umlauf zu setzen, im SPD-Pressedienst zu einigen der Fragen, zu denen ich etwas zu sagen habe, mit meinem Namen etwas zu sagen, wofür ich von allen, die das anders sehen, ruhig zur Rechenschaft gezogen werden kann und auch gezogen werden will, wenn es darauf ankommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Die Stunde des Untersuchungsausschusses«; Sozialdemokratischer Pressedienst, Nr. 197 vom 14. Oktober 1971, S. 1 f, online.</p>
						</note></seg> Nur, hier geht es um diese Sache, die natürlich, weil es sich um etwas handelt, dass dann genauso wie der »Stern«, hier erlaube ich mir ein Urteil, genauso wie die Leute des »Stern« begründet haben, dass sie, wenn sie ihre Geschichte nicht bringen, von anderen, die sie in noch schlimmerer Form bringen würden, zum Beispiel »Quick« und »Bayernkurier«, das Nachsehen bekämen. Genauso wird es mit dieser Abstimmung gemacht. Wenn die das nicht machten und wenn sich die Sozialdemokraten bei anderen Abgeordneten und sonstigen nicht äußerten, dann würden andere sich dazu äußern. Da gibt es viel, was man miteinander in Ruhe und Sachlichkeit und Wägung der Umstände und der Tatbestände zu beraten und zu bereden hat. Wenn notwendig, bin ich dafür, dass man das morgen macht. Wenn nicht notwendig, bin ich dafür, dass man das am Montag im Fraktionsvorstand und dann in aller Eindeutigkeit am Dienstag in der Fraktion macht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 19. Oktober 1971, Dok. 74 und Dok. 74 A, jeweils SVP E.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ich habe heute Morgen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> angerufen, nachdem ich sehr früh alle mir zugänglichen Zeitungen gelesen habe, und habe ihm gesagt, dass er nicht alles zu lesen brauchte, dass ich aber darauf zurückkomme, ihm gesagt zu haben, es wäre richtig nach der Erklärung vom 29. zu sagen, wem immer, der da kommt, ihn anruft, Auskünfte oder Zusätzliches will, dass er in diesen Fragen keine Auskünfte mehr gibt, sondern, so wie die Dinge liegen, erwartet er, dass er Gelegenheit bekommt, in dem Untersuchungsausschuss diese Fragen und was sonst noch für Fragen sein mögen, zu beantworten. Genau dazu habe ich heute auch in meinem, im Pressedienst erschienen und hier von der Pressestelle zugänglich gemachten, Beitrag geschrieben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sagte mir, dass heute die »Spiegel«-Leute, die nun auch eine Geschichte machen wollten und wollen, kommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Zwischen zwei Männern«; »Der Spiegel«, Nr. 43 vom 18. Oktober 1970, S. 102.</p>
						</note></seg> Ich habe ihm gesagt, dann riet ich ihm sehr, dass er mit der Bitte um Entschuldigung, sie nicht zum Zuge kommen lässt. Das geht nicht anders. Nun, das zu dieser Seite des Sachverhalts. Ich wollte auf diese Abstimmung oder diese Umfrage hingewiesen haben, hab’ einiges dazu gesagt, von dem ich annehme, das sollte nachdenkenswert in Bezug auf schnelle Urteile in dieser Frage sein, habe gesagt, wenn die Fraktion will, dann morgen darüber eine Fraktionssitzung. Wenn […]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen. Tonbandaufnahme: »wir«.</p>
						</note></seg> sie es für nötig hält, dann am Dienstag in der Fraktionssitzung meinen Bericht zu hören. Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Zu der Ausführung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> darf ich sagen, dass bereits heute Vormittag vom »Stern«, einem »Stern«-Redakteur, der Name ist mir entfallen, angerufen worden ist, möglicherweise nicht nur bei mir, sondern auch bei anderen Genossen. Diese Anfrage ist nicht als eine Abstimmung deklariert worden, sondern als Bitte um eine Stellungnahme. Ich habe auf diese Anfrage gesagt, dass ich mir darüber kein Urteil erlauben kann, weil mir die Zusammenhänge nicht bekannt sind. Es wurde dann die Zusatzfrage gestellt, ob man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nicht auffordern sollte, seine Funktion niederzulegen für den Fall, dass sich die Vorwürfe im Hinblick auf den Beratervertrag bewahrheiten würden. Ich habe gesagt, dass ich davon nichts hielte, dieweil sehr viele Mitglieder dieses Parlamentes, welcher Partei sie auch immer angehören mögen, nach meinen Einschätzungen, nach meinen Informationen solche Beraterverträge haben. Ich sage das hier als –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe und Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber Genossen, lasst doch wohl Meinungen sagen {…} aber es muss doch möglich sein. Bitte fortfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Ich sage das hier sehr deutlich, obwohl ich ein erklärter Gegner solcher Verträge bin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir eine Bemerkung. Ich meine, bitte, wir wollen alle nicht [eine] lange Sitzung, bald sind Ausschüsse. Wir wissen genau, was in einigen Ausschüssen heute auf dem Spiel steht. Ich hab’ gestern bis mehrmals damit mit Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>] und anderen, wenn das Betriebsverfassungsgesetz an Land gezogen an der letzten {…}. Und es gibt noch einige solcher Dinge, damit will ich niemanden treffen, dann [ist] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoffs</name> Meinung gehört. Ich bitte, ich hab’ mir das aufgeschrieben, ich bitte darum, nicht unbeachtet zu lassen, wenn wir jetzt anfangen, über noch so prinzipielle Auffassungen Beraterverträge betreffend zu beginnen, kommen wir weg von dem, worum es jetzt geht, ob man solch eine, wie immer motivierte und modifizierbare Abstimmung, wozu ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> seine Meinung gesagt hat, mitmachen oder nicht mitmachen soll. Ich habe gesagt, niemand kann {…}. Ich riete davon ab und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> hat seine eigene Meinung gesagt. Meiner Meinung nach können wir das nicht so fortsetzen, dass nun jeder mal seine sagt. Ich kann nicht anders, als euch einen Rat geben, Genossen. Abstimmen darüber möchte ich nicht, weil das morgen in den Gazetten oder in der nächsten Nummer des »Stern« stünde, es wäre euch untersagt worden und so weiter und so weiter. Das mach’ ich nicht. Dazu haben wir zu viel Erfahrung. Als nächster <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ich sage das nur, damit kein falscher Eindruck entsteht. Ich bin heute Mittag vom »Stern«, einem gewissen Fräulein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Heitz_DerStern">Heitz</name>, telefonisch gefragt worden, was ich davon hielte, wenn Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, solange die Verhandlung liefe, einstweilen von seinem Amt als Parlamentarischer Geschäftsführer sich entbinden ließe. Ich habe darauf gesagt, das würde wohl nicht schlecht sein, das war also vor der Fraktionssitzung. Zum Zweiten, ob es nicht besser gewesen wäre, wenn er gleich das gesagt habe, was er erklärt hat. Da hab’ ich gesagt, das wäre wohl auch weiser gewesen. Zur Zwischenfrage, was ich von der Sache hielte, habe ich keine Auskunft gehalten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich sage das jetzt, damit nicht der Eindruck entsteht, als hätte ich das nach der Fraktionssitzung erklärt. Das kann von mir politisch falsch gewesen sein, aber ich wollte damit nicht hinterm Berg halten. Ich glaube, das bin ich euch schuldig und es war nur fair, dass ich es gesagt habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank und ich bitte um Entschuldigung, ich will keine Zensuren geben, so wie ich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> rate, geraten habe, er soll jedem, wer es auch immer ist oder sei, erklären: Schönen Dank für ihr Interesse, aber ich sage aus vor dem Untersuchungsausschuss. Wie das immer sonst juristisch zu werten ist, so bitte ich, ich bitte um Entschuldigung, wenn ich das betont sage, die Mitglieder des Untersuchungsausschusses</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ihre Stellvertreter in der Sache sich im Ausschuss, sich entsprechend ihrem Auftrag zu äußern oder nicht zu äußern, aber nicht vorher oder daneben. Mehr kann ich nicht in diesem Zusammenhang als dieses sagen. Das Wort hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Sehr große Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte gerne eine ganz kurze persönliche Geschichte erzählen, die das Problem beleuchten könnte, das einige von euch offenbar heute Morgen empfunden haben. Im Frühjahr 1963 gab eine wildgewordene Bundesanwaltschaft bekannt, dass sie gegen mich ermittle wegen des Verdachts der Beihilfe zum Landesverrat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN012" type="comment">
							<p>1963 leitete die Bundesanwaltschaft gegen den damaligen Hamburger Innensenator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts auf Landesverrat im Rahmen der sog. »Spiegel«-Affäre ein. Ihm wurde vorgeworfen, den »Spiegel« bei seinen Recherchen unterstützt und die Redaktion vorab über den Durchsuchungsbeschluss für die Redaktionsräume des »Spiegels« informiert zu haben. Das Verfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wurde 1965 eingestellt. Vgl. dazu das Interview mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> »Umtaufen in Strauß-Affäre«; »Der Spiegel«, Nr. 39 vom 24. September 2012, S. 74 f.</p>
						</note></seg> Dieses war an den Haaren herbeigezogen, aber das konnte von vornherein von außen erkennen außer dem Betroffenen selber, nämlich mir, der wusste, dass das an den Haaren herbeigezogen war. Es gab gewisse Umstände, die einem schneidigen Staatsanwalt erlaubten, zunächst einmal solche Sachen in die Welt zu setzen. Ich war damals Mitglied der Hamburgischen Landesregierung, Senator in Hamburg. Die Hamburgische Verfassung enthält eine ausdrückliche Rechtsvorschrift darüber, dass ein Mitglied der Regierung, dass ein Senator, gegen den strafrechtliche Vorwürfe erhoben werden, vom Senat von der Ausübung seiner Dienstgeschäfte dispensiert werden kann – nicht muss – und ich erinnere mich und werde mich mein ganzes Leben lang daran erinnern, wie jene Senatssitzung verlief. Nachdem der Sachverhalt dieser Einleitung dieses Vermittlungsverfahrens dargestellt worden war, erhob sich einer der erfahrensten, ältesten Sozialdemokraten in diesem Senat, unser Freund Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmedemannWalter">Schmedemann</name> – die Hamburger Genossen und einige darüber hinaus werden ihn auch kennen – und der sagte folgendes: Ich glaube, dass dieses eine ertüftelte Beschuldigung ist, aber wir werden ja sehen, was dran ist. Solange noch nichts bewiesen ist, kommt es überhaupt nicht in Frage, dass wir irgendetwas tun, was unsere Solidarität gegenüber diesem Genossen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>den wir kennen, in Zweifel ziehen lassen kann. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmedemannWalter">Schmedemann</name> kannte mich damals genau 18 Jahre. Es ist zufällig so, dass ich in diesem Monat Oktober 1971 Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> auch 18 Jahre kenne und ich meine, aus dieser persönlichen Lebenserfahrung sollte jeder sich so benehmen, wie damals meine Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmedemannWalter">Schmedemann</name> sich mir gegenüber benommen hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, als gebranntes Kind kann ich nur jedem empfehlen, dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier gesagt hat, zu folgen. Ich weiß aus zweijähriger eigener Erfahrung, dass selbst noch so wohlmeinend formulierte Fragen von Journalisten, wenn man dann nachher das sieht, was sie daraus machen, genau in das Gegenteil verkehrt werden und dass am Ende das dabei herauskommt, was nach ihrer Ansicht von vorherein dabei herauskommen sollte. Deswegen kann ich nur jedem dringend sagen, auf keinerlei Fragen zu antworten, denn wenn noch jemand Unklarheiten habe sollte, was Journalisten auch aus nicht vorhandenen Tatbeständen fabrizieren können, der kann sich mit mir in Verbindung setzen. Ich gebe also jedem den guten Rat, nicht auf eine einzige Frage, auch von sogenannten nahestehenden Journalisten, in diesem Zusammenhang zu beantworten, sondern sich jeden Kommentars zu enthalten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Ich hab’ mich noch einmal zu Wort gemeldet, weil ich nicht missverstanden werden möchte. Ich begrüße durchaus den Vorschlag für unser Verhalten, den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemacht hat. Mir ging es nur darum, die Fraktion zu informieren, genau wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> es getan hat, dass wir heute Morgen bereits angesprochen worden sind und ich meine, es war auch meine Pflicht, zu sagen, was ich gegenüber dem Journalisten gesagt habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Ackermann</name>: Genossinnen und Genossen, ich kenne Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> auch seit 18 Jahren und ich muss euch sagen, ich kenne in dieser Fraktion, vielleicht tu’ ich jemandem Unrecht, keinen Abgeordneten, der so viel Menschen aus uneigennützigen Gründen im Rahmen dessen, was für einen Abgeordneten zulässig ist, geholfen hat über all diese Jahre hinweg. Und ich möchte sagen, in diesem Parlament sitzen Leute, die Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nicht das Wasser reichen können, und wo die Vermutung naheliegt, dass es keinen Grund gebe, dass sie weiter den Posten bekleiden, den sie in diesem Hause hier bekleiden. Ich würde für mich persönlich sagen, ich lehne es ab, dass in dieser Frage bis zum etwaigen Beweis, wirklichen Beweis des Gegenteils diese Fraktion durch irgendeine andere Haltung, als die von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> empfohlene, die Integrität von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> überhaupt in Frage zieht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich habe mich gemeldet, um mitzuteilen, dass ich auch angerufen worden bin</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und dass ich nicht einfach gesagt habe nein, sondern etwa sinngemäß auf die ähnlichen Fragen, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> bekommen hat, gesagt habe, ich halte Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> für einen integren Menschen und Politiker und glaube die Vorwürfe nicht bis zum Beweis des Gegenteils. Und zu der Frage, ob er seine Funktion in der Fraktion niederlegen sollte, dass mir dazu keine Entscheidung darüber zusteht. Das wollte ich nur mitteilen, und es wäre vielleicht ganz gut, jetzt hier zu ermitteln, wie viele noch angerufen wurden. Ich will nicht, dass jeder aufsteht und ein Bekenntnis ablegt, aber das man ungefähr weiß, wie weit diese Aktion heute Morgen schon gegangen ist, ehe wir zu dieser Fraktionssitzung gekommen sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte um Entschuldigung. Das werde ich nicht machen und ich würde auch keinem stellvertretenden Vorsitzenden raten, dies hier in dieser Fraktion machen zu lassen. Ich habe gesagt, hier liegt ein Bericht über eine Umfrage vor. Ich habe hinzugefügt, was ich davon halte, dass weder jemandem untersagt werden kann noch das Gegenteil, dass ich aber riete, dies und dies zu tun, dass ich ablehnen würde jede Form der Abstimmung. Ich muss hier auch an in dieser sozusagen annähernden Form ablehnen, dass hier festgestellt werden soll, wer oder wie viel bekommen und wie viel nicht solche Fragen bekommen haben. Kinder, das geht in die Hose und ich habe keine Lust, dass Berichte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, hier hab’ ich einige Erfahrung, wie das hier ist, und lasst uns jetzt – da geht es um die Wurscht und nicht um irgendwelche Disputation –, lasst uns hier Nägel mit Köpfen machen und nicht diskutieren. Glaubt mir, dass ich es ehrlich mit der Fraktion meine. Nichts anderes. Nichts anderes. Wenn ich nicht darüber reden will, [dann] weil ich weiß, wie schnell man gewonnenes Land wieder entrissen bekommen kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Ich teile die Erregung. Ich versuche trotzdem, das in etwas geringerer Lautstärke zum Ausdruck zu bringen. Ich bin nicht angerufen worden, habe also nicht Stellung zu nehmen über eigene Äußerungen in dieser Sache. Ich frage mich nur, ob die Bemerkung nicht richtig war, die hier gefallen ist, dass Ratschläge in dieser Sache dann zu spät kommen, wenn man feststellen muss, dass Entscheidungen einzelner in dieser Sache bereits getroffen wurden und dass es eigentlich eine nachklappende Angelegenheit ist, Ratschläge zu empfangen, wenn sie nicht Nägel mit Köpfen sein sollen. Das heißt wenn sie nicht dazu führen sollen, dass wir uns in Zukunft in dieser Sache anders verhalten als meinetwegen heute Vormittag oder irgendwann. Insofern würde ich gern an den Fraktionsvorsitzenden appellieren, dass er seinen Ratschlag nun doch etwas deutlicher an uns artikuliert. Es hat keinen Sinn nachträgliche Ratschläge zu geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es hat keinen Sinn nachträgliche Ratschläge zu geben, nachdem man festgestellt hat, die Äußerungen sind ja bereits gefallen, die werden ja schon gedruckt. Darum geht es also offenbar nicht.</p>
				<p>Ich muss aber noch etwas anderes hinzufügen. Wir haben hier vor etwa einem Jahr in diesem Raum einmal versucht, die Diskussion über das Problem der Beraterverträge zu eröffnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN013" type="comment">
							<p>Zur auch innerhalb der SPD-Fraktion umstrittenen Frage, ob die Abgeordneten Nebenverdienste oder Beraterverträge offenlegen sollten, vgl. die Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970, Dok. 45 und Dok. 45 A, jeweils SVP B.</p>
						</note></seg> Der Versuch ist gescheitert. Es hat den Anschein als ob Dinge, die wir innerhalb unseres Diskussionskreises zum Scheitern bringen, irgendwann von außen wieder auf uns zukommen. Durch welche Dinge auch immer. Ich möchte übrigens bei dieser Gelegenheit sagen, dass das damals nicht eine abstrakte Diskussion war über theoretische Probleme, sondern dass diejenigen, die meinten diese Diskussion müsste unter uns geführt werden, doch eine gewisse Ahnung darüber hatten, was dabei auf dem Spiel stehen kann. Wir haben jetzt eine Quittung bekommen, im Grunde eine Quittung dafür, dass wir uns geweigert haben, unter uns ein Problem zu bereinigen, das dann offenbar andere für uns machen müssen. Ich weiß, dass die Wiederholung der Frage von damals Unmut auslösen muss. Ich weiß bloß nicht, ob wir uns über die Frage, um die Frage herumdrücken können, nachdem es uns jetzt das erste Mal widerfährt, und zwar gerade nachdem wir Bremen erlebt haben und alle mit einer gewissen Hochstimmung hierhergekommen sind<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-14-t1415_WN_FN014" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Erfolg der SPD bei der Bremer Bürgerschaftswahl am 10. Oktober 1971.</p>
						</note></seg>, dass uns so etwas um die Ohren gehauen werden muss. Und noch eine letzte Frage dazu. Es entsteht jetzt der Eindruck, als sei die Fraktionsspitze mit der Frage des Engagements von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, wie immer es zu bewerten ist, das soll jetzt gar nicht diskutiert werden, das erste Mal konfrontiert, sozusagen nachträglich. Ich habe den Eindruck, dass dazu auch noch ein Wort gesagt werden müsste.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Geschäftsordnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>: Nach meinem Empfinden gehört zur Solidarität, dass nicht zum falschen Zeitpunkt eine ausführliche Debatte geführt wird. Ich würde deshalb beantragen, dass wir zum gegenwärtigen Zeitpunkt die Debatte abschließen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dagegenzusprechen? Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Ja, Genossen, ich bitte um Entschuldigung, es ist nicht ganz ein Geschäftsordnungsbeitrag, aber ich glaube, dass es notwendig ist, dass ich auch noch sagen möchte, dass ich angerufen worden bin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weil ich meine, das sei nur fair, dass man mir das erlaubt. Ich bin angerufen worden von einem »Stern«-Redakteur, der ein Landsmann ist, und er hat mich gefragt, was ich davon halte. Ich habe gesagt, und ich hielt es für richtig es zu sagen, dass ich meine, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sollte in seinem Amt bleiben. Ich schätze ihn als Politiker, und die Vorwürfe müssten geprüft werden. Und ich will darüber hinaus noch sagen, dass ich auch gefragt worden bin, wie denn das jetzt gehe, jetzt gehe das wieder los mit den Beraterverträgen und alles das und was ich denn davon hielte von der Offenlegung solcher Dinge. Ich habe gesagt, ich hielte es für richtig, dass die Abgeordneten alle Einkünfte – alle habe ich gesagt – offenlegten. Wobei ich einschränkte, dass sie ein bisschen ja gegenüber anderen Bürgern dann benachteiligt wären. Ich wäre bereit für meine Person, das zu tun. Das wollte ich sagen. Ich meine, ich hielte es für unfair, Alfons [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>], wenn jetzt, nachdem andere gesagt haben, sie wären angerufen worden, nicht alle mehr an die Reihe kommen, damit nicht falsche Eindrücke entstehen, man verschweige das.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jetzt habe ich darum gebeten, ob jemand gegen den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> sprechen wollte und Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> hatte ich das Wort gegeben in der Annahme, dass er davon Gebrauch machen wollte. Er hat nicht davon Gebrauch gemacht. Ich frage also, ob jemand gegen den Geschäftsordnungsantrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> sprechen möchte. Das ist nicht der Fall. Dann muss ich wohl abstimmen lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das heißt die Fraktion [will] diese Debatte jetzt nicht fortführen? Dann frage ich die Fraktion, ob sie für morgen eine Fraktionssitzung haben will, um den Bericht des Fraktionsvorsitzenden entgegenzunehmen oder ob sie, das könnte ja sogar sein, dass zwingende Gründe morgen vorliegen, dann hätte ich die Pflicht zusammen mit den Stellvertretern und dem Fraktionsvorstand einzuberufen, ob sie es heute von sich aus wünscht. Sonst würde ich am Montag im Fraktionsvorstand, am Dienstag in der Fraktion diese Sache berichten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dem wird offensichtlich zugestimmt. Die Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> entfallen. Bitte um Entschuldigung, aber das war wohl jetzt im Sinne der Äußerung der Fraktion. Damit wären wir mit diesem Punkt zu Ende. Ich enthalte mich der Versuchung, auf die drei Punkte der Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> zurückzukommen, weil das ja die Debatte sogar noch auf einem anderen Gleis fortführen ließe. Dazu bin ich aber gern bereit sehr genau und auch unter Berufung auf den Fall, der damals diese Diskussion ausgelöst hat, zu sprechen. Da stehen nämlich noch einige Gerichtsurteile aus, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, die betreffen Leute, die einen Vertrag unterschrieben haben. Und da steht Aktenvernichtung noch zur Diskussion und so weiter. Es gibt schon manche Gründe und nicht nur etwas schneidiger oder weniger schneidig sich zu einem Prinzip zu äußern. Das nebenbei. Wird unter Verschiedenem das Wort gewünscht? Dann guten Appetit für die Ausschusssitzungen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Heute Abend Obleute 19.00 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
