<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
                  <author>Sven Jüngerkes</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2016</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 03</idno>
                     <objectName>Protokoll der Sitzung der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion vom 21. Oktober 1969</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 21. Oktober 1969</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1969-10-21">
               <time type="start" when="18:15:00"/>
               <time type="end" when="20:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
         <change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
         <change when="2021-12-20" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung in Front gelöscht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (3.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-1"> A. Persönliche Erklärung von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</item>
               <item xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-2"> B. TOP 1: Erörterung der Regierungsbildung.</item>
               <item xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-3"> C. TOP 2: Einbringung des Entwurfs eines Gesetzes gegen Fluglärm.</item>
               <item xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-4"> D. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) eröffnet die Fraktionssitzung und erteilt zunächst Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das Wort zu einer persönlichen Erklärung.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nimmt Bezug auf einen Artikel, den er aus Anlaß der Wahl Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> zum Bundeskanzler<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Die Wahl des Bundeskanzlers fand in der Bundestagssitzung am 21. Oktober 1969 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/2.</p>
                  </note>
               </seg> im »SPD-Pressedienst«<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Vgl. Sozialdemokratischer Pressedienst, Nr. 201 vom 21. Oktober 1969, S. 1f., online.</p>
                  </note>
               </seg> sowie im »Vorwärts«<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Vgl. »Vorwärts«, Nr. 43 vom 23. Oktober 1969, S. 1.</p>
                  </note>
               </seg> unter dem Titel »Bundeskanzler Willy Brandt« geschrieben hat. Der Artikel wurde auch in den »Pressemitteilungen und Informationen der SPD« unter der Nummer 463/69 veröffentlicht. Im Vorspann dieser Pressemitteilung vom 21.10. wurde Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bereits als Vorsitzender der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion bezeichnet, obwohl die Wahl des neuen Fraktionsvorsitzenden erst am Mittwoch, dem 22.10., erfolgen wird. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bittet die Fraktion dafür um Entschuldigung. Es liege ihm daran, daß die Dinge richtiggestellt würden; Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nimmt im übrigen Bezug auf sein Interview mit der »Stuttgarter Zeitung«<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Vgl. das Interview mit dem Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in der »Stuttgarter Zeitung« vom 18. Oktober 1969, S. 2. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies im Interview ausdrücklich darauf hin, dass die Fraktion noch über den Fraktionsvorsitz zu entscheiden habe.</p>
                  </note>
               </seg>.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) trifft dazu folgende Feststellungen: 1. Man bedauert den Fehler in der Pressemitteilung gemeinsam; 2. die Fraktion wünscht darüber keine Debatte.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Zu Punkt 1 der Tagesordnung: Erörterung der Regierungsbildung</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erklärt hierzu einleitend, daß aufgrund von Artikel 64 des Grundgesetzes die Bundesminister auf Vorschlag des Bundeskanzlers vom Bundespräsidenten ernannt und entlassen werden. Sodann erteilt er Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Wort. Dieser wird von der Fraktion nach seiner Wahl zum Bundeskanzler mit starkem, anhaltendem Beifall begrüßt.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erinnert zunächst an das historische Datum des 21.10.1878, an dem vor 91 Jahren von dem damaligen Reichskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFuerstvon">Bismarck</name> das Sozialistengesetz erlassen wurde.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Zum »Gesetz gegen die gemeingefährlichen Bestrebungen der Sozialdemokratie« vom 21. Oktober 1878 vgl. RGBl. 1878, Nr. 34, S. 351–358.</p>
                  </note>
               </seg> Es war das Gesetz »gegen die gemeingefährlichen Bestrebungen der Sozialdemokratie«. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dankt sodann der Fraktion für den Wahlakt vom Vormittag; es komme jetzt die Zeit, in der wieder gearbeitet werden müsse.</p>
            <p>Bei der Regierungsbildung seien überwiegend legitime Einflüsse zu berücksichtigen gewesen. Für das Ergebnis, mit dem manchem wehgetan werde, bittet er die Fraktion um Nachsicht. Die SPD bilde die Regierung nicht allein. Es gelte, mit diesem kleinen Partner stärker als bisher auf ein gutes Koalitionsklima zu achten.</p>
            <p>Die FDP übernehme mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> die Ministerien des Äußern, des Inneren und der Landwirtschaft. Im Anschluß an die Fraktionssitzung werde er an einer Sitzung der FDP-Fraktion teilnehmen. Die Entscheidung über die Staatssekretäre liege bei den Ministern.</p>
            <p>Bei der Regierungsbildung mußten regionale Gegebenheiten berücksichtigt werden, vor allem die starke Vertretung der CSU in den früheren Bundesregierungen.</p>
            <p>Künftig komme es mehr denn je auf die enge Zusammenarbeit zwischen Regierung und Fraktion an. Wenn der eine oder andere jetzt nicht in der Regierung vertreten sei, so ist er als Partner in der Fraktion um so wichtiger. Die Regierung ist nicht nur auf die Dauer von vier Jahren angelegt. In Zukunft werde man alle Begabungen noch benötigen. Einige Freunde haben von sich aus auf ein Ministeramt verzichtet, unter ihnen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Der designierte Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war während der 5. Wahlperiode Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen.</p>
                  </note>
               </seg> und Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> war während der 5. Wahlperiode Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder.</p>
                  </note>
               </seg> Die Erklärung, Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> werde sich für besondere Aufgaben bereithalten<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN008" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> wurde von der Bundesregierung 1969 zum Koordinator für die deutsch-französische Beziehungen ernannt und hatte dieses Amt bis zu seinem Tode, 1979, inne.</p>
                  </note>
               </seg>, wird von der Fraktion mit großem Beifall quittiert.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bezeichnet als seinen Grundsatz, daß er sich ungern von einer gut eingespielten Mannschaft trenne.</p>
            <p>Strukturfragen des Kabinetts:</p>
            <p>1. Die ministerielle Verantwortung für das Postministerium wird einem anderen Minister übertragen<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Der Bundesminister für Verkehr übernahm zugleich die Verantwortung über das Bundesministerium für das Post- und Fernmeldewesen.</p>
                  </note>
               </seg>;</p>
            <p>2. Das Vertriebenen-Ministerium wird nicht aufgelöst, sondern es wird bewußt dem Innenministerium einverleibt;</p>
            <p>3. Das Familienministerium wird mit dem bisherigen Gesundheitsministerium zu dem Ministerium für Jugend, Familie und Gesundheit zusammengelegt;</p>
            <p>4. Das Schatzministerium wird aufgelöst;</p>
            <p>5. Das Bundesratsministerium entfällt. Die Verbindung zum Bundesrat geht auf das Bundeskanzleramt über.</p>
            <p>Zu den kritischen Anmerkungen zur Regierungsbildung: Neben dem Bundeskanzler wird es künftig nur noch 14 statt bisher 19 Ministerien, jedoch 15 Minister geben. Im Bundeskanzleramt soll es einen Minister für besondere Aufgaben geben, der Chef des Bundeskanzleramtes ist, aber keinen Geschäftsbereich hat. Eine bisherige Staatssekretärsstelle wird umgewandelt in eine Ministerposition.</p>
            <p>Zur Besetzung des Ministeriums für Bildung und Wissenschaft: Die beabsichtigte Besetzung dieses Ministeriums mit Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> habe vielen Fraktionsmitgliedern Anlaß zu Kritik und Sorge gegeben. Er verstehe durchaus die Bedenken, trage dafür aber allein die Verantwortung. Außerdem gebe es nicht nur kritische Zuschriften. Kern dieses Ministeriums werde die wissenschaftliche Forschung bleiben, die Bildung verbleibt überwiegend bei den Bundesländern.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> betont, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> sei kein neuer Name, er sei auch kein Kandidat der FDP. Die FDP habe vielmehr gesagt, sie sei bereit, die Kritik hinzunehmen, wenn sie vier Ministerien erhalte. Wenn sie jetzt nur drei bekomme, so müsse dies dadurch ausgeglichen werden, daß der Minister für Wissenschaft parteilos sein solle, der Parlamentarische Staatssekretär von der SPD, der beamtete Staatssekretär von der FDP<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Hildegard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher.</name>
                     </p>
                  </note>
               </seg>.</p>
            <p>Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> habe in einem Brief an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt, er halte es für notwendig, »daß sich seine parlamentarische Tätigkeit so gestalte, wie bei einem von der SPD gestellten Minister«. Auch wenn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> der Partei nicht angehöre, werde er sich an einer von der SPD gestellten Regierung beteiligen. Er wünsche, als Hospitant in die Gremien der SPD-Fraktion aufgenommen zu werden.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> betont, er habe sich davon überzeugt, daß sich Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> nicht im Widerspruch zu den Grundzügen der Bildungspolitik der SPD befinde. Dies habe sich besonders deutlich bei einem Gespräch am Montagabend gezeigt. Man könne jetzt nicht plötzlich nachholen, was bisher durch mangelnde Koordinierung der sozialdemokratischen Länder nicht gelungen sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> sei ein angesehener Mann, der über die Wissenschaftsorganisationen hinaus ein Stück zusätzlicher Unterstützung bei Teilen der deutschen Industrie einbringe.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> war vor seinem Amtsantritt Vorsitzender des Wissenschaftsrats. Seit 1968 war er zudem Mitglied im Kuratorium der Alfried Krupp von Bohlen und Halbach-Stiftung.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> sei im Begriff gewesen, eine Vorstandsposition bei Krupp zu übernehmen. Die Wissenschafts- und Bildungspolitik werde in der Regierungserklärung definiert werden.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gibt sodann bekannt, daß er dem Bundespräsidenten folgende Minister und Parlamentarischen Staatssekretäre vorschlagen werde:</p>
            <p>Bundesminister der Verteidigung: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>; Parl. Staatssekretär: Karl Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für Wirtschaft: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>; Parl. Staatssekretär: Dr. Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>
            </p>
            <p>Bundesminister der Finanzen: Dr. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>; Parl. Staatssekretär: Dr. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für Verkehr: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>; Parl. Staatssekretär: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>; Parl. Staatssekretär: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>
            </p>
            <p>Bundesminister der Justiz: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>; Parl. Staatssekretär: Dr. Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit: Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>; Parl. Staatssekretär: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>; Parl. Staatssekretär: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für Städtebau und Wohnungswesen: Dr. Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>; Parl. Staatssekretär: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit: Dr. Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>; Parl. Staatssekretär: Brigitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreyhBrigitte_1961-12-22">Freyh</name>
            </p>
            <p>Bundesminister für Bildung und Wissenschaft: Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>; Parl. Staatssekretär: Dr. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>
            </p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) erteilt in der Aussprache das Wort zunächst an Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>: Die SPD hat mit den Verdiensten der sozialdemokratischen Minister den Wahlkampf geführt und gewonnen. Die Erfolge des Wissenschaftsministeriums sind überwiegend ein Verdienst der in dem Wissenschaftsausschuß<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Gemeint ist der Bundestagsausschuss für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik.</p>
                  </note>
               </seg> wirkenden Genossen. Er verweist auf die BT-Drucksache V/3736.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik vom 16. Januar 1969 (BT Drs. 05/3736).</p>
                  </note>
               </seg> Für die Wissenschafts- und Bildungspolitik wäre es nicht gut, wenn man dabei nicht […]<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p>
                  </note>
               </seg> Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> erwähnen würde. Wenn schon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> geschluckt werden müsse, solle Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> wenigstens Parlamentarischer Staatssekretär im Wissenschaftsministerium werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> sei eine schwierige Persönlichkeit; im Ausschuß habe er sich gegenüber den Abgeordneten sehr arrogant verhalten.</p>
            <p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> verweist auf den Wahlslogan »Wir haben die richtigen Männer«. Es sei daher keine gute Sache für die Partei, wenn man jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> nehme. Beruhigend sei für ihn lediglich, daß Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> Parlamentarischer Staatssekretär werde.</p>
            <p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> stellt an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Frage, in welchem Umfange er der SPD zumutet, eine Person zum Wissenschaftsminister zu machen, von der glaubhaft nicht versichert werden kann, daß sie die veralteten Strukturen abzubauen vermöge. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> sei dafür nicht der richtige Mann.</p>
            <p>Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> sagt ein persönliches Wort über Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>. Bei der schwierigen Arbeit sei ein vertrauensvolles Verhältnis zur Gruppe und zur Gesamtfraktion notwendig. In keiner der vier Positionen, die sich mit Wissenschaft und Bildung befaßten, sei einer berücksichtigt worden, der bisher die Arbeit in Fraktion und Bundestag geleistet habe. Legitim seien auch jene Einflüsse, die in den Ausschüssen der Partei und der Fraktion gewirkt hätten. Er kritisiert, daß niemand von der Fraktion konsultiert worden sei. Selbst der Fraktionsvorstand sei zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> nicht gefragt worden. Man müsse dies unter uns offen sagen können.</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> fordert zu einer anderen Betrachtungsweise des Problems auf. Viele der führenden Genossen hätten Opfer gebracht. Man sollte nicht nur auf eine oder mehrere Personen abheben. Die Frage müsse von der Person Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmars</name> getrennt gesehen werden. Viele hätten gesagt, die SPD solle das Wohnungsministerium behalten. Dafür müsse jetzt ein Preis bezahlt werden. Man könne Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nicht desavouieren, sondern man solle seine Entscheidung jetzt respektieren. Wer jetzt nicht aufsteige, sei nicht abqualifiziert. Man benötige auch in der Fraktion gute Leute. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> arrogant sei, so werde man ihm dies in der Fraktion schnell abgewöhnen.</p>
            <p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> begrüßt zunächst, daß er zum ersten Mal eine freie und kontroverse Diskussion in der Fraktion erlebe. Er distanziert sich von einem falschen Argument über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> in einem Brief an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> gehöre nicht zu den Unterzeichnern des Marburger Manifestes<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Das von etlichen Hochschulprofessoren unterzeichnete »Marburger Manifest« vom 17. April 1968 wandte sich gegen eine erweiterte studentische Mitbestimmung an den Hochschulen und vor allem gegen die Drittelparität. Zum Wortlaut des »Marburger Manifests« vgl. Jacobsen, Hans Adolf/ Dollinger, Hans: Die deutschen Studenten: Der Kampf um die Hochschulreform, München 1968, S. 202–205.</p>
                  </note>
               </seg>. Dies sei aber allein nicht sehr beruhigend. Er zweifle an der Überzeugung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussinks</name>. Diese Entscheidung werde von einigen nur mit Bedenken und Vorbehalten getragen.</p>
            <p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> will sich zur Frage der möglichen Person des Ministers nicht äußern. Er werde sich wie bisher bemühen, das zu tun, was für Partei und Fraktion nützlich und gut sei. Es gebe zum ersten Mal den Fall, daß man einen noch parteilosen Minister angeboten erhalte. Vor den Wahlen wurde das Schwerpunktprogramm zur Wissenschaftspolitik<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Zum Schwerpunktprogramm zur Wissenschaftspolitik vgl. SPD-Pressemitteilung Nr. 326 vom 5. September 1969, online.</p>
                  </note>
               </seg> veröffentlicht. Es stelle sich jetzt die Frage, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> bereit sei, mit der Fraktion gemeinsam den Versuch zu machen, dieses Programm zu verwirklichen. Zum Stil von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>: Er habe sich einem einstimmigen Votum des Wissenschaftsausschusses des Bundestages<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Zum Vorschlag des Ausschusses für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik vom 16. Januar 1969 vgl. BT Drs. 05/3736, S. 4. – Der Ausschuss forderte allerdings ganz allgemein die Beteiligung von Assistenten und anderen wissenschaftlichen Mitarbeiter an der Gestaltung der Hochschule.</p>
                  </note>
               </seg> entzogen, wonach auch die Assistenten und Studenten an den Arbeiten des Wissenschaftsrats beteiligt werden sollten.</p>
            <p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>: 1. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> ist als Präsident des Wissenschaftsrats umstritten, was nicht unbedingt gegen ihn spricht. 2. Es bedrückt ihn, daß die Fraktion nicht in der Lage ist, aus ihren eigenen Reihen einen Wissenschaftspolitiker zu stellen. 3. Wir übernehmen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> nicht nur einen Professor, sondern eine Instanz.</p>
            <p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Sie wäre auch für einen eigenen Kandidaten; wenn die Nominierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussinks</name> aber auf einem Kompromiß beruhe, dann sei die Diskussion doch beendet, man könne es nicht mehr ändern.</p>
            <p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> erklärt, daß er aus München-Mitte komme. Dort sei die positive Entscheidung der Wähler für die SPD auf die bildungspolitischen Vorstellungen der Partei zurückzuführen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> biete keine Gewähr für die Reformen.</p>
            <p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> wünscht, daß die Raumordnung wieder vom Innenministerium zum Wohnungsbauministerium zurückkehrt. Die Kompetenzen des Innenministeriums reichen inzwischen weit über den Bereich des Inneren hinaus.</p>
            <p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> äußert sich skeptisch zur Umbenennung des bisherigen gesamtdeutschen Ministeriums in ein »Ministerium für innerdeutsche Beziehungen«. Er zweifelt die Richtigkeit dieser Benennung an. Man solle den Titel noch einmal überprüfen. Dieses Ministerium habe größere Aufgaben.</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erinnert, daß in früheren Fraktionssitzungen das Sachprogramm der Koalitionsregierung gebilligt wurde.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Gemeint ist die Sitzung am 3. Oktober 1969. Vgl. SPD-Bundestagsfraktion 1966–1969, Dok. 93.</p>
                  </note>
               </seg> Über die Personen könne man verschiedener Meinung sein, aber man sei sich einig über das Programm. Er sei durchaus der Meinung, daß man von zwischenstaatlichen Beziehungen mit der DDR reden solle.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> verteidigt zunächst die dem Innenministerium überlassenen Sachgebiete. Dieses Ministerium solle in die Lage versetzt werden, ganz verfassungsmäßig alle jene Reorganisationen sauber durchzuführen. Er begründet sodann, warum dem Innenministerium das Vertriebenenministerium eingegliedert wurde.</p>
            <p>Zur Kritik Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Matticks</name> an der Bezeichnung »Ministerium für innerdeutsche Beziehungen« erklärt er, daß er seinerseits vorgeschlagen habe, den Staatssekretärs-Ausschuß durch einen Kabinetts-Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen zu ersetzen. Gesamtdeutsch sei früher allzuoft und allzuleicht mit »großdeutsch« gleichgesetzt worden. Wenn man jetzt die Möglichkeit habe, die Sätze zu setzen, dann solle dies verantwortet werden können. Der neue Begriff solle hart verteidigt werden. Der sachliche Inhalt der Politik werde in der Regierungserklärung enthalten sein.</p>
            <p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name> fordert ebenfalls, die Raumordnung zum Wohnungsbauministerium zurückzugliedern. So sei es in ganz Europa.</p>
            <p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> spricht gegenüber Prof. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> ein Wort des menschlichen Respekts und Dankes aus.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> war von 1957 bis 1969 Vorsitzender des Bundestagsausschusses für Sozialpolitik und wurde in den Wahlkampfmannschaften von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als möglicher Kandidat für das Amt des Sozialministers genannt.</p>
                  </note>
               </seg> Dies wird von der Fraktion mit starkem, lang anhaltendem Beifall unterstrichen.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt zunächst zum Innenministerium, in Parteivorstand und Parteirat war der Wunsch sehr eindeutig, das Wohnungsbauministerium für die SPD zu halten, auch wenn dessen Kompetenzen nicht vergrößert würden. Auch wenn die FDP vier Ministerien gefordert hätte, wäre die Koalition nicht gescheitert.</p>
            <p>Zum Problem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>: Der Kontakt zu ihm war sehr gut. Er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> gebeten, in dieser konkreten Situation nicht der Partei beizutreten. Er verspreche sich einen Zusatzeffekt an öffentlicher Meinung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> werde sich auf dem Boden der SPD-Wissenschaftspolitik bewegen und sich an das Regierungsprogramm halten. Diese Frage könne er nach einer langen Unterhaltung mit ihm eindeutig bejahen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> stehe positiv zur Demokratisierung der Hochschulen, aber er stelle die Forderung auf Mitbestimmung über die Forschungsrichtung. Hier habe es mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> eine Differenz gegeben.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dankt Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> für das, was er mit großer Fairneß gesagt habe. Er hätte sich sehr gut eine andere Kombination unter Beteiligung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmars</name> vorstellen können. Aber dies sei gegen die FDP nicht durchzusetzen gewesen.</p>
            <p>Die Ernennung von Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> dürfe man nicht im Zusammenhang mit den Wissenschafts- und Bildungspositionen sehen. Diese Fragen seien sicherlich auch im Bundeskanzleramt zu behandeln. Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> sei zwar erstmals im Bundestag, aber aus dem Landtag. Sie habe sehr starke Europa-Beziehungen außerhalb der eigentlichen Regierungsarbeit.</p>
            <p>Mehr Kompetenzen für das Wohnungsbauministerium seien gegenüber der FDP nicht zu erreichen gewesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> habe bereits alle K-Referate<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Gemeint sind vermutlich die Kultur-Referate.</p>
                  </note>
               </seg> an das Wissenschaftsministerium abgegeben. Für den Innenminister sei die Raumordnung die Eintrittskarte in das Wirtschaftskabinett.</p>
            <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> betont abschließend, die Regierungsbildung sei nicht nur seine Verantwortung, sondern auch sein Risiko.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) erklärt die Diskussion zu Punkt 1 der Tagesordnung für beendet, nachdem keine Anträge gestellt wurden.</p>
            <p>Zur Bemerkung von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> über die Diskussion in der Fraktion erklärt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, daß politisch wichtige Fragen stets sehr ausführlich und lebhaft debattiert würden, notfalls tage- oder nächtelang. Politisch unwichtige Wortmeldungen würden jedoch nicht ermutigt. Die alte Fraktion habe die Erfahrung der Koalition gemacht. Die längsten Debatten haben sich über die Auseinandersetzungen mit dem Partner ergeben. Diesmal hat man es mit einem kleinen und empfindlichen Koalitionspartner zu tun, der größerer Sorgfalt und Rücksicht bedarf.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>Zu Punkt 2 der Tagesordnung: Einbringung des Entwurfs eines Gesetzes gegen den Fluglärm (siehe Anlage 2<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p>
                  </note>
               </seg>)</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> erklärt als Berichterstatter anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHorst_1961-10-17">Schmidt</name> (Offenbach), daß es sich hier um den im Juni ’69 vom Bundestag verabschiedeten, jedoch vom Bundesrat zu Fall gebrachten Gesetzentwurf zur Bekämpfung des Fluglärms handle.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Zum Entwurf von Mitgliedern der der CDU/CSU- und SPD-Fraktion vom 2. März 1966 für ein Gesetz zum Schutz gegen Fluglärm vgl. BT Drs. 05/355. Zum Bericht des Ausschusses für Gesundheitsweisen vom 13. Juni 1969 vgl. BT Drs. 05/4428. Zur zweiten und dritten Beratung am 26. Juni 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 05/243, S. 13564–13569. Der Bundesrat überwies das Gesetz in seiner Sitzung am 10. Juli 1969 in den Vermittlungsausschuss. Vgl. BR Plenarprotokoll, 342. Sitzung am 10. Juli 1969, S. 188–191.</p>
                  </note>
               </seg> Der alte Entwurf solle jetzt von SPD und FDP sofort neu eingebracht werden, um einer Initiative der CDU zuvorzukommen.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) begründet, warum zu diesem ungewöhnlichen Verfahren gegriffen wurde; im allgemeinen sei eine Behandlung in den Arbeitskreisen der Fraktion Voraussetzung.</p>
            <p>Johann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CramerJohann_1949-09-07">Cramer</name> wendet sich gegen eine allzu rasche Behandlung des Gesetzes, er fordert eingehende Behandlung in den Ausschüssen.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) erwidert, daß es sich nur darum handle, für die erste Lesung einen Gesetzentwurf vorzulegen, die weitere Behandlung solle dann in den Ausschüssen erfolgen.</p>
            <p>Die Fraktion billigt sodann einstimmig die Einbringung des Gesetzentwurfs gegen den Fluglärm.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>Verschiedenes:</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erinnert daran, daß am Dienstag, 28. Oktober, die Bundestagsvizepräsidenten gewählt werden müßten.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 19.</p>
                  </note>
               </seg> Ein entsprechendes Rundschreiben sei den Fraktionsmitgliedern verteilt worden.</p>
            <p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> hat gehört, daß die CDU einen Gesetzentwurf zur Städtebauförderung einbringen wolle.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1969-10-21-t1815_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Der Entwurf der CDU/CSU-Fraktion für ein Gesetz zur Förderung von städtebaulichen Erneuerungs- und Entwicklungsmaßnahmen in Stadt und Land (Städtebauförderungsgesetz) wurde am 24. Februar 1970 eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/434.</p>
                  </note>
               </seg> Die SPD solle daher alles Mögliche unternehmen, um mit der FDP einen Entwurf einzubringen, der den SPD-Vorstellungen entspreche.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) erwidert, daß in den Koalitionsverhandlungen ein Verfahren ins Auge gefaßt worden sei, eventuell einen gemeinsamen Initiativ-Gesetzentwurf einzubringen. Man müsse jedoch zunächst dem Minister eine Möglichkeit zur Entfaltung geben.</p>
            <p>Die nächsten Termine:</p>
            <p>Mittwoch, 22.10.1969: 10.00 [Uhr]: Plenarsitzung; 14.00 [Uhr]: SPD-Fraktionssitzung.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schließt die Sitzung um 20.15 [Uhr].</p>
            <p>[Protokoll: Heinrich. Datum der Niederschrift: 22. Oktober 1969.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>