<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 54</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am Dienstag, den 2. März 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. März 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-03-02"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (54.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-03-02-t1500_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen. – Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Zweite und dritte Beratung Änderung des Grundgesetzes (Tierschutz). – TOP 4: Zweite und dritte Beratung Änderung des Grundgesetzes (Besoldungsrecht) und zweite und dritte Beratung Besoldungsvereinheitlichungs- und -neuregelungsgesetz. – TOP 5: Erste Beratung Änderung des Verkehrsfinanzierungsgesetzes 1955. – TOP 6: Erste Beratung 4. Strafrechtsreformgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-03-02-t1500_EP_div_SVP-2">B. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 7: Kleine Anfrage betr. Vereinheitlichung der Altersversorgung für Journalisten.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-03-02-t1500_EP_div_SVP-3">C. Sonstiges: TOP 8: Delegationsreisen. – TOP 9: Enquete-Kommission Verfassungsreform. – TOP 10: Ad-hoc-Arbeitsgruppe Bundespresserechtsrahmengesetz. – TOP 11: Ausschussumbesetzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung gedenkt die Fraktion des verstorbenen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeitmannKarl_1949-09-07">Meitmann</name>, der von 1949 bis 1961 Mitglied des Deutschen Bundestages war.</p>
				<p>Nach dem Tagesordnungspunkt 1, Informationen, gibt Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> einen Überblick über die Tagesordnung und den Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 3., 4. und 5. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/103, 06/104 und 06/105.</p></note></seg>.</p>
				<p>Punkt 3 der Tagesordnung: Zweite und Dritte Lesung zur Änderung des Grundgesetzes (Tierschutz).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Juli 1970 zur Änderung des Grundgesetzes (Artikel 74 GG – Tierschutz) vgl. BT Drs. 06/1010. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 11. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1584. Zur Debatte am 3. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/103, S. 6018–6020.</p></note></seg> Nach der Berichterstattung durch Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> stimmt die Fraktion zu, daß Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> in der zweiten und dritten Lesung sprechen soll.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, Hamburg, erklärt, daß er der Grundgesetzänderung nicht zustimmen könne. Dies richte sich nicht gegen den Tierschutz, sondern gegen die Verfassungsänderungsmethode.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg) gab zur dritten Beratung des Gesetzes am 3. März 1971 eine entsprechende Erklärung zu Protokoll. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/103, S. 6065 f.</p></note></seg></p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> betont, dieses Gesetz sei in der letzten Legislaturperiode nicht zustande gekommen. Er hält die Grundgesetzänderung für erforderlich und bittet ebenso wie Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> um Zustimmung.</p>
				<p>Punkt 4 der Tagesordnung:</p>
				<p>Zweite und Dritte Lesung zur Änderung des Grundgesetzes (Besoldungsrecht)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Juli 1970 zur Erweiterung der Gesetzgebungskompetenz des Bundes für das Besoldungsrecht (Einfügung des Artikels 74 a ins Grundgesetz) vgl. BT Drs. 06/1009. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 11. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1585. – Kern des Artikels 74 a war der erste Absatz: »Die konkurrierende Gesetzgebung erstreckt sich ferner auf die Besoldung und Versorgung der Angehörigen des öffentlichen Dienstes, die in einem öffentlich-rechtlichen Dienst- und Treueverhältnis stehen, soweit dem Bund nicht nach Artikel 73 Nr. 8 die ausschließliche Gesetzgebung zusteht.«</p></note></seg> und Zweite und Dritte Lesung des Besoldungsvereinheitlichungs- und Besoldungsneuregelungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Januar 1971 für ein Erstes Gesetz zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern vgl. BT Drs. 06/1684. Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 10. Dezember 1970 für ein Drittes Gesetz zur Neuregelung des Besoldungsrechts vgl. BT Drs. 06/1573. Zum Bericht des Innenausschusses vom 26. Februar 1971 vgl. BT Drs. 06/1885. Zur Debatte am 3. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/103, S. 6027–6039.</p></note></seg>. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> betonte als Berichterstatter, daß der Innenausschuß diesem Gesetzentwurf einstimmig ohne wesentliche materielle Veränderungen zugestimmt habe. Ausgenommen hiervon sei der § 60.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Gemäß dem vom Innenausschusses am 26. Februar 1971 vorgelegten Entwurf eines Ersten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes (BT Drs. 06/1885) sollte § 60 des Bundesbesoldungsgesetzes folgende neue Fassung erhalten: »Die Bezüge nach diesem Gesetz werden entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse unter Berücksichtigung der mit den Dienstaufgaben verbundenen Verantwortung durch Gesetz regelmäßig angepaßt.« Dies entsprach im Kern der Version des Drittes Gesetz zur Neuregelung des Besoldungsrechts, das die CDU/CSU am 10. Dezember 1970 vorgelegt hatte (BT Drs. 06/1573). Die Einfügung einer solchen Dynamisierungsklausel, die zuvor im Bundesbesoldungsgesetz nicht enthalten war, entsprach nicht der Intention der Bundesregierung.</p></note></seg> Er betont, dieses Gesetz enthalte lineare Erhöhungen, Harmonisierung, Strukturverbesserungen und soziale Komponenten sowie Verbesserungen bei untersten Einkommensschichten. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> weist darauf hin, daß die Opposition sich mit diesem Gesetz bis zum Ende der Legislaturperiode 1973 festlege. Dies sei von nicht zu unterschätzender Bedeutung. Nicht geregelt, so betonte er, seien die Besoldungsbereiche für die Polizei, Steuerbeamten, Rechtspfleger, Ingenieure und Programmierer, dies erfolge nach dem 1. Mai nach den Vorschlägen des Bundesrates<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Der Bundesrat wurde am 3. März 1971 vom Bundestag aufgefordert, bis zum 1. Mai 1971 entsprechende Vorschläge für die Besoldung der Beamten in den genannten Laufbahnen vorzulegen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/103, S. 6029.</p></note></seg>. Außerdem sei der gesamte Bildungsbereich besoldungsrechtlich noch nicht berücksichtigt, da die Bildungsreform noch nicht so weit vorangeschritten sei, daß besoldungspolitische Konsequenzen gezogen werden könnten. Für diesen Bereich erhofft Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> eine Regelung bis Ende 1971. Hinzu komme, daß die Richterbesoldung nicht in eine besondere »R-Besoldung« eingewiesen worden sei, da diese Frage im Zuge der Justizreform<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>In seiner Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 kündigte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eine Reform »der zersplitterten Rechtspflege« an, die unter anderem eine Reform der Richterbesoldung beinhalten sollte. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 25 f.</p></note></seg> selbstverständlich offen bleiben soll. Umstritten und gegen sozialdemokratischen Willen sei der § 60 in das Gesetz eingebaut worden, die sogenannte »Gleitklausel«.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Die sog. »Gleitklausel« war auf Initiative von CDU/CSU-Abg. im Innenausschuss hinzugefügt worden. In der CDU/CSU-Fraktion war die Frage einer weitgehend automatischen Dynamisierung auch nicht unumstritten. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 2. März 1971, SVP C.</p></note></seg> Ausgangspunkt sei aus der Sicht der CDU die Formulierung gewesen, die Bezüge nach diesem Gesetz würden der allgemeinen wirtschaftlichen Entwicklung und der Einkommensentwicklung regelmäßig angepaßt. Diese Forderung stütze sich auf einen Entwurf des BMI, »Drittes Besoldungs-Neuregelungsgesetz«, das als sogenanntes »Denkmodell« konzipiert worden sei, jedoch aus finanzpolitischen Gründen wieder in die »Schublade« gelegt wurde. Dies habe die CDU/CSU nun erneut aufgegriffen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> betonte, daß es besser sei, wenn in diesem Gesetz keine Regelung getroffen würde, die einer Dynamisierung gleiche. Er hoffe, daß dies bei dem am Abend stattfindenden Gespräch mit der CDU/CSU noch erreichbar sei. Abschließend weist er darauf hin, daß mit diesem Gesetz, das 1,1 Milliarden Mark, mit den Tarif-abschlüssen für Angestellte 1,5 Milliarden Mark kostet, die billigste Lösung erreicht worden sei.</p>
				<p>Zu der Frage der besonderen Zulagen des Bundeskanzleramtes und des Bundespräsidialamtes erklärt Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, die Bediensteten dieser beiden Ämter hätten bisher zwei Vorteile gehabt: erstens die übliche Ministerialzulage und zweitens eine Verbesserung des Besoldungsdienstalters um zwei Stufen. Man habe deshalb zwangsläufig von einer doppelten Ministerialzulage gesprochen. Dies habe schon lange Anstoß erregt. Die neue Regelung sehe vor, daß alle Bundesbediensteten 12,5 Prozent mehr bekommen, die jedoch versteuert werden müssen. Dies bedeute beispielsweise, daß die Beamten des Bundeskanzleramtes bis zur Besoldungsgruppe A 15 mehr bekommen als in der Vergangenheit, wenn sie beide Vergünstigungen zusammenrechnen. Es bedeute jedoch, daß theoretisch der Staatssekretär 139 Mark weniger bekomme. Allerdings würde eine Minderzahlung im Zuge der Besitzstandswahrung nicht erfolgen. Zur Richterbesoldung, in der sich eine Kontroverse abzeichnet, führt Prof. Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> aus, daß der Innenausschuß eine Regelung getroffen habe, die so zu umschreiben sei: »das Tor zur Richterbesoldung bleibt geöffnet«. Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> spricht sich dafür aus, die höheren Zulagen im Bundespräsidialamt und Bundeskanzleramt beizubehalten und den Bediensteten dieser beiden Ämter statt der allgemeinen 12,5% 18% vom Grundgehalt als Zulage zu gewähren. Er sei der Meinung, daß aus unzulänglichen Gründen eine »öde Gleichmacherei« betrieben werde. Er bittet, die gestufte Ministerialzulage beizubehalten. Dies sei die bessere Lösung.</p>
				<p>Edith <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> sagt, daß seit der Innenausschuß 1956 die doppelte Ministerialzulage abschaffe wollte, die damals auf eine Intervention von Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom Haushaltsausschuß wieder eingeführt worden sei, es die Forderung des Bundestages, die gleiche – besondere – Regelung beizubehalten, gebe. Dies habe nach wie vor eine Kettenreaktion ausgelöst. Es sei schwer festzustellen, wo diese oder jene oberste Bundesbehörde mehr Aufwand und mehr Verpflichtung hätte. Zum § 60 führt Edith <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> aus, sie warne davor, im Bundeshaushalt an allen möglichen Stellen Dynamisierungen einzuführen.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> spricht sich für die Beibehaltung der bisherigen Regelung aus und verweist auf die Vielzahl der Sonder- und Schichtdienste im Bundeskanzleramt. Sie führten zu einer ungewöhnlichen Belastung besonders der Schreibkräfte und Hilfsreferenten. Es fehle in Zukunft jeder finanzielle Anreiz, in das Kanzleramt zu kommen. Hiervon werde die Personalpolitik und die Personalqualität betroffen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gibt den Hinweis, daß nach seiner Information die CDU/CSU unter größten Schwierigkeiten der von der Kommission, der Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> angehöre, erarbeiteten Vorlage zugestimmt habe. Wilderich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> gibt zu bedenken, daß es in Bonn das Problem der Besoldung und Vergütung der Bediensteten im öffentlichen Dienst, die nicht Angehörige der Bundesbehörden sind, gebe, das von der CDU aufgegriffen worden sei. Er bittet, bei den Beratungen im Parlament darauf hinzuweisen, aus welchen Gründen eine Zulagenregelung nicht möglich gewesen sei.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> bedauert, daß es offenbar nicht möglich war, bei den Hearings im Innenausschuß die Soldaten durch ihre Interessenverbände zu hören. Die Soldaten könnten ihre eigenen Interessen nicht vortragen, sondern würden immer mit dem Beamtenbund zusammengefaßt. Jeder, der die Situation kenne, so führt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> aus, wüßte, daß die Beamten und Soldaten in einem gewissen Spannungsfeld liegen würden.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> bittet, bei dem am Abend stattfindenden Gespräch mit der CDU/ CSU zu prüfen, ob, was grundsätzlich begrüßenswert sei, 10% der Hauptfeldwebelstellen nach A 9 […]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> verzahnt werden könnten, wobei aber gleichzeitig die Stabs- und Oberstabsfeldwebel noch anders behandelt würden als die Leutnante und Oberleutnante. Der Stabsfeldwebel erhält eine Zulage von 67 Mark und der Oberleutnant eine Zulage von 100 Mark. Es ergebe sich die Möglichkeit der Gleichbehandlung bei vergleichbaren Dienstgraden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> verweist zur Zulagenregelung auf § 5, Abs. 6 des Gesetzentwurfs<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. den Bericht des Innenausschusses vom 26. Februar 1971; BT Drs. 06/1885, S. 3.</p></note></seg>, der der Bundesregierung im Einvernehmen mit dem Bundesrat die Möglichkeit gibt, durch Rechtsverordnung dort, wo qualitativ anders und höher gearbeitet werde, den Stellenkegel entsprechend zu gestalten. Als Verbesserung bezeichnet er unter anderem die Tatsache, daß Überstunden erstmals in diesem Gesetz in einer Vergütungsregelung erfaßt sind.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hält es für richtig, daß in der Frage der Richterbesoldung von der Bundesregierung zunächst nichts gesagt wird. In der Sache gelte ganz klar, daß die jetzt gefundene Grundlage akzeptiert und im Rahmen der Justizreform die Richterbesoldung zu einem späteren Zeitpunkt erörtert werde.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> verweist auf den Zwang, unter dem der Ausschuß und die interfraktionelle Arbeitsgruppe in der Frage des Art. 74 a GG gestanden haben. Für ihn gebe es keinen Zweifel, daß bei Verabschiedung dieser Vorlage eine Fülle von Ungerechtigkeiten und Mißhelligkeiten aufkommen würden. Das Ganze sei jedoch ein Bündel, das mühsam von den Beteiligten durchgesetzt worden sei.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hält den § 60 (Gleitklausel) für einen sehr gefährlichen Punkt. Der § 60 sei eine politische Absichtserklärung. Er betont, daß er dieser Regelung nicht zustimmen kann. Er verweist auf die unterschiedlichen Aussagen von CDU/CSU-Abgeordneten zum § 60 (Gleitklausel).</p>
				<p>Detlef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name> teilt unter Bezugnahme auf die Ausführungen von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> mit, daß ihm im Innenausschuß bestätigt worden sei, daß bei den interfraktionellen Beratungen die Anliegen der Soldaten nicht oder nicht ausreichend vorgebracht worden seien. Ein kurz vor der Beratung des Innenausschusses vom Bundeswehrverband vorgelegtes Neun-Punkte-Programm sei, so erklärte Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name>, von ihm im Innenausschuß vorgelegt worden. Zwei Punkte hätten geklärt werden können.</p>
				<p>1. Das Inkrafttretungsdatum des § 38 des Soldatenversorgungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Zum Soldatenversorgungsgesetz in der Fassung vom 26. Juli 1957 vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 35, S. 785–806.</p></note></seg> – Anhebung des Entlassungsgeldes für Berufssoldaten – vom Höchstbetrag 8 000 Mark auf den Höchstbetrag von 12 000 Mark. Dies sei korrigiert worden, da der Termin vom 1. 5. 1971 auf den 1. 3. 1971 vorgezogen wurde<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Das Soldatenversorgungsgesetz sollte mit dem Entwurf der Bundesregierung vom 8. Januar 1971 für ein Achtes Gesetz zur Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes entsprechend geändert werden. Vgl. BT Drs. 06/1681.</p></note></seg>;</p>
				<p>2. sei im Protokoll festgehalten worden, daß bei den 10% Verzahnungsstellen der Hauptfeldwebel nach A 9 die insgesamt 5 000 Hauptfeldwebelstellen mitberücksichtigt würden. Die Zahl der Verzahnungsstellen sei damit entgegen den vorherigen Vorstellungen erhöht worden.</p>
				<p>Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name> teilt außerdem mit, daß zur Frage der Soldatenvertretung die ÖTV, die unter anderem auch die Soldaten vertritt, zugunsten eines Vertreters des DGB bei der Anhörung im Innenausschuß verzichtet habe.</p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> gibt zu bedenken, daß die Grundgesetzänderung in dieser Frage das oberste Ziel ist. Nach dieser Grundgesetzänderung würde man sich zwangsläufig über weitere Regelungen unterhalten müssen, da der Bundesrat aufgefordert wurde, bis zum 1. Mai 1971 Vorschläge für verschiedene Gruppen zu unterbreiten. Man habe dieses Gesetz mit einem Mehraufwand von 16 Millionen Mark zustande gebracht. Das sei der Preis für Artikel 74 a. Er rät ab, jetzt über weitere Einzelheiten zu diskutieren. Zur Zulagenfrage verweist [er]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> auf § 21, Abs. 3<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>§ 21, Abs. 3 des Ausschussentwurfs eines Ersten Gesetzes zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern lautete: »Die Bundesregierung kann durch Rechtsverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf, Regelungen über die Gewährung sonstiger nichtruhegehaltfähiger Zulagen zur Abgeltung besonderer, bei der Bewertung des Amtes nicht berücksichtigter und nach Zeit und Umfang unterschiedlicher Erschwernisse treffen.« Vgl. BT Drs. 06/1885, S. 4.</p></note></seg>.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> verweist noch einmal auf die Wichtigkeit des § 60. Diese Dynamisierung hätte auch Folgen für Länder und Gemeinden, darüber müßte man sich im klaren sein. Falls der § 60 so verabschiedet werde, sagt Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, halte er dies für eine Katastrophe. Es sei nicht nur eine Aushöhlung der Tarifautonomie, sondern auch eine Aushöhlung der Staatsfinanzen.</p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> erläutert die Lebensaltersregelung für Abgeordnete, die aus dem Beamtenverhältnis in den Deutschen Bundestag gekommen sind. Bisher sei die gesetzliche Regelung so, daß ein zuvor dem öffentlichen Dienst angehöriger Abgeordneter, falls er nach Vollendung des 55. Lebensjahres als Mitglied des Deutschen Bundestages ausscheidet, nicht mehr in den öffentlichen Dienst zurückzukehren braucht. Falls er vor Vollendung des 55. Lebensjahres ausscheide, sei er auch nicht verpflichtet, in sein Dienstverhältnis zurückzukehren. Dies müsse er nur dann, wenn sein Dienstherr ihn dazu auffordere. In dem neuen Gesetz soll diese Regelung um fünf Jahre vorverlegt werden.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> meldet gegen den § 60 Bedenken an. Er führt aus, man könne sich nicht auf einen Entwurf der Regierung berufen, sondern hier handle es sich um einen Referentenentwurf des Bundesinnenministeriums, der durch eine Indiskretion an den Deutschen Beamtenbund gelangt sei, Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> habe selbst erklärt, dies seien Vorarbeiten in seinem Hause gewesen, die nicht bindend wären. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> führt aus, er habe bei einem Gespräch beim Bundeskanzler auf die Gefährlichkeit dieser Dynamisierungsklausel hingewiesen. Er habe damals schon ausgeführt, daß eine Dynamisierungsklausel von ihm als Finanzminister nicht akzeptiert werden könne.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hebt hervor, daß die Dynamisierung der Kriegsopferversorgung ein nicht vergleichbarer Vorgang sei. Hierbei habe es sich darum gehandelt, einen unwürdigen Zustand zu beseitigen, nämlich, daß die Kriegsopfer Jahr für Jahr demonstrieren mußten, um eine Anpassung ihrer Rente zu erhalten. Es gebe nur eine Dynamisierung der Renten und keine Dynamisierung der Arbeitseinkommen. Wenn man die Arbeitseinkommen dynamisieren wolle, so erläutert Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, dann stünden die Einkommen der Beamten nicht am Anfang, sondern am Schluß einer solchen Dynamisierung. Bei der Beschlußfassung über die Dynamisierung der Rentenversorgung habe im Haushaltsausschuß beispielsweise die CDU/CSU erhebliche Bedenken geltend gemacht, weil damit möglicherweise die Ausgabengestaltung des Bundeshaushaltes in nicht beabsichtigter Weise beeinflußt werde. Er, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, habe damals im Haushaltsausschuß die Dynamisierung der Kriegsopferversorgung aus den vorerwähnten Gründen befürwortet. Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> warnt vor einer Aufnahme der Dynamisierung in das Dritte Besoldungs-Neuregelungsgesetz, auch wenn es so ausgelegt werde, als sei diese Dynamisierung nicht verbindlich. Wenn dem so wäre, brauche sie nicht in den Gesetzestext eingefügt zu werden. Wenn aber eine solche Dynamisierung im Gesetz stehe, sei sie verbindlich.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> hält es für unmöglich, daß Abgeordnete, die vor ihrem Eintritt Beamte waren, nach ihrem Ausscheiden aus dem Bundestag, wenn sie das 50. Lebensjahr vollendet haben, nicht mehr zu ihrem Arbeitgeber zurückkehren müssen. Er hält es für unmöglich, daß für eine kleine Gruppe ein Sonderrecht durch das Parlament geschaffen wird. Damit werde der Verbeamtung der Parlamente Tür und Tor geöffnet. Dies entspreche nicht dem soziologischen Querschnitt der Bevölkerung. Man schaffe mit dieser Regelung im Vergleich mit den Abgeordneten, die aus der freien Wirtschaft kommen, Parlamentarier erster und zweiter Klasse.</p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> verweist auf das Rechtstellungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Gesetz vom 4. August 1953 über die Rechtsstellung der in den Deutschen Bundestag gewählten Angehörigen des öffentlichen Dienstes vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 45, S. 777.</p></note></seg>, das die Klausel mit der 55-Jahr-Regelung beinhaltet. Es gehe jetzt lediglich um die Frage, ob diese Altersgrenze von 55 Jahren herabgesetzt werde. Dies sei in der interfraktionellen Arbeitsgruppe ebenso eine Bedingung der CDU gewesen, wie die Aufnahme des § 60 in den Gesetzestext. Er, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hätten seit dem ersten Tage in der interfraktionellen Arbeitsgruppe dafür gestritten, daß der § 60 (die Dynamisierung) nicht in den Gesetzestext aufgenommen werde. Die CDU habe dies zur Bedingung für die generelle Änderung des Artikels 74 a gemacht.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> befürwortet, daß alles versucht werden soll, um von der Dynamisierung wegzukommen.</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> führt aus, die 55-Jahr-Regelung im Rechtstellungsgesetz sei schon eine schlechte Sache, aber es gäbe Dinge, die man nicht mehr ändern könne. Daraus allerdings noch 50 Jahre zu machen, sei allerdings eine Katastrophe.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> informiert die Fraktionsmitglieder darüber, daß in der interfraktionellen Arbeitsgruppe die Vertreter der CDU/CSU gesagt hätten, ohne Aufnahme des § 60 keine Zustimmung zur Änderung des Art. 74 a GG. Im Gesetzentwurf der Besoldungskommission, der dem Innenausschuß zugeleitet wurde, sei der § 60 nicht enthalten gewesen. Die CDU/CSU hätte jedoch im Innenausschuß auf dem § 60 bestanden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> gibt zu bedenken, daß der Referentenentwurf des Dritten Besoldungs-Neuregelungsgesetzes der, wie Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> richtig ausgeführt habe, nie dem Kabinett vorgelegen habe, vom Innenministerium den Verbänden zur Stellungnahme zugeleitet worden sei.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> teilt der Fraktion mit, daß er für eine Regelung (§ 60 Dynamisierung) die Verantwortung nicht übernehmen könne.</p>
				<p>Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erläutert, daß Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> in der interfraktionellen Arbeitsgruppe bemüht gewesen seien, den § 60 zu verhindern. Er, Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, begrüße das Bemühen, von dem § 60 (Dynamisierung) wieder herunterzukommen. Es soll das Ziel der sozialdemokratischen Mitglieder in der interfraktionellen Arbeitsgruppe sein, den § 60 wieder zu streichen oder eine Formulierung zu finden, die die bestehenden Bedenken ausräumt.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> stimmt den Ausführungen von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu und schlägt vor, nach dem interfraktionellen Gespräch die Fraktion noch einmal zusammentreten zu lassen, um sich mit dieser Frage und dem Ergebnis erneut zu befassen.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> stellt fest, daß die Kriegsopferversorgung mit vierjähriger Verzögerung der Lohn- und Gehaltsentwicklung angepaßt werde.</p>
				<p>Auch Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> stimmt den Ausführungen von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu und verweist auf die gesetzliche Verpflichtung des § 60 in der vorliegenden Form. Er hält die Klausel des § 60 für unmöglich.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt als Ergebnis der Diskussion folgenden Sachverhalt fest:</p>
				<p>1. Die Fraktion habe zu entscheiden, ob der § 60 (Gleitklausel) gestrichen werden soll.</p>
				<p>2. Es soll über den Antrag von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> entschieden werden, daß die Fraktion nach der interfraktionellen Besprechung erneut zusammentritt, um über die dann bestehende Lage zu befinden.</p>
				<p>3. Falls der § 60 bleibe, ob dann auf den Art. 74 a ganz verzichtet werden soll und kann.</p>
				<p>Die Fraktion spricht sich dafür aus, zu versuchen, daß der § 60 gestrichen wird. Außerdem beschließt die Fraktion, am Mittwoch, 3. März 1971, 9.00 Uhr, erneut zusammenzutreten, um über das Ergebnis der interfraktionellen Besprechung zu beraten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Am 3. März 1971 fanden gleich zwei Fraktionssitzungen statt, die sich jeweils mit der Besoldungsneuregelung befassten. Vgl. Dok. 55/Dok. 55 A sowie Dok. 56.</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> verweist auf die Notwendigkeit, die Meinung der Regierung zu dieser Frage erneut darzulegen.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> äußert sich dahingehend, daß er sich nicht vorstellen könne, daß das Kabinett sich über die Bedenken des Finanzministers in dieser Frage hinwegsetze.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> betont die Notwendigkeit, hierzu den Innenminister zu hören.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> teilt mit, daß die FDP-Fraktion keine Abänderungsanträge stellen wird und den § 60 in der bestehenden Fassung für unbedenklich hält.</p>
				<p>Auf Antrag von Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> spricht die Fraktion sich dafür aus, daß in der Regelung der Altersgrenze für Abgeordnete, die vor ihrem Eintritt in den Deutschen Bundestag, im Beamtenverhältnis standen, (nach dem Rechtstellungsgesetz) die bisherige Regelung beibehalten und einer Senkung der Altersgrenze nicht zugestimmt wird. (Eine Stimmenthaltung).</p>
				<p>Punkt 5 der Tagesordnung: (s. Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Als Anlage ist eine schriftliche Erläuterung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> verweist auf die vorliegende Erläuterung, die von der Arbeitsgruppe Verkehr und dem Arbeitskreis Wirtschaft der Fraktion genehmigt wurde. Zum vom Bundesrat eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Verkehrsfinanzgesetzes 1955 (Drucksache VI/1764<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Entwurf des Bundesrates vom 25. Januar 1971 zur Änderung des Verkehrsfinanzgesetzes 1955.</p></note></seg>) verweist Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> besonders auf Punkt 7 der Vorlage. Für die Fraktion sollen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> bei der Beratung im Plenum sprechen.</p>
				<p>Punkt 6 der Tagesordnung: (1. Lesung des IV. Strafrechtreformgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 für ein Viertes Gesetzes zur Reform des Strafrechts vgl. BT Drs. 06/1552. – Die erste Beratung fand am 5. März 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/105, S. 6100–6137.</p></note></seg>)</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> verweist auf die Beratung in der letzten Sitzung der Fraktion vor der Weihnachtspause.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 18. Dezember 1970, Dok. 48 und Dok. 48 A, jeweils SVP D.</p></note></seg> Die Sprecher der Fraktion müßten im Parlament und somit der Öffentlichkeit klarmachen, daß es sich hier um eine echte und vernünftige Reform unseres Rechtes handele. Sprecher der Fraktion:</p>
				<p>1. Dr. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name></p>
				<p>2. Dr. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>, wenn erforderlich Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Punkt 7 der Tagesordnung:</p>
				<p>Kleine Anfrage (Vereinheitlichung der Altersversorgung der Journalisten)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN022" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 5. März 1971 betr. Vereinheitlichung der Altersversorgung für Journalisten vgl. BT Drs. 06/1918. Zur Antwort des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung vom 16. März 1971 vgl. BT Drs. 06/1981. – Die Kleine Anfrage ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> erläutert, daß die Altersversorgung der Journalisten sehr unterschiedlich geregelt sei. So gebe es beispielsweise Gruppen wie die Agenturjournalisten, die überhaupt nicht beteiligt seien. Aufgrund der Gespräche der Bundesregierung mit dem Presseversorgungswerk sei die Bundesregierung in der Lage, sich positiv zu dieser »Kleinen Anfrage« zu äußern. Auf den Hinweis von Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, daß er sich noch um eine Abstimmung mit der FDP bemühe.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Punkt 8 der Tagesordnung: (Delegationsreisen)</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Prof. Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, Rudi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>, Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat-von Coreth</name> und Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> (Braunschweig) berichten über die Delegationsreisen in verschiedene Bundesländer.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN023" type="comment"><p>Die Delegationsreisen waren in der Fraktionssitzung am 6. Oktober 1970 vereinbart worden. Vgl. Dok. 41, SVP C.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 9 der Tagesordnung: (Enquete-Kommission zur Verfassungsreform<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 21. April 1970 betr. Einsetzung einer Enquete-Kommission Verfassungsreform vgl. BT Drs. 06/653.</p></note></seg>)</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> berichtet, daß die Schwierigkeiten mit der Opposition weitgehendst überwunden sind. Nun soll es zur konstituierenden Sitzung dieser Enquete-Kommission kommen. Es sei gelungen, durchzusetzen, daß Vorsitzender dieser Enquete-Kommission ein Mitglied der SPD-Fraktion wird. Die zuständigen Arbeitskreise haben Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als Vorsitzenden vorgeschlagen. Der Fraktionsvorstand empfehle dies ebenfalls. Weitere Mitglieder sollen Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg) und Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> sein.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN025" type="comment"><p>Eine Liste mit Namensvorschlägen für die Kommission ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> informiert die Fraktion darüber, daß als weitere Sachverständige von der SPD Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PartschKarlJosef">Partsch</name> (Bonn) und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöckenfördeErnst-Wolfgang">Böckenförde</name> ([Bielefeld]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus »Bochum«.</p></note></seg>) vorgeschlagen wurden; als Sachverständiger der Kommunalen Spitzenverbände sei Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SternKlaus">Stern</name> (Köln) vorgesehen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesen Vorschlägen zu.</p>
				<p>Punkt 10 der Tagesordnung:</p>
				<p>Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> schlägt als Berichterstatter vor, die Vorlage zur Gründung der Ad-hoc-Arbeitsgruppe Bundespresserechtsrahmengesetz im Bereich Soziales um Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> und im Bereich Post-Verkehr-Fernmeldewesen um Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name> zu ergänzen. Die Fraktion stimmt der Vorlage und den Ergänzungsvorschlägen zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN027" type="comment"><p>Die Liste mit Namensvorschlägen ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 11 der Tagesordnung: (Ausschußumbesetzungen)</p>
				<p>Wird entsprechend der Vorlage verabschiedet.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN028" type="comment"><p>Laut Tagesordnung: a) Haushaltsausschuss: Es scheidet aus als ordentliches Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name>; b) Beratende Versammlung des Europarats: Es tritt ein als stellvertretendes Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> (für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>).</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schließt die Sitzung und beruft die nächste Fraktionssitzung für Mittwoch, 3. März 1971, 9.00 Uhr, ein.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-02-t1500_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. Dok. 55 und Dok. 55 A.</p></note></seg></p>
				<p>[Protokoll: Schmickler.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
