<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000012</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 09.11.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 9. November 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>105 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-11-09">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="17:00:00"/>
					<time type="duration" dur="PT01H45M00S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (76 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-11-09-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen (Auszahlung der Vergütung von Abgeordnetenassistenten; Wahl neuer Bundesverfassungsrichter; Lieferung von Panzern an Spanien).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-11-09-t1515_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Zweite und dritte Beratung Betriebsverfassungsgesetz. – TOP 4: Einspruch des Bundesrates betr. Kündigungsschutz für Mietverhältnisse über Wohnraum, zweite und dritte Beratung Wohnungsbauänderungsgesetz 1971. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung Änderung des Bundeskindergeldgesetzes. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Änderung des Gemeindefinanzreformgesetzes. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung Kriegsopferanpassungsgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-11-09-t1515_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges: TOP 8: Stand der Beratungen betr. Änderung § 218. – TOP 9: Gesetz zum Schutz des Olympischen Friedens. – TOP 10: Kleine Anfrage betr. Bekämpfung des Rauschmittelmissbrauchs. – TOP 11: Fraktionsdelegationen nach Baden-Württemberg im Januar 1972. – TOP 12: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie.<note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p>
						</note></seg>]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heute habe ich die Ehre und die Freude, zwei Geburtstag Feiernde zu beglückwünschen. Das sind allerdings keine Zwillinge, obwohl sie am selben Tag Geburtstag haben. Der eine ist Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, der 46 wird</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und der andere Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>, der 32 wird. Ich hoffe, sie können sich hier die Blumen teilen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Heute haben wir noch Krankmeldungen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name>, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TambleRichard_1960-04-25">Tamblé</name> und Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>. Ich hoffe, dass sie genesen und dass wir ungeachtet dessen sie morgen wenigstens für den Zweck der Abstimmung unter uns haben. Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann ruf’ ich auf Punkt 1. Wer wünscht das Wort zu Fragen? Das sind drei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Genossinnen und Genossen, es stehen jedem von uns als Bundestagsabgeordnetem monatlich 1 850 Mark zur Bezahlung der Assistenten zur Verfügung. Und dieser Betrag wird nur monatlich zugewiesen. Das geht offenbar auf einen Beschluss im Ältestenrat zurück, der jetzt seinen Niederschlag gefunden hat in dem Haushalt ’72<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN002" type="comment">
							<p>Die Haushaltsberatungen begannen am 19. Oktober 1971 mit der Einbringung des Entwurfs vom 8. Oktober 1971 für das Haushaltsgesetz 1972. Vgl. BT Drs. 06/2650.</p>
						</note></seg>, und ich frage mich, ob es bei dieser Regelung bleiben soll. Denn das beraubt uns der Möglichkeit, nicht genutzte Beträge, sagen wir von ein, zwei, drei Monaten, für den Rest des Jahres für anderweitige Dinge zu verbrauchen, um einen einmaligen Auftrag zum Beispiel zu vergeben. Meine Frage ist, ob wir das ändern wollen und wie.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Das, was jetzt im Haushaltsvoranschlag liegt, ist auf der Basis der Fraktionsbeschlüsse im vergangenen Jahr jetzt zustande gekommen. Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> hat damals für uns die Verhandlungen geführt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 15. Dezember 1970, Dok. 47 und Dok. 47 A, SVP C.</p>
						</note></seg> Wenn das jetzt geändert werden soll, muss früh genug mit dem zuständigen Genossen, also Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>, Kontakt aufgenommen werden, damit dann mit den anderen Fraktionen interfraktionell im Haushaltsausschuss diese Dinge in Ordnung gebracht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>: Seit Tagen schon wird in der Öffentlichkeit berichtet über die Wahl von Bundesverfassungsrichtern. Da dies offensichtlich nicht so ganz mühelos über die Bühne zu kriegen ist, wollte ich bitten, mal den Sachverhalt hier darzustellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Sachverhalt, soweit er sich jetzt im Augenblick darstellt, ist folgender: Es sind in diesem Jahr sechs Verfassungsrichter zu wählen. Dafür liegen die gesetzlichen Bestimmungen im Gesetz über das Bundesverfassungsgericht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN004" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über das Bundesverfassungsgericht vgl. BGBl. 1951, I, Nr. 17, S. 243–254.</p>
						</note></seg> Wer das Grundgesetz zur Hand hat, der kann nachschlagen. Es ist in diesen Taschenausgaben hinter dem Grundgesetz abgedruckt. Eigentlich hätte für den Verfassungsrichter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinErwin">Stein</name> schon im Frühjahr gewählt werden müssen. Das war nicht möglich, weil ein entsprechender CDU-Vorschlag nicht vorlag. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinErwin">Stein</name> hat aber weiter amtieren können, dafür gibt das Gesetz mit einer bestimmten Begrenzung eine Möglichkeit. Einen Teil der Richter hat der Bundestag durch den Wahlmännerausschuss, einen anderen Teil hat der Bundesrat zu wählen. In diesem Jahr ist unter den neu zu Wählenden auch derjenige zu wählen, der anstelle des Verfassungsrichters und gegenwärtigen langjährigen Präsidenten des Ersten Senats, Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> ins Verfassungsgericht einzieht. Es war bis kurz nach dem CDU-Parteitag im Monat Oktober<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN005" type="comment">
							<p>Der CDU-Parteitag in Saarbrücken fand am 4. und 5. Oktober 1971 statt. Dort wurde der CDU/ CSU-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zum neuen Bundesvorsitzenden der CDU gewählt.</p>
						</note></seg> nicht möglich zu erfahren, wer für den ausscheidenden Verfassungsrichter und langjährigen Präsidenten Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> von der CDU nominiert würde und gewählt werden könnte. Das ist der zweite Punkt. Im Bundesrat sind viermal Wahlen angesetzt gewesen und sind viermal abgesetzt worden. Das dritte Mal standen sie auf der Tagesordnung, der dortige Direktor des Bundesrats hatte sie selbst draufgebracht, war dann in Urlaub gefahren, und es wurde von Mainz aus angerufen, dass dieser Punkt von der Tagesordnung zu streichen sei. Am 28. September hat einer der Abgeordneten der CDU, der selbst in einem frühen Stadium unter denen war, die nominiert wurden als mögliche Nachfolger für Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name>, in einem Brief, ich betone am 28. September, für die CDU/CSU-Seite geschrieben: Wir haben zur Kenntnis genommen, dass Ihrerseits, ihrerseits ist die Koalition, als Nachfolgerin für den Bundesverfassungsrichter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GellerGregor">Geller</name> die Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> vorgeschlagen wird. Ich werde bemüht sein, in dieser Frage möglichst bald eine Entscheidung unsererseits zu erzielen und werde Sie danach davon unterrichten.</p>
				<p>Das war am 28. September. Damals war noch anzunehmen, dass im Oktober die im Bundesrat endlich fällige Sitzung zur Wahl stattfinden würde. Sie wurde, eine von den vieren, kurzfristig abgesetzt. Ich konnte davon ausgehen, dass bei dieser Wahl im Bundesrat, ehe sie abgesetzt wurde, die Kandidatur der von der FDP nominierten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> zur Wahl stehen würde. Aber vielleicht, das ist meine Vermutung, ist gerade deshalb diese Wahl dort abgesetzt worden. Unmittelbar vor dem 2. November hat der Älteste des Wahlmännerausschusses im Bundestag, der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), eine Sitzung des Wahlmännerausschusses einberufen. Und dort sollten nun gewählt werden zwei Kandidaten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>. Wobei bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> von vornherein klar war, dass er dann im Bundesrat, dem dieses obliegt, nachdem er Verfassungsrichter geworden ist, zum Präsidenten des 1. Senats gewählt werden würde. Als mir am Abend des, am Nachmittag des 1. November klar war, dass unsere Lage sich so darbot, dass wir zwei Kandidaten im Bundestag zu wählen hätten und dass dann alles andere ohne jeden Einfluss von uns sich vollziehen würde, nachdem inzwischen, ohne eine sachliche Begründung, von CDU/CSU-Seite gesagt worden war, die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> werde keine Stimme der CDU/CSU bekommen – für die Wahl als Verfassungsrichter aber jeweils acht Stimmen erforderlich sind, das ist damals so gemacht worden, zwei Drittel –, habe ich mitteilen lassen – dieser Aufgabe hat [sich] der Obmann unserer Gruppe dort unterzogen, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> –, dass wir für den 2. bei der angesetzten Wahl die Kandidaturen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> abzustimmen wünschen. Am Nachmittag des 2., so wie wir jetzt hier in der Fraktionssitzung sitzen, so war das damals auch, die Sitzung war für 17.30 Uhr angesetzt, ließ der Älteste, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), durch Lautsprecher mitteilen, dass er die Sitzung abgesetzt habe. Und wir bekamen dann hinterher schriftlich die Mitteilung, dass durch eine unvorhergesehene Nominierung er sich genötigt gesehen habe, die Sitzung abzusetzen und eine neue für den 11. anzuberaumen. Das ist der nüchterne Sachverhalt.</p>
				<p>Am gestrigen Morgen hat es eine Sitzung gegeben, an der außer den beiden Herren des Bundesrats, die während dieser ganzen Zeit über die Wahlprozedur miteinander in Fühlung gewesen waren, nämlich den Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und dem dazugehörigen Landesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> und andererseits Vertretern der Fraktionen – von uns war Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> dort; Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> konnte nicht, weil wir ein Hearing hatten mit dem Innenausschuss –, die Sachlage besprochen worden ist und dort ist noch einmal erklärt worden, das war das einzige Ergebnis, dass die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> die Stimmen der CDU oder keine Stimme der CDU bekommen werde. Mir ist nachträglich telefonisch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> mitgeteilt worden, dass der von der FDP-Seite dabei gewesene Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> seiner Seite das berichten werde, und dann sei es ja deren Sache, weiter zu befinden. Die Sozialdemokraten, die sich daran gehalten hätten, dass sie mit ihrem Koalitionspartner diese Kandidaturen aufrechterhalten haben, die würden ja dann wohl im Bundesrat für die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> stimmen, aber andere nicht, sodass also ihre Kandidatur scheitern werde. Ich habe mich damit nicht zufrieden gegeben. Das ist ein Punkt, der zum Sachverhalt gehört.</p>
				<p>Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, mit dem ich in diesen letzten Wochen in dieser Frage natürlich Fühlung zu halten hatte, hatte schon am vorigen Donnerstag ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat den Anschein zu erwecken verstanden, dass er über die Details sei es nicht im Bilde war, sei es nicht zu sprechen bereit war, dass er aber doch immerhin sagte, man könnte ja im Laufe dieser Entwicklung, wenn es nicht sich ändern ließe, auch wieder darauf zurückgehen, dass statt drei vonseiten der CDU und drei vonseiten der Koalition, vier vonseiten der CDU/CSU und zwei vonseiten der Koalition zur Kandidatur stünden. Das hieß auf Deutsch, das war schon einmal am Anfang so, das hieß auf Deutsch, das spielt sich alles immer zwischen den Bundesratskoryphäen ab, das hieß auf Deutsch, dass dann der eine von uns zu wählende Richter die schon im Bundesverfassungsgericht tätige Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rupp-vonBruenneckWiltraut">Rupp-von Brünneck</name> zu sein hätte und dass wir uns dann in der, in der scheußlichen Zwangslage befänden, einen der beiden von der Koalition nominierten Kandidaten, entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, fallen zu lassen.</p>
				<p>Und da schreibt man nun in diesen Tagen, und ich bekomme solche Briefe, dass wir einen Erpressungsversuch gegen die CDU/CSU mithilfe des Bundesverfassungsgerichts {…}. Ich muss sagen, dass mich diese Darstellung nicht nur erschüttert, sondern empört und dass mich daran besonders empört, ich gestehe das, die Rolle, die die beiden Kontrahenten des Bundesrats in dieser ganzen Angelegenheit bisher spielen. Ich kann das nicht ändern. Ich habe der Fraktion zu sagen, wie ich die Sache sehe, und ich trage dafür die Verantwortung zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. Natürlich hat die FDP es in der Hand, zu sagen, sie ändert ihre Kandidatur. Andererseits kann ich und kann niemand sie dazu zwingen, sie zu ändern. Das ist eine Situation, an der ich nicht vorbei kann. Ich bitte das mindestens zu verstehen, wenn auch nicht zu billigen. Das ist der Sachverhalt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In einem Brief hat ein von mir sehr hochgeschätzter Jurist mir heute geschrieben: Erlauben Sie mir bitte als einem, der Ihnen nahesteht, Ihnen kurz meine Meinung und die vieler unserer politischen Freunde kundzutun. Die letzten Vorgänge um die Verfassungsrichterwahlen sind schockierend, und man sieht das Verhalten unserer Seite dabei nicht zu Unrecht als eine Art Erpressungsversuch an. Bei Wahlen von Verfassungsrichtern kann es doch nicht allein um Parteizugehörigkeit und Parteienproporz gehen, vielmehr muss die Eignung für das Amt im Vordergrund stehen, sonst wird das Gericht nur ein Ausschuss und um seine Glaubwürdigkeit gebracht, was ein großer Schaden für die demokratische Ordnung und auch die Parteien selbst wäre. Verfassungsrichterwahlen sind daher ein Test für die innere Substanz und Glaubwürdigkeit der Parteien und diese müssen die Kraft haben, diese Angelegenheit nicht als reine Postenvergabe zu behandeln. Wie die Dinge jetzt gehandhabt werden, bringen wir uns jedoch um alle Argumente, etwa zum Beispiel gegen eine Präsentation von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Jäger</name> als Richter oder gar Präsident durch die CDU/CSU tun zu können. Können Sie nicht etwas tun, das unwürdige Pokerspiel zu beenden?</p>
				<p>Ich habe dem von mir sehr geschätzten Professor geschrieben: Eben habe ich Ihren Brief vom 7. November bekommen und ich danke Ihnen für Ihre Offenheit. Zur Sache selbst will ich Ihnen zu bedenken geben: Erstens, zwischen den Herren Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> war verabredet, dass zuerst im Bundesrat gewählt werden solle. Viermal hat man aber im Bundesrat die Wahlhandlung verschoben beziehungsweise abgesetzt. Zweitens, für die Wahl im Bundesrat war unsererseits Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> nominiert worden. Wir meinten annehmen zu dürfen, dass sie dort gewählt werde. Das war uns nämlich gesagt worden als aussichtsreich. Drittens, nachdem Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) für den 2. November den Wahlmännerausschuss des Bundestages einberufen hatte, ergab sich für uns eine insofern neue Situation, als am 2. November die Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> hätten gewählt werden sollen und die uns inzwischen bekanntgewordene Absicht der CDU/CSU-Seite, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> im Bundesrat nicht die erforderliche Stimmenzahl zu geben, dazu geführt hätte, dass nach der Wahl der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> die CDU/CSU-Seite praktisch allein hätte bestimmen können, die Kandidatur der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> scheitern zu lassen. Viertens, durch Herrn Abgeordneten Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> ließen wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) dann wissen, dass wir am 2. November unsererseits über die Kandidatur der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> abstimmen zu lassen wünschten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)] ließ durch Lautsprecherdurchsage die von ihm anberaumte Sitzung des Wahlmännerausschusses absagen und anschließend schriftlich eine Sitzung zum 11. November einberufen. Fünftens, am 8. November fand eine Zusammenkunft von Vertretern der Fraktionen und der Herren aus dem Bundesrat statt, deren Ergebnis eigentlich nur darin bestand, dass die CDU/CSU-Seite erkennen ließ, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> werde die erforderlichen Stimmen nicht bekommen.</p>
				<p>Sie, lieber Herr – es folgt der Name des Professors –, haben mir geschrieben, die letzten Vorgänge um die Verfassungsrichterwahlen sind schockierend und man sieht das Verhalten unserer Seite dabei nicht zu Unrecht als eine Art Erpressungsversuch an. Ich will und kann mit Ihnen nicht darüber richten, wo es und von welcher Seite es hier eine Art Erpressungsversuch gibt. Mir liegt die Kopie eines Briefes vor, in dem Herr Abgeordneter Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> unter dem 28. September ’71 geschrieben hat, ich zitiere jetzt: Wir haben zur Kenntnis genommen, dass Ihrerseits als Nachfolgerin für den Bundesverfassungsrichter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GellerGregor">Geller</name> die Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> vorgeschlagen wird. Ich werde bemüht sein, in dieser Frage möglichst bald eine Entscheidung unsererseits zu erzielen und werde Sie dann auch bald davon unterrichten. Zitat zu Ende.</p>
				<p>Abgesehen davon, dass die CDU/CSU-Seite im Oktober die im Bundesrat fällig gewesene Wahl kurzfristig absetzen ließ und dann auf die Wahl im Bundestagswahlmännerausschuss umschaltete, ist dann erst gegen Ende Oktober durch Presseberichte und intern zu erkennen gegeben worden, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> werde keine Stimme von der CDU/CSU bekommen. Nur am Rande erwähne ich, dass es vor dem Bundesparteitag der CDU in Saarbrücken leider keine verbindliche Nominierung eines für die Nachfolge Herrn Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müllers</name> vorgesehenen Richterkandidaten gegeben hatte. Aus der Presse war zu erfahren, welche Namen zeitweilig eine Rolle auf der CDU/CSU-Seite spielten, bis Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Bendas</name> Kandidatur verbindlich nominiert wurde. Ihre mahnende Bemerkung, die Parteien dürften Verfassungsrichterwahlen nicht als reine Postenvergabe nur behandeln, so zitiere ich ihn, findet meine Zustimmung. Doch ich bedauere, dass Sie ungeprüft diesen Vorwurf gegen die von mir vertretene Fraktion erheben. Ich habe das deswegen im Zusammenhang vorgelesen, weil es solche Art von Wirkungen aus Presseberichten, die eine eigentümliche Lenkung verraten oder, um es vorsichtig zu sagen, vermuten lassen, leider nicht in Einzelfällen allein gibt. Zusatzfragen? Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich teile die Darstellung des objektiven Sachverhalts, wie sie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier eben gegeben hat, aber wir sollten auch bedenken, dass der Eindruck in der Öffentlichkeit, weit hinein gerade in die akademische Öffentlichkeit und die Gerichte, der ist, wie ihn dieser Brief des Professors wiedergibt. Man braucht das nicht zu billigen, das ist aber eine objektive Tatsache, die politisch auch von großer Bedeutung ist. Ich habe einen ganzen Stapel ähnlicher Briefe von sehr bedeutenden Genossen und uns nahestehenden Menschen aus diesem Bereich. Wir sollten deswegen überlegen, ob nicht die taktische Vorbereitung der Situation, in der wir uns heute befinden, durch die von uns beauftragten Genossen möglich war. {…} hat das durch viele Jahre sehr geschickt und ohne öffentliches Aufsehen mit einem einzigen Fall, wo er nichts dafür konnte, gemacht. Offensichtlich ist es so, dass die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> dieses als kein für sie sehr bedeutsames Problem ansehen und das etwas mit der linken Hand machen und deswegen nicht richtig genug vorbereitet haben und dass sie damit mindestens diesen vielleicht objektiv falschen, aber subjektiv als Tatsache in der Öffentlichkeit vorhandenen Eindruck hervorgerufen und uns damit mindestens im Bewusstsein der Leute in die Malaise reingerissen haben.</p>
				<p>Das ist eine sehr diffizile Problematik, aber vielleicht kann das Präsidium der Partei einmal überlegen, ob der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, weil er sich dafür eben nicht so sehr interessiert, der geeignete Mann ist dafür, dieses für uns immer an der Spitze vorzubereiten. Ich weiß nicht, ob wir einen anderen Ministerpräsidenten haben, der sich, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZinnGeorg-August_1949-09-07">Zinn</name>, mehr dafür interessierte, aber wir können sicher nicht daran vorbei, dass wir in der Öffentlichkeit, ob nun zu Recht oder Unrecht, eben in dieses schiefe Licht geraten sind. Und darüber müssen wir uns als Partei Gedanken machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich lasse dahingestellt sein, ob diese Diskussion uns in diesem Augenblick hilft, aber das ist meine Sache nicht, um 17.30 Uhr ist, dazu hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> seine Zustimmung gegeben, eine Zusammenkunft der Vorsitzenden der drei Fraktionen und dieser Bundesratsherren, wo noch einmal gesprochen werden soll über die Situation. Es hatte der Bundestagspräsident, der hat das inzwischen auch öffentlich machen lassen, durch einen Brief seine, wie er schreibt, guten Dienste angeboten in dieser Sache. Die würden an der Sache, fürchte ich, leider auch nichts ändern. Sind Zusatzfragen? Keine. Dann zu anderen Fragen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Ich habe eine Frage zu einer Sache, über die wir schon mal gesprochen haben, nämlich die Lieferung von 200 Panzern an Spanien.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN006" type="comment">
							<p>Eine ähnliche Frage hatte der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> bereits in der Fraktionssitzung am 14. April 1970 gestellt. Vgl. Dok. 26, SVP B.</p>
						</note></seg> Ich will hier nicht die Lieferung {…} und so weiter regeln. Das ist ein anderer Fall. Ich glaube, die Lieferung von 200 Panzern an Spanien ist eine ganze andere Sache, weil die natürlich für innenpolitische Zwecke eingesetzt werden können, sei es nun zu demonstrativen Drohgesten des Regimes gegenüber {…} der Bevölkerung. Ich möchte also jetzt nun fragen: Erstens, ist die Ausfuhrgenehmigung vom Wirtschaftsministerium gegeben worden? Ich darf darauf aufmerksam machen, dass ich das Wirtschaftsministerium vorher unterrichtet habe, dass ich diese Frage stellen würde. Und zweitens, ich möchte das Verteidigungsministerium fragen, ob nicht vom militärischen Standpunkt aus Bedenken bestehen, diese Panzer zu liefern. Und drittens, ob sichergestellt ist, was ja damals nicht von vorneherein klar war, ob die Spanier die Panzer nicht nur kaufen, um sie dann, um einen Teil davon, 125 an die Araber weiter zu verkaufen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WetzelGuenter">Wetzel</name>: Genossinnen und Genossen, die Lieferung von Kampfpanzern Leopard durch die Firma Krauss-Maffei nach Spanien hat sich erledigt. Spanien hat sich inzwischen dafür entschieden, den französischen Panzer AMX-30 zu erwerben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind Zusatzfragen? Keine Zusatzfragen. Wird das Wort zu weiteren Fragen gewünscht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn das nicht der Fall ist, dann ruf’ ich auf Punkt 2 der Tagesordnung und gebe das Wort Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zum Ablauf der Plenarsitzungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN007" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 10., 11. und 12. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/150, 06/151 und 06/152.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben in der jüngsten Ältestenratssitzung keine endgültige Einigung über die Tagesordnung dieser Woche erzielt und deshalb werden wir morgen früh um 9.00 Uhr eine Geschäftsordnungsdebatte haben. Die CDU wird in dieser Geschäftsordnungsdebatte beantragen, ihre Große Anfrage zur Mittelstandspolitik, zur mittelständischen Wirtschaft noch in dieser Woche auf die Tagesordnung zu setzen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN008" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 7. April 1971 betr. mittelständische Wirtschaft vgl. BT Drs. 06/2075. – Zur Antwort der Bundesregierung vom 9. Juni 1971 vgl. BT Drs. 06/2284. – Die Große Anfrage wurde erst am 8. Dezember 1971 beraten. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/156, S. 8982–9019.</p>
						</note></seg> Es wird nachher wohl noch gesagt werden, dass wir im Einvernehmen mit der FDP diesem Antrag nicht stattgeben wollen. Es ist aber aus diesem Grunde um 9.00 Uhr volle Präsenz erforderlich, weil wir sonst eben dieses noch zusätzlich auf der Tagesordnung dieser Woche haben werden.</p>
				<p>Nach dieser Geschäftsordnungsdebatte wird die zweite Lesung des Betriebsverfassungsgesetzes aufgerufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 22.</p>
						</note></seg> Die CDU hat uns und die FDP wissen lassen, dass sie dafür eintritt, die zweite Lesung bis Mittag zu beenden. Wenn wir bis 13.00 Uhr nicht ganz fertig werden könnten, bitten sie eben dann noch eine halbe Stunde weiter zu tagen, da sie zwischen der zweiten und dritten Lesung unbedingt eine Fraktionssitzung von wenigstens zwei Stunden benötigten, um sich für die dritte Lesung schlüssig zu werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. dazu CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 10. November 1971.</p>
						</note></seg> Sie haben weiter mitgeteilt, dass sie von sich aus gerne auf eine Grundsatzdebatte im Rahmen der zweiten Lesung verzichten. Im Einvernehmen mit dem Arbeitskreis habe ich ihnen erklärt, dass wir in der zweiten Lesung Wert auf eine Grundsatzdebatte legen. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> wird nachher darauf gesondert eingehen. Wir haben aber zugestimmt, bis Mittag mit der zweiten Lesung zu Ende zu kommen und es wird dann um 16.00 Uhr der Punkt 3, der Punkt 4, 3 und 4, nein 3, aufgerufen, nämlich Beratung des Einspruchs des Bundesrates gegen das vom Bundestag beschlossene Gesetz über den Kündigungsschutz für Mietverhältnisse über Wohnraum.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 33.</p>
						</note></seg> Zu dieser Abstimmung soll es keine Erklärungen geben, weder die FDP noch die CDU noch wir werden Erklärungen abgeben. Es muss deshalb darauf geachtet werden, dass um 16.00 Uhr alle im Plenarsaal anwesend sind, weil wir zur Zurückweisung dieses Einspruches wenigstens 249 Stimmen stellen müssen, einbringen müssen.</p>
				<p>Wir haben morgen um 15.30 Uhr eine Fraktionssitzung, nicht nur um das Ergebnis der zweiten Lesung Betriebsverfassungsgesetz kurz hier zu konstatieren, sondern auch allen die Gelegenheit zu geben, durch irgendwelche Versäumnisse diesen Abstimmungstermin um 16.00 Uhr nicht zu verpassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 10. November 1971, Dok. 77 und Dok. 77 A.</p>
						</note></seg> Wir werden deshalb um 15.30 Uhr hier feststellen, ob wirklich alle anwesend sind. Ich bitte dringend darum, diese Termine zu beachten und so wie auf den roten Zetteln schon jedem mitgeteilt wurde, auch an diesen Abstimmungen teilzunehmen, anwesend zu sein.</p>
				<p>Die dritte Lesung soll dann, vorausgesetzt dass die CDU mit ihren Fraktionsberatungen fertiggeworden ist, unmittelbar nach der Abstimmung über den Kündigungsschutz aufgerufen werden, sodass wir morgen mit dem Betriebsverfassungsgesetz fertig werden könnten. Wenn ich sage: fertig werden könnten, dann muss man wissen, dass die CDU in der zweiten Lesung sieben Abänderungsanträge stellt und dass sie zu jedem Abänderungsantrag namentliche Abstimmung beantragen wird. Es wird also morgen sehr viel Zeit mit namentlichen Abstimmungen vertan werden, und man muss natürlich auch damit rechnen, dass wieder Änderungsanträge in der dritten Lesung mit namentlichen Abstimmungen eingebracht werden. Ich bitte oder weise deshalb dringend darauf hin, dass nicht nur für 16.00 Uhr, sondern auch noch für die dritte Lesung des Betriebsverfassungsgesetzes Präsenz, volle Präsenz erforderlich ist.</p>
				<p>Davon ausgehend, dass wir morgen mit dem Betriebsverfassungsgesetz in dritter Lesung fertig werden, werden wir am Donnerstag dann den Punkt 4 der Tagesordnung aufrufen, nämlich Wohnungsänderungsgesetz 1971, zweite und dritte Beratung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 34.</p>
						</note></seg>, a und b, und dann das Bundeskindergeldgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 41.</p>
						</note></seg> Zu beiden Gesetzen werden am Donnerstag Änderungsanträge eingebracht, und wir brauchen auch am Donnerstag Präsenz. Am Freitag soll dann das dritte Anpassungsgesetz zum Bundesversorgungsgesetz aufgerufen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 53.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Am Freitag bisher. Ich trage vor, was für Freitag vorgesehen ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mittag in jedem Falle. Es sei denn, dass wir mit dem Betriebsverfassungsgesetz in den Donnerstag hineinkommen müssen, dann würde eine interfraktionelle Verständigung am Donnerstagvormittag oder am Mittwochabend erforderlich werden.</p>
				<p>Und am Donnerstag, je nachdem wie lang wir am Donnerstag benötigen für die beiden vorhin erwähnten Gesetze, Wohnungsbauänderungsgesetz und Bundeskindergeldgesetz, wird dann das Bundespolizeibeamtengesetz aufgerufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN016" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 13. Mai 1971 für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Bundespolizeibeamtengesetzes vgl. BT Drs. 06/2180. – Zum Bericht des Innenausschusses vom 19. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2770. – Zur zweiten und dritten Beratung am 11. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/151, S. 8718.</p>
						</note></seg> Die CDU ließ heute wissen, dass sie jetzt, nachdem es zuvor anders gesagt wurde, auch Wert darauf legt, über das Gemeindefinanzreformgesetz zu debattieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 44.</p>
						</note></seg> Es ist deshalb hier auf der Tagesordnung ausgedruckt. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> wird noch darüber berichten. Die anderen Punkte, die am Donnerstag aufgerufen werden, nämlich von 7, mit Ausnahme 10, bis 13 gehen ohne Debatte, so dass also praktisch nur Aufruf und Abstimmung dort erfolgt. In den Ausschüssen waren diese Gesetze, also das achte Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN018" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 27. Mai 1971 für ein Achtes Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtigengesetzes vgl. BT Drs. 06/2223. – Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 2. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2783. – Zur zweiten und dritten Beratung am 11. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/151, S. 8718.</p>
						</note></seg>, Änderung Kaffeesteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN019" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 zur Änderung des Kaffeesteuergesetzes vgl. BT Drs. 06/2665. – Zum Bericht des Finanzausschusses vom 4. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2791. – Zur zweiten und dritten Beratung am 11. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/151, S. 8718.</p>
						</note></seg> und Genehmigung zur Durchführung Strafverfahren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN020" type="comment">
							<p>Zum Bericht des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung vom 4. November 1971 betr. Genehmigung zur Durchführung eines Strafverfahrens gegen den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> (Popenbüll) vgl. BT Drs. 06/2794.</p>
						</note></seg> und was dann noch unter 12 und 13 kommt, nicht strittig.</p>
				<p>Ich erwähne noch einmal die wichtigen Punkte morgen. 9.00 Uhr Geschäftsordnungsdebatte, um 16.00 Uhr die Zurückweisung des Einspruches Bundesrat und morgen den ganzen Tag Änderungsanträge mit namentlicher Abstimmung zum Betriebsverfassungsgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht ruf’ ich auf Punkt 3, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> zu der zweiten und dritten Lesung Betriebsverfassungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN021" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 29. Januar 1971 für ein Betriebsverfassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1786 sowie BT Drs. 06/1786zu. – Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2729. – Zur zweiten und dritten Beratung am 10. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/150, S. 8587–8606.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, zu den Fragen des Betriebsverfassungsgesetzes, die morgen zur Abstimmung stehen, brauche ich euch nichts zu sagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN022" type="comment">
							<p>Die Fraktion diskutierte anlässlich der ersten Beratung des Gesetzentwurfs in ihrer Sitzung am 9. Februar 1971 erstmals ausführlich über das Gesetz. Vgl. Dok. 52 und Dok. 52 A, jeweils SVP D.</p>
						</note></seg> Ihr seid durch ein Rundschreiben über die wichtigsten Beschlüsse des Ausschusses unterrichtet und habt vielleicht schon Gelegenheit nehmen können, in den schriftlichen Ausschussbericht hineinzuschauen. Im Übrigen wird, daran zweifle ich nicht, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> nach Verabschiedung des Gesetzes umfangreiches Informationsmaterial herausgeben. Die Tatsache, dass die CDU die Anregung gegeben hat, morgen nicht, wie es üblich ist, in zweiter Lesung mit einer allgemeinen Aussprache zu beginnen, ist ein Ausdruck ihrer völligen Zerstrittenheit über das Problem. Sie möchte sich nämlich, wenn es geht, in der zweiten Lesung um jede Aussage herumdrücken, damit dann, so vermute ich, ist vielleicht auch eine Fehleinschätzung, damit dann in der dritten Lesung, nachdem sie weiter {…} gemacht haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> als großer Staatsmann auf die Tribüne gehen kann, um irgendeinen Kompromissvorschlag aus einem Zylinder heraus zu zaubern. So ungefähr denken die sich die Sache. Wir werden also in dieser Hinsicht ihnen die Sache nicht erleichtern.</p>
				<p>Der Arbeitskreis schlägt euch vor, dass wir die zweite Lesung beginnen mit einer Grundsatzaussprache. Arbeitskreis schlägt dafür vor {…}. Dann wird es Anträge der CDU geben {…}.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN023" type="comment">
							<p>Zu den Änderungsanträgen der CDU/CSU-Fraktion vom 9. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/150, S. 8677–8688, Umdruck 232, 233, 234 (neu), 235, 236, 237 (neu) und 238.</p>
						</note></seg> Zu diesen Anträgen, mit diesen Anträgen wird die CDU versuchen, unseren Koalitionspartner in Schwierigkeiten zu bringen und deshalb auch die namentlichen Abstimmungen. Beispielsweise hinsichtlich der Sprecherausschüsse für die leitenden Angestellten, um nur ein Thema zu nehmen. Oder auch einen namentlichen Antrag zu stellen von Dingen, von denen sie sich eine gewisse Publizitätswirkung bei denjenigen verspricht, die die Materie nicht genau kennen, nämlich {…} Arbeitnehmern oder bei der Frage Zusammensetzung des Aufsichtsrates. Wir werden durch die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmFritz_1965-10-19">Böhm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlbergerRichard_1961-10-17">Kohlberger</name> und so weiter darauf antworten, und zwar mit der politischen Zielsetzung, Genossen, in der Antwort deutlich zu machen den gesamtpolitischen Zusammenhang und nicht, um uns in einen Hickhack um Paragraph 5 Absatz 3 Satz 2 zu begeben, sondern den politischen Zusammenhang durch unsere Sprecher deutlich zu machen.</p>
				<p>Mit der FDP sind wir uns darin einig, dass keine Abänderungsanträge gestellt werden. Bis jetzt darin einig, muss ich sagen. Nur ein Abänderungsantrag, der bis gestern Abend noch interfraktionell sein sollte, liegt euch vor, ein Antrag, der den Sinn hat, dass erstmals Feststellungen darüber getroffen werden, in welchen Betrieben Betriebsräte bestehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN024" type="comment">
							<p>Ein solcher interfraktioneller Entschließungsantrag konnte in der zweiten und dritten Beratung des Betriebsverfassungsgesetzes am 10. November 1971 nicht nachgewiesen werden.</p>
						</note></seg> Damit es nämlich ein Ende hat der Streit, mit dem Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> in der ersten Lesung konfrontiert wurde, in wie viel Betrieben gibt’s nun Betriebsräte oder nicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN025" type="comment">
							<p>Zur ersten Beratung des Betriebsverfassungsgesetzes am 11. Februar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/101, S. 5803–5844 und S. 5852–5897.</p>
						</note></seg> Es soll im Zusammenhang, das ist der Aufhänger, damit das im Gesetz festgelegt ist, eine Zusammenarbeit zwischen Betriebsräten und Trägern der gesetzlichen Unfallversicherung zum Zwecke der Unfallverhütung, der Betrieb an die zuständige Berufsgenossenschaft ohnehin bei seinem jährlichen Lohnnachweis nur eine Spalte ausfüllen, bei uns besteht ein Betriebsrat. Dann kann man nämlich nach Industriezweigen und Betriebsgrößen geschichtet ohne Schwierigkeiten statistisches Material veröffentlichen, wo bestehen Betriebsräte oder nicht. Die CDU, die mit diesem Antrag sehr einverstanden war, hat gestern erklärt, sie könne ihn für die zweite Lesung nicht unterzeichnen. Aus dem, wie ich vermute, naheliegenden Grund, weil sie für den möglichen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>-Auftritt in der dritten Lesung braucht, die böse Koalition hat ja alles, was beantragt wurde, abgelehnt. Und zu diesem Zwecke kann sie natürlich nicht einen Antrag mit unterzeichnen und einbringen, der dann in der zweiten Lesung angenommen wird. Wir wollen den Antrag einbringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN026" type="comment">
							<p>Die Einbringung eines solchen Antrags während der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs konnte nicht nachgewiesen werden.</p>
						</note></seg> Wir werden noch mit dem Koalitionspartner besprechen, ob wir ihn in der zweiten Lesung oder in der dritten Lesung einbringen wegen möglicher Fristmanipulationen, die die FDP machen kann. Aber sonst, Genossinnen und Genossen, keinen einzigen Abänderungsantrag.</p>
				<p>Es gehen noch an uns Telegramme ein von befreundeten Organisationen, da sei redaktionell noch dies wünschenswert und jenes. Wir machen das nicht und können das aus politischen Gründen nicht machen, weil, das ist ja euch klar, unser Koalitionspartner bei diesem Gesetz einem außerordentlichen Druck ausgesetzt ist. Wir sind uns einig völlig in der Sache und können deshalb nicht wegen Kleinigkeiten irgendwelche Abänderungsanträge bringen. Wir bitten um euer Verständnis.</p>
				<p>Wie die Sache in der dritten Lesung ablaufen wird, wird morgen in der Fraktionssitzung klar werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN027" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 10. November 1971, Dok. 77 und Dok. 77 A.</p>
						</note></seg> Wir hoffen ja, dass wir dann auch die Anträge der dritten Lesung der CDU haben und es wird dann auch klar werden, wie zu antworten ist. Sicher wird sich Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] vorbehalten, dass wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> da in die Tribüne tritt, dass er auch dazu etwas sagt. Das wollen wir {…}, das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ist von mir aus eine reine Spekulation, aber ich sehe das so angelegt. Wir werden dann in der dritten Lesung vermutlich nur Abänderungsanträge der CDU erhalten, über die noch sprechen und dann zur Schlussabstimmung kommen. Für die Schlussabstimmung schlage ich der Fraktion namens des Arbeitskreises vor, dass wir nun unsererseits namentliche Abstimmung beantragen, damit nämlich politisch mal klar ist, wo sind denn die Sozialausschüsse, wenn es um ein solches Gesetz im Interesse der Arbeitnehmer geht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das muss offensichtlich gemacht werden und deshalb schlägt euch der Arbeitskreis das vor. Und im Übrigen schlägt der Arbeitskreis vor, dass ich selbst vor der Schlussabstimmung eine kurze Schlusserklärung für die Fraktion abgeben darf. Danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Ich bin mit Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> darüber einig, dass in der Sache die CDU/CSU-Fraktion restlos zerstritten ist. Aber gerade, weil sie in der Sache zerstritten ist, wird sie vielleicht geneigt sein, etwas Opposition oder Obstruktion in formellen Dingen zu machen, und diese Möglichkeit hätte sie, wenn der Änderungsantrag der Koalition in zweiter Lesung zu einer Änderung des Gesetzes führen würde. Dann könnte sie so tun, als ob sie was täte und Fristeinrede gegen die sofortige Nachfolge der dritten Lesung an die zweite erheben. Das wär zwar bloß ein Luftballon, aber ein publikumswirksamer. Wir sollten uns, glaube ich, bei den Gesprächen mit der FDP noch überlegen, ob wir es dann nicht lieber in der dritten Lesung machen, wenn die bereits ohne Widerspruch der CDU begonnen hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben das natürlich bedacht. Die CDU hat vielfach offiziell erklärt, sie würde einen solchen Einspruch nicht erheben. Aber ich habe ja vorhin schon gesagt, sicher ist sicher und deshalb wäre auch ich für die dritte Lesung Einbringung dieses Antrags. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann stellen wir gleich fest, dass der hier als Entwurf liegende Änderungsantrag für die dritte Lesung gilt und nicht für die zweite. Ist Einverständnis der Fraktion? Wird weiter das Wort gewünscht? Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>: Genossen, ich gehöre zu denen, die das Gesetz, das wir morgen verabschieden, für sehr gut halten, aber auch zu denen, die den einen oder anderen Punkt für abänderungsbedürftig gehalten haben bis zuletzt. Bei mir geht es dabei natürlich, wie viele wissen, insbesondere um den Artikel 119, Tendenzschutz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN028" type="comment">
							<p>Der sog. Tendenzschutz sah in Fragen der Mitbestimmungsrechte der Mitarbeiter Ausnahme- und Sonderregelungen für Tendenzbetriebe vor. Dort fand das Recht auf betriebliche Mitbestimmung nur eingeschränkt Anwendung, während bspw. der Verleger seine Mitarbeiter zu einer bestimmten politischen Richtung in der Berichterstattung verpflichten konnte.</p>
						</note></seg> Ich will aber hier ganz klar erklären, dass sowohl wie alle diejenigen, die an einer Änderung dieses Paragraphen noch interessiert gewesen sind, gar nicht daran denken, morgen den Ablauf unseres Verfahrens zu stören durch einen solchen Antrag. Ich muss das hier sagen, weil eine ganze Reihe zu falschen Schlüssen gekommen sind. Das ist auch die Auffassung der Industriegewerkschaft Druck und Papier. Es gibt eine ganze Reihe wesentlicher Verbesserungen auch in diesem Artikel, in diesem Paragraph 119. Das muss man sehen. Das habe ich auch gesehen. Dass er noch nicht ideal ist, lässt sich nun heute nicht mehr ändern. Ich möchte nur zwei Anmerkungen machen dürfen: Erstens sind diejenigen, die für eine Änderung oder Streichung des 119 eingetreten sind, hier nicht eingetreten sind für spezielle Sonderrechte für Redakteure oder Journalisten, vielmehr im Gegenteil wollten wir darauf sehen, dass Sonderechte verschwinden und die Beschäftigten auch in Verlagsunternehmen alle gleiche Rechte bekommen, denn für die Redakteure und Journalisten kann es Sonderrechte geben aus dem Presserechtsrahmengesetz und aus anderen Dingen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN029" type="comment">
							<p>Ein Entwurf für ein Presserechtsrahmengesetz wurde in der 6. Wahlperiode nicht in den Bundestag eingebracht.</p>
						</note></seg> Bei der Behandlung des Presserechtsrahmengesetzes werden wir also darauf zu achten haben, dass nicht zu große Unterschiede in diesen Betrieben entstehen. Für alle diejenigen, das ist meine letzte Bemerkung, die Briefe von Betriebsräten aus solchen Betrieben bekommen haben, möchte ich den Hinweis darauf geben, dass in dem neuen Artikel 119 sich die sehr interessanten Begriffe überwiegend und unmittelbar befinden, die noch eine ganze Reihe Möglichkeiten auch dann geben, wenn der Paragraph so bleibt wie er ist. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Es ist zu hoffen, dass es unsere Genossen, die in der Debatte morgen operieren, gelingen kann, dass sie das, was sie sagen, so sagen, dass mindestens der {…} ihrer Ausführungen mit dem Gesetz zusammen dann unmittelbar nach der Beschlussfassung in die Betriebe und in die größtmögliche Anzahl von Händen von Arbeitnehmern gebracht werden kann, damit man dafür nicht erst noch einmal illustrierte Werbeschriften machen muss. Dies ist eine ausgesprochene politische – gesellschaftspolitisch wie man heute gerne sagt – Frage und wir werden uns, das wird sich unter dem Strich zeigen, des Ergebnisses dieses langen Bemühens nicht zu schämen haben, was immer da auch noch wünschenswert wäre. Wer unsererseits morgen die Hoffnung hegen würde, noch etwas zu ändern, muss bei allem, was seine Wünsche bewegen mag, daran denken, dass eine Änderung auslöst fast automatisch andere Änderungen, und dass, was man beim Tendenzschutz-Paragraphen versucht, noch zu verbessern, bei den leitenden Angestellten uns dann wieder in die Bude hineinhagelt, und so können wir eine Sache nach der anderen sagen. So schön ist kein Gesetz, dass man sagen kann, es ist das Beste aller Welten. Aber die entscheidende Frage ist, ob es entscheidend besser ist als das 18 Jahre in Kraft befindliche<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN030" type="comment">
							<p>Zum Betriebsverfassungsgesetz vom 11. Oktober 1952 vgl. BGBl. 1952, I, Nr. 43, S. 681–694.</p>
						</note></seg> und auch noch besser als das frühere Betriebsrätegesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN031" type="comment">
							<p>Zum Betriebsrätegesetz vom 4. Februar 1920 vgl. RGBl. 1920, I, Nr. 26, S. 147–185.</p>
						</note></seg>. Wenn man das mit gutem Gewissen beantworten kann – und ich hoffe, das können die Genossen und können einige noch dazu sagen –, dann muss man sich dafür einsetzen.</p>
				<p>Ich rufe auf Punkt 4. Dazu hat das Wort Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>. Es geht um den Einspruch des Bundesrats, Kündigungsschutz für Mietverhältnisse über Wohnraum<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN032" type="comment">
							<p>Zum Einspruch des Bundesrates vom 22. Oktober 1971 zum Gesetz über den Kündigungsschutz für Mietverhältnisse über Wohnraum, der ein Teil des bereits seit längerem beratenen Artikelgesetzes zur Verbesserung des Mietrechts war, vgl. BT Drs. 06/2757. Der Einspruch des Bundesrates wurde in der Bundestagssitzung am 10. November 1971 mit der Mehrheit der sozialliberalen Koalition zurückgewiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/150, S. 8642 f.</p>
						</note></seg> und dann um die zweite und dritte Lesung des Wohnungsbauänderungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN033" type="comment">
							<p>Zum von der Bundesregierung am 26. April 1971 eingebrachten Gesetzentwurfs zur Durchführung des langfristigen Wohnungsbauprogramms (Wohnungsbauänderungsgesetz 1971) vgl. BT Drs. 06/2117 und BT Drs. 06/2117zu. – Zum Bericht des Ausschusses für Städtebau und Wohnungswesen vom 28. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2782. – Zur zweiten und dritten Beratung am 11. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/151, S. 8691–8708.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zu Punkt 1 brauche ich nichts zu sagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. die Ausführungen der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> in der Fraktionssitzung am 19. Oktober 1971, Dok. 74 und Dok. 74 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg> Wir reden nicht darüber, wir sind alle da und stimmen ab.</p>
				<p>Punkt 2, Wohnungsbauänderungsgesetz 1971 legt die gesetzlichen Grundlagen für das langfristige Wohnungsbauprogramm der Bundesregierung. Und ich möchte bei dieser Gelegenheit euch sagen, dass wir damit unseren Teil, der in der Regierungserklärung stand<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN035" type="comment">
							<p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 28.</p>
						</note></seg>, erfüllt haben. Das Städtebauförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN036" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden (Städtebauförderungsgesetz) vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 72, S. 1125–1156.</p>
						</note></seg>, das Wohngeldgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN037" type="comment">
							<p>Zum Zweiten Wohngeldgesetz vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 112, S. 1637–1659.</p>
						</note></seg>, das langfristige Wohnungsbauprogramm<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN038" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 34.</p>
						</note></seg>. Was wir morgen abstimmen werden, das ist schon unser Übersoll. Neues Mietrecht stand nicht in der Regierungserklärung und von Baupreisen stand, Gott sei Dank, auch nichts drin. Das ist natürlich unser Kummer. Aber nun zu dem Gesetz. In dem Gesetz werden als Wesentliches neue Einkommensgrenzen festgesetzt für die Bezugsmöglichkeit im sozialen Wohnungsbau. Die bisherigen Grenzen bestanden seit 1957 nahezu unverändert. Wir mussten sie den veränderten Einkommens- und Mietverhältnissen anpassen.</p>
				<p>Der zweite Punkt, der wahrscheinlich interessant ist, ist folgender: Wenn Einkommensgrenzen erhöht werden, dann besteht immer die Gefahr, dass diejenigen, die darunter liegen mit ihrem Einkommen, Schwierigkeiten haben, in Sozialwohnungen zu kommen. Auch unsere gemeinnützigen Wohnungsbaugesellschaften haben oft lieber Mieter, die sich am oberen Ende der Grenze bewegen als andere. Deswegen haben wir in dieses Gesetz zusätzlich eingefügt, dass diejenigen Einkommensgruppen, die bei 20 Prozent unter der neuen Grenze liegen, einen Vorrang bekommen sollen in der Belegung von älteren frei werdenden Sozialwohnungen. Das sind die Sozialwohnungen, die bis 31. 12. ’63 gefördert worden sind. Das ist etwa Fertigstellungsjahr 1965.</p>
				<p>Der [dritte]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN039" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »zweite«.</p>
						</note></seg> Punkt, der neu gegenüber Regierungsvorlage hineingekommen ist, ist vielleicht noch wichtiger. Ihr habt alle in der letzten Zeit erlebt, welch großes Ärgernis dadurch entstanden ist, dass Sozialwohnungen nach der Ablösung der öffentlichen Mittel nur noch fünf Jahre in der Bindung bleiben, dann können sie zu höheren Preisen vermietet oder als Eigentumswohnungen verkauft werden. In diesem Gesetz wird nun festgelegt, dass die Bindungsfrist von fünf Jahren auf zehn Jahre erhöht wird. Das ist an sich ein altes sozialdemokratisches Anliegen. Wir haben das nur in früheren Regierungszeiten nicht durchsetzen können. Da sieht man, wie sich die Zeiten ändern. Mittlerweile ist selbst sogar die CDU dafür, die vorher heftig opponiert hatte. Das Gesetz ist im Ausschuss mit Stimmenenthaltung der CDU angenommen worden. Sie wird aber während der Beratungen hier im Plenum einige Änderungsanträge stellen, und wir wären deshalb sehr dankbar, wenn ihr uns bei der Ablehnung mit euren Stimmen unterstützen wolltet. Danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ich bin vorhin zwischendurch gefragt worden, wenn nun die CDU zu dieser Angelegenheit Abstimmung des Einspruchs des Bundesrates eine Erklärung abgäbe, wie wir uns verhalten. Wir hatten uns darüber gestern im Fraktionsvorstand ausgesprochen und waren der Meinung, wir wollen abstimmen und wollen das, was außerdem zu sagen ist, im Zusammenhang mit dem Wohnungsbauänderungsgesetz sagen, wenn die Abstimmung in der anderen Sache hinter uns liegt. Das Wort wird nicht gewünscht. Dann Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> zur zweiten und dritten Lesung des Bundeskindergeldgesetzes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben zwei Gesetzesänderungsanträge vorliegen zum Bundeskindergeldgesetz, einen von der CDU/CSU eingebracht, das andere von der Bundesregierung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN040" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 8. Juni 1971 für ein Drittes Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes vgl. BT Drs. 06/2267. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 1. Oktober 1971 für ein Drittes Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes vgl. BT Drs. 06/2643.</p>
						</note></seg> Die CDU/CSU schlägt in ihrem Vorschlag, in ihrer Gesetzesvorlage vor, für jedes vierte und weitere Kind das Kindergeld um zehn Mark zu erhöhen, während der Antrag der Bundesregierung dahingeht, die Einkommensgrenzen für das Zweitkindergeld, die heute bei 13200 Mark im Jahr liegen, auf 15000 Mark zu erhöhen, um die Familien weiterhin im Genuss des Zweitkindergeld zu belassen, die durch Lohnerhöhungen ab 1. 1. 72 herausfallen würden. Im Ausschuss für Sozialpolitik, der mitberatend war, und im Ausschuss für Familien und Jugend sind die Anträge der CDU, die Gesetzesvorlagen der CDU abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition. Der Antrag der Regierung ist in beiden Ausschüssen einstimmig angenommen worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN041" type="comment">
							<p>Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 21. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2784.</p>
						</note></seg> Nun haben wir inzwischen erfahren, dass die CDU/CSU im Ausschuss, im Plenum noch einmal einen Initiativentwurf einbringen wird, der vorsieht, allein für das vierte Kind eine Aufstockung von zehn Mark zu ermöglichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN042" type="comment">
							<p>Die zweite und dritte Beratung der Entwürfe zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes fand in der Bundestagssitzung am 11. November 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/151, S. 8706–8712. – Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 9. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/151, S. 8736, Umdruck 241.</p>
						</note></seg> Das würde bedeuten, dass für 721000 Kinder, wie sie es wünschen, ungefähr 86 Millionen Mark, für die sie keinen Deckungsvorschlag machen können, neu im Haushalt eingesetzt werden müssten. Die Notwendigkeit oder die Wünschbarkeit dieser Anhebung des Kindergeldes für die vierten Kinder um zehn Mark ist von jedem von uns eigentlich einzusehen bei den steigenden Lebenshaltungskosten. Aber es wird nicht möglich sein, diesem Wunsch nachzugeben. Ich möchte vorsorglich hier darauf hinweisen, und, ich glaube, es dürfte euch interessieren, dass am Donnerstag dieser Antrag der CDU, zehn Mark für das vierte Kind neu bereitzustellen – ich sagte eben schon, 86 Millionen Mark wird das kosten –, mit einer namentlichen Abstimmung von ihnen gefordert wird. Ich glaube, wir müssen alle wissen, dass das Präsenz von uns bedeuten muss. Wir bedauern, diesem Antrag nicht nachgeben zu können, aber wir werden unsere Vorlage der Bundesregierung durchziehen müssen, die vorsieht, die Kinder, die Zweitkinder in gleicher Höhe ungefähr, das sind 435000 ungefähr, die da in Frage kommen, im gleichen Stand wie heute zu belassen. Mehr ist vor der Neuregelung, die sich in der großen Finanzreform ergeben wird, leider nicht drin. Wir werden darauf hinweisen müssen, dass die Eckwerte erhöht worden sind im Hinblick auf das Jahr ’74 und dass wir mit großem Bedauern dem an und für sich von uns auch durchaus sympathisch vorgesehenen Anliegen nicht nachkommen können. Der Arbeitskreis hat mich bestimmt, diese Erklärung für die Fraktion zugleich mit der Ablehnung des Antrags der CDU vorzutragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann ruf’ ich auf Punkt 6, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> über das Gemeindefinanzreformgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, zum dritten Mal in drei Fraktionssitzungen Gemeindefinanzreformgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN043" type="comment">
							<p>Die Fraktion debattierte bereits in ihren Sitzungen am 19. Oktober 1971 und am 2. November 1971 über die Gemeindefinanzreform und wurde durch den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> auch über die jeweiligen Vorlagen und Entwürfe informiert. Vgl. Dok. 74 und Dok. 74 A, jeweils SVP B, sowie Dok. 75 und Dok. 75 A, jeweils SVP D.</p>
						</note></seg> Der Finanzausschuss hat einstimmig auf unseren Antrag hin und auch auf Antrag der CDU das beschlossen, was wir hier beschlossen hatten, nämlich den Sockelbetrag auf 16000/32000 Mark festzusetzen und nicht 80000 Mark/ 160000 Mark in Kraft treten zu lassen am 1. Januar.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN044" type="comment">
							<p>Zum Bericht des Finanzausschusses vom 8. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2798 und 06/2798zu.</p>
						</note></seg> Die CDU/CSU hat vorher in zwei Anträgen versucht, den derzeitigen Sockel von 8000/16000 zuerst um zwei Jahre zu verlängern – hatten wir drüber abgestimmt – und dann um ein Jahr zu verlängern. Auch das wurde abgelehnt. Sie hatten das ohne viel Leidenschaft gemacht, nicht mal begründet, sondern nur die Anträge gestellt. Die CDU/CSU wird im Plenum dazu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN045" type="comment">
							<p>Die zweite und dritte Beratung des Entwurfs für das Gemeindefinanzreformgesetz fand in der Bundestagssitzung am 12. November 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/152, S. 8749–8752.</p>
						</note></seg> Wir wissen nicht, wie ausführlich. Vielleicht wollen sie zum Teil die Debatte über Gemeindefinanzen wiederholen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN046" type="comment">
							<p>Zum Gesetz zur Neuordnung der Gemeindefinanzen vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 93, S. 1587 f. – Die entscheidende Plenardebatte zu diesem Gesetzentwurf fand am 18. Juni 1969 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/240, S. 13345–13354.</p>
						</note></seg> Deswegen hat der Arbeitskreis bei uns, die Arbeitsgruppe, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> gebeten, die auch bei dieser Debatte schon mitgemacht hat, sich hier vorzubereiten.</p>
				<p>Es geht im Grund darum zu wiederholen, ich darf das hier kurz sagen, dass der Bundestag damals auch auf unseren Wunsch hin schon beschlossen hat und die Regierung beauftragt hat, wenn statistische Unterlagen vorliegen, noch mal zu überprüfen, ob dieser Sockel richtig ist. Es hat sich herausgestellt, dass er für einen Teil der Städte, ich sagte für Industriestädte mit relativ großem Anteil an Arbeitern in ihrem Wohnbezirk, dabei sehr schlecht fahren und dass ein anderer Teil von Städten sich besser steht. Steuerstarke Städte stehen sich sehr viel besser durch den Sockel 80/160, steuerschwache Städte stehen sich dadurch schlechter. Mit dem neubeschlossenen Sockel wird hier ein gewisser Ausgleich geschaffen. Mit ein bisschen Solidarität unter uns, wie gesagt im Finanzausschuss war es auch einstimmig, so wie hier beim letzten Mal, muss das draußen zu vertreten sein. Die Beschlussfassung selbst ist im Parlament sichergestellt. Die CDU/CSU wird zustimmen, zumindest nachdem zu schließen, was sie im Ausschuss gemacht haben. In der Diskussion in den einzelnen Städten wird es unterschiedlich für euch sein, aber das Material, das ist verteilt, sodass jeder argumentieren kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name>: Ich habe eine Frage an Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Bekanntlich bringt diese Erhöhung des Sockelbetrages von 16000 auf 32000 D-Mark für die Städte mit Ballungstendenzen erhebliche Nachteile. Die Einbußen sind ganz erheblich, und nun hat sich mit dieser Frage der Unterbezirksvorstand München befasst und hat uns, die Münchener Abgeordneten, strikte beauftragt, einen eigenen Gesetzesentwurf einzubringen, der beinhaltet, dass unabhängig von diesem Sockelbetrag der Anteil der Gemeinden an der Einkommensteuer von 14 auf 15 Prozent erhöht werden soll. Frage eins: Was würde das bedeuten, wenn diese Regelung eingeführt wird für alle Gemeinden? Und was würde das, Frage zwei, bedeuten, wenn diese Regelung nur für jene Großstädte eingeführt werden würde, die diesen Bedenken der Ballung unterworfen sind?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Zur Frage zwei, wir können das nicht nur für bestimmte Städte beschließen. Wenn Steuergesetze, dann müssten sie für alle Städte gelten, kann also nicht differenziert werden. Zur Frage eins, dies würde bedeuten, dass beim Bund, bei den Gemeinden die Einnahmen um gut 500 Millionen Mark zunehmen würden, das heißt dass Bund und Länder 500 Millionen Mark verlieren würden. Der Bundestag hat und berät zurzeit Gesetze, nämlich Branntweinsteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN047" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 26. Oktober 1971 zur Änderung des Gesetzes über das Branntweinmonopol vgl. BT Drs. 06/2768.</p>
						</note></seg>, Tabaksteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN048" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 3. Dezember 1971 für ein Elftes Gesetz zur Änderung des Tabaksteuergesetzes vgl. BT Drs. 06/2899.</p>
						</note></seg>, Mineralölsteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN049" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 26. Oktober 1971 über die weitere Finanzierung von Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und des Bundesfernstraßenbaus vgl. BT Drs. 06/2767.</p>
						</note></seg>, drei Steuererhöhungen mit rund dreieinhalb Milliarden Mark, wenn diese Gesetze sich insgesamt auswirken, zusätzlichen Steuereinnahmen. Wir haben schon mal einen Konjunkturzuschlag in dieser Legislaturperiode beschlossen, der von allen als Steuererhöhung empfunden wurde, auch wenn es tatsächlich keine war.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN050" type="comment">
							<p>Zur Einführung eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlags vgl. die Fraktionssitzung am 7. Juli 1970, Dok. 36.</p>
						</note></seg> Hat uns mehr Ärger verschafft als eine echte Steuererhöhung. Wir können nicht im Handumdrehen hier, wenn wir ein Gesetz beschließen und eine Überprüfung, die sich der Bundestag selbst vorbehalten hat, unter neuen, nach neuen statistischen Unterlagen eine Überprüfung, die wir vornehmen und eine Korrektur, die wir vornehmen, zum Anlass nehmen, blitzschnell am Anteil der Gemeinden etwas zu erhöhen. Niemand kann dies der Fraktion oder dem Bundestag oder der Bundesregierung als Gemeindefeindlichkeit auslegen.</p>
				<p>Das Zweite ist, ich hab’ das Schreiben des Unterbezirksvorstands von München erhalten, in dem das verlangt wird und in dem die Münchener Abgeordneten aufgefordert werden, einen Gesetzentwurf einzubringen und sich entsprechend zu verhalten. Ich erinnere mich, Genossinnen und Genossen, an eine brillante Rede, die Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gehalten hat, wo er sich mit Argumenten, die nicht zu widerlegen sind, gegen das imperative Mandat gewandt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ihr alle – es war eine brillante Rede in dem Teil auf jeden Fall, und auf den beziehe ich mich jetzt, und jeder kann das lesen und zitieren. Die Sorgen, die zum Ausdruck gebracht werden, die nehmen wir ernst. Aber das betrifft nicht nur die Gemeinden, dass wir zu wenig Mittel haben, auch der Bund, auch die Länder, auch andere Gebietskörperschaften haben sehr, sehr viel mehr Anforderungen an die Haushalte als sie Mittel haben, um diesen Anforderungen gerecht zu werden. Hier ist für uns alle notwendig, eben das Maß zu finden, das wir finden müssen, wenn wir politisch zurechtkommen wollen. Die Münchener Abgeordneten haben sich, stellvertretend, wie ich meine, hierfür durch Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name> hier zu Wort gemeldet. Ich kann der Fraktion nicht empfehlen, einen Initiativgesetzentwurf jetzt einzubringen aus den Gründen, die ich vorhin genannt habe. Wir können nicht eine Steuererhöhung nach der anderen machen. Im Übrigen wird der Parteitag sich mit dem Thema auch befassen und wird Gemeindefinanzen zum Thema haben und diskutieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN051" type="comment">
							<p>Gemeint ist der außerordentliche Parteitag vom 18. bis 20. November 1971 in Bad Godesberg, der sich u. a. mit der Wirtschafts- und Finanzpolitik und Entwürfen zur Steuerreform sowie der Vermögensbildung befasste.</p>
						</note></seg> Mit etwas mehr Rückhalt tun wir uns auch leichter im Bundestag, dann in den folgenden Jahren weitere Beschlüsse zu fassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Dann ruf’ ich auf Punkt 7, Kriegsopferversorgungsgesetz, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Der Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung hat in der letzten Woche das dritte Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung einstimmig, also auch mit den Stimmen der Opposition, beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN052" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 für ein Drittes Gesetz zur Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/2649. – Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 3. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2787 und 06/2787zu. – Zur zweiten und dritten Beratung in der Bundestagssitzung am 12. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/152, S. 8740–8749.</p>
						</note></seg> Es wird zum 1. Januar 1972 in Kraft treten, wenn es am Freitag in zweiter und dritter Lesung auch vom Plenum beschlossen wird. Es sieht unter anderem folgende Leistungen vor: Erstens Anhebung der Leistungen der Kriegsopferversorgung um rund 6,3 Prozent grundsätzlich. Zweitens Maßnahmen zur Früherkennung von Krankheiten, Gewährung von Mutterschaftshilfe, Ganztagsbehandlungen während der Badekuren und Badekuren {…} Eltern und Ehegatten. Hier geht es vor allem um eine Angleichung der Leistungen aufgrund der Veränderung der gesetzlichen Krankenversicherung seit dem 1. Juli dieses Jahres. Und drittens, jährliche, statt bisher zweijährliche Anpassung der Berufsschadensausgleiche für Geschädigte und Schadensausgleiche für Witwen an die veränderten Arbeitnehmerdurchschnittsverdienste. Das Finanzvolumen dieses Gesetzentwurfes beträgt 451,7 Millionen D-Mark. Im Ausschuss hatte die Opposition einen Antrag eingebracht mit einem Volumen von 20 Millionen. Den mussten wir ablehnen, weil die Opposition einen Deckungsvorschlag nicht gemacht hatte. Es gab einen zweiten Antrag der Opposition mit einem Volumen von 220 Millionen D-Mark, den hat die Opposition bereits während der Beratung im Ausschuss zurückgezogen.</p>
				<p>Mir ist nicht bekannt, ob die Opposition während der zweiten und dritten Lesung Anträge einbringen wird. Vielleicht kann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> dazu noch etwas sagen. Mir ist auch nicht bekannt, mir ist auch nicht klargeworden, ob am Freitag in der zweiten, dritten Lesung es nur Erklärungen geben soll oder ob es sich hier um eine Diskussion handeln wird. Wenn es sich nur um eine Erklärung handelt, werde ich auf Wunsch des Arbeitskreises die Erklärung für die Fraktion in der dritten Lesung abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Die CDU hat im Ältestenrat erklärt, dass sie eine kurze Debatte wünscht. Sie hat durchblicken lassen, sie würden einen Redner stellen, der allerdings sich nicht auf eine Erklärung, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, beschränken würde. Die CDU hat im Ältestenrat erklärt, sie wolle eine kurze Debatte führen, hat durchblicken lassen, sie stelle einen Redner, der sich jedoch nicht auf eine Erklärung beschränken würde. Sie wollen also etwas Polemik hineinbringen. Deshalb kurze Debatte, und du wirst wohl reden müssen. Von Änderungsanträgen ist auch uns nichts bekannt geworden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Dann heißt das, dass du dich darauf einrichtest, Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>]. Danke.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 8 zum Stand der Beratungen zu [§] 218<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN053" type="comment">
							<p>Die Fraktion diskutierte bereits mehrfach über den § 218 StGB. Vgl. zuletzt die Debatte in der Fraktionssitzung am 28. September 1971, Dok. 70 und Dok. 70 A, jeweils SVP F, und deren Fortsetzung in der Fraktionssitzung am 12. Oktober 1972, Dok. 72, SVP E.</p>
						</note></seg>, Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, das Bundeskabinett hat sich in seiner Sitzung in der vergangenen Woche am 3. November mit der Frage der {…} im Zusammenhang mit § 218 Strafgesetzbuch sehr eingehend beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN054" type="comment">
							<p>Zur Kabinettsitzung am 3. November 1971 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p>
						</note></seg> Es war eine mehrstündige Debatte, die veranlasst war durch die Frage, ob wir uns in den gesetzgeberischen und sonstigen Maßnahmen beschränken sollten auf den notwendigen Schritt im Bereiche des Strafrechtes oder es die Auffassung teilt, die insbesondere von Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und mir vertreten wird, dass darüber hinaus weitere Maßnahmen erforderlich sind. Dabei ist nicht nur zum Ausdruck gekommen, dass auch im Kabinett unterschiedliche Auffassungen zu der strafrechtlichen Seite herrschen, sondern es ist auch die Frage diskutiert worden, ob das Kabinett selber einen Entwurf vorlegen sollte. Das Kabinett hat dahin entschieden, dass, erstens, die Bundesregierung zu dieser Frage im Rahmen des fünften Strafrechtsreformgesetzes eine eigene Meinung sagen, das heißt in Form eines Gesetzentwurfes vorlegen sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN055" type="comment">
							<p>Der Entwurf der Bundesregierung für das Fünfte Gesetz zur Reform des Strafrechts wurde am 15. Mai 1972 vorgelegt. Vgl. BT Drs. 06/3434.</p>
						</note></seg> Es hat, zweitens, entschieden, dass ein Entwurf von mir vorgelegt werden soll, erarbeitet werden soll als Kabinettsvorlage auf der Grundlage der von mir vorgeschlagenen Indikationslösung und es hat dabei zum Ausdruck gebracht, dass in diesem Zusammenhang die dort deutlich gewordene Auffassung stärker noch berücksichtigt werden soll, dass bei den Indikationen den Überlegungen zur sozialen Indikation mehr Raum, als das bisher diskutiert worden ist, gegeben werden soll und dass in der Frage der Begutachtung und der Form des Gutachterverfahrens nach einer möglichst freien Lösung gesucht werden soll, ohne dass Entscheidungen über einzelne Fragen oder einzelne Formen der Ausgestaltung in diesem Zeitpunkt getroffen worden sind.</p>
				<p>{…} Arbeit und den Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit gebeten, auf der Grundlage folgender Thesen weiterzuarbeiten und dem Kabinett zu gegebener Zeit entsprechende Vorlagen zu unterbreiten. Erstens, im Bereich Jugend, Familie und Gesundheit die Aufklärung über die Familienplanung, insbesondere die Empfängnisregelung, soll durch einen verstärkten Einsatz öffentlicher Mittel erheblich intensiviert werden. Zweitens, der Zugang zu den Schwangerschaftsverhütungsmitteln wird abweichend von der Regelung für sonstige Arzneimittel erleichtert durch eine Reihe im Einzelnen vorgesehener Maßnahmen, unter anderem im Rahmen der Novellierung des Arzneimittelgesetzes. Keine positive Entscheidung des Kabinetts hat die Überlegung gegeben, die eingehend diskutiert worden ist, die auch hier in der Fraktion gelegentlich diskutiert worden ist, nämlich eine Entscheidung dahin, dass die Pille und, praktisch bedeutet, dass ja alle Verhütungsmittel auf Krankenschein, also als Leistung der sozialen Krankenversicherung vorgesehen werden sollen. Im Bereich der Sozialpolitik ist vorgesehen und wird als ein Beitrag zum gesamten Problem noch einmal ausdrücklich von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> bezeichnet und herausgestellt, erstens, dass Versicherte der gesetzlichen Krankenversicherung und ihre mitversicherten Familienangehörige Anspruch auf ärztliche Beratung über Fragen der Sexualhygiene sowie der Schwangerschaft und ihrer Verhütung erhalten. Zweitens, in den Leistungskatalog der gesetzlichen Krankenversicherung wird die Gewährung von Haushaltshilfe aufgenommen, die von der Versicherten in Anspruch genommen werden kann, wenn sie wegen Krankheit oder Mutterschaft nicht in der Lage ist, ihr Kind zu betreuen und den Haushalt zu führen. Das andere erwähne ich jetzt stichwortartig. Das Babyjahr fällt wohl auch in diesen Bereich. Und es soll, viertens, weiter die Frage geprüft werden, ob in den Fällen, die nach dem fünften Gesetz zur Reform des Strafrechtes bei Schwangerschaftsabbruch straffrei gestellt werden, diese Fälle als Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung wie bei Krankheit gewährt werden können. Hier ergibt sich das Problem, wenn im Rahmen der medizinisch-sozialen Indikation nicht ein gewisser Bezug auf die medizinische Seite dieser Indikation erhalten bleibt, wird es schwieriger, das als eine Leistung der Krankenversicherung einzurichten. Wenn diese Entscheidung auf die Krankenversicherung Einfluss haben soll, muss man also auf diese Seite der Ausgestaltung der medizinisch-sozialen Indikation achten.</p>
				<p>Ich fasse noch einmal zusammen. Es wird also im Bereich des Strafrechtes auf der Grundlage der Indikationslösung jetzt ein Kabinettentwurf erarbeitet. Die beiden anderen Häuser werden im Sinne der eben dargestellten einzelnen Punkte ihre weiteren Vorarbeiten auf dieser Grundlage betreiben, sodass, wenn die Fragen kabinettsreif werden, möglichst alle Punkte als eine Einheit vorgelegt werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte angeregt, dass der Bundesminister der Justiz über diesen Sachstand die Fraktion unterrichtet, und mein eigener Vorschlag, den ich jetzt unmittelbar bringen will, lautet folgendermaßen: Angesichts der schwierigen Entscheidungen, die in diesem Zusammenhang wohl zu fällen sind und in denen wir erhebliche Debatten erleben werden, schlage ich folgendes vor: Erstens, über Anträge aus der Fraktion sollten wir hier vor ihrer Einbringung debattieren und entsprechend sollten wir uns zu Anträgen aus der FDP verhalten. Ich verstehe, dass wir hier [nicht] majorisieren wollen, aber dass wir wenigstens voneinander wissen wollen, wer welche Anträge zu stellen beabsichtigt, damit die Meinung der Fraktion dazu abgeklärt werden kann.</p>
				<p>Zweitens, bis zu einer Beschlussfassung darüber, wie sich die Fraktion zu Abstimmungen verhalten will, nämlich zu Abstimmungen, die den Regierungsentwurf und die Anträge dazu betreffen, sollten, das schlage ich vor, keine im Namen der Fraktion gegebene verbindlichen Erklärungen über die Stellungnahme der Fraktion für oder gegen den Regierungsentwurf abgegeben werden. {…} auszuhalten ist und dass die Sache so schwierig ist, dass niemand sich selber der Lauheit oder der Falschheit beschuldigt oder beschuldigen lassen muss, dass jeder hier seine Auffassung vertreten können soll. Nicht nur hier, sondern auch dort, wo er es für notwendig hält, dass wir aber nicht sozusagen über andere, die andere Meinungen haben, in diesem Punkte in einer Weise reden, dass wir uns hier gegeneinander überhaupt nicht mehr ansehen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich mache hier keine Voraussage, wie wohl die Fraktion, wenn sie diese lange Diskussion hinter sich gebracht haben wird, sich entscheiden wird. Ich nehme an, dass sie nicht einfach für oder gegen den Regierungsentwurf und für oder gegen bestimmte Änderungen sich entscheiden wird und damit andere binden wird. Aber wie gesagt, ich sage, ich kann und niemand kann hier eine Voraussage geben. Wenn wir aber die Dinge, soweit es geht, aufhalten wollen und falls wir in der Übereinstimmung uns befinden, dass Paragraph 218 geändert werden muss und nicht bleiben darf, vielleicht dann bleiben würde infolge unserer eigenen Verworrenheit, die von anderen ausgenützt wird, meine ich, sollten wir im Sinne dieser Vorschläge versuchen, miteinander auszukommen. Wird das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich habe nur eine kurze Frage an Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Hat es im Kabinett auch Erörterungen darüber gegeben, wie die Terminvorstellungen aussehen für all das, was du vorgetragen hast?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Das war kein Punkt der Diskussion. Ich kann jetzt nur sagen, {…} Familie wollen den Entwurf Anfang des Jahres kabinettsreif haben und dazu gehören die anderen von mir jetzt eben vorgetragenen Punkte auch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> [(Grolsheim)].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Darf ich dann nur noch einmal nachfragen, wie im Zusammenhang mit diesem Entwurf dieses »Spiegel«-Interview zu werten ist und dort die Aussage, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, dies ist nicht mein Entwurf. Wörtlich heißt es hier: Dies ist nicht mein Gesetzestext und nicht meine Begründung, sondern der Entwurf der Referenten meines Hauses.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN056" type="comment">
							<p>Zum Interview »Rücksicht auf die Konservativen im Lande?« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 46 vom 8. November 1971, S. 42–52.</p>
						</note></seg> Was soll man mit dieser Aussage eigentlich anfangen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Dies ist nichts als die nüchterne Darstellung der notwendigen Bewertung jedes Referentenentwurfs. Ich habe die grundsätzlichen Entscheidungen darüber, in welche Richtung der Referentenentwurf erarbeitet werden soll, getroffen, aber ich kann mich gar nicht identifizieren mit jeder einzelnen Formulierung, mit jeder einzelnen Formulierung in der Begründung, und ich habe dieses gesagt im Zusammenhang mit Fragen, die konkret auf diesen Entwurf gezielt waren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Dann will ich dann noch mal eine zweite Frage stellen. Es geht ja bei diesem Gesetzentwurf nicht allein um die Fragen des Paragraphen 218 und Schwangerschaftsunterbrechung. Es geht auch um Fragen der Sterilisation, der freiwilligen Sterilisation. In diesem Zusammenhang möchte ich doch hier die Fraktion noch einmal darauf hinweisen, dass für mich schlechterdings diese Geschichte der freiwilligen Sterilisation nicht diskutierbar ist, solange nicht ein anderer Komplex abschließend behandelt ist, nämlich der Komplex der Zwangssterilisationen nach dem Gesetz zur Verhütung erbkranken Nachwuchses<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN057" type="comment">
							<p>Zum Gesetz zur Verhütung erbkranken Nachwuchses vgl. RGBl. 1933, Nr. 86, S. 529–531.</p>
						</note></seg>, eine Sache, die immer noch hängt und immer noch schwebt, die ich aber nur in diesem Zusammenhang jetzt einmal sehen möchte und darauf hinweisen möchte, dass wir kaum in der Lage sein werden, vor uns selber zu bestehen, hier eine Entscheidung in dieser Frage zu treffen, ohne dass die andere vorher entschieden worden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Ich habe in der Frage der Entschädigung der Zwangssterilisierten, die du offenbar meinst, viele Jahre versucht, noch als Vorsitzender des Wiedergutmachungsausschusses<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN058" type="comment">
							<p>Der Bundestagsausschuss für Fragen der Wiedergutmachung existierte von der 2. bis zur 4. Wahlperiode. Der damalige Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> saß dem Ausschuss während der 3. Wahlperiode ab dem 10. November 1960 vor.</p>
						</note></seg>, zu einer Lösung zu kommen. Das Ganze ist letzten Endes – Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, der länger in dieser Sache gearbeitet hat, wird dieses bestätigen –, ist letzten Endes eine Frage, ob es möglich ist, dafür die erforderlichen Mittel zur Verfügung zu stellen, ohne daraus einen Präzedenzfall werden zu lassen. Diejenigen, die sich mit dieser Frage beschäftigt haben, sind der Auffassung, dass es möglich ist, eine gesetzliche Lösung zu finden und sie sind außerdem der Auffassung, dass es in einer Größenordnung abgewickelt werden kann, die diskutabel ist. Nur, ich sehe nicht recht, weshalb man hier eine Art Junktim herstellt, denn in dem, was in dem fünften Strafrechtsreformgesetz vorgesehen ist, wird lediglich eine Rechtsfrage, die im Augenblick noch nicht eindeutig geklärt ist, für die Zukunft rechtsverbindlich und eindeutig klargestellt, nämlich dahin, dass unter gewissen Voraussetzungen die freiwillige, die freiwillige Sterilisation möglich ist. Darüber gibt es bisher Streit, und dieses muss geklärt werden. Ich sehe keinen Sachzusammenhang. Man kann einen anhand des Wortes und des Begriffes konstruieren, aber das eine ist eine Frage des Rechts der Wiedergutmachung, sie ist keine Frage des Strafrechtes. Beide so zusammenzubringen, halte ich zumindest für problematisch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>: Genossinnen und Genossen, ein paar kurze Bemerkungen zu dem Thema. Ich persönlich pflichte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> völlig bei hinsichtlich des Zusammenhanges. Da gibt es zwar keinen rechtlichen Zusammenhang, das hat Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> richtig dargestellt, aber es gibt, glaube ich, einen ganz, ganz tiefgreifenden moralischen Zusammenhang. Und diesen moralischen Zusammenhang müssen wir wirklich sehen. Man kann nicht eine vernünftige Sache wie die freiwillige Sterilisierung machen, ohne das Verbrechen wegzuräumen, das durch die Zwangssterilisierung im Dritten Reich begangen worden ist. Die Zwangssterilisierung war ein Verbrechen, die freiwillige Sterilisierung ist etwas Vernünftiges, und da sehe ich den moralischen Zusammenhang, und wir müssen den Leuten, die durch diese Zwangssterilisierung zum Teil kaputtgemacht worden sind, zum Teil jedenfalls in ihren Menschenrechten entscheidend berührt worden sind, endlich die ihnen zustehende Entschädigung geben. Nun ist das so, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim)], wir haben diesen Gesetzestext erarbeitet in der Gruppe, in der Fraktion, und ich bin beauftragt von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und meinem Kollegen stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, mit dem Finanzministerium zu verhandeln. Wegen der Haushaltsgeschichten war natürlich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, mit dem ich zu sprechen habe, im Moment so beschäftigt, dass es einfach nicht möglich war, einen Termin mit ihm zu bekommen, denn dazu braucht man Zeit. Dieser Termin steht dicht bevor, und ich hoffe, in der nächsten Fraktionssitzung im Dezember Erfreulicheres als heute über den Stand der Dinge berichten zu können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich möchte ganz kurz doch das unterstreichen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> eben gesagt hat und Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> widersprechen auch. Es wird kein Junktim von uns hergestellt, sondern es gibt in der Tat einen politisch-moralisch-historischen Zusammenhang zumindest im Bewusstsein derer, die darunter gelitten haben und heute noch leben und im Bewusstsein aller derer, die noch Geschichtsbewusstsein haben. Und deshalb sollten wir die Frage ruhig so angehen, wie das von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> angesprochen worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Ich stimme Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> zu, dass die Lage der zwangsweise Sterilisierten einer Klärung bedarf und dass vornehmlich die SPD-Bundestagsfraktion hier eine echte Verpflichtung hat, aber, Hugo, ich möchte meinen, wir sollten das so schwierige, auch politisch sehr diffizile Thema der Abtreibung nicht damit in einen Zusammenhang bringen, sodass wir zusätzlich eine Belastung schaffen. Ich meine, es wird schon nicht ganz einfach sein, mit dem fünften Strafrechtsreformgesetz glatt über die Runden zu kommen. Deswegen meine ich, sollten wir uns hüten, einen Zusammenhang herzustellen, wie ihr den auch immer nennt. Wir müssen bedacht sein, das möglichst bald, ich meine die Zwangssterilisation, zu erledigen.</p>
				<p>Das Zweite. Ich stimme mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, was die Prozedur anlangt, überein, würde ganz sachte vorschlagen, folgendes meinen: Vielleicht wäre es gut, nachdem wir ungefähr wissen, wann das fünften Strafrechtsreformgesetz zur ersten Lesung kommt, dass die Fraktion sich vielleicht noch vor Weihnachten über Grundsätze in der von mir angedeuteten Art einigt oder zumindest zu einem Konsensus kommt, sodass klar wird für alle, dass wenigstens zwei Wege zur Erreichung dieser Ziele kommt. Dadurch kommen wir aus einer harten Konfrontation, [hier] die Fristenregelung, dort Indikationenregelung, heraus.</p>
				<p>Und die zweite Frage wäre in der Tat zu erledigen, ob es zu einer Änderungsvorlage kommt, wie und wann. Da möchte ich meinen, der ich für die Fristenregelung bin, und ich hoffe, das nimmt mir keiner übel, wir sollten uns da nicht von der FDP ins Schlepptau nehmen lassen, sondern darauf bedacht sein, dass das wirklich einvernehmlich geschieht. Das wären meine Vorschläge und vielleicht sollte das über den Arbeitskreis Recht rechtzeitig vorgelegt werden, damit wir uns nicht durch eine Drucksituation in der Prozedur verheddern. Mir scheint es, hier kommt es sehr darauf an, dass wir die Prozedur gut planen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist – ich nehme an, wir wollen versuchen, dass in dem Sinne vor Weihnachten eine solche Verständigung über Grundsätze gesucht wird. Die Fühlung mit der FDP-Fraktion halte ich, aber ich hoffe, dass unsere Kolleginnen und Kollegen vom Arbeitskreis Rechtswesen in Sonderheit, aber nicht nur sie allein, vorbereiten, was man vorbereiten kann, und wir sind natürlich alle zusammen nicht gefeit dagegen, dass Leute dennoch, ich spreche jetzt nur von solchen, die nicht unserer Fraktion, sondern der anderen angehören, lauthals erklären, was sie hier alles noch vorbringen werden. Da müssen wir dann von Fall zu Fall uns dazu rühren und äußern. Das können wir aber umso überzeugender, je mehr wir uns an den Versuch halten, von dem ich und jetzt mit Ergänzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> gesprochen habe. Ist die Fraktion einverstanden mit dem Versuch, uns so zu verhalten? Ist einverstanden. Dann ruf’ ich auf Punkt 9, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> zu einem Entwurf, dessen Text vorliegt zum Schutz des olympischen Friedens.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Genossinnen und Genossen, seit Monaten ist in München die große Sorge im Hinblick auf die Olympischen Spiele, dass die zahlreichen Emigranten aus allen möglichen Ländern, die dort sind, die Gelegenheit benutzen werden zu Demonstrationen aller Art. Seit Kassel und seit verschiedenen europäischen Sportveranstaltungen wissen wir, wie wenige Leute in der Lage sind, besonders große Schwierigkeiten bei solchen Veranstaltungen durchzuführen und deshalb ist sehr früh von der Landeshauptstadt München über die Bayerische Staatsregierung angeregt worden, ein Gesetz zum Schutz des olympischen Friedens zu erlassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN059" type="comment">
							<p>Der interfraktionelle Gesetzentwurf von CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion zum Schutze des olympischen Friedens wurde erst am 29. Februar 1972 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/3202.</p>
						</note></seg> Es gab zunächst gewisse Einwendungen aus dem Bereich des Sportes. Es gab dann aber eine Reihe von Gesprächen und vor allem auch das Olympische Komitee steht heute auf dem Standpunkt, dass eine solche Sicherung, Absicherung der Olympischen Spiele in jedem Falle dazu beitragen würde, dass politisch keine unnötigen Schwierigkeiten hier entstehen. Es ist eine weitere Frage dann im Vorfeld insbesondere mit dem Innenminister abgesprochen worden, ob wir aufgrund des Versammlungsrechtes ein Bundesgesetz mit verschiedenen Einzelheiten machen oder im Hinblick auf das ohnehin ergänzend zur Verfügung stehende Polizeirecht den beiden betroffenen Ländern die Zuständigkeit überlassen, die auch in der Lage wären, kurzfristiger und ohne größeren Aufwand hier Entscheidungen sogar noch während der Spiele zu treffen, wenn sich irgendetwas herausstellen sollte. Dieser Entwurf stammt aus dem Innenministerium und soll nun gemeinsam aber von allen Fraktionen eingebracht werden. Die Freien Demokraten haben zugestimmt. Die CDU hofft, um fünf Uhr zustimmen zu können. Ich bitte nunmehr hier um Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Meine anfänglichen Bedenken gegen das Gesetz in Bezug auf Grundrecht habe ich zurückgestellt. Ich möchte aber eine andere Frage stellen, die im Zusammenhang damit steht. Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>], du hast selbst eben davon gesprochen, dass es verschiedene Emigrantenorganisationen in der Bundesrepublik gibt, die eventuell als Störenfriede auftreten können. Nun haben die ein anderes Instrumentarium, um das gelegentlich zu tun, zumindest nach außen. Ich meine den Sender [Radio] Free Europe. Und ist hier sichergestellt, es war vor einigen Wochen mal die Rede davon, dass in Gesprächen mit den Veranstaltern dieses Instituts, so will ich es mal nennen, Vereinbarungen getroffen worden sind, dass zumindest eine Mäßigung in den Programmen, wie sie vor Monaten noch diskutiert worden sind, zu erwarten ist?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Also diese Frage hier ist die Frage des Ausländer-, des Polizeirechts. Soweit ich unterrichtet bin, hat der Außenminister hier schon einmal Gespräche geführt, aber da müsste man sich erkundigen. Das können wir im Arbeitskreis noch einmal behandeln.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>: Genossinnen und Genossen, erlaubt bitte die Antwort auf die von Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> gegebene Frage. Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>], du warst nicht dabei, als die Herren des Organisationskomitees in der vorletzten Sitzung des Sonderausschusses für Sport und Olympische Spiele auch zu dieser Frage geantwortet haben. Es hat während der letzten Session des IOC in Luxemburg die Vereinbarung gegeben, dass die Betreiber dieser Sender für die Zeit der Olympischen Spiele, wie auch andere Sender, sich bereiterklärt haben, keine gegen Teilnehmer an den Spielen gerichtete, wie soll ich nun sagen, Aggressoren oder Hetzen oder irgendwie geartete Willensäußerungen, die Betroffenheit bei den Beteiligten hervorrufen könnten, zu geben. Soweit dies.</p>
				<p>Zum ersten und damit von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt[-Vockenhausen]</name> Vorgetragenen. Wir haben uns vorhin in der Arbeitsgruppe Sport noch einmal über diesen Entwurf unterhalten. Wir meinen, dass wir der Fraktion und der Bundesregierung gleichermaßen anraten sollten, darum besorgt zu sein, dass vom Organisationskomitee der Olympischen Spiele, möglichst auch vom Internationalen Olympischen Komitee mindestens an dem Tage, an dem wir diesen Entwurf einbringen im Deutschen Bundestag, die Erklärung in die Öffentlichkeit hinauskommt, dass es auch auf ihren ausdrücklichen Wunsch geschieht. Wir könnten sonst in die Gefahr hineinkommen, dass wir uns in konträre Stellung hinbegeben. Wir wollen ja das Gegenteil, wir wollen helfen und vorsorgen. Und für den späteren Zeitpunkt, den wir hoffentlich nicht erleben werden, dass etwas Unangenehmes auftreten sollte, wäre das ebenso hilfreich. Unsere Bitte ist also zur Bundesregierung gerichtet, das Presse- und Informationsamt sollte hier helfen können, ebenso aber die Fraktion könnte nützlich sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weil hier vorhin das Wort Grundrecht gefallen ist. Ich wollte nur eine einzige, zugegeben sehr banale Bemerkung machen. Wenn man keinerlei Vorkehrungen trifft unter Berufung auf welche Motivation immer, dann werdet ihr, um nur das zu nennen, alles andere lasse ich mal beiseite, jeden Tag so und so viele {…} Zwischenfälle haben. Die werdet ihr auch so haben, aber die werdet ihr in einer möglicherweise geminderten Weise haben. Ich weiß nicht, ob man das Grundrecht bemühen muss, um diese Sauerei, dass in Deutschland Fahnen, hochgesetzt zu ganz anderen Demonstrationen, heruntergefetzt und verbrannt oder ähnlich beschmutzt werden, dass das sozusagen bei uns geschehen darf, weil und so weiter. Das hat leider politische Folgerungen, so lächerlich an sich das Ganze sein mag für Leute, die philosophische Neigungen haben. Aber mit denen kommt man allein nicht durch, vor allen Dingen nicht, wenn es sich um Olympische Spiele handelt.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht zum Inhalt? Nicht. Ich meine, ich will hier nicht am Inhalt herum kritteln, aber wenn ich mir das Vorblatt nehme und dann sehe, dass da einfach politische Demonstrationen stehen, so muss ich sagen, das schmeckt mir nicht. Das ist zwar nicht Gesetzestext, aber immerhin so liegt das dann im Bundestag vor. Politische Demonstrationen sind an sich nichts, weswegen man etwas Besonderes machen muss, das sonst nicht gemacht werden würde. Aber hier geht es um ganz was anderes. Ich bestreite sogar, dass das, was da mit Flaggen und anderen Dingen gemacht wird, wirkliche politische Demonstrationen sind, aber {…}.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>: Genossinnen und Genossen, ich hab’ hier in meinem Text bereits die Begründung des Innenministeriums in dieser Beziehung weggestrichen. Das kommt vom Ministerium, das ist erst heute Mittag gekommen. Wir werden diesen Text so nicht rausgeben. Hier kann es jeder sehen. Man sieht, Fleißarbeiten der Ministerialbürokratie gehen dann über den Minister. Wir haben das nicht mehr in der Hand. Das wird ohnehin gestrichen. Du kannst hier sehen, dass es bei mir weggestrichen war.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Vorblatt geht auf die Begründung zurück und die Begründung ab »es ist mit politischen« und so weiter wird alles gestrichen, entsprechend wird das Vorblatt dann auch geändert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann nehme ich an, ist dieser Entwurf zur Weitergabe genehmigt. Der soll interfraktionell eingebracht werden. Dann Punkt 10 ist zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN060" type="comment">
							<p>Gemeint war ein Entwurf für eine Kleine Anfrage betr. Rauschmittelmissbrauch.</p>
						</note></seg> Ich rufe auf Punkt 11<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN061" type="comment">
							<p>Reise von Fraktionsdelegationen nach Baden-Württemberg.</p>
						</note></seg>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe euch heute Mittag eine Vorlage in die Fächer legen lassen und darf mich jetzt auf diese Vorlage beziehen und es kurz machen. Diese Vorlage dient naturgemäß der Information aller Mitglieder der Fraktion über diese große Aktion, die wir im Januar in Baden-Württemberg durchführen werden. Es ist die größte dieser Art. Es werden also nach der gegenwärtigen Übersicht 62 Mitglieder der Fraktion, die regional zuständigen Abgeordneten mitgerechnet, an diesen Delegationen teilnehmen. Aber es ist auch Zweck dieser Vorlage, das Interesse der noch nicht an dieser Aktion beteiligten Mitglieder der Fraktion zu wecken, sich daran möglicherweise doch zu beteiligen. Eine Reihe derer, die sich im Juni dafür gemeldet haben, musste aus triftigen Gründen wieder absagen. Deswegen also meine Bitte: Alle diejenigen, die noch Interesse haben, möchten sich bei mir melden. Wir können sie noch unterbringen. Erfahrungsgemäß fallen ja kurz vorher aus Gesundheits- und anderen Gründen auch immer wieder einige aus.</p>
				<p>Ich will nur noch sagen, dass also diese Delegationen diesmal einen neuen Programmpunkt haben, nämlich Besuch der regionalen Zeitungen. Das ist eine Erfahrung aus früheren Delegationen. Da ist eine besondere Multiplikatorenwirkung damit zu erzielen. Im Übrigen darf ich sagen, dass also Wünsche der Mitglieder der Delegationen berücksichtigt werden, soweit das möglich ist. Ich bitte die Mitglieder, solche Wünsche bei mir anzumelden. In der übernächsten Woche werde ich drei Tage lang die Unterbezirke, in deren Bereiche wir gehen, besuchen und versuchen, solche Wünsche dort zu realisieren. Ich bitte aber um Verständnis dafür, dass wir nicht jeden Wunsch erfüllen können, dass wir ein bisschen lenken müssen, dass wir fachlich besonders versierte Mitglieder der Fraktion an fachlich besonderen Schwerpunkten einsetzen müssen. Ich bitte dafür um Verständnis. Das war es schon.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: In der Hoffnung, dass nicht nur Mitglieder der Delegation, sondern auch andere Wünsche äußern dürfen, folgende Frage: Ich sehe einen Bereich, der schon einmal durch eine Delegation bereist worden ist, an der ich selber teilgenommen habe, das ist das ganze Gebiet Konstanz, Friedrichshafen und so weiter. Dagegen ist der ganze Bereich Tuttlingen, Rottweil, Villingen, Stockach, Donaueschingen, diese fünf Kreise zu nennen, überhaupt nicht genannt, obwohl wir auch da den Sitz einer Regionalzeitung haben, Oberndorf. Also unter dem Gesichtspunkt Regionalzeitungen zu besuchen, wäre dieser Kreis interessant.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>: Schönen Dank für den Hinweis. Wir haben natürlich die Gebiete nicht von hieraus ausgesucht, sondern das sind Vorschläge des Landesverbandes Baden-Württemberg. Aber diese Anregung soll damit nicht untergebuttert sein, ich werde sie an den Landesverband weitergeben. Möglicherweise melden sich so viele Genossen noch zusätzlich, dass wir dieses Gebiet noch zusätzlich bereisen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Es ist zwar noch einige Zeit bis dahin, aber das ist auch eine Zeit, die man ausnützen kann, eigene Disposition vielleicht noch so umzustellen, dass man sich beteiligen kann. Dann wird das Wort zu 12 gewünscht, Termine?<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN062" type="comment">
							<p>Laut Tagesordnung: Mittwoch, 10. November 1971, 15.30 Uhr: Fraktion; Donnerstag, 11. November 1971, 19.00 Uhr: Obleute-Besprechung; Montag, 29. November 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 30. November 1971, 15.00 Uhr: Fraktion.</p>
						</note></seg> Ich mach’ da noch mal auf diese außergewöhnlich eingesetzte, Mittwoch, den 10. 11., 15.30 Uhr stattfindende Fraktionssitzung aufmerksam.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-09-t1515_WN_FN063" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 10. November 1971, Dok. 77 und Dok. 77 A.</p>
						</note></seg> Zu Verschiedenem gibt es eine Ausschussumbesetzung. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossen, ich bitte um Zustimmung zu folgender Ausschussumbesetzung. Ausschuss für Verkehr, Post und Fernmeldewesen hat der Genosse Johann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CramerJohann_1949-09-07">Cramer</name> seine Stellvertreterschaft in diesem Ausschuss für den Genossen Dr. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name> zur Verfügung gestellt, der neu hier in unsere Fraktion eingetreten ist. Und Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaibaumWilhelm_1963-05-22">Maibaum</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> tauschen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> wird ordentliches Mitglied und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaibaumWilhelm_1963-05-22">Maibaum</name> wird Stellvertreter.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Ist nicht der Fall. Dann wollte ich auf etwas aufmerksam machen, das Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> mit einem Schreiben unter dem 2. November an die Mitglieder unserer Fraktion geschrieben hat, betrifft eine besondere Bitte der Organisation Amnesty International an uns zu einer Spende. Er hat da geschrieben, dass er in der Fraktionssitzung am 9. November direkt um die Spende ansprechen werde und diejenigen, die verhindert seien, die sollten auf ein Sonderkonto, das da angeführt worden ist, wenn sie können und wenn sie wollen, etwas einzahlen oder es in seinem Büro abgeben. Ich weiß nicht, ob er dazu selbst noch was sagen will.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>: Ja, Genossen, ein paar Worte. Ich hab’ ja in dem Rundschreiben noch mal für diejenigen, die es vielleicht nicht gewusst haben sollten, klargemacht, was Amnesty International darstellt. Es geht einfach darum, dass diese Organisation sich bemüht, Menschen, die aus politischen Gründen irgendwo in Haft sind, zu helfen. Menschlich zu helfen, und wir halten diese Organisation für eine gute Sache, insbesondere diejenigen unter uns, ich gehör’ nicht dazu, die selbst mal das Schicksal einer politischen Haft erlebt haben. Und wir sollten da solidarisch mit diesen Menschen zusammenstehen und ihnen und ihren Familienangehörigen dieses schwere Schicksal zu tragen erleichtern. Und aus dem Grunde wäre ich euch sehr dankbar, weil Amnesty International das diese Woche in der ganzen Welt durchführt, wenn wir die Gelegenheit als Fraktion benutzen könnten durch eine anständige Spende, die finanziellen Möglichkeiten für diese Hilfe etwas zu verstärken. Denn zur Hilfe auf diesem Gebiet gehört halt Geld. Darum meine herzliche Bitte, dass hier also jeder im Rahmen eurer Möglichkeiten eine namhafte Spende gibt. Wir können uns als Fraktion da auch nicht blamieren, indem wir nur ein paar hundert Mark spenden. Es sollte schon etwas mehr sein. Also bitte macht euer Portemonnaie auf oder tragt euch in die Listen ein, auf das ihr das dann durch Überweisung und so weiter in Ordnung bringt. Vielen herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mit Recht wird hier gefragt, wo die Listen sind oder wo man das hintut, was, wenn man das Portemonnaie aufmacht, hinfällt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>: {…} morgen vor der Sondersitzung wird er an der Tür stehen und euch also behelligen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier hat eine das andere nicht richtig mitgeschoben. Zu Verschiedenem noch Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Ich wollte nur einen Termin durchgeben. Die Mitglieder des Europarats und der WEU treffen sich um 18.00 Uhr in F 11. Dankeschön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wünsche zu Verschiedenem. Dann danke ich und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
