<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000014</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 22.2.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. Februar 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>276 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-02-22">
					<time type="start" when="09:15:00"/>
					<time type="end" when="16:40:00"/>
					<time type="duration" dur="PT04H36M00S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-23" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (87 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ratifizierungsverfahren für den Moskauer und Warschauer Vertrag; Bericht zur Lage der Nation; Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. Deutschland- und Außenpolitik.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> über die Ostverträge. – Aussprache.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Bericht zur Lage der Nation.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-4">D. TOP 5: Ratifizierungsgesetz zum Moskauer Vertrag. – TOP 6: Ratifizierungsgesetz zum Warschauer Vertrag. – TOP 7: Große Anfrage der CDU/CSU betr. Deutschland- und Außenpolitik. – TOP 8: Antrag CDU/CSU betr. Beziehungen der Bundesrepublik und Polen. – TOP 9: Entschließungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion zur Außen- und Deutschlandpolitik.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_SVP-5" corresp="#spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges: TOP 10: Informationen (Broschüre »Wort gehalten«; Radikalenerlass). – TOP 11: Neuer Obmann für die AG Kulturpolitik. – TOP 12: Vorschlag betr. den stellvertretenden Vorsitz im Arbeitskreis II. – TOP 13: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP). – Die Tonqualität dieser Sitzung ist sehr schlecht.</p>
						</note>
					</seg>.]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Lasst uns die Sitzung mit einen freudigen Ereignis eröffnen. Heute wird Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmFritz_1965-10-19">Böhm</name> 52 Jahre alt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Blumen sind so zart, dass sie besser eingepackt übergeben werden. In den hinter uns liegenden Wochen haben Marta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> am 7. und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> am 20. Februar ihren 65. begangen, sage ich bei einer solchen Stufe, und wir haben ihnen Glück gewünscht und wollen das allen anderen in Erinnerung rufen.</p>
				<p>Bevor wir in unsere Arbeit eintreten, möchte ich Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> gedenken,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Fraktion erhebt sich.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der vor fünf Jahren am 22. Februar 1967 im 54. Lebensjahr gestorben ist. Die Sozialdemokratische Partei und die Bundestagsfraktion der SPD haben diesem vorbildlichen Kämpfer und Parlamentarier vieles zu danken. Er hat weit über die Grenzen der Bundesrepublik hinaus gewirkt für die deutsche Sozialdemokratie. Er hat gelitten und gestritten. Er hat sich zu keiner Stunde geschont. Er hat Wege zu Zielen gefunden und gebahnt. Er hat Menschen gewonnen und er hat entscheidend dazu beigetragen, dass die SPD den Aufgaben der Zeit sich gewachsen erweisen konnte. Dass wir Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> zu Beginn einer großen parlamentarischen Debatte gedenken, gemahnt uns an seinen Fleiß, mit dem er der Sozialdemokratie gedient hat. Ich danke.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Fraktion setzt sich.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In der Zeit Februar ist ein vielen Genossen bekannter früherer Abgeordneter unserer Partei aus Mühlheim, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StriebeckOtto_1949-09-07">Striebeck</name>, verstorben am 1. Februar ’72. Wir haben seiner Witwe unsere Anteilnahme ausgedrückt. Wegen Krankheit haben sich für heute Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>, Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name> und Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> entschuldigt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wegen anderer Termine, so dann korrigier’ ich das, das war offenbar da noch nicht bekannt, und ich freue mich, dass Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> nach längerer Krankheit wieder unter uns ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine ganze Reihe von Genossen, darunter viele wegen Sitzungen in Brüssel, haben ihre Abwesenheit erklärt und bitten um Entschuldigung. Wir möchten sie aber während dieser Debatte hier haben, auch wegen der Abstimmung, die am Freitag stattfinden wird, wenn auch noch nicht über den Inhalt, so aber über die weitere Behandlung der Gesetze.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN002" type="comment">
							<p>Am 23., 24. und 25. Februar 1972 lief die erste Beratung der Ratifizierungsdebatte zum Moskauer und Warschauer Vertrag, die mit der Abstimmung über die Überweisung der Gesetze an die zuständigen Ausschüsse abschloss. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, 06/172 und 06/173.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ist heut’ nach längerer Krankheit, darf ich wohl sagen, wieder unter uns.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Er hat gehört und ich brauch’ es nicht zu interpretieren, dass sich alle darüber freuen. Die Sitzung, die wir heute haben, müssen wir gegen 10.45 Uhr unterbrechen, das war vorangekündigt, und beginnen sie wieder um 13.30 Uhr.</p>
				<p>Nun zur Sache selbst, Genossinnen und Genossen. Diese Fraktionssitzung steht ganz im Zeichen der unmittelbaren Vorbereitung auf die erste Lesung der Ratifikationsgesetze zu den Verträgen von Moskau und Warschau, die am 12. August und am 18. und am 7. Dezember 1970 unterzeichnet wurden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN003" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der UdSSR vgl. BT Drs. 06/3156. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen vgl. BT Drs. 06/3157.</p>
						</note>
					</seg> Ich bitte jedes Mitglied der Fraktion diese Debatte als eine Aufgabe zu verstehen, an deren Lösung jeder in irgendeiner Weise beteiligt ist. Am Verhalten jedes sozialdemokratischen Abgeordneten werden alle anderen Mitglieder des Bundestags, werden die berichterstattenden und kommentierenden Journalisten, werden die Besucher und Zuschauer im Saal und außerhalb, unser Engagement für diese Sache und die Intensität unseres Bemühens um den Kern unserer Friedenspolitik messen. Da hilft nichts daran vorbei. Auf jeden von uns blicken Millionen Menschen und jeder von uns wird sich nach dieser Debatte draußen zu äußern haben. Jeder sollte deshalb Augen- und Ohrenzeuge des Geschehens selbst sein, auch wenn einem manches in diesem Geschehen schon zum Halse heraushängt. Jeder sollte danach aus eigenem Miterleben und eigener Bewertung berichten und für unsere Friedenspolitik Zeugnis ablegen können. Bei dieser Debatte geht es um mehr als um eine Ressort- oder Teilfrage. Jeder, der für uns in dieser Debatte spricht, muss durch die Anwesenheit aller unserer Genossinnen und Genossen gestärkt werden. Jeder aus den Reihen unserer Gegner muss sich der ganzen sozialdemokratischen Fraktion gegenübersehen. Deshalb, bitte lasst euch durch nichts ablenken. Nichts ist in diesen Tagen wichtiger als die Anwesenheit im Plenarsaal. Alles andere ist aufschiebbar und erklärbar, warum es aufgeschoben werden muss. Zum Gegenstand der Debatte selbst möchte ich sagen, erstens es handelt sich um eine erste Lesung, deren Charakter allerdings weitgehend verwässert oder verfälscht werden wird durch Vorbringen von Problemen oder Fragen, die in der Ausschussbehandlung im Konkreten zu behandeln sein werden. Für uns kommt es bei dieser ersten Lesung darauf an, dass wir die entscheidenden Züge der Verträge und der mit ihnen zum Ausdruck kommenden Politik deutlich erkennbar machen und die Kontroverse mit den Gegnern so führen, dass diese entscheidenden Züge zur Geltung kommen und in Erinnerung bleiben.</p>
				<p>Zweitens, obwohl fast alles von allen schon mal gesagt oder widerlegt worden ist, müssen wir erreichen, dass durch unsere Beiträge das Wesentliche zum Gegenstand der Debatte zusammenhängend dargelegt und die Einwände oder Ablenkungsversuche der Gegner der Ratifikation der Verträge als widerlegt angesehen werden können.</p>
				<p>Drittens, das Grundgesetz unserer Bundesrepublik wird durch die Verträge weder verletzt noch eingeschränkt. Das oft zitierte Wiedervereinigungsgebot des Grundgesetzes und die entsprechende Auslegung durch das Bundesverfassungsgericht werden von uns sowohl historisch und im Zusammenhang als aus ihrer Sicht und perspektivisch erläutert werden. Angesichts der Vereinigungsformel, die in der DDR-Verfassung steht<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN004" type="comment">
							<p>Artikel 8 Abs. 2 der Verfassung der DDR in der Fassung vom 6. April 1968: »Die Herstellung und Pflege normaler Beziehungen und die Zusammenarbeit der beiden deutschen Staaten auf der Grundlage der Gleichberechtigung sind nationales Anliegen der Deutschen Demokratischen Republik. Die Deutsche Demokratische Republik und ihre Bürger erstreben darüber hinaus die Überwindung der vom Imperialismus der deutschen Nation aufgezwungenen Spaltung Deutschlands, die schrittweise Annäherung der beiden deutschen Staaten bis zu ihrer Vereinigung auf der Grundlage der Demokratie und des Sozialismus.« Vgl. Gesetzblatt der DDR 1968, I, Nr. 8 vom 9. April 1968.</p>
						</note>
					</seg>, müssen wir und werden wir deutlich machen, dass es sich hier um Zielvorstellungen zweier Seiten handelt, die miteinander nicht zu vereinbaren sind. Wir können nicht erwarten und erwarten nicht, dass die Gegenseite unsere Auffassung übernimmt und dass, wenn nicht anders, dies durch ein Wunder möglich sein könnte. Wir lassen uns deren Auffassung nicht aufnötigen. Dafür stehen die Sozialdemokraten als Sozialdemokraten und mit diesem Konflikt leben wir, haben wir zu leben und werden wir auch das, was mit diesem häufig gebrauchten Wort Abgrenzung gemeint ist, versachlichen.</p>
				<p>Viertens, das Verhältnis der Westverträge, die in den 50er Jahren eingegangen und in Kraft gesetzt worden sind, und der Ostverträge, die nun in den 70er Jahren eingeleitet und zur Wirkung gebracht werden, werden wir deutlich machen, die einen werden durch die anderen nicht aufgehoben. Und die westeuropäische Vereinigungsperspektive schließt nicht nur nicht aus, sondern verlangt geradezu das Nutzbarmachen gesamteuropäischer Möglichkeiten, in denen der westeuropäische Teil seine Rolle spielen wird und spielen kann. Das heißt also sowohl westeuropäische Vereinigung als auch sich den gesamteuropäischen Notwendigkeiten stellen und ihre Möglichkeiten nicht nur erkunden, sondern wahrnehmen. Das gilt auch in Bezug auf jene seit dem Jahre 1969 in Erörterung befindliche Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN005" type="comment">
							<p>Der Politische Beratende Ausschuß des Warschauer Pakts verabschiedete am 17. März 1969 in Budapest einen Appell an alle europäischen Länder mit dem Vorschlag einer gesamteuropäischen Konferenz zur Erörterung von Fragen der europäischen Sicherheit und Zusammenarbeit (Budapester Appell). Vgl. dazu Europa-Archiv 1969, D 151–153.</p>
						</note>
					</seg> Aus diesen Feststellungen und Perspektiven ergibt sich und werden wir deutlich machen der Zwang zum Interessenausgleich – Interessenausgleich zwischen den Bündnissen von West und Ost, von dem in der vorigen Periode schon die Rede war, ohne dass alle Konsequenzen gezogen werden konnten aufgrund der damaligen Mehrheitsverhältnisse. Und Interessenausgleich heißt nicht Blockierung, sondern Überwinden dessen, was blockiert. In dieser ganzen Debatte wird es sich herauszustellen haben, und wir werden darum besorgt sein müssen, dass es sich deutlich herausstellt, was der Wert des Berlin-Abkommens ist und was seine zentrale Bedeutung ausmacht, die zentrale Bedeutung des ersten Nachkriegsabkommens von Vier Mächten über den schwierigsten Punkt der deutschen Nachkriegslage und Nachkriegspolitik. Mit diesem Abkommen und dem, was die beiden deutschen Seiten dazu auszufüllen hatten, wird der Schlüssel für eine schrittweise Versachlichung des Verhältnisses der beiden deutschen Staaten zueinander und gegenüber Dritten sowohl in der Erfüllung ihrer Pflichten gemäß Berlin-Abkommen als dadurch im Verhältnis zueinander sich zeigen.</p>
				<p>Wir werden sechstens beweisen und als unsere feste Absicht bekunden, dass wir bilaterale Verhältnisse zu Regierungen, die von kommunistischen Parteien geführt werden, gefunden haben, weitere Möglichkeiten auf diesem Weg im Begriffe sind zu suchen und zu erfüllen. Wir werden gleichzeitig deutlich machen, weshalb wir Sozialdemokraten weder Aktionseinheit noch Volksfront mit kommunistischen Parteien und Organisationen einzugehen gesonnen sind.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN006" type="comment">
							<p>Bereits im November 1970 hatte die SPD Aktionsgemeinschaften mit kommunistischen Parteien oder Organisationen weitgehend ausgeschlossen. Vgl. die Fraktionssitzung am 2. März 1971, Dok. 54 A, Anm. 22. – Dieses Verbot wurde Ende November 1971 erneut von Seiten der SPD bekräftigt. Vgl. Chronik der deutschen Sozialdemokratie, Bd. III, S. 534.</p>
						</note>
					</seg> Das ist unsere Lebensfrage. Wir sind aber auch nicht gesonnen, uns aufnötigen zu lassen oder uns anziehen zu lassen, das was CDU/CSU als die angeblich allein und allgemeingültigen Eckwerte dessen, was sie Antikommunismus nennen, postulieren. Es wird Gelegenheit dazu genug geben, und wir müssen immer daran denken, dass in der letzten Zeit offensichtlich im Gefühl der Schwachheit der übrigen Argumente, die die Unionsparteien und ihr Anhang rechts außen gegen die Verträge und gegen die Regelung der damit verbundenen Verhältnisse eingewandt haben und weiter einwenden werden, sie zu zwei neuen Behauptungen gegriffen haben. Der Behauptung, dass wir astronomische Ziffern an Reparationsleistungen auf uns zu nehmen hätten und schon wüssten, dass wir die auf uns nehmen mit diesen Verträgen und wenn, weil die Unionsparteien auch einrechnen, dass ihnen das widerlegt wird, so haben sie vorsichtshalber und unanständigerweise das Thema Wiedergutmachungsleistungen eingefügt, was manchen von denen besonders schlecht ansteht, insofern sie ja wohl eigentlich besonderen Anlass hätten für Entschädigung und Wiedergutmachung einzutreten. Aber auch das wird von uns versachlicht dargelegt werden, und die zweite Behauptung ist die angebliche innere Erosion der Bundesrepublik, die schon im Gange sei. Das ist nichts anderes als das Ausrichten, in diesem Falle nehme ich einmal diesen dummen Ausdruck aus dem Dritten Reich, das Ausrichten der Reihen der CDU/CSU als das, was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> seinerzeit postuliert hat, dass der Regierungswechsel in der Bundesrepublik Deutschland nicht ein normaler Wechsel, normal für demokratische Verhältnisse, sondern der Beginn eines Umsturzes der Gesellschaftsordnung gewesen sei und so zu bewerten sei. Der Brief des Freiherr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von und zu Guttenberg</name> ist ein Stück dieser Kampagne und wir werden in aller Sachlichkeit, aber auch Deutlichkeit dies alles so zu behandeln haben, dass aus der Art unseres Agierens und auch Reagierens deutlich wird, dass diese Sozialdemokratische Partei eine durchaus ihrer Verantwortung sich bewusste, ihrer, von ihren Fähigkeiten Gebrauch machende und die realen Notwendigkeiten und Möglichkeiten anwendende politische Kraft der Bundesrepublik in den 70er Jahren ist.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN007" type="comment">
							<p>Der CSU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">zu Guttenberg</name> konnte aufgrund einer schweren Erkrankung nicht an der Ratifizierungsdebatte teilnehmen und hatte daher seine Bedenken in einem offenen Brief an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> publik gemacht. Vgl. Grau, Strom, S. 252, Anm. 20.</p>
						</note>
					</seg> Ich danke.</p>
				<p>Ich wollte nur noch einmal sagen: Helft bitte alle mit, dass dieses an sich, ich gebe zu, weitgehende Bitten um Anwesenheit verstanden wird als das, was ich darunter verstehen, verstanden wissen möchte, nämlich die deutliche Bekundung des Engagements jedes Einzelnen in dieser Sache. Das ist nicht Ressort, sage ich noch einmal, sondern das ist der Kern der Friedenspolitik dieser unserer Regierung. Ich danke.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es wird jetzt Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> zu dem Vertragswerk sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Genossinnen und Genossen, anderthalb Jahre nach der Unterzeichnung in Moskau und 15 Monate nach der Unterzeichnung in Warschau geht es endlich um die erste Lesung der beiden Verträge. Ich sage endlich und unterstreiche das. Warum? Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat in der ihm eigenen plastischen Weise seinerzeit davor gewarnt die Sowjetunion, die eine Großmacht ist, gewissermaßen öffentlich durch Junktims zu erpressen. Und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat damals davor gewarnt, uns in die Zwangsjacke eines Junktims zu pressen oder pressen zu lassen. Dennoch ist die Bundesregierung im Laufe des Jahres 1970 schon durch ihren Beschluss im Juni, das heißt vor den eigentlichen Verhandlungen und vor der Unterzeichnung in Moskau davon ausgegangen, dass es einen sachlichen Zusammenhang gibt zwischen diesen beiden Verträgen und einer befriedigenden Berlin-Regelung.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN008" type="comment">
							<p>Zum Junktim zwischen einer Berlin-Regelung und der Ratifizierung des Moskauer bzw. Warschauer Vertrags vgl. Punkt 2 der Erklärung der Bundesregierung vom 7. Juni 1970; Bulletin 1970, S. 1061.</p>
						</note>
					</seg> Wir haben dazu nicht die Mahnungen der Opposition nötig gehabt. Wir haben diesen Standpunkt auch durchgehalten, aber es war manchmal ein Ritt über den Bodensee. Wir haben uns durchgesetzt und die Sowjetunion hat akzeptiert, dass es diesen sachlichen Zusammenhang gibt. Erinnert euch bitte, mit großer Vorsicht hat der Bundeskanzler nach seiner Rückkehr aus Moskau von seiner Zuversicht und von seiner Hoffnung gesprochen, der unterschriebene Vertag würde auch Berlin zugutekommen. Er wurde damals von der Opposition für diese Hoffnung verhöhnt. Damals hatten sich die Gespräche der vier Botschafter festgefahren. Damals hieß es unter den Vieren, insbesondere von den drei westlichen Botschaftern, wenn die Deutschen in Moskau nicht vorankommen und wenn die Deutschen in Moskau es nicht schaffen, hat es keinen Sinn, dass wir es ernsthaft versuchen.</p>
				<p>Das Berlin-Problem ist noch komplizierter. Wir haben es in Moskau geschafft, und die ganze Welt hat dies damals als einen Erfolg gesehen. Wir haben es in Berlin geschafft, und dies war, erinnert euch bitte, der Test, von dem alle unsere Verbündeten gesprochen haben. Man sagte damals der Vertrag von Moskau ist gut, aber wie gut er ist, das werden wir erst sehen, wenn das Berlin-Abkommen vor uns liegt. Die Sowjetunion wird in Berlin zu beweisen haben, ob es ihr ernst ist mit Entspannung. Der Test ist bestanden, und zwar zu Bedingungen, von denen wir im Westen vor zwei Jahren noch nicht geträumt haben. Der Test ist bestanden, und jetzt gilt es, alles zusammen zu behandeln. Alles was diese Regierung investiert hat an Mühe, an Arbeit und an Nerven, alles was unsere Verbündeten investiert haben an Vertrauen in die Kraft dieser Regierung und dieser Koalition, indem sie sich auf diesen Vertrag stützend, ihn ausnützend, die Berlin-Vereinbarung erreicht haben. Alles dies zusammen gilt es jetzt in die Scheuern zu fahren.</p>
				<p>Umso mehr als wir in der Koalition und in der Regierung auch einiges haben einstecken müssen an Verleumdungen, an Verdächtigungen, auch dafür gilt es jetzt einen Schlussstrich zu ziehen. Ich darf eine persönliche Erinnerung anfügen. Das Gespräch über den Gewaltverzicht lief bereits zwei Jahre, und zwar zu völlig unakzeptablen Bedingungen von Seiten der Sowjetunion.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN009" type="comment">
							<p>Die ersten Gespräche über ein Gewaltverzichtsabkommen wurden bereits am 10. Oktober beziehungsweise am 21. November 1966 geführt. Vgl. dazu AAPD 1966, Dok. 340 und Dok. 374.</p>
						</note>
					</seg> Die Regierung der Großen Koalition hat es trotzdem weitergeführt. Es lief bereits zu diesen unakzeptablen Bedingungen der Sowjetunion, als ich nach Moskau fuhr mit einem Konzept<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN010" type="comment">
							<p>Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> verhandelte vom 30. Januar bis zum 17. Februar, vom 3. bis zum 21. März und vom 12. bis zum 22. Mai 1970 mit den sowjetische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> in Moskau.</p>
						</note>
					</seg>, das alle wesentlich bis dahin erhobenen Forderungen der Sowjetunion ablehnen musste und mit der inneren Bereitschaft zurückzufahren. Daraus wurde das erste Gespräch zwischen der Bundesrepublik und Moskau über Deutschland seit 15 Jahren. Ein Gespräch von einer Intensität, das einige unserer westlichen Freunde aufmerken ließ. Und ich werde die Bemerkung des französischen Botschafters in Moskau<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN011" type="comment">
							<p>Roger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeydouxFornierdeClausonneRoger">Seydoux de Clausonne</name>.</p>
						</note>
					</seg> nicht vergessen, der in der Mitte der Gespräche gesagt hat, es ist völlig gleichgültig, ob sie hier zu einem positiven Ergebnis kommen oder nicht. Die Tatsache allein, dass die Bundesrepublik Deutschland zum ersten Mal nach dem Kriege, zum ersten Mal seit ihrem Bestehen, bewiesen hat, dass sie selbstständig mit der Sowjetunion zu reden imstande ist, hat die politische Landschaft in Europa verändert. Die Bundesrepublik war ein selbstständig handelnder Faktor geworden, fest im Bündnis, aber ebenso wie andere der Bündnispartner, ihre Interessen und unsere Interessen selbst vertretend. Die Bundesrepublik hatte sich aus der Gefahr der Isolierung befreit, dass Entspannung um uns herum oder über unsere Köpfe hinweg gemacht werden würde. Dieser Vertrag ersetzt keinen Friedensvertrag, aber er ist gut bis zum Friedensvertrag. Die Verträge mit dem Westen haben nicht den Friedensvertrag ersetzt, aber sie sind gut bis dahin. Der Aussöhnung mit dem Westen folgt die Aussöhnung mit dem Osten, und dazu gilt es jetzt ja oder nein zu sagen. Es gibt keine Alternative zwischen diesem Ja und dem Nein und es gibt auch eigentlich keine Enthaltung vor dieser Frage.</p>
				<p>Dies hat mit den Bündnissen nichts zu tun. Die Bündnisse, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte es, bleiben unberührt. Die Bundesrepublik Deutschland hat damit ein Stück Weltpolitik gemacht. Die Idee des Gewaltverzichts ist aus einer bilateralen Idee zu einer europäischen, ja zu einer weltpolitischen Idee geworden. Man lese <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixons</name> Bericht zur weltpolitischen Situation<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich der am 9. Februar 1972 dem Kongress vorgelegte Bericht von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> zur amerikanischen Außenpolitik. Vgl. Public Papers of the President of the United States 1972, Dok. 56, S. 194–346.</p>
						</note>
					</seg> und man wird dort Gedankengänge finden, die wir kennen. Ich meine dies nicht in dem Sinne, dass am deutschen Wesen die Welt genesen soll, aber man kann wohl sagen, dass das Schiff der Bundesrepublik vor dem Wind der weltpolitischen Entwicklung liegt und mit ihm segelt. Unsere Verbündeten segeln denselben Kurs, und sie würden ihn auch dann weitersegeln, wenn wir Anker werfen. Dies muss deshalb verhindert werden im Interesse der Bundesrepublik Deutschland, aber auch im Interesse der weiteren Entwicklung in Europa überhaupt. Und auch deshalb sage ich, endlich sind wir soweit, dass wir die erste Lesung haben. Es geht um diese Verträge. Es geht nicht, wie die Opposition vorgibt, um die Kriminalität in der Bundesrepublik. Es geht nicht um die westeuropäische Union. Es geht nicht um Reparationen. Es geht nicht um Sicherheit. Es geht nicht um das Bündnis und es geht nicht um die Wiedervereinigung. Um alles dies geht es nicht.</p>
				<p>Die Opposition hat vor der Durchschlagskraft unserer sachlichen Argumente zugunsten der Verträge kapituliert. Sie flieht auf Nebenkriegsschauplätze. Sie sagt apropos etwas anderes. Ich möchte dies begründen. Erstens Wiedervereinigung. Die Bundesregierung hat, als sie im Oktober 1969 ihre Regierungserklärung abgab, das Ziel der Selbstbestimmung des deutschen Volkes durchaus festgestellt und klargestellt. Sie hat ebenso klar gesagt, wir machen eine Regierungserklärung für vier Jahre, für eine Legislaturperiode. Und realistischerweise muss man wohl davon ausgehen, dass in dieser Zeit die Frage der Wiedervereinigung nicht zur Debatte steht. Dies stimmt. Leider. Es ist das, auch ein Ergebnis der Politik, die seit 1949 gemacht worden ist. Auch heute geht es nicht um Wiedervereinigung.</p>
				<p>Die Frage ist, ob diese Verträge der Wiedervereinigung schaden, sie blockieren, ihr die Aussicht nehmen. Ich glaube, wir können beweisen, dass dies nicht der Fall ist. Aber vielleicht darf man auch hier einmal den Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zitieren, der am 15. 12. 1954 gesagt hat, ich wiederhole die bereits mehrfach dargelegte Auffassung der Bundesregierung, dass eine Wiedervereinigung Deutschlands nur möglich ist im Zuge einer allgemeinen Entspannung des Ost-West-Konflikts.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN013" type="comment">
							<p>Zu der Äußerung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vgl. BT Plenarprotokoll 02/61, S. 3132.</p>
						</note>
					</seg> Wie wahr! Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat 1968 gesagt: Eine erfolgreiche Deutschlandpolitik setzt zunächst eine Aufhellung des politischen Klimas mit unseren östlichen Nachbarn voraus.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN014" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich die Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> am 25. September 1968 in der ersten Bundestagssitzung nach der Niederschlagung des Prager Frühlings. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/185, S. 10049–10056.</p>
						</note>
					</seg> Jeder Schritt in dieser Richtung ist auch ein Schritt vorwärts zu einer Lösung unseres deutschen Problems. Bei den Verträgen handelt es sich wahrlich um eine Aufhellung, sogar um mehr. Es ist im Übrigen bemerkenswert, dass im Bundesrat beim Durchgang im Bundesrat<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. dazu BR Plenarprotokoll, 376. Sitzung am 9. Februar 1972, S. 399–453.</p>
						</note>
					</seg>, vonseiten der Opposition nicht mehr behauptet wurde, dass der Vertrag die Wiedervereinigung unmöglich macht. Ich glaube, wir sollten dies festhalten und zuweilen benutzen. Im Gegenteil, das Ziel des deutschen Selbstbestimmungsrechts ist freigeworden von der Anschuldigung, unter der es bisher gelitten hat, aggressive, revisionistische Politik zu sein. Es ist auch freigeworden von dem Vorwurf, wir wollten die Grenzen durch Gewalt verändern. Einen derart positiven Punkt hat keine bisherige Bundesregierung, gemessen an ihren eigenen Maßstäben, vorweisen können. Die Dokumente, durch die die deutsche Frage offengehalten wird, sind allen bekannt. In Kenntnis unseres Zieles und unseres Willens dazu hat die Sowjetunion den Vertrag geschlossen. Einen Vertrag, der im Übrigen mehr Wert ist als die bloße Aufnahme diplomatischer Beziehungen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN016" type="comment">
							<p>Der Bundestag billigte die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der UdSSR in seiner Sitzung am 23. September 1955. Vgl. BT Plenarprotokoll 02/102, S. 5635–5671.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Der Vertrag hat das Bündnis nicht zerstört, habe ich gesagt. Ich glaube das Gegenteil ist bereits bewiesen, und die Erklärungen der befreundeten Staatsmänner in den letzten 14 Tagen beweisen dies. Man kann auch Zitate aus den letzten anderthalb Jahren nehmen. Jedenfalls ist wohl klar, dass weder der amerikanische Präsident noch der französische Präsident noch der britische Premierminister noch die Verbündeten in der NATO ihre Zustimmung zu dieser Politik der Verträge geben würden, wenn es ihnen schadete. Der Vertrag hat auch mit Reparationen nichts tun. Die besondere Perfidie, als gäbe es einen Griff ins Portemonnaie des einzelnen Bürgers, muss mit aller Klarheit zurückgewiesen werden. Nicht eine Kopeke, nicht ein Zloty, nicht ein Pfennig sind gefordert worden. Und wenn dies schon x-mal gesagt worden ist, dann muss es eben auch x-mal wiederholt werden, falls man mit den Fragen danach nicht aufhört. Der Deutsche Bundesrat hat nicht nur mit Recht, sondern auch mit Zustimmung der CDU-Länder für das Ratifizierungsgesetz festgestellt, Kosten: keine!</p>
				<p>Der Vertrag hat mit der westeuropäischen Entwicklung nichts zu tun. Wenn er etwas [damit] zu tun hat, dann hat er sie gefördert, denn wir haben in den letzten anderthalb Jahren eine so positive Entwicklung in Westeuropa und der westeuropäischen Zusammenarbeit gehabt, wie wir sie in den Jahren vorher nicht gehabt haben. Die CDU hätte sich gefreut, wenn sie so etwas erreicht hätte. Diese letzten anderthalb Jahre sprechen eine deutliche Sprache, ob der Vertrag oder die Verträge etwas mit dieser Entwicklung zu tun haben oder nicht. Mit andern Worten: Wir brauchen auch auf diesen Nebenkriegsschauplätzen die Auseinandersetzung nicht zu scheuen, aber wir dürfen der CDU nicht gestatten, von dem eigentlichen Gebiet und von der eigentlichen Entscheidung auszuweichen. Und das eigentliche Gebiet sind die Verträge.</p>
				<p>Bis heute habe ich immer darauf gewartet, endlich einmal eine konkrete Auskunft darüber zu bekommen, was denn eigentlich durch die Verträge aufgegeben wurde, was verschenkt wurde. Ich habe diese Auskunft nie bekommen. Es wird immer nur gesagt, es ist etwas aufgegeben worden, aber was denn nun eigentlich, das möchte ich gern wissen. Vielleicht bekommen wir in der Debatte darüber etwas zu hören. Ich bin gespannt. Konkret geht es um einen konkreten Vertrag. Konkret geht es im Moskauer Vertrag um fünf Artikel. Artikel 1. Wir gehen von der wirklichen Lage aus und wollen friedliche Beziehungen fördern. Diese Formulierungen heißen eben, dass es nicht um die Festschreibung des Status quo geht, und bei Verträgen muss man genau sein, sondern dass es um eine Perspektive der Verbesserung von Beziehungen geht zwischen diesen beiden Staaten, aber auch darüber hinaus, ausgehend von der Lage der Staaten und der Lage der Grenzen, so wie Staaten und Grenzen heute sind und liegen. Wovon sonst soll man eigentlich ausgehen. Wir haben nichts gesagt darüber, wie diese Grenzen zustande gekommen sind. Wir haben nicht gesagt, dass wir sie schön finden oder dass wir die Staaten schön finden oder dass wir die Regierungen, die dort amtieren, schön finden. Wir haben keinerlei Unterschiede gemacht zwischen Bulgarien und Portugal, zwischen Frankreich und der Sowjetunion, zwischen der DDR und der Bundesrepublik Deutschland. Da kann sich jeder seinen Teil denken und kann bei seinen Auffassungen bleiben. Er bleibt auch bei seinen Rechtspositionen und bei seinen Überzeugungen. Übrigens ist dies das Modell der Berlin-Vereinbarung geworden. Man sieht die Lage, wie sie ist, auch wenn sie einem nicht gefällt und sagt, die Beziehungen wollen wir durch praktische Regelungen verbessern. Nach diesem Schema laufen die Besprechungen zur Begrenzung der interkontinentalen Waffen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN017" type="comment">
							<p>Seit November 1969 liefen zwischen den USA und der UdSSR Gespräche über eine Begrenzung der nuklearen Rüstung (Strategic Arms Limitation Talks).</p>
						</note>
					</seg> Nach diesem Schema werden die Besprechungen zur Truppenverringerung erfolgen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN018" type="comment">
							<p>Angestrebt wurden zu diesem Zeitpunkt Gespräche zwischen Vertretern der NATO und des Warschauer Pakts über eine »Mutual and Balanced Force Reduction« (MBFR), die auf die Verringerung von konventionellen Waffen und Truppen in Europa zielten. Sie begangen erst Ende Oktober 1973.</p>
						</note>
					</seg> Wenn sie Erfolg haben, werden sie nach diesem Schema abgeschlossen werden oder sie werden überhaupt nicht abgeschlossen werden.</p>
				<p>Ich habe selten etwas Lächerlicheres gehört als den Vorwurf, die Sowjetunion habe ihre Ziele nicht aufgegeben. Natürlich hat sie das nicht. Wir haben unsere Ziele ja auch nicht aufgegeben. In Kenntnis der gegenseitigen Ziele, die in der Tat nicht zu vereinbaren sind, wird auf einem speziellen Gebiet eine völkerrechtlich verbindliche Vereinbarung getroffen. Ja glaubt man denn, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> seine Ziele aufgegeben hat oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> seine Ziele aufgeben wird, wenn er jetzt spricht. Ostpolitik, habe ich neulich gelernt, sei überhaupt nichts Wert ohne Fernostpolitik.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist wirklich eine harte Kritik an der CDU, denn die hat sich ja gerühmt, Ostpolitik zu machen, und sie hätte viel Zeit gehabt, Fernostpolitik zu machen gleichzeitig oder vorher, und außerdem bin ich sehr erstaunt, dass der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bei dieser Auffassung nicht nach Peking, sondern nach Moskau gefahren ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die entscheidende Frage dieser weltpolitischen Phase ist, wieweit man trotz grundsätzlicher Unterschiede in der Gesellschaftsstruktur, in Fernzielen, trotz ideologischer Unvereinbarkeiten, Gebiete finden kann, Sektoren, in denen die Interessen eben partiell auf einen Nenner gebracht werden können, in denen man zusammenarbeiten kann, damit der Friede sicherer wird und damit die notwendigen Auseinandersetzungen ohne die Gefahr einer Katastrophe für die Menschheit geführt werden können? Und dazu leisten wir den deutschen Beitrag!</p>
				<p>Artikel 2. Hier geht es um den reinen Gewaltverzicht. Ich erinnere mich noch, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dies lächerlich gemacht hat, indem er dem Sinne nach sagte, als ob die große Sowjetunion Angst haben müsste, dass der Zwerg Bundesrepublik ihr etwas tut. Umgekehrt ist es genau richtig. Wenn die Sowjetunion auf Gewalt verzichtet uns gegenüber, dann verzichtet sie wahrlich auf mehr als das, was wir ihr entgegenstellen können. Der Verzicht auf die Anwendung der Feindstaatenklauseln ist einseitig allein zu unseren Gunsten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> hat mich damals gefragt, was denn die Sowjetunion dafür bekomme, dass sie total und vollständig, so wie die Westmächte, auf die Anwendung dieser Klauseln verzichtet und ich habe ihm geantwortet, er könne nichts bekommen. Wir gehörten bekanntlich nicht zu den Siegern. Hier sei es allein die Sowjetunion, die eine Leistung zu erbringen habe.</p>
				<p>Artikel 3. Wir wollen die territoriale Integrität aller Staaten uneingeschränkt achten. Ich glaube es ist richtig und eine schlichte Wahrheit, dass der Friede nur gesichert bleibt, wenn niemand die gegenwärtigen Grenzen antastet. Wir sagen außerdem, dass wir keine Gebietsansprüche haben. Und wer hierin etwas Schlimmes sieht, der straft frühere Bundesregierungen Lüge. Hier ist in Wahrheit in der Sache überhaupt nichts Neues. Ich erinnere an die Erklärung der Großen Koalition, wir haben keine territorialen Forderungen und keine Gebietsansprüche. Ich erinnere auch daran, dass die Bundesrepublik Deutschland einen vertraglich verbindlichen Gewaltverzicht 1954 ihren westlichen Verbündeten gegenüber erklärt hat.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN019" type="comment">
							<p>Zur entsprechenden Erklärung der Bundesrepublik Deutschland in der Schlussakte der Londoner Neunmächtekonferenz vom 3. Oktober 1954 vgl. Europa-Archiv 1954, S. 6981.</p>
						</note>
					</seg> Damals hieß es, dass die Bundesrepublik Deutschland, beschränkt in ihrer Souveränität auf das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland, keine ihrer Grenzen, auch damals nannte man die Demarkationslinie zur DDR Grenze, ich bitte dies nicht zu vergessen, mit Gewalt verändern werde. Ich habe offen gestanden ein bisschen Sorge gehabt, ob die sowjetische Seite nicht fragen würde, ob die Bundesregierung sich eigentlich an geschlossene Verträge hält. Die selbstverständlich positive Antwort hätte nämlich zur Folge gehabt, dass er gesagt hätte, das nehmen wir zur Kenntnis. Der Gewaltverzicht ist verbindlich gegenüber dreien ausgesprochen. Wir waren zu keiner Zeit frei, etwa Gewalt nach Osten anzuwenden. Wir haben auch gar nicht die Absicht gehabt. Aber das Einzige, was neu ist, das ist, dass dies, was bisher verbindlich nach Westen schon zugesagt war, nun auch nach Osten verbindlich erklärt wird. Ich glaube auch nicht, dass wir andere Grenzen in Europa mit Gewalt ändern wollen oder können. Mit anderen Worten: Aus früher abgegebenen Erklärungen von Bundesregierungen wird durch diesen Vertrag eine bilaterale Verpflichtung. Aus Worten werden Taten.</p>
				<p>Artikel 4. Der Deutschlandvertrag bleibt. Die NATO bleibt. Die Vier-Mächte-Rechte bleiben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN020" type="comment">
							<p>Artikel 4 des Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 legte fest: »Dieser Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken berührt nicht die von ihnen früher abgeschlossenen zweiseitigen und mehrseitigen Verträge und Vereinbarungen«.</p>
						</note>
					</seg> Der Artikel 4 dieses Vertrages ist einer der Kernpunkte, durch die wir die Verantwortung der Vier Mächte für Deutschland als Ganzes wieder in Erinnerung gerufen haben. Sie waren manchmal selig entschlafen.</p>
				<p>Artikel 5 heißt dann, es muss ratifiziert werden. Und in der Tat, dies muss jetzt geschehen.</p>
				<p>Ich möchte noch einen Augenblick bei den Absichtserklärungen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN021" type="comment">
							<p>Die Bundesregierung und die sowjetische Regierung verständigten sich bei den Verhandlungen in Moskau darüber, einige der sogenannten Leitsätze vom 20. Mai 1970 (Bahr-Papier) nicht in einen Vertrag umzuformen, sondern als politische Absichtserklärungen zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Vgl. dazu Bulletin 1970, S. 1112; für den Wortlaut vgl. Bulletin 1970, S. 1096–1098.</p>
						</note>
					</seg> verweilen, weil ich annehme, dass die CDU sich auch damit beschäftigen wird. Zunächst einmal sagen sie, dass neben den Vertrag mit der Sowjetunion und neben einen abzuschließenden Vertrag mit Polen, wir waren damals ja erst in den Verhandlungen, auch ein Vertrag mit der ČSSR gehört und auch eine vertragliche Regelung der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR gehört. Dort ist davon gesprochen, dass dies ein einheitliches Ganzes bildet. Ich glaube, dies stimmt. Man kann in der Tat von der Vollendung der Entspannung nicht reden, solange die beiden anderen Punkte noch offen sind. Aber dies bedeutet nicht, dass alles zur gleichen Zeit erfolgen muss. Ich warne davor, hier neue Junktims aufzubauen. Wer hier ein neues Junktim aufbaut, macht die DDR zum Schiedsrichter, wann die Berlin-Regelung voll in Kraft tritt, und macht sie zum Schiedsrichter. Wann es einen Vertrag zwischen der Bundesrepublik und der DDR gibt, entscheidet nämlich letztlich auch sich in Ostberlin, wann die Verträge von Moskau in Kraft treten. Ich glaube, wir können dies ablehnen und wir werden jedenfalls auf der Seite der internationalen Mehrheit sein.</p>
				<p>Die Bundesregierung ist darüber hinaus natürlich bereit, sowohl mit der ČSSR wie mit der DDR entsprechende Verträge über Gewaltverzicht zu schließen. Die Gespräche mit der ČSSR sind im Gange und die tschechische Seite ist an sich jetzt, wenn man es nach der bürokratischen Aktenlage sieht, daran, einen neuen Terminvorschlag zu machen. Die Frage mit der DDR ist sehr schwierig und niemand wird hier guten Gewissens irgendwelche Prognosen machen dürfen. Wir sind dabei, einen Verkehrsvertrag zu verhandeln, und das wollen wir erst mal unter Dach und Fach haben und dann sehen wir weiter. Dies alles kann nicht daran hindern, dass die Bundesregierung in der Offerte bleibt und in der Bereitschaft bleibt, danach auch grundsätzlich die Beziehungen zwischen diesen beiden Staaten zu regeln. Aber jedenfalls wird die Vollendung dieses einheitlichen Ganzen nach der Ratifizierung leichter sein als vorher. Darüber ist, glaube ich, kein Zweifel.</p>
				<p>In den Absichtserklärungen ist dann beschrieben, wie wir uns die Regelung der Beziehungen zur DDR vorstellen. Man wird hier vergeblich nach dem Wort der völkerrechtlichen Anerkennung suchen – und dies ist kein Zufall. Es war einer der schwierigsten Komplexe der Verhandlungen in Moskau, der sowjetischen Seite klarzumachen, dass es Rechte der Vier Mächte für Deutschland als Ganzes gibt und dass diese Rechte erst abgelöst werden können durch einen Friedensvertrag, und wir müssen uns hier wohl darüber im Klaren sein, keine der Vier Mächte möchte diese Rechte ablösen durch einen Friedensvertrag. Und wir müssen uns wohl auch darüber im Klaren sein, dass die Sicherung Berlins durch das Vier-Mächte-Abkommen nicht durch eine andere Konstruktion zu ersetzen ist. Und diese Situation verbietet, dass die Bundesrepublik die DDR völkerrechtlich anerkennt. Es ist hier zuweilen schwer dies klarzumachen. Es war in Moskau nicht einfacher. Als Ergebnis dieser langen Diskussionen ist die Forderung nach völkerrechtlicher Anerkennung der DDR durch die Bundesrepublik herausgefallen. Dies war eine der Forderungen, die die Sowjetunion gestellt hatte, bevor unsere Verhandlungen in Moskau begannen. Dies war eine der Forderungen der DDR, wenn ihr euch erinnern könnt, die völkerrechtliche Anerkennung durch uns sei überhaupt die Vorbedingung für jedes Gespräch. Wir haben außerdem festgehalten, dass nach unserer gemeinsamen Auffassung der Beitritt der beiden Staaten in die Vereinten Nationen im Zuge der Entspannung, das heißt als Ergebnis der Regelungen der Beziehungen beider Staaten erfolgen soll. Die Sowjetunion hat keinen Hehl daraus gemacht, dass sie es begrüßen würde und als positiv empfinden würde, wenn dies auch schon vorher geschieht. Wir haben keinen Hehl daraus gemacht, dass wir uns das erst vorstellen können als einen Teil der Regelung grundsätzlicher Art der Beziehungen zwischen den beiden Staaten. Hier sind beide Regierungen in Kenntnis ihres Standpunktes zu der vorliegenden Formulierung gelangt. Es ist schließlich festgelegt, dass die wirtschaftlichen, die wissenschaftlich-technischen, die kulturellen und sonstigen Beziehungen ausgebaut werden sollen. Anderthalb Jahre nach Unterzeichnung des Vertrages kommt das etwas mühsam in Gang, aber immerhin es beginnt schon in Gang zu kommen. Beide Regierungen haben eine Kommission bestimmt, die sich der wirtschaftlichen Zusammenarbeit besonders annehmen soll. Wir haben schließlich ja gesagt zu einer Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa, und dies sind die Absichten, die wir mit der Sowjetunion vereinbart haben.</p>
				<p>Für den Vertrag mit Polen gelten im Grunde die gleichen Prinzipien. Man wird feststellen, wenn es zu einem Vertrag mit der Tschechoslowakei kommt, dass auch dort gleiche Prinzipien des Gewaltverzichts gelten. Polen hat eine gravierende Besonderheit, und das ist die Oder-Neiße-Linie. Die Bundesrepublik, das liegt in der Natur der Sache und der Natur der Geographie, wird die die Oder-Neiße-Linie nicht infrage stellen, heute nicht und künftig nicht und die Bundesrepublik kann sie auch nicht ändern, heute nicht und künftig nicht. Ich füge hinzu, im Gegensatz zu anderen hoffe ich, dass man einmal auch über die Frage der deutschen Selbstbestimmung wird reden können. Aber wer diese Diskussion mit einer offenen Oder-Neiße-Linie befrachtet, der schafft fast eine Garantie dafür, dass über Selbstbestimmung nie gesprochen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Man muss die Ausgangspunkte sehen, in denen diese Bundesregierung ihre Verhandlungen begonnen hat, und dann wird man feststellen, wie viel wir gewonnen haben. Man muss auch sehen, was in der Zwischenzeit, das heißt schon vor Ratifizierung der Verträge, geschehen ist. Es gibt eben nicht mehr das Zerrbild von der Bundesrepublik, das wir jahrelang in den sowjetischen, aber auch in den Massenmedien der anderen kommunistisch regierten Länder Osteuropas gewöhnt waren. Ich könnte den Luftverkehr erwähnen. Ich könnte eine Reihe anderer Kleinigkeiten erwähnen, aber ich komme auf den Anfang zurück. Vor allem und immer wieder das Ergebnis der Verträge ist das Abkommen für Berlin. Ich kann es mir sicher ersparen, hier über Einzelheiten des Berlin-Abkommens zu referieren oder eine Wertung vorzunehmen, aber ich darf doch in Erinnerung rufen, über eine Zitterprämie wird nicht mehr gesprochen. Demnächst wird nach jahrelangem Streit eine Delegation des Deutschen Gewerkschaftsbundes nach Moskau fahren, mit Berlinern.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN022" type="comment">
							<p>Der DGB entsandte vom 20. bis zum 23. März 1972 eine mehrköpfige Beobachterdelegation, die auch Gewerkschaftsvertreter aus Berlin (West) umfasste, zum 15. Gewerkschaftskongress nach Moskau. Zum Bericht über den Verlauf des Treffens vgl. Der Deutsche Gewerkschaftsbund 1969-1975, Dok. 59, S. 534 f.</p>
						</note>
					</seg> Bisher wurde das immer abgelehnt. Jetzt werden sie, übrigens auch vor Ratifizierung, das erste Mal dabei sein. Ich sage in aller Sachlichkeit, ich könnte mir die Verträge noch schöner vorstellen. Wer könnte das nicht? Und wer es so einfach hat wie die CSU, nur selbst einen Entwurf aufzuschreiben, kann das natürlich hervorragend.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gibt aber keine Verträge, bei denen nur einer Vorteile hat. Wer einen Vertrag schließt einseitig zu Lasten eines anderen, das nennt man nicht Vertrag, sondern das nennt man Diktat, und die Bundesrepublik Deutschland kann nicht diktieren. Der Gewinn für die Sowjetunion ist die völkerrechtliche Verpflichtung auf Gewaltverzicht. Dies bedeutet Ruhe in Mitteleuropa. Aber ich füge hinzu, auch ohne diese Verpflichtung muss die Bundesrepublik Deutschland wie seit ihrem Bestehen Gewaltverzicht üben. Ich sehe auch keinen Nachteil darin. Der Vertrag benachteiligt überhaupt niemanden. Und wenn der Friede sicherer wird, haben wir alle und haben alle Staaten in Europa einen Vorteil. Das ja sollte nicht schwerfallen. Ich finde, wir sollten die CDU nicht aus ihrer Verantwortung entlassen zu diesen Verträgen und zu Berlin ja oder nein zu sagen. Sie hat die Chance, im letzten Augenblick durch eine differenziertere Haltung den Erfolg für Deutschland und die Bundesrepublik zu teilen oder ihn allein dieser Regierung zu überlassen. Wir können die Auseinandersetzung über die Verträge sachlich, aber offensiv führen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> herzlich für diese klare Einführung in die Verträge. Und er möchte, weil er am Nachmittag nicht hier anwesend sein kann, deshalb darum bitten, dass jetzt Fragen und Bemerkungen zu diesen Ausführungen gemacht werden, falls das Bedürfnis dazu besteht. Wer wünscht das Wort? Wenn das Wort nicht gewünscht wird, dann ruf’ ich auf den – bitte, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Lieber Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>], du hast dir die Sache mit dem Warschauer Vertrag vielleicht etwas sehr leicht gemacht. Du hast gesagt, wir wollen die Oder-Neiße-Linie nicht infrage stellen und wir können sie auch gar nicht infrage stellen. Ich kann nicht einsehen, warum wir die Oder-Neiße-Linie nicht infrage stellen können, denn das ist eine Demarkationslinie, von der die andere Seite behauptet, dass sie Grenze sei und in der Wiederholung des Artikels 1 Absatz 1 des Warschauer Vertrages im Verhältnis zum Görlitzer Vertrag muss die Schlussfolgerung gezogen werden, dass darin eine Anerkennung der Oder-Neiße-Linie als Grenze stattgefunden hat. Eine andere Frage ist, dass niemand dies gewaltsam verändern kann und gewaltsam verändern will, aber wenn ich jetzt gleichzeitig erfahren habe, dass mit diesem Vertrag alles, was jenseits der Oder-Neiße liegt, Ausland geworden ist, so ist das doch eine Veränderung unserer bisherigen Einstellung, dass wir, wenn wir von Deutschland reden, auszugehen haben von Deutschland in den Grenzen von ’37, und das bezieht die Gebiete jenseits von Oder und Neiße mit ein.</p>
				<p>Zum Zweiten, zu diesem Warschauer Vertrag {...} vielleicht nachher noch die Gelegenheit auch noch auf den Moskauer Vertrag beziehen, im Augenblick nur auf den Warschauer Vertrag eingehen. Wir haben das größte Interesse daran, grade auch als Sozialdemokratische Partei, dass all denen, denen die Menschenrechte nicht eingeräumt werden, diese Menschenrechte eingeräumt werden. Wobei ich gar nicht an die Menschenrechte denke, die in allen Diktaturen niemandem zur Verfügung stehen, sondern die Menschenrechte, die Minderheiten eingeräumt werden auch unter kommunistischen Regierungen von Prag über Budapest bis nach Bukarest und es wäre ja doch hier eine Möglichkeit gewesen, in diesen Vertrag auch etwas über diese Menschenrechte derer, die heute dort leben und die deutsche Sprache nicht gebrauchen können, um nur dieses elementare Menschenrecht zu erwähnen, etwas mit einzubeziehen.</p>
				<p>Zum Dritten. In dem Warschauer Vertrag steht drin, dass wir keine Gebietsansprüche heute und morgen erheben. Ich stimme dir darin zu, dass natürlich hier niemand einen Gebietsanspruch auf Gebiete erhebt, die uns gar nicht zustehen, und dass wir nichts gewaltsam verändern wollen, aber noch haben wir keinen Friedensvertrag, noch können wir in dieses Deutschlandbild mit einbeziehen auch Schlesien oder Ostpreußen oder Pommern. Was geschieht nach der Ratifizierung der Verträge, wenn weiter hiervon die Rede ist grade im Hinblick auf die Konstruktion, ich nenne es eine Konstruktion eines gesamtdeutschen Souveräns? Ist da nicht in Konsequenz dieser Bestimmung und auch in Konsequenz der Interpretation, dass das Gebiet jenseits von Oder und Neiße Ausland ist, nunmehr der andern Seite die Möglichkeit eingeräumt zu sagen, hier sind wir Vertragsbrecher? Wir erfüllen nicht den Inhalt des Vertrages, denn wir erheben einen Anspruch auf Gebiete, die uns nicht zustehen und sind im wahrsten Sinne des Wortes Revanchisten. Das sind zunächst einmal drei Fragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur auf eine Bemerkung von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> eingehen, die er ziemlich zum Schluss gemacht hat, auch zum Warschauer Vertrag. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> meinte, dass wer gegen den Warschauer Vertrag ist, eine Garantie schafft, dass die Frage der deutschen Minderheit nicht geregelt wird. Es tut mir leid, ich sehe das nicht so. Im Gegenteil. Nach meinen Erfahrungen, ich hab’ mir das Urteil nicht leicht gebildet, bin ich der Meinung, dass das Gegenteil der Fall sein wird. Ich fürchte, dass dadurch, dass diese Frage ausgespart wurde, dass sie einer Information der polnischen Seite überlassen wurde, hier die Frage einfach sozusagen vom Tisch gewischt wird und nicht mehr geregelt werden wird. Das ist meine persönliche Auffassung dazu, die sich mir in langen Überlegungen und nach Informationen gebildet hat. Und darum halte ich es für einen entscheidenden Fehler, dass in diesem Vertrag diese Frage nicht geregelt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>: Es ist Zufall, liebe Genossinnen und Genossen, dass ich nach zwei Mitgliedern unserer Fraktion rede, die in den letzten Wochen als Kritiker oder Genossen mit Vorbehalten gegenüber den Verträgen genannt worden sind. Ich möchte deutlich machen, dass ich in diesem Punkt mit den beiden Vorrednern nicht übereinstimme, sondern mit den Verträgen inhaltlich voll übereinstimme. Die zweite Vorbemerkung. Ich würde es für gut halten, wenn wir einen wesentlichen Extrakt der Rede, die Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hier gehalten hat, zur Verfügung haben würden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe bisher keine so differenzierte, nüchterne und zugleich engagierte Interpretation der Ostpolitik schriftlich zur Hand bekommen wie das, was wir heute, hier von [Egon] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gehört haben. Es wäre eine Hilfe für unsere Argumentation, wenn wir es im Extrakt bekommen würden.</p>
				<p>Nun zur Sache. Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>], ich habe eine Frage, die du aus der intimen und mindestens so lang kritischen Beobachtungen der sowjetischen Politik gegenüber der Bundesrepublik und der Politik der DDR und der SED gegenüber uns Sozialdemokraten verstehen wirst. Vor jeder Bundestagswahl, die wir bisher gehabt haben, hat die SED-Führung auf jeweils andere Weise den Versuch gemacht, unserer großen Konkurrenzpartei in der Bundesrepublik eine politische Chance zuzuspielen. Entweder in den Jahren ’57 und ’65, indem sie mit der Volksfront schalmeit haben, oder in den schlimmsten Jahren, als sie uns die Mauer in Berlin gebaut hat zu einem Zeitpunkt, wo uns diese Tatsache wahlpolitisch am meisten schaden konnte und geschadet hat, wie sich jeder erinnern wird, trotz des Aufbäumens von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in den Wochen zwischen dem Mauerbau und den Wahlen in jenen Jahren. Du hast einleitend gesagt, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>], in deinem Bericht über die sachlichen Verknüpfungen, nicht über ein Junktim, zwischen den Verträgen und der Berlin-Regelung, dass du das Bild vom Ritt über den Bodensee gebraucht und gegen Schluss deiner Bemerkungen darauf hingewiesen [hast], du würdest es für falsch halten, wenn man jetzt ein neuen Junktim konstruieren würde zwischen der inhaltlichen Ausfüllung der Berlin-Vereinbarung und ihrem Zusammenhang mit den Verträgen einerseits und der inhaltlichen Ausfüllung durch die Vereinbarungen DDR – Bundesrepublik andererseits.</p>
				<p>Meine Frage, um sie jetzt präzise zu stellen, ich will gar nicht wissen, wie das jetzt aussieht, ich möchte nur gerne eine allgemeine Antwort von dir haben, turnst du mit Netz oder turnst du ohne Netz in Bezug auf die Möglichkeit, dass durch eine zeitliche Verzögerung der Verhandlungen zwischen der DDR und der Bundesrepublik über die innerdeutsche Ausfüllung des Berlin-Abkommens wir in einer innenpolitische Lage in der Bundesrepublik hinkommen könnten, die der alten SED-Strategie, den Sozialdemokraten vor den Wahlen möglichst viel Ärger zu machen, jetzt nachdem die Verträge ratifiziert sind und die uns den Ball zuspielen können wollten auf eine negative, in unserem Sinn negative Ausfüllung des Berlin-Abkommens durch unbefriedigende innerdeutsche ergänzende Regelungen verzichten zu müssen, weil solche Regelungen dem Geist des Berlin-Abkommens nicht entsprächen. Meine Frage, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>], mit oder ohne Netz?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Wortmeldungen? Dann Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> zur Beantwortung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Ich möchte zunächst zu dem etwas sagen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> gesagt hat. Ich verstehe zunächst einmal – und dieses Verständnis sollten wir wohl generell haben –, dass für diejenigen, die in diesen Gebieten jenseits von Oder und Neiße geboren sind, die Liquidierung der Ergebnisse des Zweiten Weltkrieges noch schwerer fällt als allen anderen und dass es noch bitterer ist als für alle anderen und dass insofern durch die Ungunst der Geographie von diesen ein höheres Opfer verlangt wird als von allen anderen, die ihre Heimat nicht verloren haben. Aber wir müssen auch sehen, dass die Bundesrepublik Deutschland die Grenze dort, wo sie heute ist, nicht geschaffen hat, sondern dass wir in diesem Vertrag feststellen, wo sie ist. Wir haben es festgestellt und wir haben es zur Kenntnis nehmen müssen. Dies geschah ohne unsere Mitwirkung, und ich habe ehrlich beeindruckt gelesen, wie sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> bei ihren Verhandlungen in Moskau 1955 davon gesprochen haben, dass hier durch Potsdam einiges geschehen ist, was in einem Friedensvertrag der Form nach noch zu bestätigen sein wird. So hat man es zwar damals und in der Zwischenzeit nicht nach draußen gehört, aber dieser Sinn für die Realitäten ist auch im Grunde und intern schon damals vorhanden gewesen.</p>
				<p>Wir stellen also fest: Die Frage ist aufgeworfen worden, ob wir damit nicht die Forderung aufgeben nach Wiederherstellung Deutschlands in den Grenzen des Jahres 1937? Meine Antwort ist, jawohl dies tun wir. Erstens, es steht nicht einmal im Grundgesetz, dass Deutschland in den Grenzen des Jahres 1937 vereinigt werden soll, sondern dies ist eine Haltung früherer Bundesregierungen gewesen, die gesagt haben, bei einem Friedensvertrag oder bei Friedensvertragsverhandlungen werden wir, die Regierung der Bundesrepublik Deutschland, von den Grenzen des Jahres 1937 ausgehen. Wenn es zu solchen Verhandlungen gekommen wäre, und die meisten hier im Saale wissen um die leidenschaftlichen Auseinandersetzungen in den frühen 50er Jahren darüber, dann hätte man diese Position damals vertreten können. Ich füge hinzu, ich bin überzeugt, und zwar tief überzeugt davon, auch damals ohne jeden Erfolg, denn auch damals hat es keine Regierung in der Welt gegeben, die sich diese Forderung zu eigen gemacht hätte. Es gibt nicht einmal eine Äußerung irgendeiner Regierung, auch nicht bei unseren Verbündeten, die diese Forderung auch nur verbal unterstützt hätte. Wir können sie natürlich auch weiter erheben. Wer das will, soll das tun, aber es ist völlig irreal und hat mit der Lage in Deutschland überhaupt nichts zu tun und in Europa überhaupt nichts zu tun. Und wer sie erhebt, und Genossinnen und Genossen, es ist vielleicht sehr populär das zu tun, muss sich dann aber fragen lassen, ob er damit nicht Hoffnungen erweckt, von denen er eigentlich wissen muss, dass sie unerfüllbar sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>], du hast die Frage der Menschenrechte aufgeworfen. Ich könnte es mir an sich einfach machen und sagen, wir alle haben 20 Jahre lang die Menschenrechte in kommunistischen Staaten gefordert, und zwar mit großer Leidenschaft und Überzeugungskraft. Wir alle haben damit keinen Erfolg gehabt. Jetzt haben wir erreicht, dass Menschen, denen bisher die Ausreise verweigert wurde, die Ausreise gestattet wird. Gemessen an den Ziffern, die man sich vorstellen könnte, ist das auch noch relativ gering. Es ist auch manchmal etwas seltsam, wie wir unser Licht unter den Scheffel stellen. Die 10 000 Menschen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> mitgebracht hat, übrigens indem er sich ohne jedes Stück Papier auf das gegebene Wort sowjetischer Führer verließ und dies im Bundestag gesagt hat, gemessen an diesen 10 000 sind im letzten Jahr 25 000 gekommen und ich glaube die Ziffer wird in diesem Jahr höher sein. Ja, dies ist natürlich nicht die Menschlichkeit oder sind noch nicht die Menschenrechte, die wir uns wünschen, aber es ist eben sehr viel mehr als das, was bisher war. Und wenn wir mit der Forderung alles oder nichts, die Einführung der Menschenrechte nach unseren Vorstellungen, in Vertragsverhandlungen mit osteuropäischen Staaten und kommunistisch regierten Staaten gehen, dann werden wir eben scheitern. Auch hier sage ich, es ist sehr wirksam diese Forderung zu erheben, aber es ist auch furchtbar einfach sie zu erheben und sie während 20 Jahren nicht durchgesetzt zu haben, nicht einmal partiell so, wie wir das geschafft haben. Die deutsche Sprache kann man übrigens in Polen lernen und das wird in den Schulen eingeführt.</p>
				<p>Und, ich füge auch hier zur Person hinzu, grade anknüpfend an das, was ich eingangs gesagt habe, mir ist in den Auseinandersetzungen der vergangenen Monate und Jahre eigentlich nie so recht klargeworden, was wir eigentlich wollen und was die Heimatvertriebenen wollen. Das Recht auf Heimat kollidiert mit der Kritik, dass zu wenig Menschen ihre Heimat verlassen dürfen und zurückkommen. Dies scheint mir ein Widerspruch zu sein, den man generell vielleicht überhaupt nie auflösen kann, weil es wohl zuletzt in die Entscheidung jedes einzelnen gestellt werden muss, ob er in seiner Heimat bleibt oder ob er sie verlässt und hierher kommt. Das einzige, was die Politik kann, ist diesen Menschen die Möglichkeit zu eröffnen, diese Entscheidung treffen zu können. Und diese Möglichkeit ist durch den Vertrag von Warschau eben zum ersten Mal wiedereröffnet worden und dies sollte man nicht gering schätzen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> ist einem Missverständnis zum Opfer gefallen. Ich habe nicht davon gesprochen, dass die Minderheitenrechte unmöglich gemacht werden, wenn man die Oder-Neiße-Linie infrage stellt, sondern ich habe gesagt, dass die Aussicht auf Selbstbestimmung aussichtslos wird, wenn man die Oder-Neiße-Frage offenhalten will. Dies ist etwas anderes. Was die Minderheitenrechte angeht, so gebe ich zu, dass ich in diesem Falle und auf diesem speziellen Gebiet mir auch eine bessere Lösung hätte vorstellen können. Es ist unter Aufbietung aller Kräfte auch versucht worden. Es ist nicht durchzusetzen gewesen. Und ich erinnere daran, was ich gesagt habe. Nicht jeder Vertrag kann so schön sein, wie wir ihn uns wünschen. Und es ist auch nichts Schlimmes, wenn man sagt, es gibt in den Verträgen einzelne Formulierungen, die uns schmerzen und wehtun. Man muss das Ganze sehen und zu dem Ganzen kann man, glaube ich, ja sagen und muss man, glaube ich, ja sagen. Aber in diesem Falle, was die Minderheitenrechte angeht, ich bin fest davon überzeugt, dass wir uns nach Ratifizierung und wenn der Vertrag beginnt mit Leben erfüllt zu werden, uns um Minderheiten besser kümmern können als heute. Jedenfalls besser, als wenn dieser Vertrag scheitern würde. Darüber kann es wohl keinen Zweifel geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Bundesregierung hat durch den Vertag nicht aufgegeben, sich im Rahmen ihrer Möglichkeiten und im Rahmen des polnischen Rechtes, was dort gilt, um Menschen zu kümmern und wir sollten uns aus dieser Verpflichtung auch nicht selbst entlassen.</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, du hast gefragt in Erinnerung an frühere Zeiten, warum eigentlich, und ob das so sei oder ob es nicht sei, man im Osten und ganz besonders in der DDR nicht darauf abstellt eigentlich der CDU/CSU mehr zu helfen als den Sozialdemokraten. Ich kann diese Erfahrung nur bestätigen. Wir alle haben sie sicher gemeinsam gemacht. Aber hier wirkt sich wirklich etwas aus, was einen wesentlichen Unterschied ausmacht. Damals waren wir in der Opposition. Heute sind wir in der Regierung. Und die Herren drüben, je weiter man noch Osten kommt umso mehr, sind es gewohnt sich auf die Realitäten einzustellen, und die Realität ist diese Regierung, in die man übrigens auch vom Osten her und nicht nur von unseren Verbündeten einiges investiert hat an Zutrauen in ihre Stabilität und ihre Kraft sich durchzusetzen. Das ist die einfache Antwort auf deine sehr berechtigte Frage. Vielleicht kann man hinzufügen, wir dürfen uns darüber natürlich keine Illusionen machen, das geschieht nicht, weil man uns mag oder es geschieht nicht, weil man uns liebt. Denn über das Verhältnis zwischen Sozialdemokraten und Kommunisten hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> heute Morgen prägnant alles gesagt, was zu sagen ist. Ich würde sagen, obwohl hier Sozialdemokraten regieren, sieht man den Verträgen, nimmt man im Osten darauf Rücksicht und trägt den Tatsachen Rechnung. Es wäre für die SED viel leichter mit der CDU-Regierung hier umzugehen, viel leichter und die Gefahren des Sozialdemokratismus würden eben dann nicht bestehen in dem Umfang und man würde es eben nicht für notwendig halten die Art von Abgrenzung zu betreiben, die man glaubt betreiben zu müssen. Die Tatsache, dass hier Sozialdemokraten regieren, ist für die SED eine Erschwernis und man muss das objektiv so sehen. Dennoch und auch das ist, wenn man das so sagen darf in aller Vorsicht, ein interessantes Nebenprodukt des Moskauer Vertrages, dass die DDR sich, obwohl sie eigentlich andere Interessen hätte, sich dem Kurs anschließt, der auf Entspannung geht.</p>
				<p>Deine letzte Frage, Ulrich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>]: der Berlin-Komplex ist abgeschlossen und wir haben immer gesagt, wir wären interessiert daran, so viel es geht, früh wie möglich in Kraft zu setzen davon. Wir haben die Telefonleitungen in Berlin etabliert. Auch dies ist ein Teil der Berlin-Vereinbarung, kommt nachher in das Schlussprotokoll der Vier Mächte. Wir haben die Pauschalierung etabliert ab 1. Januar. Wir werden die Warenbegleitscheinneuregelung ab 1. März etablieren. Der Regierende Bürgermeister hat darauf hingewiesen, er sei interessiert, im Vorgriff auch Besuchsmöglichkeiten zu haben. Ob dies passiert oder nicht, kann jetzt niemand sagen. Interessiert daran sind wir.</p>
				<p>Aber deine Frage ging im Prinzip auf den Verkehrsvertrag und hier muss ich sagen, sind beide Regierungen, die unsere wie die der DDR, unter der Herausforderung, ob die beiden Staaten in Deutschland auch ohne die freundliche Hilfe der Vier Mächte imstande sind und erwachsen genug sind einen Vertrag selbstständig zu schließen. Und ich hoffe, dass sich die DDR dieser Herausforderung nicht entzieht. Niemand kann sagen, ob es den Verkehrsvertrag gibt, wann es ihn gibt. Wir hoffen, dass es ihn gibt, aber wir werden von uns aus dafür sorgen, dass die DDR nicht mit den Verhandlungen zwischen uns Wahlkampfmunition im nächsten Jahr gewinnt. Aber dies ist vielleicht nicht für die Debatte der ersten Lesung so nötig. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Ehe ich die Sitzung bis 13.30 Uhr unterbreche, möchte ich noch sagen, dass für heute Nachmittag mit Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> verabredet worden ist, dass er hier zur Verfügung stehe, weil es ja nicht nur möglicherweise, sondern sicher auch gefordert wird, dass aus dem Extrakt des ersten Durchgangs der Ratifikationsgesetze durch den Bundesrat einige Erfahrungen für unsere Debatte hier dargestellt wird. Da war eine Wortmeldung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Darf ich mal fragen, ob heute Nachmittag noch mal Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> {...}.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe eingangs gesagt, dass das nicht der Fall ist und aus diesem Grunde haben wir das so vorgezogen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Er sagt grade, dass er von 16.30 Uhr noch einmal zur Verfügung steht. Ich danke, unterbreche die Sitzung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unterbrechung der Sitzung.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet, und ich gebe das Wort an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zu Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN023" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 23., 24. und 25. Februar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, 06/172 und 06/173.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir im Ältestenrat, wie auch schon verlautbart, [haben] uns dahingehend verständigt, dass die Gesamtdebatte auf 22 Stunden begrenzt werden soll. Dies bedeutet, dass wir am Mittwoch um 9.00 Uhr beginnen, um 13.00 Uhr wird eine Mittagspause eingelegt. Um 14.00 Uhr wird die Fragestunde aufgerufen und um 15.00 Uhr wird die Debatte fortgesetzt werden bis 20.00 Uhr. Um 20.00 Uhr wird Schluss sein für den Mittwoch. Der Donnerstag ist im Ablauf genauso gehalten wie der Mittwoch, und wir wollen am Freitag um 9.00 Uhr beginnen und um 13.00 Uhr mit den Überweisungen, also mit der Abstimmung zu den Überweisungen schließen. Für den Fall, dass wir wider Erwarten früher fertig werden, wird naturgemäß am Freitag die Abstimmung früher sein und die Fragestunde dann unmittelbar an die Beendigung der Debatte aufgerufen werden.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat heute Morgen schon darauf hingewiesen, dass wir volle Präsenz haben müssen, da die CDU/CSU sich nicht mehr an die interfraktionelle Absprache vom 15. Dezember des vergangenen Jahres hält. Wir werden beantragen oder – richtiger gesagt – im Ältestenrat war vereinbart worden und auch in der interfraktionellen Absprache, dass der Moskauer, der Warschauer Vertrag und der Antrag der CDU/CSU Beziehungen der Bundesrepublik und Polen an den Auswärtigen Ausschuss federführend und an den Rechtsausschuss mitberatend überwiesen werden, dass der Bericht zur Lage der Nation an den innerdeutschen Ausschuss federführend und mitberatend an den Auswärtigen Ausschuss überwiesen wird. Die CDU wird beantragen, den Moskauer und Warschauer Vertrag mit ihrem Antrag Bundesrepublik und Polen zusätzlich noch dem innerdeutschen Ausschuss als mitberatend zu überweisen. Ich glaube, wir brauchen hier in diesem Kreis keine politische Begründung zu geben, warum wir dies nicht mitmachen. Wir werden also bei der Ausschussüberweisung eine Kampfabstimmung haben, und es kommt darauf an, dass jeder anwesend ist. Von der CDU über den Präsidenten kam es dann im Ältestenrat zu der Initiative, kein Pairing für diese Woche zuzulassen. Es ist also nicht die Möglichkeit eines Pairings mit anderen gegeben, und der Präsident wird auch keine Ausschusssitzungen während der Plenarsitzungen an diesen drei Tagen erlauben, sodass jeder an der Plenarsitzung teilnehmen kann.</p>
				<p>Morgen früh um 9.00 Uhr wird die Debatte eröffnet werden durch eine Rede des Bundeskanzlers, die 20 bis 30 Minuten dauern soll. Bericht zur Lage der Nation und einige andere politische Überlegungen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN024" type="comment">
							<p>Zum Bericht zur Lage der Nation im geteilten Deutschland, den Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 23. Februar 1972 dem Bundestag erstattete, vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9739–9742.</p>
						</note>
					</seg> Es wird dann der Bundesaußenminister folgen, der die Ratifizierungsgesetze zu den beiden Verträgen einbringt. Es ist wohl mit einer Redezeit von 45 bis 60 Minuten zu rechnen, sodass wir für diese beiden Sprecher der Regierung eine bis anderthalb Stunden ansetzen müssen. Es wird dann gewiss schon aus Statusgründen der Oppositionsführer allein ebenso lang sprechen wollen. Wir haben im Ältestenrat dazu keine Einwände gemacht und haben uns auf folgendes verständigt: Die 22 Stunden, die für diese Debatte zur Verfügung stehen, sind aufgeteilt worden in einem Verhältnis von zehneinhalb zu elfeinhalb. Elfeinhalb Koalition und Regierung, ohne dass wir Koalition und Regierung in diesem exzeptionellen Falle präjudizierend für andere Debatten gleichsetzen und die anderen zehn und eine halbe Stunde für die Opposition.</p>
				<p>Die Opposition wollte im Ältestenrat zweierlei erreichen. Sie wollte zunächst einmal, dass wir nicht um 20.00 Uhr Schluss machen, sondern jeweils bis 21.00 Uhr tagen und darüber hinaus am Freitag bis spät in den Nachmittag, wenn nicht gar bis in die frühen Abendstunden. Um dem zu begegnen, aber auch aus anderen Gesichtspunkten, hatten wir uns im Ältestenrat verständigt, so eine Zeiteinteilung vorzunehmen. Dies wird also bedeuten, dass der Regierung und uns elf und halbe Stunde zur Verfügung stehen. Wenn ich jetzt die vorhin erwähnten 90 Minuten abrechne, sind es noch rund zehn Stunden. Wenn wir diese zehn Stunden dann entsprechend den Notwendigkeiten, die sich ergeben, zwischen Sprechern der Regierung, der FDP- und der SPD-Fraktion aufteilen, glaube ich werden wir alles, was gesagt werden muss, sagen können. Die CDU/ CSU hatte bis gestern 40 Redner plus drei bis vier aus dem Bundesrat. Sie werden also einige Probleme zu lösen haben, um all diese Redner in diese neun Stunden unterzubringen, denn wenn ich die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>-Rede abrechne, verbleiben nur noch neun Stunden. Hinzu kommt, dass also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht unter Status wird reden wollen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> auch nicht und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> auch nicht, wie recht zuverlässig zu erfahren war. Wir haben darüber hinaus im Ältestenrat einmütig festgelegt, dass die Redner des Bundesrates der Redezeit zuzurechnen sind, deren Partei oder Fraktionen sie angehören. Das heißt also wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> spricht, geht das von den zehn und einer halben Stunde der Opposition ab. Das heißt wenn Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> eventuell oder ein anderer für uns spricht, geht das von unserer Redezeit, von den Stunden ab, die ich vorher genannt habe. Dass dabei die Geschäftsordnung, die der jeweils amtierende Präsident zu beachten hat, nicht außer Kraft gesetzt wird, versteht sich am Rande, aber es wird im Präsidium Buch geführt werden, dass die Redezeit, die wir en Block Opposition und den anderen zugeteilt haben, nicht überschritten wird, sodass in jedem Fall gewährleistet ist, dass wir am Donnerstag, am Freitag um 13.00 Uhr fertig sind und dann zu dieser vorhin erwähnten strittigen Abstimmung kommen können.</p>
				<p>Es war auch oder es ist auch nach der Geschäftsordnung die Möglichkeit gegeben, dass die Opposition beantragt, überhaupt keine Ausschussüberweisung vorzunehmen, dann hätte sich einiges von selbst erledigt. Wir haben gestern im Ältestenrat erfragt und dann sichergestellt, dass ein solcher Antrag von der Opposition nicht kommen wird. Sie werden nur die weitergehenden Anträge stellen, die ich eingangs genannt habe, nämlich den innerdeutschen Ausschuss noch zum mitberatenden Ausschuss zu bestimmen. Was die weitere Anlage der Debatte angeht, darüber wird ja nachher hier gesondert von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und was den Entschließungsantrag angeht von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> berichtet werden. Wenn der Entschließungsantrag hier als Punkt 9 auf der Tagesordnung steht<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 71.</p>
						</note>
					</seg>, dann ist damit noch nicht gesagt, dass er morgen oder übermorgen oder überhaupt eingebracht wird. Der Fraktionsvorstand wollte gerne eine Ermächtigung, dass er, wenn er oder wenn es für richtig befunden wird, einen solchen Entschließungsantrag einbringen kann. Wenn er eingebracht wird, wird er selbstverständlich wie auch alle anderen Anträge, die eventuell eingebracht werden, den zuständigen Ausschüssen überwiesen. Es wird also nicht zur Sache abgestimmt werden über solche Anträge und deshalb können wir morgen oder übermorgen je nach dem Verlauf der Debatte nachdem die Fraktion, wenn sie folgt, die Vollmacht gegeben hat, entscheiden, wie wir uns in diesem Punkte verhalten werden. Ich glaube, es ist schon darauf hingewiesen worden, dass die Sitzungen von morgens 9.00 bis 13.00 und von 15.00 bis 20.00 Uhr vom Fernsehen und vom Hörfunk übertragen werden. Wir bitten herzlich daran zu denken, was das Gesamtbild des Parlamentes, wenn wir darauf nicht den genügenden Einfluss haben, zumindest was das Gesamt[bild] der SPD-Fraktion dann auch nach draußen hin angeht. Ich mache deshalb besonders noch einmal auf die ganztägige Fernsehübertragung aufmerksam, dies nicht nur an die Redner, vor allen Dingen auch an diejenigen, die anwesend sein sollten gerichtet. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> das Wort zu nehmen zum Bericht zur Lage der Nation.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: {...} Bericht zur Lage der Nation. 1970 gab es erstmals Materialien zusätzlich zu dem Bericht, der vom Bundeskanzler gegeben wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 14. Januar 1970, Dok. 16, SVP. Zu den Materialien vom 11. Januar 1970 zum Bericht zur Lage der Nation 1970 vgl. BT Drs. 06/223.</p>
						</note>
					</seg> 1971 wurden diese Materialien erstmals erstellt durch eine Gruppe von Wissenschaftlern in dem Umfang, mit der Wirkung, die euch bekannt ist.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN027" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 22. Januar 1971, Dok. 50 und Dok. 50 A, jeweils SVP C.</p>
						</note>
					</seg> In diesem Jahr wird es in der Gesamtanlage ähnlich sein. Der Bundeskanzler wird von sich aus in seiner Rede zu den Themen, die in diesen Tagen aufgerufen sind, sprechen, aber vorrangig natürlich zum Bericht zur Lage der Nation und dabei vor allen Dingen jene Dinge hervorheben, die sich im Laufe dieser Zeit entwickelt haben. Das Berlin-Abkommen wird dabei einen hervorragenden Platz einnehmen. Es wird dann weiter im Laufe der Debatte auch dazu kommen, dass ich zu diesem Bericht spreche, um dann die Materialien zu erläutern und auch das Zustandekommen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN028" type="comment">
							<p>Zu den am 8. Februar 1972 in den Bundestag eingebrachten Materialen zum Bericht zu Lage der Nation vgl. BT Drs. 06/3080.</p>
						</note>
					</seg>, um somit die Aufgabe erfüllen zu können. Wir haben dieses Anliegen seit langer Zeit vertreten, um immer zum Beginn des Jahres so etwas wie einen Überblick über das Problem der Nation, der Politik, die zu betreiben ist, um dieses Thema abhandeln zu können, durchzuführen. Wir haben dabei die Ergänzung dieses Berichtes durch Materialien entwickelt und dabei festgestellt, dass es eine sinnvolle Anreicherung ist, um einen Überblick über authentische Aussagen in beiden Teilen Deutschlands an die Hand zu geben. Aussagen, die sich nicht von Jahr zu Jahr verändern, sondern eine gewisse zeitlose Gewichtigkeit und Bedeutung haben. Und dabei ist deutlich geworden, dass sich in vielen Bereichen sehr unterschiedliche Entwicklungen ergeben haben in der Bundesrepublik und auch in der DDR und dass manches nicht vergleichbar im üblichen Sinne des Begriffes [ist], sondern nur gegenübergestellt werden kann, korrespondierende Probleme dargestellt werden können, die aber in der Erarbeitung durch Wissenschaftler in einer ganz nüchternen und sachlichen Aussprache ohne besondere politische Tendenzen und Wertungen unterbreitet werden.</p>
				<p>Der Bericht, die Materialien im letzten Jahr haben eine starke Beachtung gefunden, weil sie sich dieser methodischen Entwicklung streng einordnen, ohne Aussagen im Allgemeinen {...} und jeder, der für den einzelnen Sachbereich besonderes Interesse aufzubringen vermochte oder besonderes Interesse aufbrachte, konnte sich anhand der Darstellungen ein eigenes Urteil und Bild erlauben und dadurch ist die gesamte Auseinandersetzung wesentlich versachlicht. Und daran liegt uns ja sehr, [uns] nicht nur [in] besonderer polemischer Auseinandersetzung uns zu bewegen, sondern ein Bild darzustellen, wie es wirklich ist. Die politische Wertung, das was zu sagen ist, wird jeweils aus dem ganz Aktuellen entnommen und bildet den Kern der Rede des Bundeskanzlers. Dazu gibt es selbstverständlich, notwendig für jene, die das Material an die Hand bekommen, auch ein politisches Vorwort, in dem sehr deutlich gemacht wird, dass unter Anwendung gleicher Namen und Begriffe nicht in beiden Teilen Deutschlands daraus die gleiche Wirkung sich ergibt, sondern dass auch da die unterschiedliche Entwicklung sich deutlich abzeichnet. Das gilt gerade bei den Materialien in diesem Jahr im besonderen Maße, weil durch die Behandlung all der Rechtsgebiete sehr deutlich wird, in welcher Weise sich doch die Entwicklung unterschiedlich in der DDR und in der Bundesrepublik ergeben hat. Und jeder, der sich wirklich methodisch an die Durcharbeitung dieses umfangreichen Materials begibt, wird feststellen, dass durch diese sachliche Darstellung deutlich wird, in welcher rechtsstaatlichen Ordnung wir hier leben, welchen Vorteil der Staatsbürger dadurch hat und welche Dinge im anderen Bereich fehlen.</p>
				<p>Es sind in diesem Bericht, der am letzten Freitag an die Öffentlichkeit gegeben {…} Zur gleichen Zeit, als die Abgeordneten des Bundestag und der Bundesrat diese Materialien bekommen haben, wurde auch die Öffentlichkeit damit vertraut gemacht. Es gibt folgende Kapitel: Zivil- und Familienrecht, Wirtschaftsrecht, Arbeitsrecht, Strafrecht und Kriminalität, Rechtspflege sowie das Thema elektronische Datenverarbeitung, Kybernetik und Recht. Diesen Kapiteln vorangestellt ist ein besonderes politische Kapitel, nämlich Verfassungs- und Staatsrecht in der Bundesrepublik Deutschland und in der DDR. Ihr kommt die Funktion einer Klammer zu, um für alle nachfolgenden Kapitel deutlich zu machen, wie kritisch man die einzelnen Darstellungen bewerten kann und bewerten muss. Es gibt wie immer auch die Hilfsstellungen, Erläuterungen, Erklärungen, die es hier deutlich machen, wie das Ganze zu sehen ist.</p>
				<p>Mit diesem Bericht ist erstmals der Bereich des Rechtsgebietes wissenschaftlich tiefgreifend und umfassend erfolgt. Es gibt für einzelne Gebiete Dokumentationen hier und auch in der DDR, aber so umfassend, wie das hier geschehen [ist], wieder durch eine Arbeitsgruppe von Wissenschaftlern, die fast ein ganzes Jahr gearbeitet hat, ist das bisher nicht gewesen und von daher kriegt das wieder seinen besonderen sachlichen Wert. Die Kritiker dieser Materialien stützen vor allen Dingen darauf ab, dass wir nicht auf jeder Seite die Unterschiedlichkeit besonders betonen und herausgestellt haben. Das muss aber, wenn diese Aussagen der Wissenschaftler ihren Wert haben sollen, vorab geschehen und das ist geschehen mit dem Vorwort und mit dem ersten Kapitel, um ganz klar und deutlich zu machen, wie das Ganze zu sehen ist. Und ich meine, wir können damit bestehen. Es wird natürlich nicht möglich sein, Jahr für Jahr solche umfassenden Materialien dabei zu geben. Ich sagte schon eingangs, dass die Aussagen eine Zeitspanne [lang] ihre Gewichtigkeit haben und dass täglich sich Veränderungen ergeben, aber doch jedem, der ernsthaft prüft und nachforscht, deutlich werden lässt, wie problematisch es ist, in diesen beiden Teilen Deutschlands Gemeinsamkeiten in umfassender Weise zu entwickeln und von daher auch Klammern finden zu können.</p>
				<p>Nun, um das Ganze zu charakterisieren, will ich nur aus einem Kapitel einige Anmerkungen hier machen. Ich nehme das Kapitel Verfassung und Staatsrecht und da vor allen Dingen die Frage nach den Instanzen, die über die Einhaltung der verfassungsmäßigen Ordnung und die Rechtmäßigkeit des Handelns der Behörden wachen soll. Das hat seine besondere Bedeutung, denn da wird erkannt, am deutlichsten erkannt, in welcher Weise sich die unterschiedliche Entwicklung ergeben hat. In der Bundesrepublik sind das für uns, für jeden ist das verständlich und bekannt. Ich werde sicherlich nichts erzählen. Mancher ist immer überrascht, wenn er das in diesem Zusammenhang noch einmal unterbreitet bekommt. Wir haben hier bei uns die Gerichte, vor allem das Bundesverfassungsgericht, das gegebenenfalls die Verfassungsmäßigkeit auch von Bundesgesetzen zu überprüfen hat oder über Klagen wegen Verletzung der Grundrechte zu entscheiden [hat]. Auch die Verwaltungsgerichte, die über Klagen der Bürger gegen den Staat entscheiden, und das passiert ja häufig, haben eine wesentliche Funktion zu erfüllen, um die Rechtsstaatlichkeit zu untermauern, die Willkür der Behörden einzudämmen und das geschieht ja hier im großen Umfang und macht es besonders interessant für uns.</p>
				<p>In der DDR dagegen gibt es prinzipiell weder {...} gegen die Verwaltung noch eine Verfassungsgerichtsbarkeit als Garantie gegen die Verletzung des Grundsatzes der sozialistischen Gesetzlichkeit. Wie es so schön heißt, nennt die Verfassung vielmehr die sozialistische Gesellschaft, einen sehr schwammigen Begriff, unter dem man sehr viel verstehen kann, und die politische Macht des werktätigen Volkes selbst. Das sind Dinge, die sicherlich manchen von uns hier bewegen werden und interessieren werden, wenn er den Dingen auf den Grund geht, um festzustellen, in welcher Weise nun die staatsbürgerlichen Rechte gesichert sind und wie der Platz des Einzelnen sich gestaltet.</p>
				<p>Das Kapitel Arbeitsrecht wird für manchen interessant sein. Es zählt das Arbeitsrecht in der Bundesrepublik, dessen beide Teile und Pole die Vertragsfreiheit von Arbeitnehmer und Arbeitgeber einerseits und die Tarifautonomie der Sozialpartner andererseits sind und dass durch die weitreichenden Rechte des Arbeitskampfes ebenso charakterisiert ist wie durch die verschiedenen Formen der Mitbestimmung. Ein Thema, dem wir uns ja mit besonderem Eifer gewidmet haben und immer weiter ausbauen und erkennbar machen, in welcher Weise hier die Staatsbürger im umfassenden Sinne mitbeteiligt sind. Diese Art wird dem Arbeitsrecht der DDR gegenübergestellt, das all diese Elemente verneint. In minutiöser Weise werden die gedanklichen Konstruktionen nachgezeichnet, mit denen in der DDR die Ablehnung des Streikrechtes, die sehr weitgehende Disziplinargewalt des Betriebsleiters und der Konfliktkommission, die es dort gibt, begründet werden. Ich glaube das wird wichtig sein, um auch anhand solcher gemeinhin sehr nüchternen Tatbestände erkennen zu können, welche politischen Aufgaben wir sehen müssen bei der Bewertung und bei der Behandlung des Themas Lage der Nation, denn das alles sind Dinge, die uns sehr bewusst sein müssen, um uns entsprechend bestärken zu können, dass wir unsere Aufgaben auch bewältigen können. Ich wollte das hier nur anregend mit erwähnt haben, um unter diesem Aspekt jedem die Gelegenheit möglichst anreizend zu geben, sich Kapitel daraufhin selber mit durchzuarbeiten. Wie das ablaufen wird, werden wir in der Debatte sehen. Ich kann weiter dazu im Augenblick nichts berichten. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Die Berichte einzelner Fachbereiche werden in der Regel ja ziemlich rechtzeitig zur Verfügung gestellt. Ich denke an das Weißbuch<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN029" type="comment">
							<p>Es ist nicht ersichtlich, welches Weißbuch hier angesprochen wird.</p>
						</note>
					</seg>, ich denke an andere Berichte, Sozialbericht, so dass genügend Zeit bleibt sich vorzubereiten auf die Debatte. Meine Frage ist, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>], hat es objektive Schwierigkeiten in der Fertigstellung gegeben, sodass der Bericht zur Lage der Nation erst am Freitag praktisch hat zugestellt werden können? Ist, wenn dem so ist, sichergestellt, dass neben dir, sofern es zu einer Debatte eben darüber kommen sollte, über den Inhalt, dass neben dir und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> noch andere soweit informiert sind, dass sie auch in die Debatte einsteigen können?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: {...} im Grunde genommen wir uns damit vertraut machen müssen, dass die Materialien dieser einzelnen Kapitel das Werk von Wissenschaftlern sind, also die dafür auch, wenn man so will, die wissenschaftliche Verantwortung tragen. Das Ganze hat die Bundesregierung aus der Thematik der Gliederung, die sie entwickelt hat, als Anlage zu ihrem politischen Bericht übernommen. Man kann sich mit dem Wissenschaftlichen auseinandersetzen, aber ich glaube das wird nicht hier der Platz sein. Man kann sich höchstens, so will ich meinen, über die ganze Anlage des Berichtes zur Lage der Nation politisch auseinandersetzen, ob es sinnvoll ist, dass neben dem politischen Bericht auch Wissenschaftler bemüht werden, entsprechende Dokumentationen zu erarbeiten, die auch unter dem Rang und Wert der wissenschaftlichen Aussage stehen. Wir haben uns betont und bewusst dazu bekannt, um auch den Versuch zu unternehmen, Wissenschaft und Politik zusammen wirken zu lassen.</p>
				<p>Das was unter Umständen strittig sein wird, wird die Frage sein der nicht in jedem Kapitel vorgenommenen Wertung. Es gibt die kritischen Stimmen vonseiten der CDU, auch von den Repräsentanten einzelner Organisationen, die sich besonders berufen fühlen, zu diesen Dingen etwas sagen zu können. Die vermissen, dass in diesem Bericht die Klage darüber besonders erhoben wird, dass es immer noch eine Mauer gibt, dass immer noch geschossen wird, dass noch Minen liegen. Das ist für uns eine Frage, die wir nicht jedes Mal extra erwähnen wollen. Wir wollen ja, dass andere die andere Entwicklung sehen, ohne dass wir damit diese Dinge gutheißen. Es wird also der Versuch unternommen, diese Debatte zur Bewertung dieser Tatbestände besonders hervorzuheben vonseiten der Opposition, ohne sich auf dieses sachliche Bemühen von uns besonders zu konzentrieren. Das war das, was ich darauf meinte sagen zu sollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigung, die Fertigstellung ist mit zu erklären daran, dass in der Tat viele Dinge neu erst erarbeitet werden mussten und es gab keinerlei Rückgriffe auf große Archivbestände oder neue Herausgaben von Dokumentationen. Es musste sehr viel durch die Wissenschaftler und ihre Assistenten neu erarbeitet werden, damit es so umfassend wie nur möglich {...} werden konnte. Ihr werdet bei dem Durchsehen der einzelnen Kapitel entdecken müssen, dass auch die Wissenschaftler zum Teil sich der Fußnoten bedienen mussten. Umfassender war es nicht darzustellen, da es nicht möglich war an weitere Quellen heranzukommen. Also es wurde bis zum letzten Augenblick versucht, so umfassend wie es nur ging die Materialien zusammenzutragen. Termin der Abhandlung war bekannt. Die Auseinandersetzung wird nachher erfolgen müssen. Ihr habt gehört, dass dieser Bericht dem innerdeutschen Ausschuss überwiesen wird und sicherlich wird es auch in der Öffentlichkeit dazu etwas geben, so wie im vergangenen Jahr. Ich denke, das ist Ausgang einer neuen Diskussion, so wie wir das im zurückliegenden Jahr auch erlebt haben. Im Übrigen gibt es wieder Überdrucke. Es gibt jetzt schon riesige Anforderungen, diesen Bericht zur Lage der Nation für Schulen und andere Stellen zur Verfügung zu stellen. Das wird so möglich sein wie im letzten Jahr auch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, diese Kritik, die Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> hier erwähnt, an den Materialien, die ist uns seit längerem bekannt, und ich meine, wer die Materialien schon einsehen konnte, der findet auf jeder Seite eine Klarstellung, wie relativ Rechtsinstitute und Einzelrechte in der DDR sind. Wer lesen kann, der bedarf keiner besonderen drastischen Wertung, der kann eine Fülle von Zitaten diesen Materialien entnehmen, aus denen sich ergibt, dass in der Darstellung sehr wohl deutlich unterschieden wird, wo ein Recht echt ist und wo es eine Realität hat und wo nicht. Aber ein Rechtsgebiet, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>], und dazu bitte ich um deine Stellungnahme, ein Rechtsgebiet, das jetzt besonders von politischer Bedeutung ist, gerade in dieser Woche bei unseren jetzigen Diskussionen, das fehlt. Nämlich die Darstellung der Staatsangehörigkeitsrechts. Hier bestehen eine Fülle von Unklarheiten über die gegenseitigen Rechtsstandpunkte. Hier wäre es möglich, meines Erachtens, der DDR nachzuweisen, dass auch sie zumindest in ihrem rechtlichen Verhalten von anderen Beziehungen zwischen uns und ihr ausgeht, als sie zwischen ausländischen Staaten bestehen, und hier hätte etwas kommen müssen. Warum fehlt das?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Wir haben nie den Anspruch darauf erhoben, dass der Überblick über die einzelnen Sachbereiche schon umfassend dargestellt ist, sondern wir haben versucht zu ergänzen, so wie in diesem Jahr, Sachgebiete, die im vorigen Jahr überhaupt nicht behandelt wurden, zugefügt wurden. Die Absicht ist die, diese weiteren Themen, auch Aussagen zu dem Begriff Nation, ich hab’ das ja hier im vergangen Jahr schon einmal angekündigt, sind nicht aus dem Handgelenk so zu beantworten, dass daraus eine umfassende Dokumentation werden konnte. Ich glaube, man muss das in dieser Art sehen, dass von Jahr und Jahr oder auch über längere Zeiträume hinweg solche Materialien erstellt werden sollen, damit sie ihren sachlichen Aussagewert auch behalten und haben. Es ist hier nicht abgestellt auf die aktuelle Diskussion, sondern unabhängig davon wurde das erarbeitet, um Vergleiche, um Gegenüberstellungen zu ermöglichen. Damit muss nicht unbedingt das aktuelle Geschehen tangiert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Ich glaube, dass Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> einen der schwierigsten und interessantesten Punkte angeschnitten hat, die Frage der Staatsangehörigkeit, halte es aber für richtig, dass das Material nur referiert und wiedergibt. Die Frage der Staatsangehörigkeit ist eine Frage der politischen Entwicklung, bei denen zu gegebener Zeit eines Tages erst dann Entscheidungen zu treffen sind, die in diesem Bericht nicht damit verbunden werden sollten. Ich halte das für richtig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Ich habe vorhin die Frage gestellt bekommen von einem Genossen, wie das denn mit dem Bericht sei, denn das, worüber hier eben gesprochen wurde, das enthalte ja die Materialien zum Bericht der Nation. Den Bericht, die politische Darstellung und Wertung gibt, wie wir gehört haben, der Bundeskanzler, liegt bis jetzt schriftlich nicht vor. Der steht also morgen außerdem zur Debatte. In Bezug auf diese Materialien möchte ich auf das noch einmal zurückkommen dürfen, was eben Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> sagte, wird ja überwiesen an den Ausschuss für innerdeutsche Beziehungen. Der Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Bitte die Verspätung zu entschuldigen. Ich hatte eine andere Verpflichtung wahrzunehmen. Der Bericht, der zeitlich begrenzt sein muss, wenn das Ganze nicht ausufern soll, muss nüchtern ausgehen von dem, was sich seit dem vorigen Jahr im Januar in Bezug auf die Lage im geteilten Deutschland verändert hat. Derjenige, der noch mal nachguckt, wird sehen, dass der Bericht im Januar 1971 mit sechs Punkten abgeschlossen wurde. Die Punkte vier bis sechs sind erledigt. Die Punkte eins bis drei werden ausdrücklich auch durch erneutes Zitieren bestätigt. Was hat sich neu ergeben? Neu ist die Berlin-Vereinbarung, über die heute Morgen gesprochen worden ist, und neu ist, dass die beiden Staaten in Deutschland über die Vereinbarung[en] zur Ausfüllung des Berlin-Abkommens<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN030" type="comment">
							<p>Zum Vier-Mächte-Abkommen über Berlin vom 3. September 1971 und zum Schlußprotokoll vom 3. Juni 1972 vgl. Bundesanzeiger, Nr. 174 vom 15. September 1972, Beilage, S. 44–73; Europa-Archiv 1971, D 443–454. – Seit der Unterzeichnung des Vier-Mächte-Abkommens am 3. September 1971 verhandelten die Bundesrepublik – respektive der Berliner Senat – und die DDR über die Ausgestaltung eines Transitabkommens, über Regelungen zum Gebietstausch zwischen Berlin (West) und der DDR sowie über Erleichterungen beim Besucherverkehr. Zu den entsprechenden Abkommen vom 17. bzw. 20. Dezember 1971 vgl. Europa-Archiv 1972, D 68–80; Die Entwicklung der Beziehungen, Dok. 31, 33 und 34.</p>
						</note>
					</seg> hinaus zum ersten Mal an einem Abkommen arbeiten, das der Zustimmung des Parlaments oder der Parlamente, wenn man so will, bedürftig sein wird.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN031" type="comment">
							<p>Der Vertrag zwischen der Bundesrepublik und der DDR über Fragen des Verkehrs wurde am 12. Mai 1972 paraphiert und am 26. Mai 1972 unterzeichnet. Vgl. dazu AAPD 1972, Dok. 119 und Dok. 146.</p>
						</note>
					</seg> Dies wird zu werten sein, und auch unser unvermindertes Interesse daran, dass es zu einer generellen, nach einem Verkehrsvertrag, einer generellen vertraglichen Regelung zwischen diesen beiden Staaten kommt, die gleichberechtigt sein müssen, ohne gleichartig zu sein oder sein zu können.</p>
				<p>Und dann wird es darauf ankommen, die drei Elemente unserer Deutschlandpolitik in aller Kürze sinnvoll nebeneinander und in der inneren Verzahnung miteinander darzustellen, nämlich Einheit der Nation, die es auch dann und dort zu wahren gilt, wo es keine deutsche Staatsnation gibt – und die gibt es heute nicht und für die von uns jetzt vorauszusehende Zeit nicht. Zweitens der unverminderte Anspruch auf das Selbstbestimmungsrecht für dieses Volk wie für andere. Und drittens das Bemühen um ein geregeltes vertragliches Verhältnis zwischen den Staaten auf deutschem Boden, weil das sowohl etwas mit dem Schicksal der Menschen und mit der Bewahrung der nationalen Substanz zu tun hat. Dies wird also auseinandergesetzt werden, ohne dass es mehr sein kann als die allgemeine Einführung, weil ja die auch schon vom Zeitlichen her deutlich werden muss, dass dann der Außenminister die Verträge einzubringen hat. Dies läuft vorweg, wird aber in einer knappen halben Stunde abgewickelt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn nicht, so möchte ich zu den Punkten 5 bis 8 zunächst sagen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN032" type="comment">
							<p>TOP 5: Ratifizierungsgesetz zum Moskauer Vertrag. TOP 6: Ratifizierungsgesetz zum Warschauer Vertrag. TOP 7: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. Deutschland- und Außenpolitik. TOP 8: Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Polen.</p>
						</note>
					</seg>, dass die mit dem Bericht aus dem Arbeitskreis hier behandelt werden und dass es sich bei den unter 7 und bei den unter 8 genannten Drucksachen um 6/2700 und 6/2828 handelt, das ist die Große Anfrage der CDU/CSU und die Antwort der Regierung<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN033" type="comment">
							<p>Zur Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion 14. Oktober 1971 betr. Deutschland- und Außenpolitik vgl. BT Drs. 06/2700. Zur Antwort des Auswärtigen Amts vom 11. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2828. Die Große Anfrage wurde im Rahmen der ersten Lesung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag am 23., 24. und 25. Februar 1972 behandelt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, 06/172 und 06/173.</p>
						</note>
					</seg>, und im Falle 8 um 6/1523, eine weiter zurückliegende Drucksache, Antrag der CDU/CSU über Beziehungen zu Polen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN034" type="comment">
							<p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 4. Dezember 1970 betr. Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen vgl. BT Drs. 06/1523. Der Antrag wurde ebenfalls während der ersten Beratung der Ratifizierungsgesetze im Bundestag besprochen.</p>
						</note>
					</seg>. Das Wort hat dazu Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich gehe sicher richtig davon aus, dass es hier jetzt darauf ankommt die sachliche Darstellung der Vorarbeit des Arbeitskreises zu geben. Ich glaube der politische Bericht, den Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> heute Morgen gegeben hat, ist die ausgezeichnete Plattform.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN035" type="comment">
							<p>Zu dem Bericht vgl. SVP B.</p>
						</note>
					</seg> Ich möchte da nicht noch mal mit Ähnlichem und Schlechterem hinterherhinken. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat die vier Punkte, Gott sei Dank, gemeinsam aufgerufen und wir werden sie auch gemeinsam behandeln. Wir müssen davon ausgehen, Genossen, dass die CDU den Polen-Antrag sowie ihre Große Anfrage mit einbezieht in die allgemeine Diskussion, sodass wir auch nicht in der Lage sind, in der Diskussion eine Abgrenzung vorzunehmen. Es wäre wahrscheinlich auch nicht mal vernünftig unter den Voraussetzungen, die sich jetzt anbieten.</p>
				<p>Der Arbeitskreis I, Genossinnen und Genossen, hatte vor Weihnachten sich die Verträge vorgenommen und eine Arbeitsaufteilung vorgenommen für die Genossinnen und Genossen, die bereit waren oder sich in der Lage sahen, an der Vorarbeit teilzunehmen, um erstens die einzelnen Themen, die zur Debatte stehen werden, in ihren einzelnen Thesen und Antithesen zu untersuchen und zur Diskussion in der Plenarsitzung, in der Ausschussarbeit und auch in der zweiten Lesung vorbereitet zu sein. Das heißt also, wenn ich das jetzt kurz hier bekanntgebe, ergibt sich aus dieser Vorarbeit für euch auch ein ungefährer Katalog der Themen, die wir voraussehen und auch ein Katalog oder eine Auslese derer, die durch diese Vorarbeit auch vorbereitet sind in die Diskussion einzutreten. Wir haben im Arbeitskreis und auch gestern im Fraktionsvorstand darauf verzichtet, eine Rednerliste im direkten Sinne oder gar in der Reihenfolge aufzustellen. Wir wollen beweglich bleiben mit dem Rednerangebot, das vorliegt aufgrund der Vorarbeit. Wir wollen beweglich bleiben und reagieren können, wie es sich aus dem Laufe der Diskussion ergibt.</p>
				<p>Ich komme also zu dem Themenkatalog. Wir haben uns vorgenommen verfassungsrechtliche Fragen sowie völkerrechtliche Fragen, Selbstbestimmungsrecht, Recht auf Heimat, Minderheitenschutz, Rechte der Siegermächte. Da steht vor allen Dingen Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> aus seiner Arbeit im Rechtsausschuss zur Verfügung. Weiter hat sich mit beschäftigt Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>, und Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> steht insbesondere bereit, wenn ein Vergleich zum Saarvertrag aufkommen sollte. Wir haben uns das Thema vorgenommen historischer Rückblick, die deutsche Frage seit ’45, Aufteilung in Europa, das Ergebnis des Zweiten Weltkrieges, die Deutschlandpolitik der Westmächte, der UdSSR und früherer Regierungen. Hier waren vorgesehen Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>. Wir haben Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> ganz besonders gebeten als der einzige unter uns, der am Grundgesetz mitgearbeitet hat, im Parlamentarischen Rat, einmal eine Darstellung über die Frage zu geben, was gemeint war im Grundgesetz in Bezug auf die Verpflichtung zur deutschen Einheit und wie dieses im Verhältnis zu den Verträgen zu werten ist.</p>
				<p>Wir haben uns dann vorgenommen die völkerrechtliche Position der DDR. Damit hat sich Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name> beschäftigt, ihre Position innerhalb des Warschauer Paktes, in der Dritten Welt, das innerdeutsche Verhältnis seit 1969, die 20 Punkte von Kassel<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN036" type="comment">
							<p>Zu den »Vorstellungen über Grundsätze und Vertragselemente für die Regelung gleichberechtigter Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR«, die Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dem Vorsitzenden des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, am 21. Mai 1970 in Kassel übergab, vgl. Bulletin, Nr. 70 vom 22. Mai 1970, S. 670 f.</p>
						</note>
					</seg>, die Frage der UNO-Mitgliedschaft. Wir haben uns beschäftigt mit der Frage Normalisierung und Entspannung in Europa vom Status quo zum Modus vivendi, die Haltung der NATO, des Warschauer Paktes, die deutsche Politik des Gewaltverzichts, Ostpolitik als spezifisch deutscher Beitrag zur Normalisierung und Entspannung. Wir haben Antworten gegeben durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> und Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>. Wir haben insbesondere die Rolle Berlins uns vorgenommen. Da hat insbesondere Roelf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name> Einzelarbeiten vorgelegt, rechtliche Situation bis zum Berlin-Abkommen, Vier-Mächte-Status und Drei-Mächte-Garantie, Veränderung seit dem Mauerbau, Störpotential der DDR, Berlin als Prüfstein der Ostpolitik. Außerdem sind in der Arbeit mit beteiligt oder haben sich darauf eingestellt Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> und meine Wenigkeit.</p>
				<p>Punkt 6, rechtliche Integration und Ostpolitik. Ostpolitik a) des Atlantischen Bündnisse, b) der USA, c) Frankreichs, Bremsklotz Deutschland oder die Bundesrepublik als europäischer Bremsklotz, Ostpolitik als Beitrag zur europäischen Einigung, die westpolitischen Initiativen unter Folge der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Hier ist Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> insbesondere beschäftigt gewesen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> und Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>. Unter diesem Kapitel, Genossinnen und Genossen, denken wir auch über die Europapolitik zu sprechen und haben den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> gebeten, sich in diese Auseinandersetzung mit einzuschalten. Hier kommt eventuell, das möchte ich jetzt gleich hinzusetzen, in dieser Frage steht eventuell eine Entschließung zur Debatte, die wir vorbereitet haben mit der FDP. Wir haben jetzt eben erst Nachricht bekommen, dass der Arbeitskreis der FDP im Ganzen der Vorlage zustimmt. Sie haben noch einen kleinen Einwand, der wird geregelt werden können. Wir gehen davon aus, dass eine solche Entschließung wirklich nötig werden kann in der Debatte. Wir gehen nicht grundsätzlich davon aus, dass wir sie auf alle Fälle einbringen, sondern je nach der Lage und auch je nachdem ob die CDU eventuell auch mit einem eigenen Papier kommt, was sie uns nicht endgültig mit ja oder nein beantwortet hat im Ältestenrat.</p>
				<p>Unter Punkt 7 und 8 sind die einzelnen Verträge behandelt worden, vorbereitet worden von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>, Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>. Und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> haben sich eingehend beschäftigt mit der Einstellung der CDU zu den Ostverträgen. Ich glaube aus diesem Katalog ist ersichtlich, dass, soweit man die Diskussion vorbereiten kann in Einzelthemen, es durch die Zusammenarbeit im Arbeitskreis geschehen ist. Wir gehen davon aus, Genossinnen und Genossen, dass wir von vornherein die Diskussion, die Auseinandersetzung überhaupt nur offensiv führen, dass wir uns nicht einlassen allzu sehr auf Zitatensammlungen aus dem Zettelkästchen, sondern dass wir in den Mittelpunkt dieser Vertragspolitik insbesondere die Frage Berlins stellen und damit von uns aus die CDU herausfordern, ihre Alternative zu dieser Gesamtpolitik darzustellen, die sie nicht hat. Insofern, glaube ich, haben wir uns vorbereitet auf eine Auseinandersetzung, in der die Sozialdemokratische Fraktion gemeinsam mit den Regierungsmitgliedern in der Lage sein wird, am Ende dieser Aussprache auch nach außen hin deutlich gemacht zu haben, dass es hier eine einheitliche fraktionelle Haltung gibt, dass es eine politisch fest fundamentierte Position gibt und dass auf dem Wege dieser Politik die Sozialdemokratische Partei eine Zukunft anbieten kann, die die CDU als Alternative nicht zur Verfügung hat.</p>
				<p>Die Große Anfrage der CDU ist von der Regierung beantwortet.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN037" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 37.</p>
						</note>
					</seg> Ihr kennt die Antwort. Ich sehe kaum da noch neue Auseinandersetzungen. Wenn ihr euch heute den Polen-Antrag vom Dezember 1970<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN038" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 38.</p>
						</note>
					</seg> anseht, werdet ihr feststellen, im Grunde genommen passt er gar nicht in die Landschaft. Es ist ein Antrag, der in der Sache, grade auch in den Forderungen, die die CDU in diesem Antrag enthalten hat, im Grunde genommen im weiten Sinne heute am Laufen ist. Das heißt also alles, was sie da als Voraussetzung haben für eine Regelung mit Polen, ist angelaufen durch den von uns abgeschlossenen Vertrag bereits vor der Ratifikation, und die Einschränkungen, die sie in dem Vertrag haben, sind genau die Einschränkungen, die im Grunde genommen Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> heute Morgen hier noch einmal als unsere verkündet hat. Was dieser Antrag in der Beziehung überhaupt soll, ist mir unklar nach der Entwicklung, die seit Dezember 1970 vorliegt.</p>
				<p>Ich denke, Genossinnen und Genossen, dass ich mit dieser Darstellung euch einen Überblick gegeben habe. Wir gehen davon aus, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und meine Wenigkeit generell bereit sind, die Diskussion zu führen und dass die Spezialisten, die sich mit den Einzelthemen beschäftigt haben, eben zur Verfügung stehen für jeden Eventualfall, der auf uns zukommen kann. Ich habe im Fraktionsvorstand und im Arbeitskreis schon gesagt, Genossen, gehen wir von einer Zahl aus, so sind die, die sich mit den Themen beschäftigt haben, natürlich mehr als wahrscheinlich in der Diskussion zu Worte kommen werden, denn wir werden nicht zählen, wie viel die anderen stellen. Zurzeit sollen sie 42 Anmeldungen haben. Ich gehe davon aus, dass die Arbeit des Arbeitskreises eine Vorbereitung der ersten Lesung, eine Vorbereitung der richtigen Ausschussarbeit sein wird, die nun auf uns zukommt, und gleichfalls eine Vorbereitung auf die zweite Lesung bereits ist, und die Genossen, die angefangen haben sich mit den Fragen zu beschäftigen, daran weiterarbeiten werden für die Ausschussarbeit und für die zweite Lesung. Danke für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Ich hab’ an dieser Stelle noch einmal eine Frage zu stellen, die auch am Sonntag in der Klausurtagung zur Sprache gekommen ist. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> sagte sehr richtig, dass die Debattenstrategie sich im Wesentlichen auf die Erfolge um Berlin konzentrieren sollte. Die Frage ist natürlich, ob wir die Opposition dazu zwingen können, dass sie dem in jeder Phase folgt. Richtig war weiterhin, dass, wie Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>] sagt, die SPD eine Zukunft anbieten kann, und damit verknüpft sich also das, was man unter Ausfüllung der Verträge bezeichnet. Und in diesem Zusammenhang scheint mir, dass es nicht richtig ist, die beiden Begriffe oder Sachgebiete, die natürlich noch längst nicht ausdiskutiert sind, die überhaupt erst mal andiskutiert sind, nämlich KSZE und MBFR auszuschließen oder auszuklammern. Es mag sein, dass das jetzt wieder anders entschieden worden ist. Ich halte jedoch für notwendig, wenn wir über die Gesamtverträge sprechen und über die Möglichkeiten, die sich daraus ergeben, dass mindestens das, was bisher beiderseits an Absichtserklärungen vorliegt, auch vorgetragen werden kann. Dass das, was zum Beispiel im Rahmen in der NATO als Konsens bisher sich herausgestellt hat, auch vorgetragen werden könnte. Nun ist es so, dass als wie gesagt diese beiden Themen jetzt verschwunden sind aus dem Katalog. Meine Frage: Ist es so, dass beispielsweise der Verteidigungsminister parat steht, um gegebenenfalls, und wenn es nicht mehr ist als das, was wir in Wien oder in Frankfurt kürzlich gesagt haben, über diese möglichen Bereiche im MBFR darzustellen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ich habe mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ein Gespräch gehabt. Sein Beitrag als Minister wird dies abdecken<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN039" type="comment">
							<p>Zu den Ausführungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 24. Februar 1972 im Bundestag über die Bemühungen zur Rüstungsbegrenzung und -kontrolle vgl. BT Plenarprotokoll 06/172, S. 9923 f.</p>
						</note>
					</seg> und wir haben sichergestellt, dass für den Fall, dass dann nachher Bezug genommen oder gegen ihn polemisiert wird, auch noch ein Redner oder zwei aus der Fraktion zur Verfügung stehen, um das voll abzudecken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann möchte ich jetzt, bevor ich zu Punkt 9 Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> bitte das Wort zu nehmen, es handelt sich um diesen Entschließungsentwurf, Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> bitten, uns eine zusammenfassende Darstellung und Wertung der bisherigen Erörterungen im Bundesrat zu geben. Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PosserDiether">Posser</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, im Bundesrat haben in den Ausschüssen, es waren zwei beteiligt, nämlich der Auswärtige Ausschuss und der Rechtsausschuss, dagegen nicht der Ausschuss für innerdeutsche Beziehungen, zunächst die Rechtsfragen im Vordergrund gestanden. Es ist dann nach einer langen Debatte mit sieben zu vier entschieden worden, dass keine verfassungsrechtlichen Bedenken bestehen. Ich will dazu jetzt nichts weiter ausführen, es sei denn, dass noch Fragen entstehen sollten aus meinen weiteren Ausführungen. Im Auswärtigen Ausschuss haben politische, verfassungspolitische und allgemeinpolitische Erwägungen im Vordergrund gestanden. Auch der Auswärtige Ausschuss des Bundesrates hat mit Mehrheit keine Einwendungen gegen die beiden Verträge erhoben. Bei der Plenardebatte des Bundesrates ist [man] zwar aus ganz, teilweise auf Rechtsbedenken zu sprechen gekommen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN040" type="comment">
							<p>Zur Diskussion im Bundesrat über die Ostverträge vgl. BR Plenarprotokoll, 376. Sitzung am 9. Februar 1972, S. 399–453.</p>
						</note>
					</seg> Im Vordergrund stand die Erwägung bei den Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, die den wesentlichen Teil der Debatte für die CDU/CSU weiter bestritten haben, dass die Begriffe, die in den beiden Verträgen verwendet seien, vornehmlich im Moskauer Vertrag, mehrdeutig seien, dass es ein Interpretationsrisiko gebe und dass dieses Interpretationsrisiko immer derjenige zu tragen habe, der der politisch Schwächere sei, in diesem Falle also die Bundesrepublik Deutschland.</p>
				<p>Es ist von den Mitgliedern der Bundesregierung und anderen Sprechern darauf hingewiesen worden, dass die befürchtete Mehrdeutigkeit von Begriffen nicht vorliege. Es hat dann auch eine Auseinandersetzung über die Wahl des russischen Wortes für das deutsche Wort unverletzlich und unantastbar gegeben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN041" type="comment">
							<p>Die Union hielt der Bundesregierung im Bundesrat vor, dass ein wesentlicher Begriff wie »unverletzlich«, der die Möglichkeit friedlicher Grenzänderungen in der Zukunft umschloss, im russischen Teil des Moskauer Vertrages mit der Bedeutung »unantastbar« übersetzt worden sei, womit auch friedliche Grenzänderungen in Zukunft ausgeschlossen seien.</p>
						</note>
					</seg> Es ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> darauf hingewiesen worden, dass zum Beispiel in einem Vertrag, den die Sowjetunion 1964 mit der DDR abgeschlossen hat<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN042" type="comment">
							<p>Zum Vertrag über Freundschaft, gegenseitigen Beistand und Zusammenarbeit zwischen der UdSSR und DDR vom 12. Juni 1964 vgl. Gesetzblatt der Deutschen Demokratischen Republik 1964, I, Nr. 12, S. 132–134.</p>
						</note>
					</seg>, für das Wort unantastbar ein anderes und wie er meinte schwächeres Wort verwendet worden sei. Demgegenüber ist darauf hingewiesen worden, dass die russischen Worte gleichbedeutend sind, synonym seien und es ist aus den Beratungen des Auswärtigen Ausschusses des Bundesrates klargestellt worden, dass derjenige, der da bei den Verhandlungen maßgeblich beteiligt war, ein Beamter des Auswärtigen Amtes, der in Russland geboren ist und die russische Sprache beherrscht, grade wegen dieser verschieden gewählten Worte unveränderlich, unabänderlich, unantastbar, unverletzlich eine breite Diskussion mit den sowjetischen Vertragspartnern durchgeführt habe und dass am Ende dieser Diskussion die Feststellung gestanden habe, die übrigens vor einigen Tagen auch in der »Prawda« noch einmal aufgegriffen worden ist, dass das von den sowjetischen Vertragspartnern gewählte Wort bedeutet, dass Grenzen nicht mit Gewalt oder durch Drohung mit Gewalt geändert werden dürften, dass aber einvernehmlich durchgeführte Grenzänderungen nicht ausgeschlossen würden. Damit war der Einwand ausgeräumt, es könnte die Wiedervereinigung Deutschlands nicht als mit dem Vertrag in Einklang stehend angesehen werden, als könnte möglicherweise durch die sowjetische Seite unseren Bemühungen um die Wiedervereinigung Deutschlands entgegengehalten werden hier im Wege ein vertragswidriges Verhalten. Dies war nach allgemeiner Auffassung, kann ich sagen, wohl ausgeräumt.</p>
				<p>Die anderen Bedenken konzentrierten sich im Wesentlich darauf, dass man die Befürchtung zum Ausdruck brachte, es würde mit diesen Verträgen die Gefahr verbunden sein, dass östliches Gedankengut in die Bundesrepublik käme und ähnliches mehr. Ein wichtiger Hinweis schien mir noch das Argument zu sein, dass zur Bekräftigung unserer Auffassung, dass die Wiedervereinigung Deutschlands durch die Verträge nicht ausgeschlossen werde beziehungsweise dass sie rechtlich nicht als im Gegensatz zu den vertraglichen Bestimmungen angesehen werden könnte, der Hinweis erfolgte, dass der Brief zur deutschen Einheit, der von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> gerichtet worden ist, in dem Ratifikationsgesetz in Artikel 1 außer dem Wortlaut des Moskauer Vertrages außerdem in Bezug genommen worden sei und eine zusätzliche verstärkte Grundierung dieses Briefes durch die Aufnahme in den Ratifikationswortlaut erreicht worden sei.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN043" type="comment">
							<p>Zum »Brief zur deutschen Einheit«, der anläßlich der Unterzeichnung des Vertrags zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR am 12. August 1970 im sowjetischen Außenministerium übergeben wurde, vgl. BT Drs. 06/3156, S. 5.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dies waren die wesentlichen Diskussionspunkte. Man ist insbesondere nicht darauf eingegangen, jedenfalls nicht in breiter Form, auf die Bestimmungen des Warschauer Vertrages, sondern man konzentrierte sich bei der Kritik auf den Moskauer Vertrag. Es klang lediglich in einer Rede durch, dass der Friedensvertragsvorbehalt bezüglich der Oder-Neiße-Linie nicht deutlich genug ausgesprochen sei. Demgegenüber wurde hervorgehoben, dass dies deshalb schon ausreichend sei, weil in Artikel 4 des Warschauer Vertrages die von der Bundesrepublik Deutschland einerseits und der Sowjetunion andererseits abgeschlossenen Verträge ausdrücklich als durch den Vertrag nicht berührt anzusehen seien und darunter falle sonderlich, wie auch die Diskussion mit dem Vertragspartner ergeben habe, der General- oder Deutschlandvertrag, den die Bundesrepublik Deutschland mit den drei Westmächten abgeschlossen habe, in dessen Artikel 2 sich ja die westlichen Verbündeten ausdrücklich nicht nur die Zuständigkeit für Deutschland als Ganzes und Berlin, sondern auch ausdrücklich für die friedensvertragliche Regelung vorbehalten haben, wie sich dies ja auch aus dem ebenfalls den Verträgen als Anlage beigefügten Schriftwechsel zwischen der Bundesregierung und den Regierungen der drei Westmächte ergebe. Ich glaube, dass dies die wesentlichen Punkte waren. Ich bin gern bereit, wenn die eine oder andere Frage aufkommen sollte, das vielleicht zu ergänzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dazu das Wort oder Fragen zu stellen? Keine. Bitte Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Nur eine ganz kleine Randbemerkung zu der Debatte unverletzlich, unveräußerlich. Deutschen Pressemeldungen habe ich entnommen, dass nicht die »Prawda«, sondern die »Iswestija« vor drei Tagen in einer Aufmachung, die dort immer zu den offiziellen zählt, nämlich mit der Einleitung, TASS ist autorisiert zu erklären, zu dieser innerdeutschen Diskussion Stellung genommen hat und dass in dieser TASS-Mitteilung drin steht, dass die sowjetischen Worte nach Meinung der Sowjetregierung nichts anderes ausdrückten als das deutsche Wort »unverletzlich« und dann kam das, was Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> hier als unsere Meinung dargetan hat. Ich habe bisher niemanden hier in Bonn finden können, der dieses, insbesondere auch in deutscher Übersetzung hat beschaffen können. Es wäre gut, wenn die Regierung in der Lage wäre uns dieses noch möglichst heute oder bis morgen jedenfalls zur Verfügung zu stellen. Denn dieses scheint mir die beste sowjetische Äußerung außer dem Vertragstext zu sein, in dem drinsteht, dass beide Texte gleichermaßen gültig sind, also der üblichen Klausel zu sein, die man dafür haben kann und es wäre sicher gut, wenn wir das morgen zur Verfügung hätten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Das gibt es und es gibt einen sehr bemerkenswerten Artikel von vor einigen Tagen in der außenpolitischen Zeitschrift, deren Namen ich nie werde behalten können, die in der Sowjetunion herauskommt. Nur, ich wollte die Gelegenheit gerne nehmen, um ohne irgendwas abzustreichen von dem, was Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> gesagt hat, doch auf eine Schizophrenie in der Argumentation der Opposition hinzuweisen und vielleicht sollten wir das auch nicht untergehen lassen in der Debatte dieser Tage. Sie sagt einerseits, dass man den Russen nicht trauen kann, andererseits misst sie ihren Erklärungen [mehr] zu als denen der eigenen Regierung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> hat angeboten, hier auf verfassungsrechtliche Fragen dann, wenn sie angeschnitten werden, noch etwas genauer einzugehen. Eine einzige Frage möchte ich stellen und ihn bitten, dazu kurz Stellung zu nehmen. Die Bayerische Staatsregierung begründet ja ihre verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die Ostverträge unter anderem mit der Behauptung, die Bundesrepublik Deutschland sei mit dem Deutschen Reich identisch, und zwar wird diese sogenannten Identitätstheorie mit einem Absolutheitsanspruch erhoben, wie er früher niemals geltend gemacht worden ist, wie er auch der Praxis der früheren Bundesregierungen in gar keiner Weise entspricht. Auch die Große Anfrage der CDU/CSU zur Deutschland- und Außenpolitik enthält unter Nummer 4 die Frage, ob die Bundesrepublik Deutschland als Völkerrechtssubjekt [das Deutsche Reich] fortsetze. Da muss ich sagen ist die Antwort der Bundesregierung recht unbestimmt. Hier wird nämlich im strengen Sinne nicht logisch geantwortet, sondern es werden Dinge miteinander verknüpft, die eigentlich nicht so ganz zusammengehören. Aus einer moralischen Verpflichtung werden Rechtspositionen abgeleitet und diese dann im Zusammenhang mit der Kontinuität Deutschlands gebracht, sodass nach dieser Antwort also alles offen bleibt. Ich weiß nicht, ob wir nicht die Debatte, die jetzt vor uns steht, zum Anlass nehmen sollten, auch in dieser Frage der Identität der Bundesrepublik mit dem Deutschen Reich, die ja in strenger Form nie bestanden hat und nie gehandhabt worden ist, etwas deutlicher Stellung zu nehmen, als das zum Beispiel in der Antwort der Bundesregierung geschieht. Ich weiß nicht, ob das sogar sehr notwendig sein wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PosserDiether">Posser</name>: Genossinnen und Genossen, diese Frage hat bei den Beratungen des Rechtsausschusses des Bundesrates eine ziemliche Rolle gespielt. Es geht, wie Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> schon gesagt hat, darum, ob die Bundesrepublik Deutschland identisch ist mit dem Deutschen Reich in den Grenzen vom 31. Dezember 1937. Wenn dies der Fall wäre, dann würde in der Tat zu prüfen sein, ob nicht in der Grenzfeststellung von Artikel 1 des Warschauer Vertrages eine Gebietsverfügung läge und nicht nur eine Grenzfeststellung, die die Bundesrepublik Deutschland nur bindet, aber nicht Deutschland als Ganzes. Und dabei ist zunächst in der Debatte klargestellt worden, und das Abstimmungsergebnis war dann sieben zu vier, dass das Deutsche Reich als Völkerrechtssubjekt über 1945 hinaus besteht. Das wird zum Beispiel deutlich durch die Tatsache, dass sowohl die Westmächte als auch die Sowjetunion gegenüber Deutschland den Kriegszustand beendet hatten 1951/1952 und nicht gegenüber der Bundesrepublik und der DDR getrennt, sondern gegenüber Deutschland. Das Deutsche Reich oder wie man auch sagt Deutschland als Ganzes besteht mindestens insoweit völkerrechtssubjektmäßig als es Zuordnungsobjekt der vier Alliierten ist. So heißt es ja in den Vorbehaltsrechten der Alliierten, Artikel 2 Deutschlandvertrag: Verantwortlichkeit für Deutschland als Ganzes.</p>
				<p>Und nun, das hab’ ich vorgeschickt, zu der Frage, ist denn hier die Bundesrepublik identisch. Diese Identitätstheorie ist eine von mehreren Theorien und sie ist vom Bundesverfassungsgericht einmal in einem Urteil erwähnt worden, nämlich im Konkordatsurteil. In anderen Urteilen des Bundesverfassungsgerichtes, zum Beispiel im Soldatenurteil und im Beamtenurteil, ist sie nicht vertreten worden. Es gibt also keine, wie gelegentlich behauptet worden ist, feststehende Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes in Richtung auf Identitätstheorie.</p>
				<p>Dabei ist wichtig folgendes zu wissen, dass ursprünglich die Bundesregierung, und zwar in einer Regierungserklärung vor dem Deutschen Bundestag im Oktober 1949, ich müsste mal das genaue Datum noch heraussuchen, der damalige Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erklärt hat, was die Bundesrepublik Deutschland sei und das scheint mir sehr aufschlussreich. Und zwar ging es dabei um die Stellungnahme zur Bildung der DDR und zur Lage Berlins, 21. Oktober 1949, und da sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, ich zitiere: Es wird niemand behaupten können, dass die nunmehr geschaffene Organisation der Sowjetzone auf dem freien Willen der Bevölkerung dieser Zone beruht. Im Gegensatz zu der Sowjetzone trat in den drei Westzonen bei den westlichen Alliierten das Bestreben, eine einheitliche staatliche Organisation für diese drei Zonen zu schaffen, erst auf der Londoner Konferenz<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN044" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Londoner Konferenz der drei Westmächte von Februar bis Juni 1948.</p>
						</note>
					</seg> und so weiter zutage. Und dann heißt es an einer anderen Stelle dieser Rede: Die Wahlen zum ersten Bundestag wurden am 14. August 1949 abgehalten. An ihnen beteiligten sich, dann kommen die Zahlen, und es heißt weiter: nur die auch die für die KPD abgegebenen Stimmen kann man als gegen die staatliche Neuordnung abgegeben bezeichnen, sodass rund 23 Millionen Wähler bei dieser Wahl bestätigten, dass sie die staatliche Neuordnung der drei Westzonen, die Schaffung der Bundesrepublik Deutschland billigten.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN045" type="comment">
							<p>Zu den Ausführungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 21. Oktober 1949 im Bundestag vgl. BT Plenarprotokoll 01/13, S. 307–309.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>An einer anderen Stelle dieser Rede vom 21. Oktober heißt es dann, die Bunderepublik Deutschland sei der einzig legitimierte, die einzig legitimierte Organisation des deutschen Volkes. Da wird also auf die Legitimation abgestellt, die der DDR, die nicht aus freien Wahlen hervorgegangen ist, da bestritten wird. Erst später im Laufe des Jahres 1950 hat man dann dem Grundgesetz, das darüber gar nichts sagt, eine andere weitergehende Bedeutung unterlegt und hat sich dabei gestützt auf eine Erklärung der drei westlichen Verbündeten, damals also noch der drei Besatzungsmächte, die auch das sagten, was sie dann später im Deutschlandvertrag zum Ausdruck gebracht haben, dass sie die Bundesregierung als die einzig legitimierte Regierung in Deutschland ansehen, für das ganze deutsche Volk zu sprechen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN046" type="comment">
							<p>Die Außenminister der drei Westmächte erklärten am 19. September 1950 in New York, sie betrachteten die Regierung der Bundesrepublik Deutschland als die einzige deutsche Regierung, die frei und rechtmäßig gebildet und daher berechtigt sei, für Deutschland als Vertreterin des deutschen Volkes in internationalen Angelegenheiten zu sprechen. Vgl. dazu DzD II/3, S. 1031–1039. – In der Schlussakte der Londoner Neun-Mächte-Konferenz vom 3. Oktober 1954 wiederholten die Regierungen Frankreichs, Großbritanniens und der USA die Erklärung, daß »sie die Regierung der Bundesrepublik Deutschland als die einzige deutsche Regierung betrachten, die frei und rechtmäßig gebildet wurde und daher berechtigt ist, für Deutschland als Vertreterin des deutschen Volkes in internationalen Angelegenheiten zu sprechen«. Vgl. Europa-Archiv 1954, S. 6982.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Um jedem Missverständnis entgegenzutreten, haben die Alliierten an demselben Tag, am 19. September 1950 eine höchst bemerkenswerte, meines Wissens in der Bundesrepublik Deutschland noch nicht veröffentlichte Interpretative Minute hinzugefügt und diese interpretierende Protokollnotiz der drei westlichen Verbündeten lautet, dass sie mit der Erklärung, in der Bundesregierung die einzig legitimierte Regierung für Deutschland zu sehen, nicht anerkennen, dass dies die de jure Regierung für ganz Deutschland sei.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN047" type="comment">
							<p>Zum Interpretativprotokoll der Westmächte zu ihrer Erklärung vom 19. September 1950 vgl. Auswärtiger Ausschuss 1953–1957, S. 496 f.</p>
						</note>
					</seg> So heißt es wörtlich in dieser Interpretative Minute. Sie ist hochgekommen mal in einem Rechtsstreit in London, 1964 von der britischen Regierung den Protestparteien zur Verfügung gestellt in dem Rechtsstreit Zeiss-Ikon. Da ging es also um Lizenzen und so weiter und bei uns veröffentlicht worden in einem Aufsatz von dem Kieler Straf- und Völkerrechtslehrer Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelEberhard">Menzel</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN048" type="comment">
							<p>Zu dem Aufsatz von Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelEberhard">Menzel</name> »Wie souverän ist die Bundesrepublik« vgl. Zeitschrift für Rechtspolitik, Nr. 78 (1971), S. 178–189.</p>
						</note>
					</seg> Der hat den Wortlaut veröffentlicht unter Bezugnahme auf einen britischen Völkerrechtslehrer. Ich will damit nur sagen, dass auch nach Meinung unserer Alliierten ja die Bundesrepublik Deutschland nicht das Deutsche Reich als Ganzes de facto ist, das liegt vor aller Augen. Dass es aber auch nicht de jure ist, haben die Alliierten durch diese dem Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 19. 9. 1950 zugestellte und niemals revidierte Klarstellung deutlich gemacht. Wir sind dann im Rechtsausschuss des Bundesrates eigentlich so verblieben, dass ernstlich niemand mehr an der These festgehalten hat, dass die Bundesrepublik Deutschland identisch ist mit dem Völkerrechtssubjekt Deutsches Reich und dass die daran, an diese irrige Prämisse geknüpften Folgerungen sich als Irrtum herausstellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>: Genossinnen und Genossen, die Gebietsverschiebungen, die politischen Akte, die nach ’45 erfolgt sind, in völkerrechtliche Kategorien zu bringen, ist die Quadratur des Zirkels. Das ist unmöglich, einfach deswegen unmöglich, weil sich im Jahre ’45 kaum jemand auf der andern Seite um die Frage gekümmert hat, was ist hier Völkerrecht und was ist völkerrechtswidrig. Es war schlechterdings nicht anders gewollt, als zunächst einmal dieses »Deutschland« der Vorkriegszeit, dieses »deutsche Volk«, außerstande zu setzen, wieder einmal politisch und militärisch den andern zu schaden. Das war das Vorhaben. Mehr wollte man zunächst nicht, deswegen die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MorgenthauHenry">Morgenthau</name>-Politik, die {...} Politik, dieses Lahmlegen der politischen Potentiale auf dem Gebiet des alten Deutschen Reiches.</p>
				<p>Das Potsdamer Abkommen hat diesen Dingen einen gewissen Ausdruck gegeben, ich würde sagen einen Fundamentalausdruck. Im Potsdamer Abkommen haben die Besatzungsmächte das Gebiet des alten Deutschen Reiches {...} so wie es nach ihrer Meinung nach in Zukunft dem Willen der Alliierten und später einmal dem Willen der Deutschen zur Organisation zugänglich gemacht werden sollte. Ich komme gleich auf den springenden Punkt – die Oder-Neiße-Grenze. Wir sollen uns doch da nicht in die Tasche lügen und sagen, im Potsdamer Abkommen haben die Alliierten nicht darüber verfügt über das Gebiet östlich der Oder-Neiße, weil darin steht, die endgültige Regelung der Linie, der Grenze solle einem Friedensvertrag vorbehalten bleiben. Was damit gemeint war ist, wenn man die Dokumente kennt, wenn man die Memoiren der Beteiligten kennt, klar. Es sollte die genaue Abgrenzung und Vermessung der Grenze, das sollte später technisch einem Friedensvertrag vorbehalten bleiben. Aber kein Mensch hat daran gedacht, es könnte überhaupt in Frage kommen diese Gebiete den Deutschen zurückzugeben und die Deutschen wieder dort regieren zu lassen. Das ist doch die Wirklichkeit. Wenn wir davon sprechen, ja, das ist ja alles gar nicht geregelt gewesen, erst in einem künftigen Friedensvertrag soll das geschehen, dann stimmt das einfach nicht.</p>
				<p>Nun kann man sagen, was geht uns das Potsdamer Abkommen an? Das ist ein Vertrag unter Dritten, zwischen Dritten und nicht zwischen uns und den Siegern, also kann es uns nicht verpflichten. Das wäre dann richtig, wenn nicht das schreckliche Ereignis eingetreten wäre, schrecklich für viele, für andere weniger, dass das nationalsozialistische Deutschland, also die deutsche Regierung, die deutsche öffentliche Gewalt kapituliert hätte. Das ist der Sinn der bedingungslosen Kapitulation. Damit ist der Zustand eingetreten, der im Völkerrecht bei Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotiusHugo">Grotius</name> heißt debellatio. Das heißt, dass sich haben niederwerfen lassen in einem Krieg, das Aufhören, auf irgendeine Art organisierten Widerstand zu leisten. Wo dieser Zustand geschaffen wird, hat der Sieger, leider Gottes, das Recht mit dem besiegten Gebiet anzufangen, was er glaubt anfangen zu sollen. Das ist schrecklich, passt uns nicht, es passt auch nicht in das {...} hinein. Im 19. Jahrhundert hat man sich dagegen ja auch gewehrt. Es kam zum Beispiel in Italien des siegreichen Piemonteser [dazu], die Gebiete, die bislang österreichisch waren, abstimmen zu lassen, 1859, ob sie bleiben wollen, was sie waren, oder ob sie Bürger der {...} werden wollen. Nur über diese Dinge ist, der Respektbezeugung gegenüber dem Selbstbestimmungsrecht der Völker, hat man im Lauf der Zeit wieder aufgegeben. Der Fortschritt bedeutet nicht immer ein Fortschreiten auf dem Gebiet der Humanität. Auf jeden Fall ist es so, dass nach dem Potsdamer Abkommen der Kontrollrat, nämlich das Surrogat einer gesamtdeutschen Regierung eingerichtet worden ist, auf diesem Gebiet östlich Oder-Neiße keine Befugnisse haben sollte.</p>
				<p>Mit anderen Worten, wenn wir Deutschen nun mit dem Recht uns politisch, staatlich, wieder zu organisieren auf den Plan treten konnten, so konnte das nur innerhalb des Deutschlands abzüglich der Gebiete, die das Potsdamer Abkommen weggenommen hat, [geschehen]. Auch das kann man beklagen als Produkt einseitiger Gewalt, aber so ist es nun einmal und auch das wird von dem Völkerrecht, wie es heute noch gilt, wird das gedeckt.</p>
				<p>Also gab es im letzten Grunde eigentlich gar keine Veranlassung und gar keine Notwendigkeit hier noch einmal zu verfügen mit einem Vertrag über diese, die Zugehörigkeit dieses Gebiets. Wenn man das trotzdem wollte von polnischer Seite {...} dann deswegen, weil man eine Art von Anerkenntnis haben wollte, dass die Dinge schon geregelt sind und dass wir das akzeptieren. Bei den Verhandlungen in Warschau {...} hat man tagelang und tagelang darüber verhandelt, ob die Formel heißen sollte, dass die Bundesrepublik anerkennt, dass nach dem Potsdamer Abkommen die Oder-Neiße-Linie die Westgrenze Polens ist. Man hat sich dann, weil wir es sehr oft gesagt haben früher, auch wir, auch ich, dass es noch nicht soweit ist mit Abtretung des Gebietes, haben wir uns damit nicht einverstanden erklärt. Aber schließlich ist die Formel, die gefunden worden ist, doch nunmehr eine Umschreibung dessen, was ich gesagt habe.</p>
				<p>Wir dürfen uns nicht in die Tasche lügen. Wir müssen den Dingen ins Auge sehen, wie sie sind. Sonst schaffen wir uns Schwierigkeiten. Und kein einziger unserer Verbündeter, nicht ein einziger, wäre bereit die Frage der Westgrenze Polens wieder aufzurufen, wäre bereit, in eine Kontroverse einzutreten, in eine Diskussion, ob das dem Potsdamer Abkommen entspricht oder nicht. {...}</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Ich möchte Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> auch noch auf folgendes hinweisen. Gegenstand dieser Debatte ist, die Ratifikationsgesetze für die beiden Verträge zu verabschieden. Dass das Land Bayern im Bundesrat in dieser Weise auf seine Ausformung einer sogenannten Identitätstheorie zurückgekommen ist, hat ja nicht den Grund, dass Bayern hier das Grundgesetz besonders gut wahren will, sondern hat ja einen politischen Grund, hat ein politisches Ziel und das politische Ziel soll sein, dass eine Identität des territorialen Besitzstandes des Deutschen Reiches mit einem angeblich behaupteten territorialen Besitzstand der Bundesrepublik Deutschland hergestellt werden soll. Sie wollen nämlich damit sagen, wenn ihr die Oder-Neiße-Linie als Grenze anerkennt, dann wird der Territorialbesitzstand des Deutschen Reiches identisch mit der Bundesrepublik Deutschland insoweit beeinträchtigt, als dieses Gebiet dort amputiert wird. Dieses lässt sich sicherlich aus dem Grundgesetz und auch sonst aus nichts herleiten. Infolgedessen läuft diese Argumentation völlig leer. Es gibt kein rechtliches Argument, mit dem sich begründen ließe eine territoriale Identität, eine Identität im gebietlichen Besitzstand zwischen dem Deutschen Reich und der Bundesrepublik Deutschland.</p>
				<p>Etwas ganz anderes hat diese Fraktion hier beziehungsweise ihre Vorgänger, ich sehe das als eines an, immer behauptet. Sie hat nämlich mit der Unterschrift von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und in zahlreichen Verfassungsprozessen, die von ’50 bis ’55 stattgefunden haben, gesagt, die hier ausgeübte deutsche Staatsgewalt ist auf dem Gebiet der drei westlichen Besatzungszonen identisch mit der Staatsgewalt des Deutschen Reiches. Es ist nicht die deutsche Staatsgewalt, aber es ist die gleiche deutsche Staatsgewalt, wenn auch territorial beschränkt auf den Geltungsbereich des Grundgesetzes, die die deutsche Staatsgewalt von 1864, ’71 und ’45 war. Hieran sollten wir festhalten. Aber dieses ist etwas ganz anderes als diese aus politischen Gründen erfundene sogenannte Identitätstheorie der Bayerischen Staatsregierung. Und abschließend möchte ich zu diesem Problemkreis sagen, es ist nicht Aufgabe dieses Parlaments irgendeine Professorentheorie hier in Parlamentsbeschlüsse umzugießen, sondern wir haben hier die Verträge zu verabschieden und verfassungsrechtlich zu begründen. Und da diese Theorie hier nur erfunden worden ist, um einen territorialen Besitzstand zu behaupten, der verfassungsrechtlich hier nie festgelegt ist, sollten wir uns nicht auf dieses Glatteis begeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, zur Untermauerung dessen, was Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> über die Frage der Grenzen dargestellt hat, gestattet mir euch zwei Zitate zur Kenntnis zu geben. Eins von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> und eins von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RooseveltFranklinD">Roosevelt</name> aus dem Winter 1944. Am 15. Dezember 1944 hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> vor dem Unterhaus in einer Rede unter anderem folgendes gesagt: Damit habe ich dem Haus in Umrissen das Angebot der Russen, die nach wie vor die Hauptlast der Befreiung tragen, an das polnische Volk dargestellt. Ich kann nicht glauben, dass ein solches Angebot von Polen zurückgewiesen werden sollte. Es würde natürlicherweise begleitet sein müssen von der Entflechtung der Bevölkerung im Osten und im Norden. Die Überführung von mehreren Millionen Menschen aus dem Osten in den Westen oder Norden müsste durchgeführt werden, ebenso wie die Vertreibung der Deutschen, denn das bedeutet der Vorschlag, die totale Vertreibung der Deutschen aus dem Gebiet, das Polen im Westen und Norden erhalten soll. Denn Vertreibung ist diejenige Methode, die, soweit wir es sehen können, am befriedensten und dauerhaftesten sein wird. Es wird keine Vermischung von Bevölkerung mehr geben, die endlosen Schwierigkeiten verursachen könnten, wie es im Fall Elsass-Lothringen geschehen ist. Es wird reiner Tisch gemacht. Ich bin beunruhigt durch die Aussicht auf die Entflechtung von Bevölkerung, nicht einmal durch diese umfangreichen Überführungen, die unter modernen Bedingungen eher möglich sind als jemals zuvor. Und er kommt dann, ich will das nicht alles verlesen, zu der Feststellung, dass die Unterbringung der Deutschen aus Ostpreußen und anderen Gebieten in Restdeutschland durchaus möglich ist, denn so und so viele sind gefallen und es werden noch so und so viele sterben. Das ist eine Festlegung von Churchill im Jahre 1944.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN049" type="comment">
							<p>Zum Wortlaut der Äußerungen des britischen Premierministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> am 15. Dezember 1944 vor dem Unterhaus vgl. Hansard, Commons, Bd. 406, Sp. 1478–1578, online.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RooseveltFranklinD">Roosevelt</name> schreibt am 17. November ’44 an den damals designierten Ministerpräsidenten Polens, Stanislaw <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikolajczykStanislaw">Mikołajczyk</name>: Wenn ich es auch vorgezogen hätte die Frage der Haltung unserer Regierung bis zum Augenblick einer allgemeinen Regelung der europäischen Nachkriegsprobleme zurückzustellen, so verstehe ich doch vollkommen ihren dringenden Wunsch so schnell wie möglich einige Informationen über die Haltung der Regierung der Vereinigten Staaten zu bekommen. Aus diesem Grunde zeichne ich hier die großen Linien der Gesamthaltung unserer Regierung auf in der Hoffnung, dass dies Ihnen bei Ihrer schwierigen Aufgabe helfen wird. Erstens, die Regierung der Vereinigten Staaten unterstützt eindeutig die Idee eines starken, freien und unabhängigen polnischen Staates mit dem unbestreitbaren Recht des polnischen Volkes sein Leben nach seiner Vorstellung zu organisieren. Zweitens, was die zukünftigen Grenzen Polens angeht, so hat unsere Regierung keinen Widerspruch erhoben als sich die Regierungen Polens, der Sowjetunion und Großbritanniens auf diese Grenze geeinigt haben, eingeschlossen eine Entschädigung der Polen auf Kosten Deutschlands. Was den Gedanken angeht, dass die Vereinigten Staaten sich als Garanten einer spezifischen Grenze erklären, so bin ich sicher, dass Sie verstehen werden, dass unsere Regierung im Einklang mit ihrer traditionellen Politik nicht die Garantie für irgendeine besondere Grenze übernehmen kann. Wie Sie wissen, bereitet die Regierung der Vereinigten Staaten die Schaffung einer Organisation für Sicherheit in der Welt vor, durch die die Vereinigten Staaten in Einklang mit den anderen Mitgliedsstaaten die Verantwortung für die allgemeine Sicherheit übernehmen werden, die selbstverständlich die Unverletzlichkeit der Grenzen, die durch eine gemeinsame Absprache geschaffen worden sind, einschließt. Das ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RooseveltFranklinD">Roosevelt</name> im Herbst 1944.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN050" type="comment">
							<p>Zum Schreiben des amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RooseveltFranklinD">Roosevelt</name> an den polnischen Ministerpräsidenten im Exil, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikolajczykStanislaw">Mikołajczyk</name>, am 17. November 1944 vgl. Foreign Relations of the United States 1944, Bd. III, S. 1334 f., online.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Ich möchte dem anhängen, Genossen, wer unter dieser Voraussetzung davon aus-geht, dass die Westmächte bei der Unterschrift unter dem Pariser Vertrag irgend-wie eine Anmerkung gemacht haben, dass sie noch mal um andere Grenzen kämp-fen, der sagt uns sicher nicht die Wahrheit, und dann steht die Frage, ob die Inter-pretation der Pariser Verträge durch die damalige Bundesregierung und ihre Partner nicht viel verschiedener ist als es jetzt uns bei den sowjetischen Verträgen unterschoben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Zunächst einmal zu dem, was Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> gesagt hat. So einfach ist es ja nun nicht, dass in Potsdam nur noch darüber nicht entschieden worden ist, wie die Grenzpfähle einzurammen seien, das heißt dann nur noch eine Sache der Landmesser gewesen sei, denn sonst wäre ja nicht besonders herausgehoben das Präjudiz der Westmächte bezüglich des Nordens von Ostpreußen. Denn da sind die Westmächte bereits im Wort und haben gesagt, wir werden dafür stimmen, dass der Norden Ostpreußens zur Sowjetunion gehört, während etwas ähnliches in Potsdam bezüglich der anderen Gebiete nicht zu finden ist. Und zweitens, ich sehe auch nicht ein, warum wir die Texte so interpretieren sollten, dass sie gegen uns sprechen und nicht auch für uns sprechen können. Es steht tatsächlich dort drin, dass noch nicht endgültig über diese Gebiete entschieden ist. Zum Dritten, wenn gesagt wird, es wird sich niemand finden von den Westmächten, der sich für die Veränderung dieser Linien ausspricht, so gibt es expressis verbis bis heute nur das Wort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> vom März ’59, von einem leitenden Staatsmann. Und wir haben ja damals dagegen, soweit ich mich erinnere, opponiert und wir sollten dann auf den Augenblick abheben, wenn es darum geht darüber zu streiten. Wobei auch natürlich nicht von jemandem behauptet worden ist, als könnte er nun totaliter das alte Gebiet wiederherstellen, sondern er erhebt zunächst einmal den Anspruch auf das Gebiet und dann darüber zu streiten oder zu verhandeln.</p>
				<p>Was nun von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> gesagt worden ist, gibt es natürlich eine Fülle von Zitaten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name>. Ich kann also nach Kriegsende gleich zitieren, wo er über die polnische Gans sehr unliebsame Worte gefunden hat, dass sie sich andauernd überfüttere, nach dem Ersten Weltkrieg zu weit nach Osten sich ausgedehnt habe und nach dem Zweiten zu weit nach Westen.</p>
				<p>Und nun zum Dritten mit der Identität, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> noch einmal in die Diskussion mit eingeführt hat als Antwort. Die Bundesrepublik Deutschland ist nicht identisch mit dem Völkerrechtsbegriff Deutsches Reich. Warum sind wir dann veranlasst über Gebiete dieses Deutschen Reiches zu verfügen? Dann steht uns ja auch gar nicht ein Recht zu, darüber zu verfügen, wenn diese völkerrechtliche Identität nicht besteht. Und ich glaube, es ist eine Zeitlang auch von uns gesagt worden. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, der heute früh genannt worden ist, hat das gesagt, wir haben ja mit dem Partner, der Wert legt auf eine Anerkennung, keine gemeinsame Grenze. Und ein Letztes oder Vorletztes. Warum legt denn die Volksrepublik Polen den entscheidenden Wert, hier eine Grenze unsererseits anerkannt zu bekommen?</p>
				<p>Und nun der letzte Punkt. Wenn gesagt worden ist, das ist nun ein sehr grausamer politischer Akt ’45 gewesen und {...} die Entwicklung sicherlich zu recht hier mit eingeführt, dann muss man auch sagen, dass [sich] manches tatsächlich schon geändert hat {...}, jedenfalls im Verhältnis zum Westen mit dem Saarland. Natürlich kann man sagen, da ist niemand vertrieben worden. Da muss man die Franzosen bedauern, dass sie niemanden vertrieben haben, denn sonst wären sie heute noch, wahrscheinlich noch die Herren des Saarlandes. Also so ist das ja nun nicht, dass wir seit ’45 nichts haben verändern können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PosserDiether">Posser</name>: Zu dem was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> gesagt hat. In dem Warschauer Vertrag liegt keine Gebietsverfügung. Die können wir gar nicht treffen. Die Gebietsverfügung, die völkerrechtlich sich in ganz bestimmten Termini vollzieht, nämlich Übertragung der Gebietshoheit von dem einen Staat auf den anderen, konnte die Bundesrepublik Deutschland gar nicht vornehmen, einmal deswegen, weil die Ostprovinzen, die Oder-Neiße-Gebiete zwar Teile des Deutschen Reiches waren, aber nie Teile der Bundesrepublik Deutschland und zweitens eben wegen des Alliiertenvorbehalts bezüglich der friedensvertraglichen Regelung für ganz Deutschland. Dass die Polen Wert auf eine Grenzfeststellungserklärung durch die Bundesrepublik Deutschland legen, liegt darin Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, dass ja gerade von vielen aus der Bundesrepublik Deutschland die Oder-Neiße-Gebiete als deutsch reklamiert werden und insofern ist eben selbstverständlich eine Klarstellung durch die Bundesrepublik Deutschland in einem Vertrag wichtig.</p>
				<p>Nun zu dem andern. Der Unterschied zum Saarland liegt nicht nur in dem allerdings sehr gravierenden Unterschied, dass die dort lebenden Deutschen nicht vertrieben worden sind, sondern auch, und das ist für diesen Sachzusammenhang ebenso wichtig, dass nämlich das Saarland nach 1945 ein Teil der französischen Besatzungszone gewesen ist und erst durch eine einseitige Entscheidung Frankreichs 1946 aus der französischen Besatzungszone herausgelöst wurde. Bei den Oder-Neiße-Gebieten, wenn man den Text des Potsdamer Protokolls oder Abkommens liest, wird deutlich, dass die Oder-Neiße-Gebiete nicht zu den vier Zonen Deutschlands gehören, von denen es im Abschnitt III des Potsdamer Protokolls heißt – Überschrift Germany –, welche Prinzipien gelten sollen für Deutschland. Damit ist das Vier-Zonen-Deutschland gemeint mit der wichtigen Erklärung, dass der Alliierte Kontrollrat dort zuständig sein soll und das unter ihm, unter dem Alliierten Kontrollrat, zwar zunächst keine zentrale deutsche Regierung, aber gesamtdeutsche Staatssekretariate für Verkehr, Finanzen, Ernährung, Transport gebildet werden sollten, die dann später am französischen Veto gescheitert sind. Aber dort sind Regeln für die Neubildung lokaler Verwaltungseinheiten, der Justiz und, und, und deutscher Stellen.</p>
				<p>Bei den Oder-Neiße-Gebieten ist die entsprechende Regelung getroffen worden im Abschnitt IX des Potsdamer Protokolls, wenn ich das mal eben noch ergänzend sagen darf, nachdem hinter Deutschland-Regelungen in anderen Abschnitten, über die Handelsflotte, über die Kriegsmarine, über Österreich zum Beispiel, alles ist vorher geregelt und dann kommt plötzlich der Abschnitt IX, da steht Polen als Überschrift. Und da wird nicht etwa von der deutschen Ostgrenze, sondern immer nur von der polnischen Westgrenze gesprochen, bei der, und da hast du recht Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, gesprochen wird zum Unterschied von dem Gebiet Königsberg und dem angrenzenden Territorium, dass in einem besonderen Abschnitt, ich glaube in VII oder in VI geregelt ist vor Österreich, ich glaube in VI, Österreich ist VIII meiner Erinnerung nach, da steht folgendes drin, dass die Oder-Neiße-Gebiete mit Ausnahme vom nördlichen Ostpreußen, nein, dass die Oder-Neiße-Gebiete kein Teil der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands sind. Und das halte ich für das Entscheidende. Es hat dort nach dem Potsdamer Abkommen eben zum Unterschied zum Vier-Zonen-Deutschland, um es abgekürzt zu sagen, keine deutschen Gerichte, keine deutsche Polizei, keine deutsche Verwaltungsbehörde irgendwelcher Art gegeben. Dies ist das gravierend Andere zum Saargebiet und dies ist mit Meinung und Zustimmung aller damaligen Siegermächte ja geschehen, wenn auch die Franzosen formell nicht Unterzeichner des Potsdamer Protokolls waren, so haben sie die Juni-Erklärung von ’45 unterschrieben und sind nachher inhaltlich dem Potsdamer Abkommen beigetreten.</p>
				<p>Und ein Letztes. Warum sind die drei Westmächte, ich sag das wertfrei’ ohne jeden Vorwurf, denn den von Anfang an erklärten polnischen Annexionswillen nicht entgegen, zunächst sind sie entgegengetreten, haben protestiert und haben gesagt nein, diese Regelung soll erst endgültig in einem Friedensvertrag geschlossen werden, ihr habt noch nicht Gebietshoheit, ihr habt erst Verwaltungshoheit für diese Gebiete, warum ist das schwächer geworden? Einfach deshalb, weil die Konferenzergebnisse von Teheran, Jalta und Potsdam eindeutig beweisen, nicht nur gelegentliche Erklärungen von westlichen Politikern, das auch, aber die Konferenzprotokolle beweisen, dass der Wille der Alliierten nicht auf Rückgabe der Oder-Neiße-Gebiete an Deutschland nach beendeter polnischer Verwaltung, sondern auf sogenannte völkerrechtliche Adjudikation gerichtet war, das heißt auf die Zuweisung dieser Gebiete an Polen nach beendeter polnischer Verwaltung. Deshalb ist der alliierte Protest, auch der westalliierte Protest gegen Annektionswillen der Polen von Jahr zu Jahr schwächer geworden und seit etwa anderthalb Jahrzehnten völlig verstummt. Ich glaube, dass ich dies noch hinzufügen sollte. Das ist sicherlich bitter, aber ich unterstreiche mit jedem Satz was der Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> von einer andern Sicht her schon gesagt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Liebe Genossen, ich möchte gerne drei Bemerkungen zu dieser Debatte machen. Die erste ist die, ohne dass wir, da stimme ich denen zu, die sich schon geäußert haben, ohne dass wir uns, zumal zu diesem Zeitpunkt, noch in die Tasche lügen wollen. Wir sollen uns bitte auch nicht in eine masochistische Position hineinbegeben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gab einen guten Grund dafür sowohl in der Frage der Einheit der Deutschen, wo sie heute leben, wie in der Frage möglicher Modifikationen der Grenzen eines einheitlichen Deutschlands, Chancen zu sehen. Ich gebe allerdings zu, wenn man mir entgegenhält, da hast du vielleicht damals Illusionen gehabt. Ich werde begründen in einer solchen Diskussion, warum ich meine, solche nicht gehabt zu haben. Ich will übrigens bei der Gelegenheit mal sagen, nicht weil es uns viel hilft in der Debatte nach außen, das was die CDU gelegentlich vorbringt und die CSU mit dem Schlesiertelegramm der Parteivorsitzenden aus dem Jahr ’63, wir haben das nie nach außen kommentiert, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] und ich, werden das auch nicht tun, weil es uns eh nichts hilft. Das was authentisch ist, ist das Telegramm, das Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> selbst abgezeichnet und dem Schlesiertreffen, an dem ich selbst teilgenommen habe und auf dem ich gesprochen habe, geschickt hat. Die Annonce mit dem auch für damalige Verhältnisse überzogenen Ausruf »Verzicht ist Verrat«, ist eine public-relations-Arbeit gewesen, die weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> noch ich gesehen haben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN051" type="comment">
							<p>Gemeint ist das Deutschlandtreffen der Landsmannschaft Schlesien, das vom 7. bis 9. Juni 1963 in Köln stattfand. In einem vermeintlich von den SPD-Politikern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterzeichneten Grußwort an das Deutschlandtreffen hieß es mit Bezug auf die nach 1945 an Polen gefallenen Gebiete unter anderem »Verzicht ist Verrat.« Vgl. dazu Müller, Vertriebenenverbände, S. 162–166.</p>
						</note>
					</seg> Aber das hilft uns nach außen nicht und ich sag’ es deshalb auch nur in diesem Kreise.</p>
				<p>Nur, liebe Genossen, es ist doch so, ohne dass ich die Debatten der 50er Jahre noch mal aufgreife, dass man nicht erst in den 50er Jahren, sondern zumal gegen Kriegsende der Meinung sein sollte und wenn ich gefragt werde in dieser Debatte, werde ich es wieder sagen, ich hab’, so absurd es ist mir heute zu unterstellen, ich wolle ausscheren aus der NATO, so war ich der Meinung, ob mit Parteibeschlüssen oder ohne Beschlüsse, dass es für das deutsche Volk und für den Frieden in der Welt ein Glück gewesen wäre, wenn ein staatliches zusammengefügtes Deutschland außerhalb der Militärblöcke demokratisch hätte organisiert werden können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dieses war weltpolitisch nicht möglich. Das war nicht möglich und die Zeit ist darüber hinweggegangen und wir können heute nur aus anderen Zusammenhängen heraus weiterarbeiten. Und jetzt, wenn ich vorhin sagte nicht masochistisch, dann weil ich zweimal einen Unterschied gemacht habe. Ich habe auf dem Godesberger Parteitag im Plenum nur einmal gesprochen, in der Redaktionskommission häufiger. Im Plenum habe ich nur zu dieser Frage gesprochen, dass die Herstellung der Einheit der Deutschen, wo sie heute überwiegend leben, nicht identisch sei mit der Festlegung der Grenzen. Aber ich kann mich erinnern als ob es gestern gewesen wäre, als ein nicht unmaßgeblicher Pole im Jahre ’57, Anfang ’57 in meinem Büro im Schöneberger Rathaus war und mir gesagt hat, was wird aus diesem Deutschland werden, wird es ein friedliches, ein verträgliches Deutschland sein und wenn das so sein sollte, was spielen dann 100 km, wir hätten uns die Finger geleckt danach, selbst an Maximalvorstellungen gemessen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, nicht? Ich hab’ mir angeguckt auf der Karte, was die 100 km bedeuten würden. Ich hab’ ehrlich gesagt immer auch an dem Gedanken festgehalten, dass wegen der Bewahrung des Gerechtigkeitsgefühls schon eine symbolische Modifikation ihre große Bedeutung hätte haben können, weil es nicht das einfache Diktat, nicht das einfache Transformieren des Potsdamer Diktats aus Jalta abgeleitet in die Friedensordnung hinein bedeutet hätte. Ich sag’ das jetzt der Ehrlichkeit unter uns wegen, das nimmt überhaupt nichts weg von dem Gewicht {...} auf die Positionen der Leute, die zitiert worden sind. Aber wir müssen ja mit unserem eigenen politischen und auch subjektiv ehrlich politischen Empfinden in Harmonie leben. Deshalb wollte ich dies hier mal gesagt haben. Vorhin etwas salopp gesagt mit dem nicht masochistisch an die Frage herangehen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, wir verfügen in der Tat nichts, sondern über die rechtlichen Argumente hinaus, die vorgebracht worden sind, es gab ein Interesse bei uns, jetzt sag’ ich es mal so, an der Verbesserung des Verhältnisses zur Sowjetunion und ihren Verbündeten, lass mal Polen im Augenblick als Eigenfaktor beiseite, so wie es dort ein Interesse gab an der Verbesserung des Verhältnisses zu uns, weil ohne dieses die Verbesserung des Verhältnisses zu Amerika und zu Westeuropa in seiner Gesamtheit auf Schwierigkeiten stoßen würde oder jedenfalls könnte. Wir brauchten diese Verbesserung, um aktionsfähig zu werden, auch in den westlichen Gemeinschaften voll mitspielen zu können und mussten der Hegemonialmacht gegenüber, das sag’ ich jetzt so offen, wir mussten der Hegemonialmacht Sowjetunion gegenüber uns äußern über unser Verhältnis zu den anderen Faktoren des Machtbereichs, die sie anführen. So ist die Welt in bestimmten Fragen und so ganz anders ist es in anderen Teilen der Welt nun auch wieder nicht, gelegentlich, dass man über auch Teile des Bündnisses spricht, wenn man über das Bündnis insgesamt oder dessen Führungsmacht sich unterhält. Aber hier ging es in der Tat darum, dass wir das erstrebte bessere Verhältnis zur Sowjetunion nicht, und damit unsere Aktionsfähigkeit für die sich wandelnden Ost-West-Beziehungen, also selbst für uns sprechen zu können, nicht andere für uns und über uns hinweg sprechen zu lassen, dass wir dies nicht schaffen konnten ohne eine angemessene Antwort auf die Frage polnischer Staat und seine Grenzen, DDR und München, Tschechoslowakei haben wir nicht groß drüber geredet heute. Ungerecht und nicht mehr gültig oder nicht gültig, wie immer ihr wollt. Das musste nicht von Anfang an ungültig, aber ungerecht und nicht gültig in einer Form, die personal und was sonst drinsteckt niemanden Lasten aufbürdet, wo sie nicht früher schon aufgebürdet wurden.</p>
				<p>Dritte Bemerkung, rechtlich: Wir schaffen nicht Grenzen, stellen sie aber auch nicht infrage. Wir stellen sie fest und stellen sie nicht infrage. Und da möchte ich jetzt doch zu dem, was schon gesagt worden ist, hinzufügen, dass ich bitte, die Interpretation der Bundesregierung nicht herunterzuspielen. Die Bundesregierung hat eine schriftliche Interpretation der Verträge gegeben<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN052" type="comment">
							<p>Gemeint sind vermutlich die Denkschriften der Bundesregierung zu den Ratifizierungsgesetzen zum Moskauer und Warschauer Vertrag. Vgl. BT Drs. 06/3156, S. 11–14, und BT Drs. 06/3157, S. 10–12.</p>
						</note>
					</seg>, die nicht nur bei unseren Partnern Jubel ausgelöst haben, aber akzeptiert werden. Ich sag’ das hier mal so, nicht nur die sowjetische Regierung, auch die polnische Regierung hat wissen lassen, dass sie respektiert, was die Bundesregierung in ihrer Interpretation zu den Verträgen gesagt hat. Das ist nicht unwichtig für das Parlament zu wissen und ich sage es hier zum ersten Mal, grade was die polnische Regierung angeht, das ist nicht unwichtig zu wissen. Man solle sich daraufhin bitte noch mal angucken, grade auch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> sollte sich noch mal angucken, das ist die Begründung, die bei der Zuleitung an den Bundesrat, aber natürlich mit gleicher Wirkung für den, mit besonderer Wirkung für den Bundestag weiterwirkt. Dies ist nicht eine einseitige Interpretation, sondern eine, von der die polnische Seite sagt, sie muss damit leben, dass die Regierung der Bundesrepublik Deutschland das so sieht. Und was heißt das? Das heißt, dass rechtlich prinzipiell oder theoretisch, wie ich das als Nichtfachmann sage, hiernach niemand ausschließen kann, dass wenn es einen gesamtdeutschen Souverän gäbe, er zu dieser Frage eine andere Haltung einnehmen könnte, als sie die Regierung der Bundesrepublik Deutschland einnimmt. Was folgt daraus? Daraus folgt, wenn es diesen gesamtdeutschen Souverän zu meinen Lebzeiten geben sollte und ich im Übrigen mit ihm in einem Zusammenhang stünde, ich in diesem Augenblick nicht dislozieren müsste, weil ich in der Tat für diese Aufgabe verbraucht wäre. Ich sag’ das hier auch mal so offen. Ich gehe als Kanzler der Bundesrepublik diese Verpflichtung ein, füge aber auch für die, die danach kommen, hinzu, was Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> heute früh auf andere Weise gesagt hat, ich hab’ vorm Bundesrat das so ausgedrückt, ich bin fest davon überzeugt, wer das Schiff der deutschen Einheit für die Zeit, die ich überblicken kann, mit dem Problem offener Grenzen beladen würde, würde damit dafür sorgen, dass das Schiff den Hafen nicht erreicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich bin eigentlich für die Anwesenheit von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> deswegen dankbar, weil er uns daran erinnert, dass wir zu einer Vielzahl von Menschen sprechen in den kommenden Tagen, die so denken wie er und meine Frage richtet sich an Regierung, Fraktionsvorstand und Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>. Wird es einen Sprecher geben, der den Sachverhalt klärt, der uns in unseren Diskussionen auch draußen immer wieder Schwierigkeiten macht und den ich als die Vermantschung von moralischen und rechtlichen und realpolitischen Zusammenhängen bezeichnen möchte? Es gibt sicher viele, die wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> die moralische Verpflichtung spüren, das Deutsche Reich in den Grenzen von 1937 wiederherzustellen und meinen, sie sollten eine entsprechende Politik treiben. Diese moralische Verpflichtung verführt sie gleichzeitig dazu, rechtliche Konstruktionen zu ersinnen, die diese moralische Verpflichtung zu einer rechtlichen machen. Da sie ja realpolitisch nichts mit dieser Verpflichtung anfangen können, wollen sie wenigstens die moralische Verpflichtung in eine rechtliche ummünzen. Und mir scheint, dass das, worauf es morgen und in den nächsten Tagen gegenüber der Bevölkerung ankäme, wäre deutlich zu machen, dass wir rechtlich in der Tat nichts gemacht haben, was irgendeinen möglichen gesamtdeutschen Souverän bindet, dass wir andererseits aber für uns selber nicht mehr die moralische Verpflichtung als Bundesrepublik, als Regierung der Bundesrepublik, als Regierungsfraktionen in Anspruch nehmen, das Deutsche Reich in den Grenzen von ’37 wiederherzustellen, weil es nicht darauf ankommt Grenzen zu verrücken, sondern sie durchlässig und überflüssig zu machen. Das ist unsere moralische Verpflichtung und diesen Schritt nach vorn sollten wir jedenfalls deuten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>: Dass mit der Hoffnung, diese Gebiete könnten jemals wieder deutsch werden, [wir uns] etwas in die Tasche lügen, zeigt auch folgendes. Nach dem Zweiten Weltkrieg ist ja nicht nur die polnische Grenze nach Westen verlagert worden, sondern auch die russische Grenze ist nach Westen vorgeschoben worden und das Gebiet, das {...} der Sowjetunion kam, ist ungefähr kurz gesagt das gleiche, das die Sowjetunion nach dem Ersten Weltkrieg verloren hatte. Das heißt also, wenn wir einmal die Utopie unterstellen, dass jemals über das Grenzproblem diskutiert werden würde, dann spräche einiges für die Annahme, dass auch die heutige russische Westgrenze zur Erörterung stehen könnte. Aber genau dies zeigt die Utopie. Die Sowjetunion wird nie zulassen in eine Situation hineinzukommen, in der ihre heutige Westgrenze jemals zur Erörterung gestellt werden könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>: Genossen, völkerrechtliche und politische Argumente im Zusammenhang mit beiden Verträgen sind in unserem Sinne positiv gut vorzubringen und sind gegenüber Bedenken von anderer Seite leicht und auch ziemlich überzeugend vorzutragen. Es gibt ein Argument, dem ich wiederholt begegnet bin bei Diskussionen im Unteilbaren Deutschland mit DVB, mit Landsmannschaften und anderen, das ziemlich schwer zu widerlegen ist, und ich will es noch mal vortragen und fragen und anregen, ob und das jemand morgen beziehungsweise übermorgen vonseiten der Regierung oder Fraktion darauf sich auf eine Antwort vorbereitet. Es wird uns gesagt, ihr habt mit Polen festgeschrieben, was nun nicht mehr zu ändern ist, nämlich die Oder-Neiße-Linie. Ihr habt, was gut ist, dafür gesorgt, dass die Familienzusammenführung besser werden kann. Was ihr nicht getan habt und meiner Meinung nach auch nicht habt tun können, aber das ist nicht die Meinung derjenigen, die dies Argument vortragen, ist, dass ihr auch festgehalten habt, dass diejenigen, die drüben sind und Deutsche sind und sich als solche fühlen und keine Verwandten in der Bundesrepublik haben, hierher zurückkehren können. Ihr habt also Hunderttausende solcher Leute, so wird uns in den Diskussionen gesagt, aufgegeben und damit, so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name> zu mir am Sonnabend erst in einer Diskussion beim Unteilbaren Deutschland, damit habt ihr Verrat geübt an Hunderttausenden. Es gibt eine Reihe von Argumenten, die dagegen vorzutragen sind. Etwa das, dass es vorher nicht besser gewesen sei. Etwa das, dass man eines Tages auch dieses erreichen könne. Aber das scheint mir wirklich bei allen völkerrechtlichen und politischen anderen Argumenten eins der humanitären Argumente zu sein, auf das wir vorbereitet sein müssen und zu denen wir was sagen können. Und ich wär’ ganz dankbar, wenn uns vielleicht heute so etwas schon gesagt werden könnte, was uns da hilfreich wäre. Das schien mir heute Morgen unter den Fragen, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> gestellt hat, einer der Kernpunkte zu sein, wenn es auch nicht in dieser Einfachheit dargelegt worden ist. Wenn wir da Hilfe hätten und wenn wir darauf vorbereitet wären, wäre das glaube ich eine gute Sache. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind weitere Wortmeldungen? Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Ich will das jetzt sehr kurz machen, damit wir uns jetzt nicht hier allein auf die Oder-Neiße-Problematik einlassen, denn auch zum Moskauer Vertrag wäre einiges zu sagen. Ich bin heute schon vormittags missverstanden worden von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Ich wollte es ihm sagen, wenn er nachher wiederkommt, will es auch Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gleich noch einmal sagen. Ich habe nicht davon gesprochen, dass Deutschland in den Grenzen von ’37 wiederherzustellen ist, weil kein Mensch weiß, wie das zu realisieren ist. Ich wollte nur sagen, wir sollten ausgehen von Deutschland in den Grenzen von ’37 und dann die Substanz einbringen, falls es jemals zu einem Friedensvertrag kommt. Der kann man schlechter aussehen als das, was jetzt auf dem Papier liegt, aber er könnte ja vielleicht auch besser aussehen.</p>
				<p>Und ich würde mich dagegen wehren, wenn hier gesagt würde, es sei eine Vermantschung von moralischer Wichtung und rechtlichen Überzeugungen und sofort. Und ich würde auch ein bisschen noch bitten, nicht immer gleich zu sagen, dass wir uns in die Tasche lügen. Wir haben ja nun hier zunächst einmal unsere eigenen Interessen zu vertreten und dann will ich das Wort von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aufgreifen, das er in anderem Zusammenhang gesagt hat, eine Interessenlage herzustellen. Warum nicht auch eines Tages eine Interessenlage, die etwas günstiger wäre in diesem Sinn? Und was über die polnische Westgrenze, die sowjetische Westgrenze und polnische Ostgrenze von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name> gesagt worden ist, da muss zunächst einmal rein der Historie zuliebe gesagt werden, dass das eine Grenze ist, die Hitler und Stalin schon fest ausgemacht haben, dass es aber Staatsgrenze ist, die Moskau dem {...} Komitee diktiert. Nur der Gerechtigkeit halber, wir können sie nicht verändern, es ist auch nicht unser unmittelbarer Streitpunkt. Das ist ein Streitpunkt zwischen Polen und der Sowjetunion. In jedem Fall wissen wir, dass die Polen in der Emigration, die also als freie Bürger für die freien Bürger in ihrem Lande sprechen, da noch nicht den Schlusspunkt gesetzt haben.</p>
				<p>Und es scheint mir ein Widerspruch zu sein zwischen dem, was Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> gesagt hat heute Nachmittag und das, was heute Vormittag Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> mir geantwortet hat. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat heute Vormittag mir geantwortet, die Folgen des Zweiten Weltkrieges seien zu liquidieren. Die müssen wir liquidieren. Heute Nachmittag ist gesagt worden, wir würden keine Gebietsverfügung unterschreiben. Ich habe das heute Vormittag als eine Gebietsverfügung interpretiert. Wieso kommen wir als Bundesrepublik dazu den Zweiten Weltkrieg in seinen Folgen für ganz Deutschland zu liquidieren? Dazu haben wir, so glaube ich, auch gar kein Mandat. Das müssen alle Deutschen gemeinsam tun.</p>
				<p>Und nun zu dem gesamtdeutschen Souverän. Es heißt und daran bin ich auch zurecht erinnert worden, ein gesamtdeutscher Souverän sei nicht verpflichtet oder gebunden. Wir erklären das nur für die Bundesrepublik. Nun haben wir es aber mit zweien zu tun, die bisher immer behauptet haben Deutschland hat aufgehört zu existieren. Es gibt nur noch die beiden Staaten DDR und BRD, wie sie sich ausdrücken und zum andern {...} es jemals zu einem gesamtdeutschen Souverän kommen zu lassen, wenn anzunehmen, dass dieser gesamtdeutsche Souverän anders operieren könnte als a) die DDR und b) jetzt die Bundesrepublik Deutschland in den Verträgen, sodass das also ja noch mehr den möglichen wünschbaren Prozess einer Wiedervereinigung oder {...} aller Deutschen verlangsamen würde, sodass also dieses Argument vom gesamtdeutschen Souverän die Aussichten eher verdunkelt, als dass sie rosig ausschauen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ich würde gern noch zwei Bemerkungen machen. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> hat eine Frage gestellt, die ich gerne noch beantworten würde. Wir sind gestern davon ausgegangen, am Sonntag davon ausgegangen, dass wir wahrscheinlich in der Auseinandersetzung zunächst mal ein Paket von Zitaten auf den Tisch bekommen werden von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> über Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuterErnst">Reuter</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus der Zeit, von der Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit Recht sprach, dass es bei uns andere Vorstellungen über die Lösung der deutschen Frage gab. Und ich sage mit Recht gar, weil es eine Übergangszeit war, in der wir noch in der Hoffnung leben konnten, dass im Falle einer anderen deutschen Deutschlandpolitik eine Chance bestanden hätte zu einer anderen Lösung zu kommen, als es durch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Mehrheit gekommen ist. Wir werden also darüber sowieso dann eine konkrete Antwort geben müssen. Ich glaube die Antwort ist leicht. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat das hier auch deutlich gesagt. Nach draußen muss ja dann auch geregelt werden, warum diese Zitate von damals mit Recht von uns gesprochen worden sind und wo der Knick ist, wo wir davon abrücken mussten. Und da komme ich glaube ich, da kommen wir sehr schnell dann auf die Rede von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vom 30. Juli 1960<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN053" type="comment">
							<p>Zu der Rede des damaligen stellvertretenden SPD-Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> am 30. Juni 1960 im Bundestag, mit der die Anerkennung der Politik der Westbindung und der NATO-Integration durch die SPD einleitet wurde, vgl. BT Plenarprotokoll 03/122, S. 7052–7061.</p>
						</note>
					</seg>, die meiner Ansicht nach die CDU bis heute noch nicht begriffen hätte, sonst hätte sie längst begreifen müssen, dass für sie ein solcher 30. Juli fällig wäre nach der Entwicklung, die wir auf uns haben nehmen müssen gemeinsam. Ich bin also der Meinung, wir müssen einiges sagen an die Bevölkerung in dieser Frage und dann bin ich noch der Meinung, das haben wir auch im Arbeitskreis besprochen, dass wir ein Wort sagen sollten zu den Vertriebenen, zu dem Opfer, was ihnen auferlegt worden ist nicht durch uns, sondern durch die Vergangenheit. Das gehört meiner Ansicht nach mit in diese Debatte hinein und ich wollte nur noch zu dem, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, sagen, ich teile seine Auffassung in Bezug auf seine Bemerkung, wir sollen keine Masochisten werden. Wir haben den Knick, glaube ich, genau im Auge, in den Jahren ’52 bis ’55, als diese Regierung unberührbar war für alle eventuellen Möglichkeiten, die es in der Phase durch die sowjetische Position hätte geben können. Das ist der Bruch einer Möglichkeit gewesen, die deutsche Frage in der kurzen Frist nach dem Kriege noch unmittelbar zu klären. Nachdem man die Angebote sowie die Drohung der Russen 1952<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN054" type="comment">
							<p>Zur Note der sowjetischen Regierung vom 10. März 1952 an die Regierungen Großbritanniens, Frankreichs und der USA, der sogenannten »Stalin-Note«, die vermeintlich ein Angebot zur Wiedervereinigung Deutschlands beinhaltete, vgl. Europa-Archiv 1952, S. 4832 f.</p>
						</note>
					</seg> und ’54<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN055" type="comment">
							<p>Am 1. Februar 1954 bezog der sowjetische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolotowWjatscheslawMichajlowitsch">Molotow</name> auf der Berliner Konferenz zur Deutschlandfrage Stellung und machte deutlich, daß eine Politik der Westintegration der Bundesrepublik die Wiedervereinigung Deutschlands außerordentlich erschweren, wenn nicht unmöglich machen werde. Zu der Rede vgl. Viererkonferenz, S. 97–114; ferner FRUS 1952–1954, VII/1, S. 913–916.</p>
						</note>
					</seg>, Beitritt zur NATO beendet dieses Problem, nicht ernst genommen hat, hätte man spätestens am 13. August 1961 begreifen müssen, dass dieses ernst gemeint war und damit eine neue Phase auch für alle sichtbar eingetroffen ist. Und insofern glaube ich, haben wir das Recht unsere Vergangenheit zu verteidigen, wenn es notwendig ist und unsere Gegenwart und unsere heutige Politik darauf aufzubauen, dass wir früher als die anderen begriffen haben, dass der Knick, der ihnen angedroht worden ist, in der Entwicklung unüberwindbar ist und daher eine neue Politik eingeleitet werden musste.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PosserDiether">Posser</name>: [Ich möchte] noch eine einzige Bemerkung machen, die ihr wahrscheinlich im Bundestag erleben werdet wie wir im Bundesrat. Die CDU versteht es meisterhaft, die Denk- und Argumentationsebenen beliebig zu vertauschen. Sie kommt mit einem Rechtsargument, dann wird ihr mit einem Rechtsargument für allgemeines Empfinden zutreffend und widerlegend erwidert, da kommt sie plötzlich mit einem politischen Argument als Antwort auf die Rechtsantwort. Und dies werdet ihr genauso erleben. Wenn zum Beispiel hier gesagt worden ist auf das rechtliche Bedenken, die Bundesrepublik Deutschland hat hier verfügt über das deutsche Gebiet und das darf sie ja gar nicht und es wird gesagt nein, es ist ja ausdrücklich der Vorbehalt der friedensvertraglichen Regelung, bei der allein völkerrechtlich verbindlich für Deutschland als Ganzes die Entscheidung getroffen werden kann, so kommen sie sofort damit und sagen, ja, habt ihr denn einen Terminplan, wann das sein soll, wann kommt denn diese friedensvertragliche Regelung. Die kommt doch gar nicht. Also das ist sofort ein politischer Einwand, der einer rechtlichen Antwort auf einen rechtlichen Einwand entgegengesetzt wird. Und dieses ständige Vertauschen der Denk- und Argumentationsebenen, das haben sie in den Ausschüssen des Bundesrates versucht und im Plenum auch und das wird, ich vermute es jedenfalls, im Bundestag genauso sein. Und da müsste man rechtzeitig, glaube ich, sich drauf einrichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoehlerHeinz_1957-10-15">Pöhler</name>: Liebe Genossen, es ist vielleicht ganz gut, wenn im Rahmen dieser abklärenden Aussprache ein Schlesier ein paar wenige Bemerkungen sagt, der die Verträge vollinhaltlich bejaht. Ich habe lange Jahre, deshalb bin ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> so dankbar für seine Darstellung, mit Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, wie hat er gesagt, mit allen Mitteln der Politik und unter dauerndem Appell an die Vernunft in der Welt um jeden Quadratkilometer östlich der Oder-Neiße zu kämpfen [versucht]. Das war unsere Position. Das hab ich getan, Genossen, lange genug hier und draußen, auch draußen schon sehr früh im Ausland. Das hab ich nicht mehr getan. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> hat von einem Knick gesprochen. Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>], ich sehe das ein wenig anders in der Entwicklung, wo der Wind sich drehte und wir zumindest 1961 grundlegende Veränderung der politischen und militärischen Großlage in der Welt feststellen mussten mit dem, was sich aus dem atomaren Patt ergab mit allen Konsequenzen. Ich akzeptiere auch nicht die Argumente, ja damals, wie uns von manchen gesagt wurde. Auch das Gerede, Grenzen seien in der Weltgeschichte nie ewig gewesen, das stimmt eben nicht mehr seit es die atomaren Vernichtungsmittel in der Weltpolitik gibt. Das hat die Dinge grundsätzlich geändert und daraus mussten wir die Konsequenzen ziehen. Um was es jetzt geht, das sehe ich so. Ein Teil der Deutschen, der das bisher noch nicht gelernt hat, der muss jetzt lernen, ja zu unserer eigenen Geschichte zu sagen, auch zu den schrecklichen Fehlern und der Zeche, die dafür bezahlt werden muss. Das ist schmerzhaft</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und das ist sicherlich schmerzhaft für diejenigen, die direkt durch den Verlust der Heimat betroffen sind, denn das bleibt ja, und ich weiß nicht, ob das einer einmal sagen kann, wenn polemisiert wird von der anderen Seite, wenn ich an so gewisse letzte Preußen in Bayerischen Bierzelten denke, könnte doch mal gesagt werden: Natürlich sprechen in meiner Heimat die Steine Deutsch, das werden die noch viele 100 Jahre tun. Darum geht es nicht. Ich will euch sagen, um was es geht angesichts der Geschichte unseres Volkes, die wir zu verantworten haben. Das sag’ ich als Schlesier, dass wir aus dem Teufelskreis unserer Geschichte raus müssen. Mit Angriffskrieg und Terror und Rache und wieder Unrecht und wieder Terror und immer werden Unschuldige betroffen. Der Weg muss endlich freigemacht werden für kommende Generationen. Deshalb sag’ ich ja zu den Verträgen. Ich danke euch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Inzwischen ist Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> eingetroffen. Ich frage der Ordnung halber, ob an ihn noch Fragen zu richten sind oder Bemerkungen zu machen sind aufgrund seiner Ausführungen von heute Morgen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Ich möchte zuerst, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>], vier Vorbemerkungen machen. Du hast bei der Antwort so etwas eingeengt meine eigene Haltung, da ich nun Heimatvertriebener bin, und es ist halt sehr schmerzlich [für die], die dort geboren worden sind, aber da hat jemand nachher zu recht, glaube ich, vor sich hingemurmelt, der Kerl ist ja dort gar nicht geboren, der ist dort gar nicht geboren, ist also noch viel schlimmer, aber das ist nun reiner Zufall. Aber ich kann euch gleich noch irgendwie den Schlesiernachweis erbringen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es hat ja früher mal andere Nachweise gegeben, die auch notwendig waren, allerdings auch sehr schwer zu erbringen waren. Und ich meine also, das ist nicht nur eine Sache, die jetzt also nur jemanden angeht, der von dort stammt. Das wäre also eine Verengung. Davor wollte ich mich also etwas zur Wehr setzen. Das Zweite, wo ich dir zustimme, du hast es nicht so genannt, aber ich würde es so nennen, die Paradoxie auf der einen Seite, Recht auf die Heimat und das andere, man will die Leute hier gerne unter uns haben. Ich selber gehöre nicht zu denen, die mit diesem Begriff argumentiert haben, die argumentieren mit dem Selbstbestimmungsrecht, das tut aber nichts zur Sache, aber Heimat ist doch immer verstanden als Heimat in Freiheit natürlich und keiner, der auch auf dieser Taste spielt, möchte also das Recht auf Heimat verwirklicht haben, das er um jeden Preis {...} kann. Da ergäbe wahrscheinlich die Antwort 90 zu 10 oder 99 zu 1.</p>
				<p>Und andererseits wollen die, die dort drüben wohnen und sich als Deutsche fühlen, hier leben, so kann man dann auch nicht sagen, heim ins Reich, kommt alle her, weil das unverantwortlich wäre, das muss jeder mit sich selber abmachen. Das nun also auch vielleicht mal hier zur Kenntnis für alle, die nicht so in der Sache drin stecken. Auch die Parole, die die Heimatvertriebenen ausgeben, dass sie eben keine Parole ausgeben. Jeder muss dann darüber selber entscheiden, kommt er hierher und schafft es nicht, dann sagt man, ihr habt uns hergeholt, sagt man ihm, bleib drüben und wird drüber kompliziert, dann sagt man, ihr habt mir den Rat gegeben, drüben zu bleiben. Aber das muss jeder selber entscheiden, und es sind ja immerhin 270 000 etwa, die dort sich aussiedeln lassen wollen.</p>
				<p>Vorhin hab’ ich schon in deiner Abwesenheit, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, geantwortet. Das muss ich also noch mal, da du nicht da warst, dir sagen, ich habe nicht behauptet, dass Deutschland in den Grenzen von ’37 wiederherzustellen ist. Ich habe gesagt, Ausgangspunkt ist [das], du hattest mir das so auf die Zunge gelegt. Nicht beantwortet hattest du mir die Sache mit den Gebietsansprüchen, wie das zu interpretieren sei. Wir haben in dem Vertrag drin, heute und künftig keine Gebietsansprüche, wenn wir aber sagen, dass das Ausland ist, dann könnte ja die Schlussfolgerung sein, dass die andere Seite hier unser Tun tatsächlich als revanchistisch auslegt und eine Möglichkeit hat, hier in unsere demokratische Koalition mit welchen Vorstellungen, nach welcher Zeitdauer auch immer, einzugreifen.</p>
				<p>Aber nun zu dem, was hier von Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> etwas anders dargelegt wurde, aber was mich vor allem bei deiner Antwort sehr gestört hat, das war, wir sollen die Folgen des Zweiten Weltkrieges liquidieren. Es [bleibt] nun einmal die Frage, ich muss mich jetzt wiederholen, was ich vorhin schon noch mal gesagt habe, warum muss die Bundesrepublik für ganz Deutschland die Folgen des Zweiten Weltkrieges liquidieren und wenn wir davon ausgehen, dass wir die Folgen liquidieren? Dann ist es ja doch ein Friedensvertrag oder ein Friedensvertragsersatz. Dann ist es nicht eine Beschreibung dessen was ist und dann ist es ja auch das, was die andere Seite in dem Vertrag liest, eine Anerkennung völkerrechtlich verbindlich dieser Oder-Neiße-Linie.</p>
				<p>Bei den Menschenrechten war ich mit deiner Antwort nicht einverstanden. Du hast vielleicht nur so als Aperçu mit erwähnt die zehntausend Kriegsgefangenen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> heimgebracht hat, und jetzt seien doch immerhin 25 000, sogar noch etwas mehr Menschen im Jahre ’72 zu uns gekommen und es sind ja noch weit mehr Leute, die heraus wollen und es gibt Briefe, die unmittelbar an mich gerichtet werden aus Oberschlesien. Wir sind doch keine Kriegsgefangenen, warum werden wir hier festgehalten? Oder wir sind, wie jemand an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> geschrieben hat mit Kopie ausgerechnet an mich, ein richtiger oberschlesischer Brief, wir sind doch keine weißen Neger. Also hier ist das Problem doch viel komplizierter mit den Menschenrechten und wenn wir hätten erwarten müssen, dass wir bei den Verhandlungen nicht weitergekommen wären, wenn wir andauernd von den Menschenrechten gesprochen hätten, dann frage ich, ob es nicht dann vielleicht schicklich gewesen wäre, auch mal die Verhandlungen zu unterbrechen. Wir haben ja nicht einen festen Termin einzuhalten bezüglich des Vertrages und wenn mal ein Vertrag ratifiziert ist, grade mit einer kommunistischen Macht, wird es ja dann aber sicherlich noch schwerer sein über Menschenrechte dann zu sprechen als vorher, bevor das in der Schublade ist.</p>
				<p>Und etwas, was ich noch im Zusammenhang mit dem Warschauer Vertrag nachholen möchte, ist die Folgen, die eine Ratifizierung auslösen könnte. Ich meine hier die Neueinteilung oder die {...} der Diözesen. Der Vatikan wird diesen Vertrag aller Wahrscheinlichkeit nach als einen Vorfriedensvertrag interpretieren und dann werden die Diözesen neu eingeteilt und damit eigentlich auch die Diözese Mitteldeutschland. Das ist ja eine Sache, die noch weiter geht, die ja nicht nur Breslau oder das Ermland betrifft. An sich ist das dann nachher wieder für die andern eine Gewähr mehr, dass es sich hier tatsächlich um einen Friedensvertrag handelt, wenn eine derartige moralische Institution wie der Vatikan diese Konsequenzen daraus ziehen würde. Und jetzt noch zum Schluss zwei Bemerkungen zum Moskauer Vertrag. Es ließen sich noch mehrere anfügen, auch aus Fragen an mich. Ich habe es auch schon Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in einer Unterredung gesagt. Mich stört dabei vor allem, dass wir die Annexionen mit bestätigen, für die die beiden Gangster <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> verantwortlich sind, nämlich auch die Annexion Estlands und Lettlands und Litauens, auch {...} Bessarabiens, denn das ist ja zunächst einmal nur möglich gewesen durch das Kriegskomplott der beiden. Und das andere, das betrifft also gar nicht zunächst einmal die Oder-Neiße-Linie, sondern die Demarkationslinie an Elbe, Werra und Fulda. Dass wir hier eine Demarkationslinie zur Grenze erklären, obwohl wir wissen, dass bis heute jedenfalls {…} der Menschen, die in Mitteldeutschland leben, diesen Staat ablehnt und in dieser Linie eben keine Grenze sieht. Und ich meine auch, da fehlt uns die demokratische Legitimation, hier plötzlich eine Linie als Grenze auszugeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich möchte an den Worten von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> nur noch einmal darauf aufmerksam machen, dass genau wieder das passiert, was als rechtliche und moralische Vermantschung zu bezeichnen ist. Denn wenn er mit dem Friedensvertrag argumentiert, dann bedeutet das dem rechtlichen Sinne nach, dass wir ihn nicht abschließen dürfen, und rechtlich wäre es ein unzulässiger Vertrag, wenn es sich beim Moskauer Vertrag oder Warschauer Vertrag um einen Friedensvertrag handelt. Moralisch oder von der politischen Wertung her ist es vielleicht möglich, die Verträge so zu sehen, weil sie in der politischen Wirkung tatsächlich das bedeuten, was Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> einen Knick nennt und einen neuen Bewusstseinszustand in unserem Land herbeiführe, nämlich darüber, dass wir in der Tat die Zeche des Zweiten Weltkriegs zu bezahlen haben. Aber rechtlich tun wir es, nicht, durch einen Friedensvertrag, und dies sind die Dinge, die wir also sauber auseinander posamentieren müssen morgen in der Debatte, dass wir rechtlich Zulässiges tun, was allerdings politisch für die Moral von manchen oder die moralisch politischen Auffassungen von manchen nicht akzeptabel ist. Ich glaube darauf sollten wir großen Wert legen, weil das draußen immer wieder missverstanden wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, mir persönlich fällt es relativ schwer, mich mit diesen rechtlichen Positionen {...} und Friedensvertrag überhaupt auseinanderzusetzen. Ich sehe es einfach mehr aus der Realpolitik. Ich sehe aber ein, dass aufgrund der Situation Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> oder Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> oder wer in der Verantwortung höher steht als ich all diese Positionen mit bedenken und aussprechen muss. Aber ich hab’ selbst damit immer wieder Schwierigkeiten, wenn ich mich draußen damit beschäftige, wenn ich einfach auf die Realität der Situation und der {...} der kommenden Jahre eingehe. Nun, da hat mir viel besser gefallen dieser Grundsatz vom Parteitag in Saarbrücken<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN056" type="comment">
							<p>Der Parteitag in Saarbrücken fand vom 11. bis zum 14. Mai 1970 statt.</p>
						</note>
					</seg>, wer Grenzpfähle überwinden will, muss aufhören, sie verrücken zu wollen. Den hab’ ich immer zitiert. Der kommt viel besser an als diese Rechtspositionen.</p>
				<p>Nun aber zur Diskussion mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>. Ich habe an sich erwartet, gerade da wir ja alle ja, und ich meine nicht nur ich, sondern alle darauf gewartet haben, dass wir hier nicht nur Einzelfragen stellen, sondern dass wir aus der kritischen Fragestellung, die ich sogar, wenn ich sie ganz abstrakt sehe, ohne politisch in die Zukunft zu gucken, mit unterschreiben würde in manchen Teilen, wenn ich aber doch dann solche Fragen höre, muss ich doch von einem, der mit seinen Parteifreunden ringt, erwarten, dass er auch sagt, was geschieht, was stelle ich mir dann vor.</p>
				<p>Ich hab’ dir einmal zugehört am Rundfunk, als du sagtest aufeinander zu gehen solle man, die beiden Seiten. Nun, hier wäre interessant und ich war innerlich bereit dir auch eine Stunde hier zuzuhören und mich mit dir auseinander zu setzen, wenn du dieses Aufeinanderzugehen und Konsequenzen, die sich ergeben könnten, wenn die irgendwo einleuchtend wären, was bei der Konstellation in der Welt solche Konsequenzen entstehen könnten, was du aus dem Aufeinanderzugehen, was ja deine These ist, erwarten kannst. Ich sehe keine, das wäre vielleicht dann denkbar, wenn du vom Friedensvertrag sprichst, an den ich persönlich, andere mögen das anders sagen, weil sie vielleicht auch so sagen müssen, nie sehe, auf lange Zukunft nicht. Wenn du darstellen könntest, wie soll das einmal weitergehen, wenn wir deiner Argumentation auch nur mal in Gedanken mit folgen sollten und mit vollziehen sollten. Ich sehe dazu einfach keine Basis und ich darf dich bitten, ich glaube andere mit mir sind bereit, mit dir darüber zu streiten, das können wir ja als Parteifreunde voneinander erwarten, dass wir so vorgehen. Denn die über 40 Nationen können wir meines Ermessens nicht an einen Tisch bringen. Wir können es aber auch nicht schaffen, dass wenn wir diese Idee, der Friedensvertrag kommt irgendwann, festhalten wollen über 20 Jahre, dass dann was dieses Deutschland oder dieser gesamtdeutsche Souverän, der ja vorläufig gar nicht mitreden kann, der auch in zehn Jahren vielleicht noch nicht da ist, aber Weltpolitik wird gemacht in diesen zehn und 20 Jahren bis zu einem X-Tage, an dem ein Friedensvertrag gemacht wird. Wie soll der mitreden? Aber Politik wird gemacht und dann ohne uns. Und ganz sicherlich, wenn [wir] solange warten, [kommt es] noch zu einem viel größeren Nachteil. Allerdings gibt es dann keine mehr von denen, die dann noch sagen, ich will zurück in meine Heimat. Die leben dann nicht mehr. Dies ist dann vielleicht nicht mehr so notwendig. Aber das kann keine Politik sein, im Interesse den Frieden sicherer zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind weitere Wortmeldungen? Keine. Dann ruf’ ich auf Punkt 9 und gebe Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> das Wort.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> ist zu klein. Bitte um Entschuldigung, wenn ich –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Ich bitte um Entschuldigung, ich habe also zunächst das Referat von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gehört und habe deswegen Fragen gestellt. Ich war also hier nicht, ich war ja eingeplant mit einer eigenen Stellungnahme, um hier sehr ausführlich meinen Standpunkt darzulegen. Aber zu dem, was du hier grade gesagt hast, möchte ich doch einiges sagen. Ich freu’ mich, dass du das Wort aufgegriffen hast mit dem Entgegenkommen. Ich steh’ auf dem Standpunkt, dass sich beide Seiten entgegenkommen müssen. Das heißt die müssen erst mal zueinander finden. Bis jetzt hatten die ja gar keine Gelegenheit zueinander zu finden, sondern bis jetzt liegt der Katalog der Forderungen polnischer Nationalisten und Kommunisten auf dem Tisch und dem sollen wir, aus welchen Erwägungen auch immer, zustimmen. Denn das heute Hirschberg polnisch ist, kann nicht allein damit erklärt werden, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> den Überfall auf Polen gemacht hat, sondern das ist auch eine Ausgeburt eines Nationalismus, den wir Gott sei Dank überwunden haben. Deswegen braucht man Zeit dazu, um sich erst einmal zu beschnuppern, um zu wissen, was der andere geben kann, was man fordern kann. Mit einem Forderungskatalog allein wird, so meine ich, kein neues Verhältnis zustande kommen. Da man vielleicht aber den direkten Weg gar nicht einschlagen kann, kann ich nur das verwenden, das {...} vorgeschlagen hat in seinem Plan Westeuropa, Mitteleuropa, Sowjetunion etwa in einer Art Marschall-Plan für Osteuropa oder wirtschaftlich tatsächlich, was ja auch {...} Rede vom 17. Mai ’69 gemeint hat<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN057" type="comment">
							<p>Zur Rede des Ersten Sekretärs des ZK der Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomułka</name>, am 17. Mai 1969 in Warschau, vgl. Europa-Archiv 1969, D 313–320.</p>
						</note>
					</seg>, wobei die Oder-Neiße-Linie natürlich diese Sonderstellung war. Wir wollen wirtschaftlich mit der Bundesrepublik versuchen zu kooperieren. Wie schwer das heute ist, ist ja auch deutlich geworden aus den Äußerungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nach Rückkehr aus Warschau. Dass damals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomułka</name> in einer gewissen Hassrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> überrunden wollte, er mit seinen 32 Millionen gegenüber den 17 Millionen, war eigentlich{...} wäre auch eine Möglichkeit des Ansatzes. Oder wenn wir tatsächlich zu einem kulturellen Austausch kommen können, wobei ich immer der Meinung bin, der kulturelle Austausch allein schafft noch nicht ein tragbares Verhältnis. Ich erinnere mich an einen Emigranten in London, der mal gesagt hat, wir haben euren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethe</name> studiert und die anderen haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ShakespeareWilliam">Shakespeare</name> studiert und {...}. Das ist also noch nicht die Gewähr dafür, dass nun wirklich die Völker zusammenkommen, aber es wäre mindestens eine begehbare Straße. Was wir bis jetzt erleben, sind polnische Wochen, die wir hier im Westen haben. Ich habe noch nicht was von deutschen Wochen auch nur annäherungsweise etwa in Krakau oder Warschau, Danzig oder Breslau gehört. Das andere ist der Jugendaustausch. Das wäre also auch eine Möglichkeit des Entgegenkommens, um nicht gleich zuerst mit dem heißesten Eisen zu beginnen. Denn auch das steht fest, wir sollten vielleicht auch gelegentlich einmal daran denken, was die polnische Emigration sagt, wo sie in manchen Dingen auch sehr expansiv und nationalistisch argumentiert. Wir wollen nach Europa. Wir wollen aber dieses Europa nicht belasten, indem wir hier einen Frieden oder Pseudofrieden schließen, der einen gewissen Unfrieden zurücklassen wird. Wir müssen dann versuchen andere Probleme miteinander zu lösen, damit wir nicht hier gleich wieder einen Graben vielleicht ausgraben. Das {...}. Das meine ich, wenn ich sage, man sollte aufeinander zukommen und zuerst einmal zueinander finden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PosserDiether">Posser</name>: Ich möchte nur noch zu zwei Fragen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> kurz etwas sagen, weil ich meine, das darf sich erst gar nicht in die Köpfe hineinfressen, das Stichwort von der Legalisierung aller Grenzen in Europa durch den Moskauer Vertrag. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, da bist du in einem ganz riesigen Irrtum. Es wird überhaupt keine Grenze im Moskauer Vertrag legalisiert, weder die von dir erwähnte in Bessarabien noch irgendeine andere. Der Moskauer Vertrag ist ein Gewaltverzichtsvertrag, das heißt wir sagen da, dass wir durch Drohung oder durch Anwendung von Gewalt keine in Europa bestehende Grenze ändern. Wir müssen die CDU, die ist auch im Bundesrat damit gekommen, wir müssen die CDU fragen, welche Grenze in Europa wollen sie eigentlich mit Gewalt ändern. Das ist doch die Gegenfrage,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>denn wir haben in dem Vertrag nur gesagt: Nicht mit Drohung oder mit Anwendung von Gewalt.</p>
				<p>Und das Zweite, du hast gesagt, warum man denn nicht von Demarkationslinie spreche, sondern jetzt von Grenze, zum Beispiel Bundesrepublik Deutschland und DDR. Ich weiß nicht, ob es heute Morgen schon erwähnt worden ist. Schon in der Erklärung, die wir beim NATO-Eintritt abgeben mussten am 3. Oktober 1954, wird nicht von Demarkationslinien, sondern ausdrücklich von den gegenwärtigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland gesprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN058" type="comment">
							<p>In der Schlussakte der Londoner Neun-Mächte-Konferenz vom 3. Oktober 1954 verpflichtete sich sich die Bundesrepublik, »die Wiedervereinigung Deutschlands oder die Änderung der gegenwärtigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland niemals mit gewaltsamen Mitteln herbeizuführen und alle zwischen der Bundesrepublik und anderen Staaten gegebenenfalls entstehenden Streitfragen mit friedlichen Mitteln zu lösen.« Vgl. Europa-Archiv 1954, S. 6981.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>: Genossinnen und Genossen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> hat mir einiges vorweggenommen, insbesondere was den Punkt mit den Demarkationslinien und den Grenzen angeht, also das, was wir an verbindlichem Gewaltverzicht nach Westen, aber für alle Richtungen geltend schon 1954 gemacht haben und dies wird jetzt ergänzt auch durch gleiche Verbindlichkeit nach Osten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> hat davon gesprochen, wir hätten keine Gebietsansprüche und dies würde uns daran hindern oder einen späteren gesamtdeutschen Souverän hindern, Gebietsansprüche zu stellen. Ich glaube, es wird überhaupt keinen gesamtdeutschen Souverän geben, solange offen ist, ob jemand Gebietsansprüche stellt. Dies ist glaube ich die Wirklichkeit. Zu sagen oder daraus zu schließen, dass dies ein Friedensvertrag sei oder ein Friedensvertrag, eine friedensvertragsähnliche Regelung ist natürlich völlig falsch. Ich könnte mich auf einen ganz formalistischen Standpunkt stellen und sagen, die Bundesrepublik Deutschland ist überhaupt nicht imstande, einen Friedensvertrag zu schließen. Sie ist potentiell nicht imstande dazu, denn dies könnten nur wir mit Siegermächten. Insofern ist Polen keine Siegermacht, die darüber entscheiden könnte, und wir allein können es sowieso nicht, aber wenn wir es täten, wenn wir also Rechte der Siegermächte in Anspruch nehmen, dann würden die Drei Mächte als erste uns in den Arm fallen, denn die Drei Mächte sind sehr eifersüchtig darauf bedacht, dass ihnen niemand ihre Rechte wegnimmt und dass – wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> es einmal formuliert hat –, sie achten alle vier darauf, dass sie ihren Finger im deutschen Pudding behalten. Wir haben, was die Oder-Neiße-Linie angeht, praktisch denselben Stand erreicht, den die drei Mächte gegenüber Polen und der Sowjetunion haben, das heißt es wird nicht mehr infrage gestellt und die Formalisierung, die völkerrechtlich vollendete Formalisierung dessen, was ist, bleibt einer späteren Regelung vorbehalten. Dies ist der Stand, dem sich nun auch die Bundesrepublik Deutschland angeschlossen hat. Alle anderen sind uns da ein Stück vorausgegangen, jedenfalls zeitlich.</p>
				<p>Was die Frage angeht, warum wir Lettland und Estland bestätigen, verstehe ich nicht, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> hat schon darauf hingewiesen, wir sagen das, was heute ist in Europa an Grenzen, stellen wir nicht durch Gewaltandrohung oder Gewaltanwendung infrage. Und ich weiß niemanden, der Gewalt anwenden will oder niemanden, der, wenn er es wollte, dazu in Lage wäre. Er bliebe damit sehr allein.</p>
				<p>Die Frage, ob die Gebiete jenseits von Oder- und Neiße-Linie dann nicht praktisch Ausland werden, dies ist ja eine Frage, die von den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> und so weiter gestellt worden ist und die die Bundesregierung heute wie folgt beantworten wird<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN059" type="comment">
							<p>Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 4. Februar 1972 betr. Deutsche Ostgebiete vgl. BT Drs. 06/3112. Zur Antwort des Auswärtigen Amts vom 22. Februar 1972 vgl. BT 06/3176.</p>
						</note>
					</seg>: Auch wenn in gewissen Fällen bisher der Begriff Inland sinngemäß auf die Gebiete jenseits der Oder-Neiße-Linie angewandt worden ist, so hat dies nicht bedeuten können, dass diese Gebiete für die Bundesrepublik Deutschland Inland in dem Sinne sind, im üblichen Sinne sind, da sie nicht der aus dem Geltungsbereich des Grundgesetzes beschränkten Gebietshoheit der Bundesrepublik Deutschland unterliegen. Nach Inkrafttreten des Warschauer Vertrages ist klar, dass die Oder-Neiße-Linie für die Bundesrepublik Deutschland die westliche Staatsgrenze der Volksrepublik Polen bildet und deshalb die Gebiete jenseits dieser Grenze für die Bundesrepublik Deutschland nicht Inland sein werden.</p>
				<p>Bezüglich der rechtlichen Konsequenzen der Grenzfeststellung – Feststellung! – des Warschauer Vertrages hat der Bundesminister des Auswärtigen der polnischen Seite vor Unterzeichnung des Vertrages erklärt, durch den Abschluss dieses Vertrages gehen keiner Person Rechte verloren, die ihr nach denen in der Bundesrepublik Deutschland geltenden Gesetzen zustehen. Und ich erinnere in diesem Zusammenhang an das, was ich heute Morgen gesagt habe. Ich bin überzeugt, nach Abschluss des Vertrages werden wir uns um die Frage der Menschenrechte oder Minderheiten besser kümmern können, als wir es heute können oder in den zurückliegenden 20 Jahren imstande waren es zu tun.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zur Frage der Familienzusammenführung möchte ich nur die Ergänzung machen, dass es sich dabei nicht nur im bloßen Sinne um Familienzusammenführung handelt. Das was ich heute Morgen sagte, dass die Menschen im Grunde jetzt zum ersten Mal wieder die Option haben, geht über den Nachweis von Familienangehörigen in der Bundesrepublik hinaus, das heißt gilt auch für solche, die keine Angehörigen haben. Dies grade ist eine neue Kategorie, die erst durch den Warschauer Vertrag eröffnet wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich muss offen gestehen, dass man nicht vor der Ratifizierung die Folgen eines Vertrages erwarten darf,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>von dem andere ihn gar nicht ratifiziert haben wollen. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>], was du gesagt hast zu der Frage der Diözesen ist im Prinzip richtig. Ich würde es für im allgemeinen Interesse liegend halten, wenn wir dieses Thema in der Öffentlichkeit nicht ausführlich behandeln, sondern uns großer Zurückhaltung befleißigen, weil, lasst mich dies in aller Vorsicht sagen, es Interessen an der wirksamen Arbeit auf katholischer Seite in der DDR gibt, dass so etwas dann geschieht. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Können wir diesen Punkt als abgeschlossen betrachten? Ja. Dann ruf ich auf Punkt 9 und bitte Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> zum Entschließungsantrag zu sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>: Genossinnen und Genossen, ihr habt gehört, dass aufgrund der Aussprache wir vorbereitet sein sollten einen Entschließungsantrag zu stellen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN060" type="comment">
							<p>Zum Entschließungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 24. Februar 1972 zur Außen- und Deutschlandpolitik vgl. BT Plenarprotokoll 06/173, S. 10012 f., Umdruck 261.</p>
						</note>
					</seg>, der je nach den Aussagen der Opposition dann auf dem Tisch liegen müsste oder kommen müsste, denn bei der Aussprache steht ja auch zur Behandlung die Große Anfrage der CDU/CSU zur Deutschland- und Außenpolitik<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN061" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage vgl. Anm. 37.</p>
						</note>
					</seg>. Wir haben ja hier heute gehört, das ist ja auch sicherlich richtig, dass wir hauptsächlich wünschen, dass die CDU/CSU sich zu den Verträgen äußert. Aber wir wissen ja auch, dass sie versucht auf Nebenschauplätze auszuweichen, und so können wir möglicherweise damit rechnen, dass sie auch als einen der Angriffspunkte nennen wird, dass die westliche Integrationspolitik von uns vernachlässigt worden ist. Ich glaube, dass wir sicherlich damit rechnen können, und ich würde es deshalb aus drei Gründen für sehr gut halten, dass dieser Entschließungsantrag dann sofort auf den Tisch des Hauses käme. Erstens, Genossinnen und Genossen, würde es untermauern unsere Position, dass wir die Ostpolitik überhaupt nur vorantreiben würden können aufgrund unserer {...} in den letzten anderthalb Jahren zu verzeichnen haben. Das würde unsere Position klarstellen, und ich glaube, was sehr gut wäre, das gäbe der Regierung Gelegenheit, dazu positiv Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Das Zweite, was ich sagen möchte, Genossinnen und Genossen, was etwas Neues ist für manchen Ohren von euch, wir haben im März erstmalig im Europäischen Parlament ein politisch-parlamentarisches Forum, zu dem wir 34 Parlamentarier aus den Mitgliedsstaaten eingeladen haben, um über die europäische Integrationspolitik zu reden. Erfreulicherweise hat sich Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bereit erklärt, dort zu sprechen. Wir werden dort also die maßgeblichen Leute aus den {...}. Es wäre gut, wenn dieser Bundestag durch eine solche Entschließung bereits zu erkennen gegeben hätte, wie er zu dieser Integrationspolitik stünde und wie die Regierung sich dazu geäußert hat.</p>
				<p>Und das Dritte wäre, ihr wisst, wir werden bald den Gesetzesentwurf der CDU/CSU auf dem Tisch des Hauses liegen haben über die nationale Lösung zu den Wahlen zum Europäischen Parlament.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN062" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 27. Januar 1972 über die Wahl der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament vgl. BT Drs. 06/3072. – Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 29. Februar 1972, Dok. 88, SVP B.</p>
						</note>
					</seg> Dieser Antrag würde in Verfolg unter seinerzeit gefassten Entschließung nunmehr auch die Regierung ersuchen, zunächst für eine gemeinsame Lösung mit den vier beitrittsfähigen Kandidaten darüber zu reden, in welcher Art und Weise das zu geschehen hat. Aus diesen drei Punkten, aufgrund dieser drei Punkte würde ich es also sehr begrüßen, wenn dieser Entschließungsantrag eingebracht würde. Lasst mich nur ganz kurz einiges zu dem Entschließungsantrag sagen, der von sieben auf sechs Punkte zusammengeschrumpft ist. Das ist ja manchmal besser {...}.</p>
				<p>In Punkt 1 wird in der kürzest möglichen Form die erfolgreiche Politik der Bundesrepublik dargestellt. In Punkt 2 wird aufgezeigt, wie die weitere Zielsetzung der erweiterten Gemeinschaft durch die Gipfelkonferenz nun erfolgen muss und es werden besondere Punkte angeführt, wobei ich besonders auf den letzten Satz hinweise, der ja vor allem von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dem Saarbrücker Parteitag und auch sonst immer wieder gesagt worden ist, dass hierdurch konkrete Beschlüsse zur Sicherung des sozialen Friedens ihrer Länder hier etwas Entscheidendes getan werden muss. Und das wird, wer diese EWG kennt, zunächst bei diesem {...} eine Hauptaufgabe der deutschen Bundesregierung sein müssen, und wir können hier nur begrüßen, dass der Bundeskanzler das getan hat. Punkt 3 würde den Zusammenhang zwischen der Ost- und Westpolitik darlegen. Punkt 4 würde zunächst die vordringlichsten Aufgaben der Gipfelkonferenz umreißen, denn hier können wir nur ansprechen, was diese Gipfelkonferenz zu tun hat. Punkt 5 betrifft den inneren Ausbau der Gemeinschaft {...} diese Gipfelkonferenz {...} festliegt, wird auch ein weiterer Ausbau, Umgestaltung der Gemeinschaftsinstitutionen erforderlich sein, wie Rat, Kommission und natürlich auch das Parlament in Bezug auf seine Rechte. Punkt 6 ist das, was ich vorhin nannte, um darauf Bezug zu nehmen, was wir letztens in einer Entschließung hier gesagt haben zu den Rechten aus dem Europäischen Parlament. {...} sagte, dass hier also unverzüglich Schritte eingeleitet werden, um eine solche gemeinsame Lösung zu finden.</p>
				<p>Lasst mich nun auch noch zwei Bauchschmerzen hier sagen zu dieser Entschließung. {...} diese Entschließung ist natürlich zustande gekommen aufgrund vieler Beiträge und sie muss noch abgestimmt werden mit dem Koalitionspartner und auch mit manchen Vorstellungen bei uns. Ich könnte mir selbstverständlich auch eine viel bessere und jeder von euch vielleicht auch noch eine viel bessere Entschließung vorstellen. Die Entschließung, die euch vorliegt, ist in Punkt 4a insofern zu ändern, als von der FDP der Wunsch nun hier vorliegt, ihn folgendermaßen zu fassen. Die stufenweise Errichtung der Wirtschafts- und Währungsunion, die schließlich zu einer echten gemeinsamen Wirtschaftspolitik auf der Basis von Stabilität und Wachstum führen muss. Wir haben hier das Wort Globalsteuerung drin, denn wenn man eine Europäische Wirtschafts- und Währungsunion haben will, ich glaube, dann wird man ohne diese Globalsteuerung nicht auskommen, aber wir sollten jetzt nicht darüber streiten, wir sollten es akzeptieren. Es wird dann sicherlich unseren Sprecher möglich sein, das zu interpretieren.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, den ich noch sagen möchte, wir haben hier mit hineinbekommen, glaube ich, die neue Fassung zu den Wahlergänzungen, zu der Gipfelkonferenz, was nicht mehr aufgeführt worden ist. Was ich auch sehr bedauere, was aber auch bei uns Gegenstand erheblicher Diskussionen war, dass die Vorstellung nicht mehr besteht, in diesen Entschließungsantrag nicht aufgenommen worden ist, dass die Gipfelkonferenz den Organen der Gemeinschaft konkret Aufträge erteilen sollte, wie die Weiterentwicklung der Institutionen vorgenommen werden soll. Aber vielleicht wird auch das möglich sein unter Punkt 5 dann durch den Sprecher entsprechend sagen zu lassen.</p>
				<p>Ich empfehle also, unverändert diesen Entschließungsantrag zu akzeptieren und nach Situation durch die Fraktionsführung dann auf den Tisch des Hauses zu legen, wenn die Diskussion das erforderlich machen sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. {...} Klarstellung: unverändert, heißt das nach der Verabredung mit der FDP über diese eine oder zwei, einen haben wir grade gehört, Revidierungen oder was kann es noch heißen?</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Nur 4 a. Übernahme des FDP-Textes?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Scheint nicht der Fall zu sein, dann bitte ich um das Zeichen der Zustimmung zu dieser Entschließung. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltung. Ist angenommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf den Punkt 10 Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München): Wir haben vor kurzem eine Broschüre verteilt oder bekommen und einige Genossen haben sie in ihren Wahlkreisen verteilt unter der Überschrift »Wort gehalten«<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN063" type="comment">
							<p>»Wort gehalten. Bilanz nach 3 Jahren sozialdemokratisch geführter Bundesregierung«, hrsg. vom Parteivorstand der SPD, Wenderoth 1972.</p>
						</note>
					</seg>. Da steht unter anderem drin zu den Rentenerhöhungen, dass für 1974 eine Rentenerhöhung von 12,7 Prozent vorgesehen ist. Nun steht dieser Tage in den Zeitungen, dass 11,4 Prozent der so etwas vorgesehen ist mit der Folge, dass eine ganze Reihe von Wählern nun kommen und sagen, da ist offensichtlich nicht das Wort gehalten worden, sondern da wird Propaganda gemacht. Wie konnte so was passieren? Wo ist da der Fehler?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>: Jedes Jahr beschließt der Bundestag die Rentenanpassung, und dass wir noch für 1974 nicht das genaue Datum nennen können, ist eigentlich offenkundig. Was in dieser Broschüre gesagt worden ist, das sind Annäherungswerte gewesen und soweit man das jetzt übersehen kann, werden die Renten 1973 um 9,5 und in 1974 um 11,4 Prozent steigen. Aber die genaue Festlegung erfolgt dann mit der Vorlage des Rentenberichtes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München): Vielleicht wäre es besser gewesen, man hätte in der Broschüre, ich hab’ sie jetzt da, reingeschrieben, dass das vorläufige Zahlen sind. So steht das apodiktisch, und man wurde also damit konfrontiert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>: Also für Rentner will ich das noch zugeben, aber für Abgeordnete müsste eigentlich offensichtlich sein, dass das jährlich beschlossen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München): Die Broschüre wird ja an die Rentner verteilt und nicht an die Abgeordneten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>: Das ist richtig, aber die Abgeordneten interpretieren das.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage, Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Ich möchte zu dem Beschluss, den die Ministerpräsidenten mit dem Bundeskanzler zusammen gefasst haben, keine radikalen Beamten einzustellen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN064" type="comment">
							<p>Am 28. Januar 1972 beschlossen die Regierungschefs der Länder zusammen mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, dass die Mitgliedschaft in einer verfassungsfeindlichen Organisation unvereinbar mit einer Einstellung in den öffentlichen Dienst sei. Zum Wortlaut der später als »Radikalenerlass« bezeichneten Grundsätze zur »Beschäftigung von rechts- und linksradikalen Personen im öffentlichen Dienst« (Fassung vom 18. Februar 1972) vgl. Ministerialblatt für das Land Nordrhein-Westfalen, 1972, Ausgabe A, Nr. 20, S. 342.</p>
						</note>
					</seg>, doch noch einmal die Meinung der Fraktion hören, ob dieser Beschluss nötig war. Denn nach dem Wortlaut dieses Beschlusses müssen die Beamten nicht nur nachweisen, dass sie nicht agieren gegen den Staat, sondern dass auch ihre Haltung entsprechend dem des freiheitlichen demokratischen Staates ist. Wie sollen sie das nachweisen? Wäre es dann nicht besser der Einstellende, nämlich die Behörde, müsste ihm nachweisen, dass sie sich nicht so verhalten haben? Also das ist schon mal ein Grund, den ich einfach nicht akzeptieren kann.</p>
				<p>Zum anderen: Wie haben die nationalsozialistischen Beamten, die wir noch jetzt in Amt und Würden haben, das nachweisen können oder wie könnten sie das heutzutage nachweisen? Ich halte einen solchen Beschluss nicht nur für unsinnig, sondern auch für gefährlich. Er wird uns von der rechtsradikalen Hetze aufgedrängt, und ich weiß nicht, ob wir das nötig haben immer wieder zu behaupten, dass wir uns entsprechend den Grundsätzen unseres Staates verhalten. Ich meine, wir haben das absolut nicht nötig, und das Beamtengesetz in diesem besonderen Falle beinhaltet ja auch, dass jemand nicht Beamter sein darf, der sich gegen den Staat radikal verhält.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Es ist gut, dass Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> {...} auf das Beamtengesetz zu sprechen gekommen ist. Das, was in dem Beschluss der Ministerpräsidenten und des Bundeskanzlers steht, ist in der Sache ja nichts Neues, setzt schon gar kein neues Recht, sondern bekräftigt etwas, was im Gesetz steht. Dass nämlich jemand, der im öffentlichen Dienst, insbesondere auch als Beamter tätig ist, im besonderen Maße verpflichtet ist, die Grundordnung dieses Landes nicht nur hinzunehmen, nicht nur zu tolerieren, sondern aktiv zu fördern. Dies ist eine klare beamtenrechtliche Bestimmung und dieser Beschluss besagt nicht mehr, als dass dies in allen Fällen gültig ist. Man kann diese Diskussion, so meine ich, sehen und bewerten nur richtig dann, wenn man sie in den Zusammenhang stellt mit den Vorstößen, die vonseiten der CDU, insbesondere von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, in dieser Diskussion gemacht worden sind, in denen ja gefordert worden ist, dass die bloße Mitgliedschaft in einer der radikalen Parteien oder Organisationen zum generellen Ausschluss im öffentlichen Dienst führen soll. Darauf war und ist die angemessene Antwort, dass hier die Regeln des öffentlichen Dienstrechtes anzuwenden sind und im Einzelfall geprüft werden muss, ob diese Voraussetzungen vorliegen oder nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Ich glaube, die Erklärung von Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bedarf in einigen Punkten der Ergänzung. Erstens, die Erklärung sagt nicht, dass wer Angehöriger einer dieser Parteien ist, damit nicht in den öffentlichen Dienst kommen kann. Ich erkläre es jetzt, Lenelotte [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>]. Die Erklärung sagt nicht, dass dadurch oder will nicht und darf nicht wollen, dass dadurch die Regierungen die Entscheidung anstelle des Bundesverfassungsgerichts treffen über Parteien, die wir als verfassungsfeindliche Parteien bezeichnen, sondern dass die Entscheidung darüber allein beim Bundesverfassungsgericht liegt nach Artikel 21 des Grundgesetzes. Sie sagt des Weiteren, dass Artikel 3 des Grundgesetzes respektiert wird, dass niemandem ein Nachteil entstehen darf aus der Tatsache, dass er eine bestimmte politische Überzeugung hat. Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat zum zweiten Teil Stellung genommen ganz präzise und richtig, nämlich das Beamtenrechtsrahmengesetz<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1972-02-22-t1345_WN_FN065" type="comment">
							<p>Zum Rahmengesetz zur Vereinheitlichung des Beamtenrechts (Beamtenrechtsrahmengesetz) in der ursprünglichen Fassung vom 1. Juli 1957 vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 29, S. 667–692.</p>
						</note>
					</seg>, und das gilt in allen Ländern der Bundesrepublik dementsprechend, verlangt ein aktives Eintreten des Beamten für diesen Staat. Wenn nun der oder ich muss so jetzt sagen, niemand hat einen Rechtsanspruch darauf Beamter zu werden. Ich meine, dass es einen Unterschied gibt, wenn nämlich der Staat ein Ausbildungsmonopol hat wie bei den Juristen, dass man überhaupt die juristische Ausbildung nur abschließen kann, wenn man zwei Jahre Referendar war, nämlich als Beamter auf Widerruf, dass man dann einen Anspruch haben muss. Andernfalls würde es einem Berufsverbot, und zwar einem totalen Berufsverbot gleichkommen. Diese Fälle sind berücksichtigt.</p>
				<p>Zweitens halte ich einen Unterschied für notwendig. In den Fällen, in denen zum Beispiel Absolventen der Pädagogischen Hochschulen, weil ein so großer Bedarf da ist, alle eingestellt werden, alle Hundert werden eingestellt, aber einer wird nicht eingestellt, dann ist, so meine ich, eine Begründung notwendig und die muss auch rechtlich nachprüfbar sein. Bremen hat es in der Zwischenzeit so gemacht. Die Entscheidung kann sich nie danach orientieren, ob jemand formell Mitglied einer Partei ist, weil die Mitgliedschaft zu einer Partei allein kein Grund sein kann, ihn abzulehnen. In dem Beschluss der Ministerpräsidenten ist, und darauf zielt wahrscheinlich deine Frage, eine etwas meines Erachtens nicht so ganz glückliche Formulierung, dort heißt es: Wer Mitglied einer dieser Parteien ist, der erweckt Zweifel an seiner Zuverlässigkeit und damit gibt er Anlass zum Nachprüfen. Es gab einige Nichtsozialdemokraten, die der Meinung waren, dieser Zweifel müsse schon Grund sein zur Ablehnung. Das ist nachher vermieden worden und es ist genau auf den Einzelfall abgestellt, auch die Aktivität, die über das Maß an Mitgliedschaft hinausgeht. Ich bin der Überzeugung, dass der Beschluss der Ministerpräsidenten und der Bundesregierung korrekt angewandt, rechtsstaatlich präzise angewandt mit der Verfassung im Einklang ist. Ich bin auch überzeugt, dass es sehr bald Gelegenheit geben wird durch Gerichtsurteile den Einzelnen zu überprüfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Das ist sehr einleuchtend und wenn es auch korrekt und rechtlich alles in Ordnung ist, so ist es politisch doch nicht einzusehen, und ich finde, der Haken liegt grade im Politischen bei diesem Beschluss. Da, finde ich, ist es angreifbar und ich meine, ich weiß nicht warum wir das nötig haben, dass wir zurzeit immer wieder erklären, das machen wir alles richtig, gegen uns ist nichts zu sagen, wir haben doch nichts mit Kommunisten gemeinsam und so weiter. Das haben wir doch gar nicht nötig und wir sollten uns aus unserer Ruhe nicht schrecken lassen durch diese ständige Rechtshetze. Je mehr wir das tun, desto suspekter werden wir in den Augen unserer Wähler. Das möchte ich hier mal ganz klar und deutlich aussprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, dieser Beschluss ist, wie es schon richtig gesagt worden ist, notwendig geworden, um abzugrenzen gegen diejenigen, die schon eine Mitgliedschaft in verfassungsrechtlich bedenklicher Weise zum Anlass nehmen wollten nun jemand vom öffentlichen Dienst auszuschließen. Aber, Genossinnen und Genossen, er ist auch notwendig geworden, weil es in der letzten Zeit in diesem Lande Meinungen gab, dass im Grunde genommen nur derjenige vom öffentlichen Dienst ausgeschlossen werden könne, der einer verbotenen Partei oder Vereinigung angehört. Dies ist eine Entwicklung in der Argumentation, die man sehr sorgfältig beobachten muss und mit Sorge nur sehen kann. In diesem Zusammenhang von rechtsradikaler Hetze zu sprechen, halte ich für völlig verfehlt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Ja, ich darf sagen, ich bin über deine Frage sehr erstaunt, denn die politische Ausgangslage war doch genau umgekehrt. Die CDU hat versucht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sogar eine Verfassungsänderung vorgeschlagen, weil man angeblich an diese Leute nicht herankommt und es war ein großes Stück Arbeit unseres Innenministers und der Genossen Innenminister in den Ländern zu erreichen und zu sagen, es sind weder eine Verfassungsänderung noch neue Gesetze erforderlich, sondern die seit langem geltenden Gesetze, gegen die bisher keiner {...} es wird ja nichts neu gemacht, reichen aus, um hier vorzugehen und außerdem ist es keine Umkehrung der Beweislast. Es ist festgestellt worden, wenn einer in einer radikalen Organisation ist, ist das ein Grund ihn zu prüfen, aber das ist keine Umkehrung der Beweislast. Das ist extra noch mal festgestellt worden, ergibt sich für einen Juristen aber auch von selbst. Also ich versteh’ die Argumentation nicht, denn der Beschluss war ein Erfolg derjenigen, der gerade der Hysterie, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und die CDU-Innenminister zu kreieren suchten, Riegel vorgeschoben [hat].</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich stimme zwar der Interpretation von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu, aber ich meine Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> hat doch einen richtigen Kern in ihren Überlegungen vielleicht nicht ganz richtig ausgedrückt. Es wäre sehr sinnvoll, wenn wir deutlich machen würden, dass es auch mit potentiellen oder vermuteten Verfassungsgegnern einen verfassungskonformen Umgang zu geben hat und dass wir uns also sehr streng an die Grundrechte der Verfassung auch zugunsten vermuteter Verfassungsgegner halten werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, genau das ist der Punkt, warum wir die Bestrebungen, Grundgesetzänderung oder Gesetzänderungen zu machen, abgelehnt haben. Wo wir gesagt haben, man muss aber diesen Staat verteidigen, aber rechtsstaatlich und verfassungstreu verteidigen und genau das war der ernste Wille von allen diejenigen, die dem zugestimmt haben und hat die CDU ins Unrecht gesetzt, mit Recht ins Unrecht gesetzt und wir werden rechtsstaatlich ganz gewissenhaft diesen Staat verteidigen. Lenelotte [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>], und da bist du mit dabei, diesen Staat sichtbar, dem Bürger gegenüber sichtbar, zu verteidigen. Nicht weil die CDU [das] macht, sondern weil wir diesen Staat als unseren Staat betrachten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Andere Fragen? Wenn keine Fragen sind, dann schließe ich diesen Punkt und rufe auf Punkt 11, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossinnen und Genossen, wir müssen hier also einige Funktionen neu besetzen und gemäß Paragraph 4 unserer Geschäftsordnung muss der Fraktionsvorstand entsprechende Vorschläge machen. Neu zu besetzen sind der Obmann für die Arbeitsgruppe Kulturpolitik und als {...} darf ich gleich dazusagen, stellvertretende Vorsitzende des Arbeitskreises 2 Innenpolitik. Der Fraktionsvorstand schlägt folgende Personen vor. Für die Arbeitsgruppe Kulturpolitik Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>. Für den Arbeitskreis 2 als stellvertretenden Obmann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. Stellvertretenden Vorsitzenden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was hab’ ich gesagt? Oh, pardon, ja Vorsitzender, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. Es hat, wie wir gehört haben, eine Aussprache darüber in diesem Arbeitskreis stattgefunden. Daraus haben sich dann diese Vorschläge entwickelt. Selbstverständlich sind weitere Vorschläge hier möglich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Andere Vorschläge? Dann bitte ich um das Zeichen der Zustimmung. Erster Vorschlag. Danke. Gegenteilige Meinung. Und im zweiten Fall sind dazu Vorschläge? Keine. Dann bitte ich um das Zeichen der Meinung. Danke. Gegenteilige Meinung. Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
