<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 118</idno>
							<objectName>Protokoll der Sitzung der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am 21.9.1972, 13.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 21. September 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-09-21"><time type="start" when="13:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (118.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-09-21-t1300_EP_div_SVP-1"> A. Erläuterungen des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zur Situation nach der Stellung der Vertrauensfrage gemäß Artikel 68 Grundgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-09-21-t1300_EP_div_SVP-2"> B. Rentenreformgesetz. – Entwicklungshilfe-Steuergesetz. – Ratifizierung des Verkehrsvertrags mit der DDR. –Verhaltensregeln für Abgeordnete.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Sitzung wurde durch den Fraktionsvorsitzenden eröffnet. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankte der Fraktion, daß sie den gestrigen schweren Tag trotz der gegebenen Stimmenverhältnisse ausgehalten habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN001" type="comment"><p>Die sozial-liberale Koalition erlitt am 20. September 1972 bei der zweiten Beratung des Rentenreformpakets eine schwere Niederlage. Da der zurückgetretene Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> seit seinem Rücktritt nicht mehr an Plenarsitzungen teilnahm, war die Koalition im Plenum in der Minderheit. Mittels Änderungsanträgen konnte die CDU/CSU-Fraktion somit die mit den Stimmen der Koali-tion verabschiedete Vorlage des Sozialausschusses für das Rentenreformpaket revidieren und das Gesetz damit weitgehend zu ihrer eigenen Sache machen. Zur Debatte und den Abstimmungen am 20. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/197, S. 11578–11607 und S. 11619–11651.</p></note></seg> Gleichzeitig richtete er an die Fraktion die Bitte, sich darüber im klaren zu sein, daß die Aufgabe der Fraktion erst nach der Schlußabstimmung nach Art. 68 GG abschließbar sein werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN002" type="comment"><p>Die sogenannte Vertrauensfrage gemäß Artikel 68 des Grundgesetzes war am 20. September 1972 von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Plenum eingebracht worden (vgl. BT Plenarprotokoll 06/197, S. 11574–11578). Nach Art. 68 Abs. 2. mussten zwischen Antrag und Abstimmung mindestens 48 Stunden liegen, sodass frühestens am 22. September 1972 darüber abgestimmt werden konnte.</p></note></seg> Am Freitag werde nach den Entscheidungen des Bundestages und des Bundespräsidenten eine kurze Fraktionssitzung einberufen werden. Die Fraktion müsse in der kommenden Woche nochmals zusammentreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> berichtete über die Ergebnisse der Beratung des Ältestenrats. Nach der Schlußabstimmung nach Art. 68 GG am Freitag dieser Woche werde sich eine drei- bis vierminütige Rede des Bundestagspräsidenten anschließen, darauf sei die Sitzung des Bundestages beendet.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN003" type="comment"><p>Zur Debatte und Abstimmung über die Vertrauensfrage von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sowie zur Schlusserklärung von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11740–11817. – Vereinbarungsgemäß traf sich die SPD-Fraktion am selben Tag nach der Abstimmung zu einer vorletzten Fraktionssitzung. Vgl. Fraktionssitzung am 22. September 1972, Dok. 119 und Dok. 119 A.</p></note></seg> Dies sei im Ältestenrat übereinstimmend geregelt worden. Bei der Abstimmung über die Rentenreformgesetze am Donnerstag werde die SPD namentliche Abstimmung verlangen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu SVP B.</p></note></seg> Im Ältestenrat sei noch nicht dem Wunsch der Bundesregierung zugestimmt worden, im Bundestag noch drei internationale Abkommen, das Luftfahrtabkommen mit der UdSSR<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 19. Juni 1972 für ein Gesetz zum Abkommen vom 11. November 1971 zwischen der Regierung der Bundesrepublik und der Regierung der UdSSR über den Luftverkehr vgl. BT Drs. 06/3559. Zum Bericht des Ausschusses für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen vom 21. September 1972 vgl. BT Drs. 06/3819. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung des Ratifizierungsgesetzes am 22. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11738.</p></note></seg>, das Abkommen über Luftpiraterie<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN006" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 16. März 1972 zum Übereinkommen vom 16. Dezember 1970 zur Bekämpfung der widerrechtlichen Inbesitznahme von Luftfahrzeugen vgl. BT Drs. 06/3272. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 21. September 1972 vgl. BT Drs. 06/3820. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung am 22. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11738.</p></note></seg> und das Abkommen über Intelsat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN007" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 24. Mai 1972 zum Übereinkommen vom 20. August 1971 über die Internationale Fernmeldesatellitenorganisation »INTELSAT« vgl. BT Drs. 06/3451. Die zweite Beratung wurde am 22. September 1972 von der Tagesordnung des Bundestages gestrichen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11738.</p></note></seg> zu beraten. Demgegenüber solle die Übersicht über die Petitionen im Bundestag erledigt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN008" type="comment"><p>Zur Sammelübersicht 41, 42, 43 und 44 des Petitionsausschusses vgl. BT Drs. 06/3730, 06/3760, 06/3805 und 06/3809.</p></note></seg> Mit der CDU/CSU habe man sich darauf geeinigt, die Debatte zu Art. 68 GG etwa auf fünf Stunden zu begrenzen. Den Verkehrsvertrag wolle die CDU/CSU noch heute lesen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN009" type="comment"><p>Zu dem von der Bundesregierung am 16. September 1972 eingebrachten Gesetzentwurf zum Vertrag vom 26. Mai 1972 zwischen der Bundesrepublik und der DDR über Fragen des Verkehrs vgl. BT Drs. 06/3770. Zum Bericht des Ausschusses für innerdeutsche Beziehungen vom 21. September 1972 vgl. BT Drs. 06/3811. – Die zweite Beratung und Schlussabstimmung fand erst am 22. September 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11738–11740.</p></note></seg> Wenn man dem zustimme, dann werde die Debatte um Art. 68 GG am morgigen frühen Nachmittag beendet sein. Es gäbe also zwei Möglichkeiten, am Freitag um 9 Uhr mit dem Verkehrsvertrag zu beginnen, um 13.00 bis 14.00 Uhr die Fragestunde abzuhalten und von 14.00 bis 18.00 Uhr die Debatte nach Art. 68 GG mit der Abstimmung durchzuführen oder die Fragestunde auf den Morgen zu verlegen, daran die Debatte nach Art. 68 GG und die Abstimmung anzuschließen, durchgehend zu beraten und am frühen Nachmittag die Plenarsitzung zu beenden.</p>
				<p>Die CDU/CSU wünsche nach der Rentendebatte eine Unterbrechung der Plenarsitzung, um sich in einer Fraktionssitzung über den Verkehrsvertrag schlüssig zu werden. Es könne also heute spät werden.</p>
				<p>Nach einer Besprechung mit dem Bundestagspräsidenten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN010" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> über das Entwicklungshilfesteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Entwicklungshilfe-Steuergesetz in der Fassung vom 15. März 1968 vgl. BGBl. 1968, I, Nr. 16, S. 217–221.</p></note></seg> ergebe sich folgende Lage: die CDU/CSU wolle das Gesetz um ein Jahr verlängern. Dem habe sich auch die FDP angeschlossen. Das Kabinett wie der Bundesaußenminister seien mit dieser Verlängerung im Prinzip einverstanden. Es wäre wichtig, am Ende dieser Legislaturperiode in keinen Dissens mit dem Koalitionspartner zu kommen. Deshalb habe er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gebeten, die Novellierungsabsicht zu prüfen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 23.</p></note></seg> Die Fraktion habe sich bekanntlich bisher gegen eine solche Novellierung noch in dieser Legislaturperiode ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN013" type="comment"><p>Das Kabinett hatte in seiner Sitzung am 9. August 1972 beschlossen, das Entwicklungshilfe-Steuergesetz bis auf wenige kleinere sachliche Änderungen um ein Jahr zu verlängern. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972, online. Ein entsprechender Beschluss der Fraktion zu dieser Kabinettsentscheidung ist nicht nachweisbar. – In der Fraktion hatte zuletzt der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> in der Informationsstunde am 14. Dezember 1971 die Unzulänglichkeiten des Entwicklungshilfe-Steuergesetz angesprochen. Vgl. die Fraktionssitzung am 14. Dezember 1971, Dok. 81 und Dok. 81 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Dieser Beschluß müsse nun heute unter dem neuen Gesichtspunkt der Haltung des Koalitionspartners überprüft werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bat die Fraktion, nach dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> ihre Entscheidung zu überprüfen, um bis zum Schluß im Konsens mit dem Koalitionspartner zu bleiben.</p>
				<p>Die CDU/CSU wünscht des weiteren eine Änderung der Mehrheitsverhältnisse im Ständigen Ausschuß nach Art. 45 GG.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 19. September 1972, Dok. 117, SVP B.</p></note></seg> Die Zusammensetzung des Ausschusses werde verabredungsgemäß am 20. Oktober eines jeden Jahres überprüft. Die CDU/CSU habe sich bereit erklärt, sich an diese Vereinbarung zu halten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erklärte, er habe vorsorglich darauf hingewiesen, daß auch bei einer Überprüfung das Verhältnis von 260: 258 Abgeordneten die Mehrheit im ständigen Ausschuß bei den Koalitionsfraktionen belassen würde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> habe diese Auffassung nachdrücklich unterstützt. Die CDU/CSU habe dann den Kompromißvorschlag gemacht, die Zusammensetzung im Ständigen Ausschuß nach dem Verhältnis 14:12:2 zu verändern. Dies sei jedoch nicht akzeptiert worden. Maßgebend sei, daß eine Überprüfung erst am 20. Oktober möglich sei, dann gebe es jedoch kein Parlament mehr. Im übrigen bestünde für uns keine Veranlassung, den Berechnungen der Opposition zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilte dann u.a. mit, daß die Mitarbeiter von Abgeordneten nach Auflösung des Parlaments weiter bezahlt würden.</p>
				<p>In der Debatte nach Art. 68 GG würden von der Opposition wahrscheinlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> [(München)] und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> würden wahrscheinlich nicht sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 3.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> äußerte sich zur Rentengesetzgebung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN016" type="comment"><p>Zu den sieben Gesetzentwürfen zur Rentenreform vgl. die Fraktionssitzung am 23. Juni 1972, Dok. 116 und Dok. 116A, jeweils SVP A. Zur Strategie der SPD-Fraktion vgl. die Fraktionssitzung am 19. September 1972, Dok. 117, SVP B.</p></note></seg> Der Arbeitskreis Sozialpolitik habe sich in Anwesenheit von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> mit der Sachlage beschäftigt. Die Reform sei, insbesondere im Bezug auf die flexible Altersgrenze, wesentlich verschlechtert worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN017" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion hatte in der zweiten Beratung des Rentenreformpakets ihren Änderungsantrag über die Regelung der flexiblen Altersgrenze durchsetzen können. Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 19. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/197, S. 11664–11666, Umdruck 308. Zu den anderen Abstimmungsniederlagen der Koalition in der zweiten Beratung des Rentenreformpakets vgl. Anm. 1.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> habe jetzt gegen das Gesetz erhebliche Bedenken. Er habe diese Bedenken jedoch zurückgestellt. Der Arbeitskreis sei der Auffassung, daß insgesamt gesehen ein wichtiges Reformgesetz vorliege. Erstmals werde die flexible Altersgrenze durchgesetzt. Damit werde die Regierungserklärung vom Oktober 1969 verwirklicht. Die Öffnung der Rentenversicherung sei durch die Regierungserklärung angekündigt worden und [werde] ebenfalls verwirklicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN018" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. Oktober 1969 vgl. BT Drs. 06/5, S. 30.</p></note></seg> Die Mindestrentenregelung sei im Prinzip so beschlossen, wie die Regierung es wollte. Hier sei nur für die Vergangenheit der Personenkreis erweitert worden. Über die vorgezogene Anpassung sei gestern gesprochen worden. Das Babyjahr sei abgelehnt worden. Die CDU habe damit unter Beweis gestellt, daß sie mütterfeindlich sei. Der Arbeitskreis Sozialpolitik schlage der Fraktion die Zustimmung zum Rentenreformgesetz vor.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Kanzler</name> unterstützte das Votum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenbergs</name>. Der Arbeitsminister solle ohne Schärfe darauf hinweisen, was sich die Regierung vorgenommen hatte. In der Debatte zu Art. 68 GG werde er nach den Reden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name>, landauf, landab, fragen, die er ohne erkennbare Rücksicht auf den Bundeshaushalt halte, einfach um die Koalition zu übertrumpfen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN019" type="comment"><p>Zur Rede des Bundeskanzler vor der Abstimmung über die Vertrauensfrage am 22. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11763–11768.</p></note></seg> Weiter müsse man sich darüber im klaren sein, daß die Zustimmung zur Rentenreform eine mögliche spätere Überprüfung in unserem Sinne nicht ausschließe.</p>
				<p>Bei einer Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> zur Vollbeschäftigungspolitik wies <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> darauf hin, daß Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> diese entscheidend ansprechen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Rede von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor Abstimmung über die Vertrauensfrage am 22. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11798–11809.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name> fragte nach den Mehrausgaben im Zusammenhang mit der zu beschließenden Rentenreform.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> führte aus, daß die Frage der Ausgabenbegrenzung geprüft worden sei nach Art. 96 und 113 GG.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist § 96 der Geschäftsordnung des Bundestages, der die Einbringung und Behandlung von Finanzvorlagen in den Bundestag regelte. Artikel 113 des Grundgesetzes sah vor, dass die Bundesregierung Gesetzentwürfen, die zur Ausgabenerhöhung oder Einnahmeminderung führen würden, zustimmen musste. Die Bundesregierung konnte verlangen, die parlamentarische Beschlussfassung über derartige Entwürfe auszusetzen.</p></note></seg> Juristisch bestünden keine Möglichkeiten einzugreifen. Die Berechnungen beruhten auf der Annahme einer Vollbeschäftigung über einen Zeitraum von 15 Jahren. Bei der 70%-Grenze falle ein Betrag von 187 Mrd. DM, bei der 90%-Grenze ein Betrag von 203 Mrd. DM an. Bei der 70%-Grenze sei die gesetzliche Mindestreserve bis Ende der 70er Jahre ausreichend. Bei der 90%-Grenze sei die gesetzliche Mindestreserve in der nächsten Legislaturperiode ausreichend; danach jedoch nicht mehr. Selbstverständlich habe die Rentenreform Auswirkungen auf die Eckdaten der mittelfristigen Finanzplanung. Es könne niemand mit gutem Gewissen dem Rentenreformgesetz zustimmen. Wenn wir die Mehrheit erlangten, dann müßten wir unsere alten Zielvorstellungen verwirklichen. Man könne nur zustimmen aus Loyalität zu Regierung und Partei.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> [(Berlin)] lehnte es ab, sich zu distanzieren. Die Reform sei insgesamt eine Sache, die sich bei den Rentnern sehen lassen könne. Der sozialpolitische Druck sei von uns ausgegangen. Die Richtung stimme. Das Inflationsargument halte er nicht für stichhaltig. 1974 werde wahrscheinlich eine Korrektur auf der Einnahmeseite erforderlich. Wir sollten jetzt alles vermeiden, was dazu führen könnte, das sozialpolitische Rad wieder zurückzudrehen. Man dürfe der Opposition keine Argumente zuspielen. Im übrigen gehe die Dollarinflation weiter; an eine Reform des Weltwährungssystems sei frühestens 1975 zu denken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> vertrat die Auffassung, daß man die Rentenfinanzen im Wahlkampf nicht wegdiskutieren könne. Das vom Ausschuß erarbeitete Rentenreformprogramm sei solide finanziert gewesen. Er teilte nicht die Position von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und korrigierte dessen Darstellungen. Er räumte jedoch ein, daß die Berechnungen unter der Annahme der Vollbeschäftigung und einer sehr positiven Lohnentwicklung erstellt worden seien. Der Entwurf einer Gegenentschließung der Koalitionsfraktionen könne die Regierung nur auffordern, die Entwicklung sorgfältig zu beobachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat[-von Coreth]</name> begründete die Auffassung, daß man der Rentenreform zustimmen könne wegen der sozialpolitischen Verbesserungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> empfahl der Fraktion, das Votum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenbergs</name> auf Zustimmung zu unterstützen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN022" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Entschließungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP am 21. September 1972 zur Rentenreform vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11719–11721, Umdruck 315. – Der Antrag wurde in namentlicher Abstimmung mit 493 von 494 Stimmen in der dritten Beratung des Rentenreformpakts am 21. September 1972 angenommen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11711.</p></note></seg> und auch dem Entschließungsantrag zuzustimmen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag, den der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> oben vorstellte. Vgl. zum Entschließungsantrag der Fraktionen von SPD und FDP am 21. September 1972 zur Rentenreform vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11721 f., Umdruck 316.</p></note></seg>.</p>
				<p>Die Fraktion folgte dem mit Mehrheit. Dabei wies <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> darauf hin, daß bei Entschließungen die Berliner Abgeordneten stimmberechtigt seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> teilte der Fraktion mit, daß sie bald eine schriftliche Ausarbeitung über die Rentenreform erhalte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> nahm vehement gegen die Verlängerung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes Stellung. Dieses müsse grundlegend geändert werden. Er werde mit allen zur Verfügung stehenden parlamentarischen Mitteln versuchen, eine Verabschiedung der Novelle zu verhindern.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN024" type="comment"><p>Gemeint ist die Novelle des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes, die der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> im weiteren Verlauf der Sitzung vorstellte.</p></note></seg> Diese Feststellung führte zu einem Verweis durch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> teilte die kritische Haltung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Es gehe jedoch jetzt um politische Prioritäten. Deshalb müsse man die Novelle akzeptieren.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Kanzler</name> bat die Fraktion um Sinn für Proportionen. Die Novelle sei im Kabinett behandelt worden. Man sei zu der Auffassung gelangt, das Gesetz um ein Jahr zu verlängern, um dann die Sache in Ruhe zu prüfen. Der Kanzler gab eine Übersicht über die Überlegungen im Kabinett.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN025" type="comment"><p>Zur Kabinettssitzung vgl. Anm. 13.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> stellte fest, daß die Novelle ein schlechtes Gesetz sei. Er bedauerte, daß im Kabinett keine Einigung zustande gekommen war. Die jetzt vorgesehene Novellierung sei im Ausschuß erörtert worden. Es sei das Beste aus der gegebenen Lage gemacht worden. Das Gesetz werde um ein Jahr verlängert, die portugiesischen Kolonien würden nicht mehr gefördert, man müsse jetzt die Sache akzeptieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> erläuterte, daß ein interfraktioneller Gruppenantrag eingebracht werden solle. Gleichzeitig würden einige Punkte aus dem Gesetz eliminiert. Waffenlieferungen und deren Produktionen fänden nicht mehr eine Unterstützung. Die Förderung von Hotelbauten, Handelsschiffen und generell die von Kolonien bedürfe einer besonderen Regierungsgenehmigung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN026" type="comment"><p>Zur Novellierung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes lag zunächst nur ein Entwurf der CDU/ CSU-Fraktion vor. Erst nach der Kabinettssitzung im August 1972 wurde ein weiterer, diesmal interfraktionell mit der Union abgestimmter Entwurf vorgelegt. Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 29. Juni 1972 für ein Gesetz zur Änderung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes vgl. BT Drs. 06/3626. Zum interfraktionellen Entwurf der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und Genossen vom 21. September 1972 für ein Gesetz zur Änderung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes 1968 vgl. BT Drs. 06/3815. Der interfraktionelle Entwurf wurde in der Sitzung am 21. September 1972 in erster, zweiter und dritter Beratung vom Plenum angenommen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11716f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> gab seiner Erwartung Ausdruck, daß in Zukunft mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eine vernünftige Einigung erzielt werden könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> wies darauf hin, daß in der Frage der Mietpreisbindung die FDP der SPD entgegengekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN027" type="comment"><p>Zur Verlängerung der Mietpreisbindung für Berlin vgl. die Fraktionssitzung am 20. Juni 1972, Dok. 115 und Dok. 115A, jeweils SVP C.</p></note></seg> Jetzt müsse man umgekehrt auf die FDP Rücksicht nehmen und ihr entgegenkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> führte nach einer Äußerung gegenüber dem Kanzler aus, daß er bei der Verabschiedung der Novelle Protest einlegen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN028" type="comment"><p>Zur schriftlichen Erklärung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> in der Bundestagssitzung am 21. September 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11722.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellte fest, daß die Fraktion einer Verabschiedung der Entwicklungshilfe-Steuergesetznovelle mit Mehrheit zustimme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sprach sich dafür aus, die Lesung des Verkehrsvertrags morgen vormittag wegen der Publizität abzuhalten.</p>
				<p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> sprach sich für die morgige Beratung aus. Der innerdeutsche Ausschuß habe den Verkehrsvertrag abschließend beraten und empfehle der Fraktion, dem Vertrag ohne Debatte mit Erklärungen der Berichterstatter zuzustimmen. Die Fraktion folgte diesem Vorschlag.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 9.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gab einen Bericht über die geplanten Verhaltensregeln für Abgeordnete. Er empfahl der Fraktion, der nunmehr gefundenen Regelung zuzustimmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN030" type="comment"><p>Der Ausschuss für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung legte am 20. September 1972 einen Entwurf für Verhaltensregeln für Mitglieder des Bundestages und Vorschriften über die Registrierung von Verbänden und deren Vertreter vor, der die Geschäftsordnung des Bundestages ergänzen sollte. Vgl. BT Drs. 06/3807. Der Bundestag stimmte den Verhaltensregeln in der Sitzung am 21. September 1972 zu. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11698 f. – Die Fraktion hatte sich bereits zwei Tage zuvor ausführlich mit dem Entwurf der Verhaltensregeln beschäftigt. Vgl. die Fraktionssitzung am 19. September 1972, Dok. 117, SVP C.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärte, daß wir uns ein Mehr auferlegen wollten. Weiter wies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> darauf hin, daß zwei Ausschüsse, der für Äußeres und der für Verteidigung, zwischen den Bundestagen tätig werden könnten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-21-t1300_EP_FN031" type="comment"><p>Nach Artikel 45 a des Grundgesetzes konnten zwischen zwei Wahlperioden auch der Auswärtige Ausschuss und der Ausschuss für Verteidigung tätig werden. Nach Absatz 2 des Artikels hatte der Ausschuss für Verteidigung dabei auch die Rechte eines Untersuchungsausschusses.</p></note></seg> Darüber müsse noch geredet werden.</p>
				<p>Die Fraktion sprach sich mit Mehrheit dafür aus, am kommenden Freitag, dem 29. September um 10 Uhr erneut zu einer Sondersitzung zusammenzutreten.</p>
				<p>[Protokoll: Bertsch. Datum der Niederschrift: 25. September 1972.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
