<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 49</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 19. Januar 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 19. Januar 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-01-19"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (49.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen (Finanzierung des Verbands Deutscher Studentenschaften; Kritik aus der SPD an der europäischen Agrarpolitik; breitere Bekanntmachung des Ausbildungsförderungsgesetz; Fortschritt der Berlin-Regelung im Rahmen Ost- und Deutschlandpolitik).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Finanzpolitische Übersicht 1970/71 (Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>; Aussprache über den Bericht).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzung: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-4">D. Fortsetzung zum TOP 2: Aussprache über den Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_SVP-5" corresp="#spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-5">E. Fortsetzung der Vorbereitung der Plenarsitzung: TOP 4: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. innere Sicherheit. – TOP 5: Erste Beratung Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Unfallversicherung für Schüler und Studenten.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_SVP-6" corresp="#spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-6">F. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 7: Kleine Anfrage betr. Eingliederung von Spätaussiedlern aus den Ostblockstaaten. – Sonstiges: TOP 8: Besoldungskommission. – TOP 9: Wahl eines stellvertretenden Mitglieds für die Beratende Versammlung des Europarats. – TOP 10: Kolloquium Gesundheit – Europarat. – TOP 11: Besetzung eines stellvertretenden Mitglieds im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung. – TOP 12: Interparlamentarische Union vom 12.–18. April 1971 in Caracas. – TOP 13: Obmann Ausschuss für innerdeutsche Beziehungen. – TOP 14: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> spricht Worte des Gedenkens für den am 21. 12. 1970 unerwartet verstorbenen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> und für den in der Nacht zum 19. Januar 1971 verschiedenen Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name>.</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende begrüßt den für Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> nachgerückten Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>. Er spricht Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> Geburtstagsglückwünsche aus.</p>
				<p>Der Vorschlag des Vorstandes für die Tagesordnung wird ohne Widerspruch hingenommen.</p>
				<p>TO[P] Nr. 1: Informationen</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> fragt, wann mit einem definitiven Beschluß zur Finanzierung des Verbandes Deutscher Studentenschaften zu rechnen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Diskussion über die Finanzierung des Verbands Deutscher Studentenschaften in der Fraktion vgl. die Sitzungen am 27. Januar 1970, Dok. 18, SVP B, und am 10. März 1970, Dok. 23, SVP B.</p></note></seg> Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> antwortet, daß neben dem Familienministerium sich das Kabinett mit dieser Frage befassen muß<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Eine Behandlung im Bundeskabinett konnte in der 6. Wahlperiode nicht nachgewiesen werden.</p></note></seg>, da auch der Beschluß, den VDS nicht mehr zu finanzieren, vom Kabinett gefaßt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Zum Beschluss der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in der Sitzung des Bundeskabinetts am 26. März 1969 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1969, online.</p></note></seg> Vor einem positiven Beschluß müsse Übereinstimmung zwischen fünf Ministerien erzielt werden. Bisher habe der VDS nicht die Möglichkeit geboten, einen positiven Beschluß zu fassen. In der kommenden Woche werde wahrscheinlich ein Gespräch mit dem VDS zu diesen Fragen geführt werden. Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> erwidert, daß die Antworten zu diesen Fragen hinhaltend seien. Angesichts der Vorhaben nach dem Hochschulrahmengesetz sei man auf die progressiven Kräfte der Studentenschaft angewiesen und man könne es sich nicht leisten, für Beträge von 50 000,– bis 80 000,– DM Vorwände für Protestaktionen zu liefern. Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erwidert, dies sei keine Geldfrage, sondern eine Frage der Selbstdarstellung des VDS in seinem Verhältnis zum Staat und zum Grundgesetz.</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> bittet um eine Stellungnahme zu der Kritik an der europäischen Agrarpolitik, die dem Artikel »Die Grüne Bilanz« von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>, veröffentlicht im September 1970 im SPD-Pressedienst<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Der Artikel erschien im Dezember 1970. Zum Artikel »Die Grüne Bilanz 1970. Kritische Anmerkungen zu einem europäischen Ärgernis« vgl. SPD-Pressedienst, Nr. 247 vom 30. Dezember 1970, S. 8 f. online. – Der stellvertretende Vorsitzende der sozialdemokratischen Fraktion im Europäischen Parlament, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>, kritisierte die europäische gemeinsame Agrarpolitik als ein finanzielles »Faß ohne Boden«, forderte eine grundlegende Strukturreform und eine Abkehr von protektionistischen Ansätzen in der europäischen Agrarmarktordnung.</p></note></seg>, zu entnehmen ist. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> hofft, daß Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> in einer der nächsten Sitzungen darauf antworten wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>In der Sitzung am 9. Februar 1971 erläuterte der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen) den anstehenden Agrarbericht 1971 der Bundesregierung, ohne jedoch auf die Kritik von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> zurückzukommen. Vgl. Dok. 52 bzw. 52 A</p></note></seg></p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> stellt fest, daß die Möglichkeiten des Ausbildungsförderungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Zum Gesetz vom 27. Juni 1970 zur Änderung des Ersten Gesetzes über individuelle Förderung der Ausbildung vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 62, S. 919. – Der staatliche Zuschuss zur Ausbildung galt zunächst nur für Schüler und Auszubildende, erst mit dem Bundesausbildungsförderungsgesetz wurden auch Studenten einbezogen.</p></note></seg> relativ wenig in Anspruch genommen werden und fragt, wie man solche und andere Reformmaßnahmen wirksamer publizieren könne. Seine zweite Frage bezieht sich auf Veröffentlichungen zu einem Interview von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Zu den Äußerungen des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vgl. bspw. den Artikel »Kein Zusammenhang zwischen Fortschritten in den DDR-Gesprächen und Ostverträgen«; »Süddeutsche Zeitung«, 5./6. Januar 1971, S. 1 f.</p></note></seg>, nach denen er gesagt haben solle, man könne noch im ersten Halbjahr 1971 mit einer positiven Berlinregelung rechnen. Er fragt nach den Gründen, die diese positive Aussage rechtfertigen. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt hierzu richtig, daß eine Antwort seinerseits auf eine bestimmte Frage aus dem Zusammenhang gerissen worden sei und eine bestimmte Presse ihn falsch wiedergegeben habe. Die Unterlagen des Interviews seien jedem zugänglich. Engelbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderEngelbert_1969-10-20">Sander</name> fragt in einer Zusatzfrage, wieso die Bundesregierung ein Junktim zwischen dem deutsch-polnischen Vertrag und einer befriedigenden Berlinregelung hergestellt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Zum angeblichen Junktim von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> vgl. den Artikel »Scheel besteht auf befriedigender Berlin-Regelung«; »Die Welt« vom 7. Januar 1971, S. 1 f.</p></note></seg> Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> nimmt hierzu Stellung. Seine Ausführungen sind im wesentlichen in den Fraktionsinformationen – Tagesdienst Nr. 14<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt. Für den Wortlaut der Antwort des Bundeskanzlers vgl. die Audiotranskription der Sitzung; Dok. 49 A, SVP A.</p></note></seg> wiedergegeben. Zu den Äußerungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt er, daß er aus der Sicht der Regierung unterstützen könne, daß vielfach falsch interpretiert werde.</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> antwortet zur Publizierung des Ausbildungsförderungsgesetzes. Ministerium, Presse- und Informationsamt und Partei hätten sehr viel zur Publizierung beigetragen; durch die individuellen Angaben aber, die das Gesetz verlange, werden viele Berechtigte von einer Antragstellung abgehalten. Bei einer Novellierung des Gesetzes sollten diese Zusammenhänge berücksichtigt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO[P] Nr. 2: Finanzpolitische Übersicht 1970/71</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> stellt zunächst Irrtümer klar, die sich aus Interviews und Pressemitteilungen ergeben haben. In einem Interview mit dem SDR am 16. 1. 1971 habe er zu Äußerungen des Wirtschaftssprechers der CDU/CSU Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> über Steuererhöhungen Stellung genommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN00010" type="comment"><p>Zu den Reaktionen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name> Interview mit dem Süddeutschen Rundfunk vgl. den Artikel «Heute Sondersitzung des Kabinetts über Milliarden-Lücke im Etat«; »Die Welt«, 18. Januar 1971, S. 1 f. Zu den Äußerungen des CDU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> in der Woche davor vgl. den Artikel »Opposition fordert klare Aussagen zur Innenpolitik«; »Die Welt«, 14. Januar 1971, S. 1.</p></note></seg> Er habe auf die Regierungserklärung verwiesen, in der bekanntlich ausgeführt sei, daß die Regierung in dieser Legislaturperiode die Steuerlastquote des Jahres 1969 nicht erhöhen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist die Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. Oktober 1969. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20–34, hier S. 24.</p></note></seg> Durch das Auslaufen einiger Steuern sinke die Steuerlastquote. Angesichts der anstehenden Aufgaben sei dies nicht vertretbar. Er habe daher die Äußerungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenbergs</name> bezüglich volkswirtschaftlich vertretbarer Steuererhöhungen begrüßt. Dies sei nicht auf das Jahr 1971 bezogen gewesen, sondern auf die Höhe der Steuerlastquote. Berichte der »Bild-Zeitung« seien daher falsch.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »1971 keine Steuererhöhung«; »Bild-Zeitung« vom 19. Januar 1971, S. 1 und S. 8.</p></note></seg> Zur Erhebung und Zurückzahlung des Konjunkturzuschlags habe er an anderer Stelle erklärt, daß die Erhebung des Konjunkturzuschlags zur konjunkturellen Beruhigung beigetragen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hatte vor dem Presseclub erklärt, dass der Konjunkturzuschlag bis zum 30. Juni 1971 erhoben werde. Vgl. den Artikel »Möller: Konjunkturzuschlag bis Juni«; »Süddeutsche Zeitung«, 20. Januar 1971, S. 2.</p></note></seg> Die Rückzahlung solle zu einem konjunkturell günstigen Termin erfolgen. Sie habe dann auch eine Bedeutung für die Belebung der Nachfrage, insbesondere da die Lohnerhöhungen 1971 nicht das Ausmaß des Jahres 1970 betragen könnten. Auch zu diesen Fragen seien die Berichte der »Bild-Zeitung« falsch.</p>
				<p>Zum voraussichtlichen Abschluß des Haushalts teilt Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> mit, daß das Ausgabesoll laut Haushaltsplan (abzüglich der Konjunktursperre) 88,9 Mrd. DM ausmachen sollte, das hätte eine Zuwachsrate von 9% gegenüber 1969 bedeutet. Die Ist-Ausgaben betragen aber 87,2 Mrd. DM, das entspricht einer Zuwachsrate von 7% gegenüber 1969. Die Vorwürfe der Opposition bezüglich der Haushaltsführung hätten sich damit als völlig falsch erwiesen. Auf der Einnahmenseite seien aber erhebliche Verschlechterungen eingetreten. Bereits aus der Steuerschätzung des Arbeitskreises Steuerschätzung vom September 1970 hätten sich Mindereinnahmen für Bund, Länder und Gemeinden abgezeichnet. Das endgültige Ergebnis bedeute für den Bund einen Steuerausfall für 1970 von 2 771 Mio. DM, für die Länder von 2 471 Mio. DM, für die Gemeinden 600 Mio. DM, bei den Lastenausgleichsabgaben 80 Mio. DM, das ergibt zusammen 5 830 Mio. DM gegenüber den Schätzungen vom Mai 1970, die in die Einnahmeseite der öffentlichen Haushalte eingegangen seien.</p>
				<p>Die genannten Mindereinnahmen haben nichts mit den Mindereinnahmen zu tun, die sich aus dem Auslaufen von Steuergesetzen oder durch Steuerrechtsänderungen ergeben. Aus diesen Gründen ergaben sich 1970 2,9 Mrd., 1971 rd. 3,8 Mrd. DM Mindereinnahmen. Trotz dieser Steuermindereinnahmen habe aber der Abschluß des Haushalts so vorgelegt werden können, daß er nur Mindereinnahmen im Saldo von 2,1 Mrd. DM aufweist, die Mehrausgaben betrugen 0,8 Mrd. DM, es verblieben also Mindereinnahmen im Saldo von 1,6 Mrd. DM. Durch Einsparungen bei einzelnen Etats blieb eine Nettokreditaufnahme von 500 Mio. DM übrig.</p>
				<p>In der Kabinettsitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>In Dok. 49 A, SVP B, erwähnt Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> eine Kabinettssitzung am 18. Januar 1971. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verweist zu Beginn der ordentlichen Sitzung des Bundeskabinetts am 21. Januar 1971 auf dieses Treffen und bezeichnet es als ein »Ministergespräch«. Es handelt sich also nicht um eine ordentliche Sitzung des Bundeskabinetts. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p></note></seg> wurde versucht, einen vorläufigen Ausgleich des Haushalts 1971 zu erreichen. Dabei mußte von den zwangsläufigen Mehrbelastungen, von den Kürzungen sowie von der Änderung der Kreditaufnahme ausgegangen werden. Trotz zu erwartender Steuermindereinnahmen von 1 330 Mio. DM soll das Haushaltsvolumen 1971 wie geplant gehalten werden. Die Nettokreditaufnahme wird sich aber um 1 031 Mio. DM auf 3 719 Mio. DM erhöhen. Damit ist der vorläufige Ausgleich für den Haushalt 1971 hergestellt.</p>
				<p>Zur Steuerlastquote und ihre Veränderungen im Zeitablauf führte Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> unter anderem noch aus, daß ihre Erhöhung um ein Prozent eine Steuermehreinnahme von 7,3 Mrd. DM auf allen Ebenen bedeute. Dies sei nochmals hervorgehoben, da die zwangsläufigen Mehrbelastungen aufgrund der Kabinettbeschlüsse nicht nur für 1971 von Bedeutung seien, sondern auch in den Folgejahren zu Mehrbelastungen führen, die sogar noch über denen von 1971 liegen.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> stellt fest, daß wegen der Pressemeldungen bezüglich der Steuererhöhungen eine Klarstellung notwendig sei, insbesondere auch bezüglich eventueller Vorhaben für kommende Jahre. Er fragt auch, ob es möglich sei, einen festen Termin für die Vorlage der Ergebnisse der Steuerreformkommission<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Zur Steuerreformkommission, die noch von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> eingesetzt worden war und die erstmals am 17. Dezember 1969 tagte, vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 9. Oktober 1968; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1968, online.</p></note></seg> zu nennen. Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gibt bekannt, daß die Steuerreformkommission ihr Gutachten Ende März 1971 vorlegen wolle.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Zur Vorlage des Gutachtens der Steuerreformkommission vgl. die Fraktionssitzung am 9. März 1971, Dok. 57 und Dok. 57 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Eine Kurzfassung solle danach sofort veröffentlicht werden. Im September solle eine kabinettsreife Vorlage erarbeitet sein, die die wichtigsten Steuergesetzänderungen umfasse. Dies könne dann auch in enger Zusammenarbeit mit der Fraktion diskutiert werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Die von der Bundesregierung geplante Steuerreform wurde in der 6. Wahlperiode nicht mehr verwirklicht.</p></note></seg> Es sollten demnächst in getrennten Vorträgen Fachreferenten aus dem BMF vor interessierten Fraktionskollegen Vorträge über die Steueroasengesetzgebung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist der der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Wahrung der steuerlichen Gleichmäßigkeit bei Auslandsbeziehungen und zur Verbesserung der steuerlichen Wettbewerbslage bei Auslandsinvestitionen, der allerdings erst Ende 1971 in den Bundestag eingebracht wurde. Vgl. BT Drs. 06/2883 vom 2. Dezember 1971.</p></note></seg> und die Abgabenordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung für eine Abgabenordnung wurde am 19. März 1971 dem Bundestag zugeleitet. Vgl. BT Drs. 06/1982.</p></note></seg> halten. Zu der anderen Frage erklärt er, daß die hauptsächlichsten Gründe für das Zurückbleiben der Steuereinnahmen hinter den Erwartungen bei der veranlagten Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer die Herabsetzung der Vorauszahlungen zu den Gewinnsteuern, der zeitliche Rückstand der Veranlagungsarbeiten und die Neuverteilung der Steuereinnahmen im Rahmen der Finanzreform sind. Er führt zu diesen Gründen weitere Einzelheiten an.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> bezieht sich auf das Papier »Informationen zu Steuerfragen« vom 19. 1. 1971 von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und die darin enthaltenen Ausführungen über die Steuerlastquote und wünscht hierzu weitere Informationen und meint bezüglich der Frage der Steuerprogression, daß, wenn die Höchststeuersätze nicht wesentlich über dem EWG-Durchschnitt liegen sollten, dies bedeute, sie praktisch nicht anzutasten. Wäre dies die Posi- tion der Fraktion, müßten an anderer Stelle Steuererhöhungen vorgenommen werden, z. B. müßte die Umsatzsteuer angehoben werden. Vor einer solchen Auffassung warnt er aber. Im anderen Teil des Papiers sei auf die Vermögensbildung eingegangen. Wenn gesagt werde, eine Gewinnabgabe ohne Berücksichtigung der Belastung durch die Steuern würde eine notwendige einheitliche wirtschaftliche Betrachtung außer acht lassen, sei dies politisch nicht unproblematisch. Dadurch sei die Vermögensbildung sehr eng gesehen, sie sei nur auf die Gewinnabgabe bezogen, über eine endgültige Stellungnahme müsse noch geredet werden. Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erklärt dazu, daß das angesprochene Papier nur der Information dienen solle. Zur Problematik der Veränderung der Progressionssätze sollten die Angaben ebenfalls lediglich der Unterrichtung dienen, damit eine vergleichende Gegenüberstellung möglich wird. Entscheidungen seien damit nicht wiedergegeben worden.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> fragt nach der Entwicklung und Höhe der Steuerlastquote. Auf dem Parteitag in Saarbrücken<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Der SPD-Parteitag in Saarbrücken fand vom 11. bis 14. Mai 1970 statt.</p></note></seg> sei umstritten gewesen, ob eine zufällig entstandene Steuerlastquote des Jahres 1969 zu Richtlinien gemacht werde oder ob man nicht darüber hinausgehen müsse. Er fragt, warum trotz stark gestiegener Zuwachsraten die Steuerlastquote stärker zurückgegangen sei als in früheren Jahren. Die Situation sehe er im Augenblick als paradox an, da nicht von Steuererhöhungen wegen notwendiger Reformen, sondern wegen einer Erhaltung der Steuerlastquote gesprochen werde. Man sei dadurch in die Defensive gedrängt worden. Er fragt nach den Ursachen, warum trotz des gestiegenen Lohnsteueraufkommens die Erträge aus den Gewinnsteuern zurückgingen. Er erwartet eine Quantifizierung und Aufgliederung dieses Rückganges. Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> stimmt Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> hinsichtlich der Ausführungen über die Steuerlastquote zu. Er habe in seinem Interview gesagt, daß er ein Absinken der Steuerlastquote angesichts des Reformprogrammes nicht für gerechtfertigt halte. Man müsse sich aber darüber im klaren sein, daß keine Gesetze vorgelegt werden können, die auf bestimmten Gebieten Steuererhöhungen vorsehen, solange der Konjunkturzuschlag nicht bar zurückgezahlt worden sei. Die Erträge aus den Gewinnsteuern blieben unter anderem aufgrund einer bestimmten Verhaltensweise der Unternehmer zurück. Im Unternehmerlager werde eine Zurückhaltung geübt, um der Regierung bewußt Schwierigkeiten zu bereiten.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> bezieht sich auf eine dpa-Meldung, nach der der Finanzminister in einem Interview Steuererhebungen, etwa durch die Anhebung der Mineralölsteuer, im kommenden Jahr oder 1973 für möglich hält. Auch er ist der Meinung, daß man unter Umständen die Verbrauchsteuern anheben müsse. Man dürfe nicht emotional argumentieren, da die Zeit der großen Massenarmut vorbei sei und daher nicht mit der gleichen Begründung gegen Verbrauchssteuern gekämpft werden könne. Er bittet aber alle Kollegen, eine Diskussion über Steuererhöhungen zu vermeiden, die Arbeitsgruppe Steuern habe sich darauf geeinigt, sich dementsprechend zurückzuhalten. Zur Anpassung der Zahlungen bei den veranlagten Steuern meint er, daß nur dann ein Zwang zur Anpassung bestünde, wenn die Steuerschuld verzinst werden müsse.</p>
				<p>Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> fragt, ob eine Übersicht über die Spitzensteuersätze nicht nur in den EWG-Ländern, sondern in allen Industrieländern gegeben werden könne.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> warnt vor zu weitgehenden Interpretationen der rückläufigen Steuerquote. Dies sei vor allem eine Frage des Konjunkturverlaufes. Bezüglich der in dem Informationspapier angesprochenen Steuererhöhungen gibt er Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> recht und plädiert ebenfalls für die Einbeziehung der indirekten Steuern in die Diskussion. Die Mineralölsteuer z. B. sei nach seiner Meinung eine Quasigebühr, die bei gestiegenen Kosten auch erhöht werden müsse. Dies würde der Autofahrer auch einsehen.</p>
				<p>Philipp <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name> meint, daß man sich die Diskussion über mögliche Steuererhöhungen nicht von außen aufdrängen lassen dürfe. Die Erklärung der Bundesregierung, daß 1971 keine Steuern erhöht würden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Zur Erklärung des Regierungssprechers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> am 18. Januar 1971, dass es keine Steuererhöhungen geben werde, vgl. den Kommentar »Kabarett«; »Die Zeit«, Nr. 4 vom 22. Januar 1971, S. 26. Vgl. ferner den Artikel »Keine Erhöhung der Steuern in diesem Jahr«; »Süddeutsche Zeitung«, 19. Januar 1971, S. 1.</p></note></seg>, habe sicherlich beruhigend gewirkt, eine ähnliche Erklärung müßte aber auch für den Konjunkturzuschlag abgegeben werden, denn es würde wieder häufiger bezweifelt werden, ob dieser auch zurückgezahlt werde. Es sei allgemein bekannt, daß die Steuereingänge schleppend seien, dabei würden aber keine langfristigen Pläne helfen. Man müsse sich Gedanken über das Einzugsverfahren machen. Er fragt, wann die der Fraktion zugeleiteten Leitsätze zur Verhinderung der Steuerflucht erörtert werden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Zum späteren Gesetzentwurf zur Verhinderung der Steuerflucht vgl. Anm. 18. – Die Fraktion wurde in ihrer Sitzung am 18. Januar 1972 über den Gesetzentwurf informiert. Vgl. Dok. 82, SVP D.</p></note></seg> und wie die Entwicklung des 2. Steueränderungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf vom 23. Oktober 1970 über vordringliche Änderungen auf dem Gebiet des Steuerrechts (Steueränderungsgesetz 1971) vgl. BT Drs. 06/1313.</p></note></seg> im Zusammenhang mit der Bodenbesteuerung aussieht, außerdem solle Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> in der Finanzverwaltung als oberster Dienstherr darauf hinweisen, daß der Steuereinzug beschleunigt wird.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> unterbricht die Behandlung der TO Nr. 2, damit TO Nr. 3 vorgezogen werden kann.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO[P] Nr. 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 20., 21 und 22. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/90, 06/91 und 06/92.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilt die Entscheidungen des Ältestenrates mit. Im Anschluß an die Fragestunde werden einige Nachrufe erfolgen. Danach werde der Bundestagspräsident anläßlich der 100-jährigen Reichsgründung eine Erklärung abgeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Zur Rede von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> am 20. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4928 f.</p></note></seg> Unmittelbar werde sich eine Geschäftsordnungsdebatte mit einer Sachabstimmung über den Antrag der CDU/CSU betreffend Alternativrechnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Dezember 1970 betr. Alternativrechnungen zum Finanzplan 1970 bis 1974 vgl. BT Drs. 06/1632.</p></note></seg> anschließen. Die Opposition will diesen Antrag auf die TO setzen und darüber abstimmen. Zur Großen Anfrage betreffend Innere Sicherheit<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 15. April 1970 vgl. BT Drs. 06/620. – Zur Antwort der Bundesregierung vom 22. Mai 1970 vgl. BT Drs. 06/872. – Die Anfrage kam im Bundestag nicht mehr zur Behandlung.</p></note></seg> sei ihm mitgeteilt worden, daß die CDU/CSU keinen Wert auf eine Debatte lege, wenn nicht eine Ausweitung möglich ist, da sich verschiedene Punkte dieser Debatte erledigt hätten. Zu einer solchen Ausweitung rate er nicht, da dies bisher nicht Brauch gewesen sei und auch eine Antwort zu weiteren Punkten aussteht.</p>
				<p>Er erläutert dann den weiteren Ablauf der Tagesordnung und verweist zum Schluß auf die vom Bundestagspräsidenten genehmigte Dringlichkeitsanfrage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> betreffend Warnung wegen eines Attentats auf den Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Zur Frage in der Plenarsitzung am 20. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4913 f.</p></note></seg>. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erklärt zur großen Anfrage innere Sicherheit, daß eine Ausweitung der Debatte auf allgemeine innenpolitische Fragen nicht akzeptiert werden könne. Er plädiert daher für eine Absetzung.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Absetzung der Großen Anfrage innere Sicherheit einverstanden.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> teilt mit, daß er die Dringlichkeitsanfrage beantworten werde und bittet, keine Zusatzfragen zu stellen, um eine endlose Diskussion zu vermeiden.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> schlägt vor, da nun endgültig doch eine Debatte zum Gesetzentwurf Unternehmensverfassung der Deutschen Bundespost<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung für ein Postverfassungsgesetz vom 6. November 1970 vgl. BT Drs. 06/1385.</p></note></seg> erfolgen soll, daß Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> als Sprecher nominiert werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>[D]</head>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende eröffnet die Fortsetzung der Aussprache zum TO-Punkt Nr. 2. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> warnt davor, die Steuerlastquote eines einzelnen Jahres zum Maßstab des Handelns zu machen. Sie hänge von vielen, auch von Zufallsfaktoren ab. 1971 werde die Quote wieder steigen. Zu den Meldungen über den Konjunkturzuschlag erklärt er, daß nicht beschlossen worden sei, diesen bis zum Ende der Frist zu erheben, sondern daß das Wirtschaftskabinett lediglich beschlossen habe, den Jahreswirtschaftsbericht anzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Das Bundeskabinett verabschiedete den Jahreswirtschaftsbericht am 21. Januar 1971. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online. – Der Jahreswirtschaftsbericht 1971 der Bundesregierung wurde am 22. Januar 1971 veröffentlicht. Vgl. BT Drs. 06/1760.</p></note></seg> Dort werde gesagt, daß zur Zeit die Bedingungen nicht gegeben seien, die Erhebung des Konjunkturzuschlags auszusetzen. Er bekräftigt noch mal, daß die Rückzahlung des Konjunkturzuschlags bar erfolgen muß, eine Verrechnung gegen erhöhte Steuern wäre nicht vertretbar. Auch sei erklärt worden, daß es 1971 keine Steuererhöhungen gebe, um die entstandenen Unruhen zu beseitigen. Der Wunsch nach klaren Daten in der Bevölkerung sei legitim.</p>
				<p>Er hält es auch für schlecht, wenn jetzt Vorhaben über Steuererhöhungen für spätere Jahre angekündigt werden. Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> nimmt Stellung zu Fragen von Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name>. Das Steueränderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Vgl. Anm. 23.</p></note></seg> befände sich zur Zeit im Bundesrat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Der Bundesrat beriet in seiner Sitzung am 18. Dezember 1970 über das Steueränderungsgesetz 1971. Vgl. BR Plenarprotokoll 360. Sitzung am 18. Dezember 1970, S. 295.</p></note></seg> Über die Steueroasengesetzgebung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>Vgl. Anm. 18.</p></note></seg> beraten die Arbeitsgruppen und Arbeitskreise. Anhörungen der Betroffenen fänden zur Zeit statt. Zur Situation bei den Finanzämtern und der Steuereinziehung erklärt er, dies sei in entscheidendem Umfang eine technische Frage. Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> erwartet eine Stellungnahme von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu den laut gewordenen Vorwürfen. Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erklärt dazu, da er nicht an der Sitzung des Wirtschaftskabinetts teilgenommen habe, sei er davon ausgegangen, daß der Konjunkturzuschlag bis zum Endtermin erhoben werde. Angesichts der Beschlüsse des Wirtschaftskabinetts werde er sich entsprechend verhalten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-5">
				<head>[E]</head>
				<p>TO[P] Nr. 4: Große Anfrage CDU/CSU betreffend innere Sicherheit</p>
				<p>Vgl. dazu TO-Punkt Nr. 3.</p>
				<p>TO[P] Nr. 5: Erste Lesung Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs</p>
				<p>Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> erläutert den vorliegenden Gesetzentwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 über Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs vgl. BT Drs. 06/1549. – Zur Gegenäußerung der Bundesregierung vom 12. Januar 1971 zur Stellungnahme des Bundesrates vgl. BT Drs. 06/1549zu.</p></note></seg>, der in Zusammenhang mit den übrigen Maßnahmen der Regierung zu sehen sei, den Wohnungsmarkt funktionsfähig zu machen. Sie begründet den Gesetzentwurf, der die Stellung des Mieters verbessern soll. Eine scharfe Debatte werde zu dem Teil erwartet, der sich auf Gebiete mit einem Wohnungsfehlbestand von 2% und mehr bezieht. Im Bulletin und in den Hausmitteilungen des Wirtschaftsministeriums sei ein Gutachten des wissenschaftlichen Beirats dieses Hauses wiedergegeben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Wissenschaftlichen Beirats beim Bundeswirtschaftsministerium vom 12. Dezember 1970 vgl. Bulletin, Nr. 180 vom 23. Dezember 1970, S. 1963–1967.</p></note></seg>, das sich auf die Debatte ungünstig auswirken werde. Der Arbeitskreis schlägt für die Debatte den Genossen Fritz-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>, für die 2. Runde Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> und als evtl. Dritten Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> vor. Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> erklärt die Gründe der Veröffentlichung des angesprochenen Gutachtens. Auf die Frage von Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>, nach welchen Kriterien der Wohnungsfehlbestand ermittelt werde, erwidert Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, dies geschehe aufgrund der Gebäude- und Wohnungszählung von 1968 und den Änderungen aus der Fortschreibung.</p>
				<p>TO[P] Nr. 6: 2. und 3. Lesung Unfallversicherung für Schüler und Studenten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 30. Oktober 1970 betr. Unfallversicherung für Schüler und Studenten vgl. BT Drs. 06/1333. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 10. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1644. Zur Debatte am 20. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4977–4982.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> begründet den Gesetzentwurf. Er erklärt, daß hierzu noch ein interfraktioneller Antrag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 19. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4985, Umdruck 100.</p></note></seg> gestellt werde, der als Anlage beigefügt ist<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN038" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>. Die Fraktion ist mit der Einbringung des Antrags einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>TO[P] Nr. 7: Kleine Anfrage betreffend Eingliederung von Spätaussiedlern aus den Ostblockstaaten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN039" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 20. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1711. – Zur Antwort des Bundesministeriums des Innern vom 18. Februar 1970 vgl. BT Drs. 06/1859.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> begründet die Kleine Anfrage mit der Tatsache, daß die ersten Aussiedler demnächst kommen und die Anfrage der CDU/CSU unterlaufen werden solle. Die Einbringung der Kleinen Anfrage wird mit den textlichen Änderungen (in Frage 1 statt »Wohlfahrtsverbänden«: »freien und kirchlichen karitativen Verbänden«, in Frage 4 Streichung des Wortes »Vergleichbare« (Zeile 3)) genehmigt.</p>
				<p>TO[P] Nr. 8: Besoldungskommission</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> erklärt Entstehung und Aufgabe der Besoldungskommission. Sie solle ein Besoldungsgesetz erarbeiten, das auch die Zustimmung der CDU/CSU findet. Grundlagen der Besoldungskommission sind das Besoldungsvereinheitlichungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN040" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Januar 1971 für ein Erstes Besoldungsvereinheitlichungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1684.</p></note></seg> und der von der CDU/CSU eingebrachte Entwurf des Besoldungsneuregelungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN041" type="comment"><p>Zum CDU/CSU-Entwurf vom 10. Dezember 1970 für ein Drittes Besoldungsneuregelungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1573.</p></note></seg>, der auf ein Denkmodell des Bundesinnenministeriums vom Sommer 1970 zurückgeht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN042" type="comment"><p>Zur Besoldungsneuregelung vgl. auch die Fraktionssitzung am 2. März 1971, Dok. 54 und Dok. 54 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Daran anschließend werden noch kurz einige Unklarheiten geklärt.</p>
				<p>TO[P] Nr. 9: Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes im Europäischen Rat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist die Beratende Versammlung des Europarats.</p></note></seg></p>
				<p>Vorschlag: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> trägt den Vorschlag des Vorstandes vor. Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>TO[P] Nr. 10: Kolloquium Gesundheit – Europarat</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> weist auf das Kolloquium hin, das vom 1. bis 4. Juli in Stockholm stattfinden wird. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> und Ferdinand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtFerdinand_1969-10-20">Schmidt</name> werden vom Vorstand als Delegierte vorgeschlagen. Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>TO[P] Nr. 11: Besetzung eines stellvertretenden Mitglieds im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung</p>
				<p>Der Vorschlag des Vorstandes ist Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToenjesAlbert_1965-10-19">Tönjes</name>. Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>TO[P] Nr. 12: Interparlamentarische Union vom 12.–18. 4. 1971 in Caracas</p>
				<p>Als Delegierte werden Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und als Ersatzleute Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> vorgeschlagen. Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>TO[P] Nr. 13: Obmann Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand schlägt Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> vor; die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>TO[P] Nr. 14: Nächste Termine</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> weist noch mal auf die wichtigen Termine hin.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-19-t1515_EP_FN044" type="comment"><p>Laut Tagesordnung: Donnerstag, 21. Januar 1971, 18.00 Uhr: Vorstand; Freitag, 22. Januar 1971, 10.00 Uhr: Fraktion; Montag, 1. Februar 1971, 17.00 Uhr: Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>Verschiedenes</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> gibt den Termin der Tagung des Parlamentarischen Rates der Europäischen Bewegung in London am 13. 2. bekannt. Sie bittet um die Meldung von Teilnehmern. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> verweist auf den Besuch der 1. polnischen Delegation von Abgeordneten des Sejm, die auf Einladung der Fraktionen der SPD und FDP in der kommenden Woche anwesend ist.</p>
				<p>[Protokoll: Steffen. Datum der Niederschrift: 22. Januar 1971.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
