<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 47</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 15. Dezember 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 15. Dezember 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-12-15"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="17:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (47.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-1">
A. TOP 1: Informationen (Einführung einer elektronischen Abstimmungsanlage im Bundestag; Maßnahmen gegen die rechtsextreme »Aktion Widerstand«; Zeitplan für das Vermögensbildungsgesetz; Abweichungen vom geschätzten Steueraufkommen 1970).</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-2">
B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Grundgesetzänderung Umweltschutz, Große Anfrage Umweltschutz, Antrag CDU/CSU-Umweltfragen, Zweite und dritte Beratung Fluglärmgesetz, Entschließungsanträge. – TOP 4: Zweite und dritte Beratung Bundeszentralregistergesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-3">
C. TOP 5: Beschluss betr. Mitarbeiter der Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-4">
D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 6: Gesetzentwurf Zuwiderhandlungen gegen weinrechtliche Vorschriften der Europäischen Gemeinschaften. – TOP 7: Kleine Anfrage betr. NATO-Flugplätze Bitburg und Spangdahlem. – TOP 8: Kleine Anfrage betr. Sportleistungszentren.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_SVP-5" corresp="#spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-5">
E. Sonstiges: TOP 9: Vorschlag zur Wahl eines Mitglieds des Kuratoriums der Deutschen Stiftung für Entwicklungsländer. – TOP 10: Nächste Termine. –Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> gibt eine Einführung, deren wesentlicher Inhalt in den Fraktionsinformationen – Tagesdienst Nr. 822<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg> wiedergegeben ist.</p>
				<p>Der Vorschlag des Vorstandes für die Tagesordnung wird ohne Widerspruch hingenommen.</p>
				<p>TO[P] Nr. 1: Fragestunde</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> fragt nach dem Stand der Vorbereitungen für die Inbetriebnahme der Abstimmungsanlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Die Inbetriebnahme der elektronischen Abstimmungsanlage im Plenarsaal beschäftigte die Fraktion auch weiterhin (am 1. Februar 1971) und führte in der Sitzung am 8. Juni 1971 zu ernsthaften Auseinandersetzungen zwischen dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> und dem Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Vgl. Dok. 51, SVP A, und Dok. 64 und Dok. 64A, jeweils SVP C.</p></note></seg> Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gibt einen Zwischenbericht, nach dem im Januar eine Teilinbetriebnahme vorgesehen ist. Bei normaler Abstimmung soll die Anlage nicht eingesetzt werden, sondern nur bei »Auszählung« und namentlicher Abstimmung; auf Antrag einer Fraktion muß die Abstimmung auf konventionelle Weise wiederholt werden.</p>
				<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> fragt, ob angesichts der jüngsten Vorgänge um die »Aktion Widerstand«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Zur Diskussion über die Gründung der rechtsextremen »Aktion Widerstand« vgl. die Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP A. – Anfang Dezember 1970 kam es zu weiteren, teilweise gewalttätig verlaufenden Demonstrationen und Gegendemonstrationen im Zusammenhang mit der »Aktion Widerstand«, unter anderem am 12. Dezember 1970 in Bonn. Zu den Bonner Ereignissen vgl. den Artikel »Tausend rechtsradikale Demonstranten«; »Frankfurter Allgemeine«, 14. Dezember 1970, S. 3.</p></note></seg> nicht ein Verbot der Organisation an der Zeit sei. Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> antwortet, daß diese Frage intern geprüft werde, daß die Bundesregierung aber Wert darauf lege, keine öffentliche Debatte à la NPD-Verbot<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Diskussion eines möglichen NDP-Verbots vgl. die Fraktionssitzung am 16. Februar 1970, Dok. 19, SVP A.</p></note></seg> darüber zu führen. Auf die Zusatzfrage von Hildegard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name>, ob die Tätigkeit der Aktion nicht öffentliche Aufforderung zum Mord sei, antwortet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, das Verbot der Gruppe sei mehr eine verfassungs- als eine strafrechtliche Frage.</p>
				<p>Aus seinen Erfahrungen bei der Gegendemonstration schlußfolgert Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>:<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Der Parlamentarische Geschäftsführer der SPD-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, gehörte zu den Organisatoren der Gegendemonstration. Vgl. den Artikel »Wir sind keine einseitigen Apoisten«; »Frankfurter Allgemeine«, 14. Dezember 1970, S. 7.</p></note></seg> die Aktion verfüge über wenige eigene Kräfte und spekuliere deshalb – bisher erfolgreich – auf Publizität durch die von ihr provozierten Gegenaktionen. Als Partei müßten wir um angemessene Gegensteuerung bemüht sein; dazu gehöre sowohl der persönliche Einsatz aller Mitglieder wie auch die jederzeit deutliche Abgrenzung nach beiden Seiten. Auf Zusatzfragen von Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name>, Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name> und Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> nach den rechtlichen Gesichtspunkten der Demonstration und des sie zulassenden Verwaltungsgerichtsurteils<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Das Verwaltungsgericht Köln hatte das Demonstrationsverbot des Bonner Polizeipräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortzValentin">Portz</name> am 11. Dezember 1970 aufgehoben. Vgl. den Artikel »›Aktion Widerstand‹ darf demonstrieren«; »General-Anzeiger« (Bonn), 12./13. Dezember 1970, S. 4.</p></note></seg> antwortet Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, daß er als Bundesjustizminister für diese Angelegenheit nicht zuständig sei, sich also beim zuständigen Landesjustizminister über die näheren Einzelheiten sachkundig machen müsse. Ein Strafantrag der von der »Aktion W« plakativ Angegriffenen habe kaum Erfolgsaussicht; ein Zusammenhang zwischen diesen Aktionen und der Reform des Demonstrationsstrafrechts bestehe nicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Im Rahmen des Dritten Strafrechtsreformgesetzes wurde auch das Demonstrationsstrafrecht liberalisiert und verlagerte die Beweislast bei Verstößen auf die Ordnungskräfte. Zum Dritten Gesetz zur Reform des Strafrechts vom 20. Mai 1970 vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 45, S. 505–508.</p></note></seg></p>
				<p>Wilderich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Freiherr Ostman von der Leye</name> ergänzte bezüglich des Verwaltungsgerichtsverfahrens, daß der Beschwerdegegner, die Stadt Bonn, vertreten durch den Polizeipräsidenten, eine sehr schlechte Figur gemacht habe, weil das Polizeipräsidium trotz verschiedener Hinweise sich für die Verhandlung nicht genügend mit brauchbarem Beweismaterial ausgerüstet habe.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeemannGeorg_1965-10-19">Neemann</name> fragt die Bundesregierung nach dem weiteren Fortgang der Vermögensbildung und Sparförderung; unter Hinweis auf den »Vierer-Plan«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Gemeint ist der von den vier Parlamentarischen Staatssekretären <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> ausgearbeitete Vermögensbildungsplan. Vgl. Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP B.</p></note></seg>, die Beschlüsse des Saarbrücker Parteitages<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Der Saarbrücker Parteitag der SPD fand vom 11. bis zum 14. Mai 1970 statt. – Auf dem Parteitag wurde beschlossen, die Bildung von Vermögen in breiten Schichten zu verbessern und zu unterstützen, zudem sollte die Bundesregierung jährlich über die Vermögensverteilung einen Bericht erstatten.</p></note></seg> und die Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>In seiner Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: »Zu den Schwerpunkten der Wirtschafts- und Gesellschaftspolitik dieser Bundesregierung gehört das Bemühen um eine gezielte Vermögenspolitik. […] Die Bundesregierung wird einen Entwurf zum Ausbau des Vermögensbildungsgesetzes vorlegen.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 23.</p></note></seg> einerseits, sowie auf das wachsende Interesse der Gewerkschaften, die in der Zwischenzeit zahlreiche vermögenswirksame Tarifverträge abgeschlossen hätten, hält er eine präzise Perspektive für die weitere Entwicklung für besonders wichtig. Philip <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> berichtet, das Kabinett habe am vergangenen Donnerstag entschieden, daß die beteiligten Ressorts die Frage weiter behandeln sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Zur Kabinettssitzung am 10. Dezember 1970 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p></note></seg> Unter Hinweis auf die materiellen Bedingungen und die politischen Zusammenhänge plädiert er, wie schon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeemannGeorg_1965-10-19">Neemann</name>, dafür, die Pläne energischer als bisher voranzutreiben; vor allem komme es darauf an, daß die Bundesregierung eine klare Zielprojektion aufzeige.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> fragt, inwieweit inzwischen Klarheit über die Abweichung des realen Steueraufkommens für 1970 vom Sollstand geschaffen sei und welche Konsequenzen aus vermutlichen Mindereinnahmen gezogen werden müßten. Während Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> antwortet, daß nach bisherigen Unterlagen nur eine Schätzung möglich sei, nach der das Aufkommen »ganz erheblich geringer« sein werde, daß genaue Zahlen aber erst Anfang des neuen Jahres möglich seien, erklärt Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, für 1970 sei mit Mindereinnahmen von 2,35 Milliarden DM zu rechnen. Das Bundeskabinett werde am 18. Januar 1971 einen Bericht des Bundesfinanzministers über dieses Problem erhalten und beraten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Gemeint ist eine Ministerbesprechung, die irrtümlicherweise in der Fraktion als formelle Kabinettssitzung bezeichnet wurde.</p></note></seg> Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> teilt mit, daß vereinbart worden sei, in der ersten Fraktionssitzung im neuen Jahr einen Bericht von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu diesen Fragen zu bekommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>Zum Vortrag der finanzpolitischen Übersicht 1970/71 von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> in der Fraktionssitzung am 19. Januar 1971 vgl. Dok. 49, SVP B und D.</p></note></seg> Auf die Frage von Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>, ob solche Mindereinnahmen als absolutes Minus oder als Verzögerungen zu werten sei, erwidert Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, daß der größere Teil später hereinkommen werde; das hänge damit zusammen, daß die Einkommensteuerveranlagungen erheblich nachhinken wegen des Personalmangels bei den Finanzämtern. Auf die Bitte um einen aufklärenden Brief aus dem Bundesfinanzministerium noch während der Weihnachtspause, weil dieses Problem in der Öffentlichkeit jetzt schon erheblich diskutiert werde, verweist Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> auf die für heute angesetzte Sitzung des Arbeitskreises, der im Rahmen seiner Debatte über das Sachverständigengutachten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Zum Jahresgutachten des Sachverständigenrats zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, das am 3. Dezember 1970 veröffentlicht wurde, vgl. Bulletin, Nr. 170 vom 4. Dezember 1970, S. 1808.</p></note></seg> auch diese Fragen mitbehandeln werde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO[P] Nr. 2: Tagesordnung des Bundestagsplenums<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 16., 17. und 18. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/87, 06/88 und 06/89.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erläutert die Vereinbarungen des Ältestenrats. Er gibt einen ergänzenden Bericht über die Auseinandersetzungen mit der Opposition wegen der Verabschiedung der Grundgesetzänderung zur Beamtenbesoldung und empfiehlt, eine Entscheidung von dem Ergebnis des Gespräches abhängig zu machen, das der Bundeskanzler für denselben Abend mit Vertretern der Opposition vereinbart habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Juli 1970 zur Änderung des Grundgesetzes (Erweiterung der Gesetzgebungskompetenz des Bundes für das Besoldungsrecht) vgl. BT Drs. 06/1009. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 11. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1585. – Zum Verlauf des Gesprächs vgl. den Bericht des stellvertretenden CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, in der Fraktionssitzung am 16. Dezember 1970; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Dok. 55.</p></note></seg> Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> weist ergänzend darauf hin, daß der Finanzausschuß des Bundesrates am selben Nachmittag einen dringenden Appell an den Bundestag formuliert habe, diese Grundgesetzänderung noch in der gegenwärtigen Woche zu verabschieden.</p>
				<p>TO[P] Nr. 3: Umweltschutz-Debatte</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> berichtet über die von der Arbeitsgruppe vorgesehene Debattenstrategie; es sollen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayHans_1960-12-20">Bay</name>, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> (zum Fluglärm-Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN017" type="comment"><p>Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 21. Oktober 1969 für ein Gesetz zum Schutz gegen Fluglärm in der Umgebung von Flughäfen vgl. BT Drs. 06/4 (neu). Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 11. November 1970 vgl. BT Drs. 06/1489. Zum Bericht des Innenausschusses vom 13. November 1970 vgl. BT Drs. 06/1377. Zur zweiten und dritten Beratung am 16. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/87, S. 4797–4814, 4817–4846.</p></note></seg>) und er sprechen. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> weist darauf hin, daß das Fluglärm-Gesetz voraussichtlich auch von der Opposition akzeptiert werde. Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachHorst_1961-10-17">Gerlach</name> bittet darum, die Formulierung des Entschließungsantrags zur beabsichtigten Einleitung niederländischer Abwässer in den Dollart<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN018" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 16. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/87, S. 4859, Umdruck 96 (neu).</p></note></seg> dadurch zu verschärfen, daß im ersten Absatz auf die Organe des niederländischen Staates hingewiesen wird, die bereits konkrete Maßnahmen angekündigt haben. Dieser Vorschlag wird gebilligt.</p>
				<p>TO[P] Nr. 4: Zweite und dritte Lesung Bundeszentralregistergesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN019" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 5. März 1970 für ein Gesetz über das Zentral- und das Erziehungsregister vgl. BT Drs. 06/477. Zur Debatte am 16. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/87, S. 4846–4852.</p></note></seg></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> erläutert als Berichterstatter das Ergebnis der Beratungen im Rechtsausschuß<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN020" type="comment"><p>Zum Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform, der am 7. Dezember 1970 vorgelegt wurde, vgl. BT Drs. 06/1550.</p></note></seg> und teilt mit, daß vereinbart sei, nur kurze Erklärungen abzugeben. Für die Fraktion solle er sprechen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> werde eine zusätzliche kurze Erklärung über die Probleme medizinischer Informationen und Eintragungen geben. Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO[P] Nr. 5: Bezahlung der Abgeordneten-Mitarbeiter<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN021" type="comment"><p>Zur Diskussion in der Fraktion und zu den verschiedenen Modellen zur Neuregelung der Bezahlung der Mitarbeiter vgl. die Sitzung am 8. Dezember 1970, Dok. 46 und Dok. 46A, jeweils SVP D.</p></note></seg></p>
				<p>Der Berichterstatter Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> erläutert die alternative Beschlußvorlage von Fraktionsvorstand und Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>. Er weist darauf hin, daß die Berichterstatter im Haushaltsausschuß für den Einzelplan 02<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN022" type="comment"><p>Einzelplan 02: Haushalt des Bundestages.</p></note></seg> der in Punkt A IV des Vorstandsantrages vorgesehenen Erhöhung des Erstattungsrahmens zugestimmt hätten. Er empfiehlt, die Vorlage des Fraktionsvorstandes anzunehmen. In der nachfolgenden Debatte, an der die Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> (Braunschweig) und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilnehmen, wird erörtert, ob, wie es die Vorstandsvorlage vorsieht, die bisherige Regelung strukturell beibehalten werden soll, nach der die zur Verfügung gestellten Gelder einen Zuschußrahmen darstellen, innerhalb dessen der einzelne Abgeordnete im Rahmen der Mitarbeiter-Richtlinien in eigener Verantwortung Verträge abschließt, oder ob, wie es wie Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> vorsieht, über die Konstruktion eines »Eckmannes« eine Tarif-Struktur geschaffen werden soll.</p>
				<p>Zum Schluß der Debatte modifiziert Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> im Einverständnis mit den übrigen Antragstellern [seinen]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihren«.</p></note></seg> Antrag dahin, daß in Ziffer 4 der »Eckmann« aus den Faktoren 31 Jahre, 1 Kind, BAT IV a gebildet wird. Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> beantragt, die Ziffer 4 der Vorlage des Fraktionsvorstandes so zu ändern, daß statt des Betrages von 1850,– DM der Rahmenbetrag von 2100,– DM eingesetzt wird.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> läßt über den unveränderten Vorschlag des Fraktionsvorstandes abstimmen; die Vorlage wird mit dem Abstimmungsverhältnis 92:54:2 angenommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TO[P] Nr. 6: Weinrechtsvorlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 14. Dezember 1970 über Zuwiderhandlungen gegen weinrechtliche Vorschriften der Europäischen Gemeinschaften vgl. BT Drs. 06/1593.</p></note></seg></p>
				<p>Als Berichterstatter begründet Ferdinand <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtFerdinand_1969-10-20">Schmidt</name> die Vorlage, die von allen Fraktionen eingebracht werden soll. Die Fraktion stimmt der Einbringung zu.</p>
				<p>TO[P] Nr. 7: NATO-Flugplätze<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN025" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage von Abgeordneten aus CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 22. Dezember 1970 betr. NATO-Flugplätze Bitburg und Spangdahlem vgl. BT Drs. 06/1646. – Zur Antwort des Bundeministeriums der Verteidigung vom 11. Januar 1970 vgl. BT Drs. 06/1689.</p></note></seg></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> erläutert als Berichterstatter die beabsichtigte Kleine Anfrage, deren Einbringung genehmigt wird.</p>
				<p>TO Nr. 8: Sportleistungszentren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN026" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 16. Dezember 1970 betr. Sportleistungszentren vgl. BT Drs. 06/1626. – Zur Antwort des Bundesministeriums des Innern vom 28. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1663.</p></note></seg></p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> (Mülheim) erläutert die beabsichtigte Kleine Anfrage und bittet um Genehmigung der von der FDP gewünschten Formulierungsverbesserungen, die auf der Anlage eingefügt worden sind. Die Fraktion stimmt zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TO[P] Nr. 9:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> als Berichterstatter schlägt vor, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> zum Mitglied des Kuratoriums der Deutschen Stiftung für Entwicklungsländer zu nominieren. Dem stimmt die Fraktion einstimmig zu.</p>
				<p>Die Tagesordnungspunkte 10<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN027" type="comment"><p>Termine laut Tagesordnung: Freitag, 18.Dezember 1970, 10.00 Uhr: Fraktion; Montag, 18. Januar 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 19. Januar 1971, 15.00 Uhr: Fraktion; Donnerstag, 21. Januar 1971, 18.30 Uhr: Obleute-Besprechung.</p></note></seg> und 11<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-15-t1510_EP_FN028" type="comment"><p>TOP 11: Verschiedenes.</p></note></seg> werden ohne Wortmeldung erledigt.</p>
				<p>[Protokoll: Keßler. Datum der Niederschrift: 17. Dezember 1970.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
