<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
                  <author>Sven Jüngerkes</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2016</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 18</idno>
                     <objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 27. Januar 1970 in Berlin</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27. Januar 1970 in Berlin</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-01-27">
               <time type="start" when="11:10:00"/>
               <time type="end" when="13:05:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Berlin</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
         <change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
         <change when="2021-12-20" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (18.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-1"> A. TOP 1: Bericht des Regierenden Bürgermeisters von Berlin, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, zur aktuellen politischen Lage in Berlin.</item>
               <item xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-2"> B. TOP 2: Informationen (Biafra-Hilfe; Stabilitätsprogramm des Bundesregierung; finanzielle Hilfe für den Verband Deutscher Studentenschaften; Arzneimittelpreise; Frage zur Anerkennung der DDR; Mängel in einem Zivildienstlager).</item>
               <item xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-3"> C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Zweites Wohnungsbaugesetz (Gesetzentwurf der CDU/CSU). – TOP 4: Sonstige Tagesordnungspunkte und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
               <item xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-4"> D. Sonstiges: TOP 5: Fernsehpolitik und Presse. – TOP 6: IPU-Frühjahrstagung in Mo-naco. – TOP 7: Besetzung von Gremien: a) Verwaltungsrat Filmförderungsanstalt und b) Beirat Deutsche Wochenschau. – TOP 8: Nächste Termine. – TOP 9: Verschiedenes: Biafra-Hilfe.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> berichtet gemäß beiliegender Presseerklärung (Anlage 2).<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Tagungsordnungspunkt 2:</p>
            <p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> fragt aus Anlaß von durch beide Kirchen getragenen Demonstrationen in ihrer Heimatstadt<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Gemeint ist Essen im Ruhrgebiet.</p>
                  </note>
               </seg> nach den Maßnahmen der Bundesregierung zur Hilfe im ehemaligen Biafra<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Die SPD-Fraktion hatte sich bereits in ihrer Sitzung am 13. Januar 1970 mit dem Bürgerkrieg in Nigeria befasst. Vgl. Dok. 15, SVP A und D.</p>
                  </note>
               </seg>. Außerdem stellt sie die durch eine Notiz in der »NRZ« veranlaßte Frage, wie es möglich sei, daß die Fraktion der SPD, die erst heute wieder zusammengetreten sei, das Stabilitätsprogramm des Bundeswirtschaftsministers<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Zum »binnenwirtschaftlichen Stabilisierungsprogramm« der Bundesregierung, das im Jahreswirtschaftsbericht 1970 vom 27. Januar 1970 erläutert wurde, vgl. BT Drs. 06/281. – Das Stabilitätsprogramm war auch Thema in Sitzung des Bundeskabinetts am 22. Januar 1970. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p>
                  </note>
               </seg> begrüßen konnte.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) erklärt zur Frage der Biafra-Hilfe, daß er die Aktivitäten des Bundesministers des Innern nicht übersähe, das Bundesverteidigungsministerium habe jedenfalls angeboten, Transportkapazitäten und Lebensmittel nach Nigeria einzufliegen. Die dortige Regierung mache jedoch Schwierigkeiten und fordere, daß die Bundeswehrsoldaten in Zivil gekleidet sein und die Hoheitszeichen an den Flugzeugen überklebt sein müßten. Er – Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> – habe das abgelehnt, da er die Transportkapazitäten der Bundeswehr nicht in einer Form zur Verfügung stellen könne, die zu Mißdeutungen besonders aus dem Osten Anlaß geben könnten. Man wolle jetzt in einem Nachbarstaat Nigerias landen, und die Fahrzeuge im Landmarsch in die Hungergebiete bringen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Vgl den Hinweis am Ende dieser Fraktionssitzung, SVP D.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erklärt, er werde im Innenausschuß die Frage der Biafra-Hilfe ansprechen.</p>
            <p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erklärt, daß diese Maßnahme von dem betreffenden Nachbarland für nicht sinnvoll gehalten werde, weil das angelieferte Material nicht vom Flugplatz wegzutransportieren sei.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beantwortet die Frage nach der NRZ-Meldung. Es habe sich dabei um eine Frage gehandelt, zu der die Fraktion nicht schweigen könne. Die Äußerung könne jedoch ohne Beschluß der Fraktion niemanden binden.</p>
            <p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> fügt hinzu, daß der Sinn der Presseerklärung gewesen sei, die Preishysterie zu stoppen.</p>
            <p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> erklärt, daß es im VDS Tendenzen gebe, die Studentenpolitik wie-der in vernünftige Bahnen zu lenken. Ihnen fehle jedoch die finanzielle Hilfe, die frü-her gewährt worden sei. Die Gründe für die Versagung dieser Hilfe seien heute nicht mehr zutreffend. Er stellt die Frage, ob man den Genossen im VDS-Vorstand helfen werde.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, daß diese Frage geregelt werden müsse.</p>
            <p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> teilt mit, daß die drei von diesem Problem berührten Ministerien die Situation neu überprüft hätten. Das Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit habe dabei zugesagt, daß auch die Frage der Finanzierung überprüft werde. Wenn sich beim VDS eine neue Plattform ergäbe, könnte der Kabinettsbeschluß<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Die staatliche Förderung des VDS wurde gegen Ende der 5. Wahlperiode eingestellt. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 26. März 1969; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1969, online.</p>
                  </note>
               </seg> möglicherweise revidiert werden; wegen des Interimsvorstandes des VDS bestehe aber derzeit keine Änderung der Situation.</p>
            <p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> spricht sich dafür aus, daß die bestehende Wettbewerbssituation zwischen ADS und VDS möglichst nicht beeinflußt werden sollte.</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) möchte wissen, ob das Ministerium sicherstellen könne, daß eine Prüfung des Finanzgebarens des früheren VDS-Vorstandes durch den Rechnungshof und den Staatsanwalt sichergestellt sei.</p>
            <p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erklärt, die Prüfung durch den Bundesrechnungshof stehe vor dem Abschluß. Bisher habe sich kein Hinweis ergeben, daß die Mittel aus dem Bundesetat nicht zweckentsprechend verwendet worden seien. Die Prüfung durch das Ministerium habe ergeben, daß eine zweckentsprechende Verwendung erfolgt sei. Fraglich sei nur die Verwendung der VDS-Beiträge; dafür sei aber nicht das Ministerium zuständig, sondern der VDS selbst.</p>
            <p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> bittet Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> um Unterrichtung der Öffentlichkeit, sobald die Prüfung abgeschlossen sei.</p>
            <p>Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> erklärt, er sei vom Geschäftsführer einer AOK dahin angesprochen worden, daß die pharmazeutische Industrie die kleinste Einheit für Medikamente in Pillenform auf fünfzig statt wie bisher zehn festgesetzt habe. Die AOK handelten mit der Ärzteschaft das Honorar aus, mit den Krankenhausträgern die Pflegesätze, hätten aber keine Möglichkeit auch bei der pharmazeutischen Industrie vertraglich auf die Preisgestaltung einzuwirken. Er möchte wissen, ob beabsichtigt sei, in Zukunft eine solche Möglichkeit zu eröffnen.</p>
            <p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erklärt sich in diesem Punkt für überfragt und stellt zur Größe der Arzneimittelpackungen fest, daß in der Vergangenheit die Bestrebungen zu größeren Packungen gegangen seien. Im übrigen schlägt sie vor, die Frage als Frage für die Fragestunde des Bundestages zu formulieren.</p>
            <p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> stellt fest, daß die hohen Preise auf diesem Gebiet eine Folge der Preisbindung der zweiten Hand darstellten. Das Bundeswirtschaftsministerium habe eine Untersuchung über das Problem der Preisbindung im Bereich der pharmazeutischen Industrie begonnen. Welche Konsequenzen anschließend zu ziehen seien, sei noch nicht klar, insbesondere nicht, ob man zu so harten Maßnahmen, wie z.B. in Schweden, greifen müsse.</p>
            <p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> fragt Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> anläßlich seines »Spiegel«-Interviews<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Zum Interview »Es gibt kein Scheitern« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 5 vom 26. Januar 1970, S. 24–27.</p>
                  </note>
               </seg>, ob es in Zukunft nicht möglich sei, auch in der Fraktion ein Gespräch schon vor der Bundestagsdebatte<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Gemeint ist die Plenardebatte am 15./16. Januar 1970 nach dem Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/23, S. 851–882, und 06/24, S. 932–964.</p>
                  </note>
               </seg> zu führen, um ein Abgleiten in ein Nichtanerkennungsdogma zu vermeiden.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, er habe vor der Debatte gesagt, was dafür spreche, sich nicht festzulegen. Insofern habe er keinen neuen Standpunkt dargetan und er sei immer gegen eine Dogmatisierung der Nicht-Anerkennung, aber auch der Anerkennung gewesen. Es gehe lediglich darum, der Regierung den Rücken freizuhalten. Er nehme aber die Kritik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperlings</name> teilweise an, sei sich aber nicht sicher, ob überhaupt die Gefahr bestand, in den Bannkreis der Dogmatisierung hin abzurutschen.</p>
            <p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> bezieht sich auf einen Artikel im »Kölner Stadt-Anzeiger«<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Zu den Vorwürfen, Zivildienstleistende seien in Schwarmstedt bei Hannover unter unzumutbaren hygienischen Bedingungen in einem Barackenlager untergebracht vgl. den Artikel »Wer streikt, kriegt auch kein Essen«; »Kölner Stadt-Anzeiger« vom 27. Januar 1970, S. 3.</p>
                  </note>
               </seg> und fragt nach den katastrophalen Zuständen im Lager der Ersatzdienstleistenden.</p>
            <p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> erklärt, daß insoweit eine Untersuchung laufe. Darüber hinaus habe die Regierung einen Kabinettsausschuß<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Zur Einsetzung eines »Ad-hoc-Kabinettsausschusses« zum Zivildienst unter dem Vorsitz des Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 11. Dezember 1969; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1969, online. – Zur weiteren Behandlung der Frage in der Fraktion vgl. die Sitzung am 24. Februar 1970, Dok. 21, SVP A.</p>
                  </note>
               </seg> eingesetzt, der sich mit der Frage des zivilen Ersatzdienstes befasse. Dessen erste Sitzung sei in den nächsten Tagen vorgesehen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>Tagungsordnungspunkt 3:</p>
            <p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erläutert den CDU/CSU-Gesetzentwurf<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Zum CDU/CSU-Entwurf vom 5. Dezember 1969 eines »Gesetzes zur Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes« vgl. BT Drs. 06/142. – Der Antrag wurde in der Sitzung am 28. Januar 1970 an den Ausschuss für Städtebau und Wohnungswesen zur Beratung überwiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/26, S. 1132–1145.</p>
                  </note>
               </seg>. Er führt aus, daß dadurch die Frage des Einsatzes öffentlicher Mittel nicht gelöst, sondern lediglich erschwert werde. Insbesondere handele es sich um folgende Problemkreise;</p>
            <p>a) Erhöhung der Einkommensgrenze.</p>
            <p>In der Praxis würden die jetzigen gesetzlichen Einkommensobergrenzen bereits erheblich überschritten, um eine elastische Handhabung zu gewährleisten. Bei einer generellen Anhebung der Einkommensgrenzen werde ein größerer Begünstigtenkreis geschaffen. Ohne daß es auch zu einer Erhöhung der Wohnungsbaumittel komme, bestehe aber die Gefahr, daß besonders die niedrigen Einkommensschichten wegen des größeren Begünstigtenkreises benachteiligt würden.</p>
            <p>b) Verwendung der Rückflußmittel auch für Städtebauförderung.</p>
            <p>Dieser Punkte sei im Regierungsentwurf eines Städtebauförderungsgesetzes bereits vorgesehen<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Zum »Entwurf eines Gesetzes über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden (Städtebauförderungsgesetz)«, das von der Bundesregierung am 12. März 1970 in den Bundestag eingebracht wurde, vgl. BT Drs. 06/510.</p>
                  </note>
               </seg> und habe deshalb hier keinen Platz.</p>
            <p>c) Verwendung der Rückflußmittel für die Althaussanierung.</p>
            <p>Auch dieser Vorschlag sei nur sinnvoll, wenn auch zusätzliche Mittel zur Verfügung stünden, da sie ja sonst dem Wohnungsbau entzogen würden.</p>
            <p>d) Quotenmäßige Aufteilung der Rückflußmittel für drei Zwecke, nämlich die Städtebauförderung, die Althaussanierung und die Eigentumsbildung.</p>
            <p>Dieser Vorschlag bedeute, daß für alle anderen Zwecke Rückflußmittel nicht mehr zur Verfügung stünden.</p>
            <p>Insgesamt bringe diese Novelle den Wohnungsbau nicht weiter; dies werde nur durch ein langfristiges Programm erreicht. Dabei sei entscheidend die Finanzierungsfrage. Man könne davon ausgehen, daß zusätzliche Haushaltsmittel in der Zukunft nicht zur Verfügung stehen würden. Es gelte deshalb zu überlegen, wie der Block von 40 Mrd. DM, der zur Zeit im Wohnungsbau stecke, rascher getilgt werden könne. Diese raschere Tilgung dürfe aber nicht zu Mieterhöhungen führen, und auch die Wohnungsbindung dürfe nicht gefährdet werden.</p>
            <p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> fragt nach der Frist des Wohngeldberichtes<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Der dritte Wohngeldbericht der Bundesregierung wurde am 29. Januar 1970 im Kabinett verabschiedet. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online. – In den Bundestag wurde der Bericht am 5. Februar 1970 eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/378.</p>
                  </note>
               </seg>.</p>
            <p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erklärt, daß der Bericht zwar vorliege; er habe ihn jedoch nicht an den Bundestag weitergeleitet, weil die mittelfristige Finanzplanung davon berührt werde, so daß man erst deren Verabschiedung durch das Kabinett habe abwarten müssen.</p>
            <p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> rügt, daß ein Gesetzentwurf der Opposition<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Vermutlich meint die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> den in Anm. 11 genannten Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion.</p>
                  </note>
               </seg> vorliege, ohne daß der SPD-Fraktion die entsprechenden Unterlagen zur Verfügung stünden. Die Reihenfolge der politischen Aktivitäten erscheine ihr deshalb etwas problematisch.</p>
            <p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erwidert, es müsse in der Debatte eben deutlich gemacht werden, daß es hier um den CDU-Entwurf gehe, der ungenügend sei.</p>
            <p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> erklärt, man müsse den Gesetzentwurf einmal in Bezug setzen zu der von der CDU/CSU verfolgten Stabilitätspolitik. Verfolge der Entwurf nur eine Umschichtung der Mittel, so sei er nichts wert. Ziele er aber auf neue Mittel ab, so widerspreche er insoweit den Erklärungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Der CDU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> forderte in einer Sitzung der CDU/CSU-Fraktion die Bundesregierung auf, »Stabilität als oberstes Gebot und als wichtigste Voraussetzung für solides Wirtschaftswachstum« durchzusetzen, und übergab ein entsprechendes Papier an die Presse. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Sitzung am 20. Januar 1970, SVP D.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Tagungsordnungspunkt 4:</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gibt den Ablauf der Fragestunde und die übrigen Tagungsordnungspunkte der Plenarsitzungen dieser Woche bekannt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 28., 29. und 30. Januar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/26, 06/27 und 06/28.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>August <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerlinAugust_1949-09-07">Berlin</name> weist auf Punkt 14<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Gemeint war die zweite Beratung und Schlussabstimmung in der Plenarsitzung am 28. Januar 1970 über den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zum Vertrag vom 27. August 1968 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Spanien über die Schifffahrt (BT Drs. 06/80) und über den zugehörigen Bericht des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (BT Drs. 06/264). Vgl. BT Plenarprotokoll 06/26, S. 1165.</p>
                  </note>
               </seg> der Tagesordnung des Bundestages hin, zu dem volle Präsenz erforderlich sei, und macht darauf aufmerksam, daß der Agrarausschuß in Berlin tage.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, die Mitglieder dieses Ausschusses seien entschuldigt, da ja auch die CDU-Mitglieder des Agrarausschusses nicht an der Plenarsitzung teilnehmen könnten.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Der Ausschuss tagte anläßlich der Grünen Woche in Berlin. Vgl. Fraktionssitzung am 14. Januar 1970, Dok. 16, SVP C.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>Tagungsordnungspunkt 5:</p>
            <p>Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> berichtet über die Situation im Norddeutschen Rundfunk<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Die SPD-Fraktion diskutierte erstmals am 20. Januar 1970 über den Versuch des Springer-Verlags, ins Fernsehgeschäft einzusteigen. Vgl. Dok. 17, SVP A.</p>
                  </note>
               </seg> gemäß beiliegender Presseerklärung (Anlage 3<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p>
                  </note>
               </seg>).</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teilt in diesem Zusammenhang mit, daß der rundfunkpolitische Ausschuß beim Parteivorstand deswegen getagt habe und gibt das Ergebnis bekannt (Anlage 4<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p>
                  </note>
               </seg>).</p>
            <p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> begrüßt die klärenden Worte in der letzten Woche zu diesem Problem, die in der Öffentlichkeit gut angekommen seien.</p>
            <p>Tagungsordnungspunkt 6:</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gibt den Vorschlag des Fraktionsvorstandes für die Teilnahme an der Vorkonferenz der IPU in Monaco vom 31.3–7.4.1970, zu der Vollkonferenz, die im Herbst in Den Haag stattfinde, bekannt: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> als Präsidentin eines Ausschusses der IPU, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, der für die Vollkonferenz eine Berichterstattung habe, Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> als Obmann der Fraktion für diese Dinge, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> wegen der rechtspolitischen Aspekte.</p>
            <p>An der Tagung in Monaco sollten jedoch noch einige weitere Fraktionsmitglieder zur Sicherung der Kontinuität auf internationaler Ebene, besonders für die Herbsttagung der IPU in den Haag, teilnehmen. Weitere Personalvorschläge hierzu seien erwünscht.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt die Zustimmung der Fraktion zu den Vorschlägen des Vorstandes fest.</p>
            <p>Tagungsordnungspunkt 7</p>
            <p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> gibt den Vorschlag des Fraktionsvorstandes zur Besetzung des</p>
            <p>a) Verwaltungsrates der Filmförderungsanstalt</p>
            <p>b) Beirates Deutsche Wochenschau GmbH</p>
            <p>bekannt:</p>
            <p>zu a) Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> (Präsident) als ordentliche Mitglieder, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> als stellv. Mitglieder.</p>
            <p>zu b) Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> und Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> für die ausgeschiedenen Mitglieder Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.</p>
            <p>Tagungsordnungspunkt 8:</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erläutert die Termine der Februar-Plenarwochen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-01-27-t1110_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Laut Tagesordnung: Freitag, 30. Januar 1970, nach Schluss der Plenarsitzung: Obleute-Besprechung; Montag, 16. Februar 1970, 14.00 Uhr: Vorstand, 18.00 Uhr: Fraktion; Dienstag, 17. Februar 1970, 9.00 Uhr: Plenum, Jahreswirtschaftsbericht; Mittwoch, 18. Februar 1970, 10.00 Uhr: Vorstand, 14.00 Uhr: Plenum, Fragestunde, 15.00 Uhr: 1. Lesung Haushalt, anschließend Fraktion; Donnerstag, 19. Februar 1970, 9.00 Uhr: Plenum; Freitag, 20. Februar 1970, 9.00 Uhr: Plenum, nach Schluss der Plenarsitzungen: Obleute-Besprechung.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Tagungsordnungspunkt 9:</p>
            <p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) teilt mit, daß er erfahren habe, die Gespräche in Bonn über die deutsche Biafra-Hilfe seien inzwischen soweit gediehen, daß morgen die ersten Flugzeuge starten könnten. Er habe die Zustimmung zum Überkleben der Hoheitszeichen gegeben, da auch die USA dazu bereit seien. Sonst hätte er die Zustimmung verweigern müssen bzw. müsse das tun, wenn sich die Lage ändere.</p>
            <p>[Protokoll: Schelp. Datum der Niederschrift: 3. Februar 1970.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>