<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000007</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 01.12.1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 1. Dezember 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>239 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-12-01">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="19:00:00"/>
					<time type="duration" dur="PT03H48M38S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (45 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (Informationen zum Warschauer Vertrag und zur Ostpolitik der Bundesregierung; Jahresgutachten 1970/71 des Sachverständigenrats und Betriebsverfassungsgesetz; Weiterentwicklung der Europäischen Gemeinschaft; Stellungnahme zu Berlin-Sitzungen der Bundestagsfraktionen; Bemühungen der CDU/CSU zur Abwerbung von FDP-Abgeordneten, »Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>«).</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-2">B. Fortsetzung zu TOP 1: Diskussion über den Bericht des Fraktionsvorsitzenden und Fragen der Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-3">C. Fortsetzung zu TOP 1: Stellungnahme von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, zum Betriebsverfassungsgesetz, zur Berlinfrage und zum Warschauer Vertrag.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-5" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-5">E. TOP 3: Aktuelle Probleme in den Europäischen Gemeinschaften: Bericht des Vizepräsident der EG-Kommission, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-6" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-6">F. Fortsetzung zu TOP 3: Diskussion über den Bericht von Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-7" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-7">G. Fortsetzung der Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Verkehrsbericht 1970; Ausbau Bundesfernstraßen; Besteuerung des Straßengüterverkehrs; CDU/CSU-Antrag zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Gesetzentwurf betr. Bundesverfassungsgericht. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung Steueränderungsgesetz 1971.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_SVP-8" corresp="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-8">H. Sonstiges: TOP 8: Ausschussumbesetzungen. – TOP 9: Präsenz in den Ausschüssen. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Für heute kann ich leider <gap/>. Heute sind eine Reihe Krankmeldungen <gap/>. Ich kann nichts dafür, wenn sie sich krankmelden und dann nicht da sind. Das ist eine Sicherheitsmaßnahme <gap/> umso besser. Umgekehrt ist viel schlimmer. Dann eine ganze Menge, die wegen der Versammlungen und Ausschusssitzungen des Europäischen Parlaments und entsprechender Europaveranstaltungen heute um Entschuldigung bitten. Ich möchte Kenntnis geben, weil es manche gibt, die sich daran noch erinnern, von dem Ableben eines Angehörigen unserer Fraktion in der Zeit von ’53 bis ’61, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DewaldGeorg_1953-10-06">Dewald</name> aus Aschaffenburg, der am 11. November gestorben ist. Wir werden seinen Angehörigen unser Beileid aussprechen auch im Sinne dieser Fraktion.</p>
				<p>Nun, liebe Genossinnen und Genossen, die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>Dann möchte ich einige Bemerkungen, die <gap/> bei der heutigen Sitzung wohl erforderlich sind und die auch zur Information, als Bezugsquellen ganz nützlich sein können. Am Beginn der letzten drei Sitzungswochen in diesem Jahr 1970 müssen wir nochmals unsere Aufmerksamkeit und auch unsere Beharrlichkeit darauf konzentrieren, im Plenum und in den Ausschüssen ein Höchstmaß an Präsenz und von aktiver Anteilnahme wirken zu lassen. Regional, nachdem wir jetzt 14 Tage keine Sitzungen gehabt haben, in einer Art politischem Überblick Ereignisse darzulegen und auch zu bewerten, die sich im November während und außerhalb dieser Sitzungswochen abgespielt haben. Aber der Fraktionsvorsitzende muss den Vorrang den Aufgaben gewähren, die wir alle zusammen hier in dieser und in den beiden folgenden Wochen zu erfüllen haben und deshalb hoffe ich und möchte ich nicht nur hoffen, sondern es organisieren helfen, damit es gelinge, am Schluss unserer drei Dezemberarbeitswochen in einer zeitlich nicht so sehr beengten, sondern ausgedehnteren Zusammenkunft über unsere Eindrücke und Erfahrungen im Arbeitsjahr 1970 zu sprechen, das heißt dafür einige Stunden zu finden und dabei den politischen Entwicklungen einige Zeit der Diskussion zu widmen.</p>
				<p>Wir haben dabei auch <seg type="note">Erfahrungen und Ergebnisse von Landtagswahlen<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN002" type="comment">
							<p>Am 22. März 1970 fanden in Hamburg Bürgerschaftswahlen, am 14. Juni 1970 Landtagswahlen in Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und im Saarland statt. Am 8. und 22. November 1970 wurde in Hessen und Bayern gewählt.</p>
						</note></seg> in diesem nun bald hinter uns liegendem Jahr mit einzubeziehen. Wir haben auch einige Gemeindewahlen, die uns manches sagen, und wir haben nicht zuletzt die Auswertung unserer eigenen gesetzgeberischen Arbeiten und der Debatten über diese unsere Initiativen und in der Organisation mit denen der Opposition hier zu werten. Das wird gut und nützlich sein, wenn zum Schluss des Jahres, und nicht nach irgendeiner Unterbrechung, zu einer solchen Diskussion, die noch rechtzeitig so <gap/> werden, dass sie den meisten zurechtkommt und in eine Zeit fällt, in der man draußen nicht unbedingt von einem Übermaß von Versammlungen zu tragen und zu leiten <gap/>.</p>
				<p>Jetzt wünsche ich, dass die von uns und von der FDP getragene Bundesregierung Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> ihr eigenes Arbeitsprogramm für dieses Jahr 1970, das ein sehr anspruchsvolles Arbeitsprogramm war und, wie wir sehen, auch noch ist, ausführt und uns allen damit den Übergang zu einer rationalisierten Arbeitsweise von Bundesregierung und Koalitionsfraktionen in den bevorstehenden Arbeitsjahren <gap/>. Das ist jedenfalls mein Wunsch an erster Stelle.</p>
				<p>Der Bundeskanzler und der Bundesminister des Auswärtigen stehen in einigen Tagen vor der <seg type="note">Unterzeichnung des paraphierten Vertrages in Warschau.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN003" type="comment">
							<p>Die Unterzeichnung des Vertrages fand am 7. Dezember 1970 statt. – Zum Besuch von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in Warschau vom 6. bis 8. Dezember 1970 vgl. <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, III, Dok. 588 bis 590</bibl>. Zum Wortlaut des deutsch-polnischen Vertrages vom 7. Dezember 1970 vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin, Nr. 171 vom 8. Dezember 1970, S. 1815</bibl>.</p>
						</note></seg> Das ist ein wesentlicher Schritt für die Position der Bundesrepublik Deutschland im Bemühen um die Organisierung des Friedens und um Voraussetzungen für eine Friedensordnung in Europa, in der Grenzen nicht mehr kalte Mauern sein werden. Warschau ist gewiss noch nicht die Aussöhnung mit dem polnischen Volk, aber ohne diesen Ansatz, nämlich diesen Vertrag <gap/> unterzeichnet werden wird, liefe alles <gap/> über die Aussöhnung mit den Polen Gefahr, sich im Raume zu verlieren.</p>
				<p><gap/> und des <seg type="note">Vorstands der SPD haben am Donnerstag mit den Vertretern des Bundes der Vertriebenen im Gespräch dargelegt und diskutiert<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN004" type="comment">
							<p>Zum Treffen des SPD-Präsidiums mit Vertretern des Bundes der Vertriebenen am 26. November 1970 im Erich-Ollenhauer-Haus vgl. <bibl type="single-item" corresp="HDZPPLJA"><hi rendition="#smcap">Müller</hi>, Die SPD und die Vertriebenenverbände, S. 467</bibl>. – An dem Treffen nahmen auch die Fraktionsmitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreutzmannHeinz_1965-10-19">Kreutzmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> teil.</p>
						</note></seg>, was der Vertrag und was die Summe der Verträge, <seg type="note">die wie der Moskauer Vertrag unterzeichnet<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN005" type="comment">
							<p>Der Moskauer Vertrag wurde am 12. August 1970 unterzeichnet. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1970-09-15-t1515_EP_SVP-1">Fraktionssitzung am 15. September 1970, Dok. 38, SVP A</ref>.</p>
						</note></seg>, wie der Warschauer demnächst unterzeichnet sein wird, die anderen, die wir noch anstreben, tatsächlich bedeutet. Ich habe gestern auf Wunsch im Fraktionsvorstand kurz über diese Sitzung berichtet. Ich kann hier nicht in die ganze Materie gehen, aber so wie sie sich in der öffentlichen Auseinandersetzung und auch vor den Abgeordneten und in Sonderheit vor den Mitgliedern unserer Fraktion darbietet, ist es wohl unvermeidlich, ohne dabei sich zu verlieren und eine zu große Ausbuchtung dieses meines knapp angelegten einleitenden Berichtes an dieser Stelle eintreten zu lassen, einiges zu dieser eben von mir erwähnten Diskussion zu sagen.</p>
				<p>In einer Mittteilung für die Presse hat die Pressestelle des Parteivorstandes von dieser Diskussion Kenntnis gegeben und abgesehen von den Feststellungen über die Teilnehmerreihe, davon Kenntnis gegeben, dass die Gesprächspartner ihre unterschiedlichen Standpunkte zur Deutschland- und Ostpolitik dargelegt haben und ausführlich humanitäre Fragen und Fragen der Eingliederung behandelt haben. Die Teilprobleme aus dem sozialen und Eingliederungsbereich sollen von Experten weiter erörtert werden. Diese Diskussion ist von der Seite des Präsidiums des Bundes der Vertriebe-nen, so war es vorangekündigt, auf Grundlage einer Entschließung, die die ostdeut-schen Landsmannschaften vorher schon veröffentlicht hatten, geführt worden, und wir haben unsererseits den Vertrag interpretiert und dann Punkt für Punkt das, was die Diskussionspartner dazu zu sagen und ins Feld zu führen hatten, aufgegriffen und behandelt.</p>
				<p>Ich möchte einiges dazu sagen. Es handelt sich bei der Summe der Verträge um Verträge, mit denen jeweils jede der vertragschließenden Seiten die bisher von ihnen geschlossenen Verträge mit anderen aufrechterhält und durchaus wirklich von beiden Seiten zur Kenntnis genommen wird, dass dem so ist. Das heißt also ins Sicherheitspolitische, ins Verteidigungspolitische hineinprojiziert, dass zum Beispiel die Atlantische Verteidigungsgemeinschaft einerseits, Warschauer Pakt andererseits bleiben und das im Falle des Moskauer Vertrags, wenn das Ganze gelingt, eine bisher nicht dagewesene und auf gegenseitige Abstimmung sich stützen könnende Bemühung um das, was in der vorigen Regierung einmal Interessenausgleich zwischen den Bündnissen West und Ost genannt worden ist, stattfinden kann, und so mit all denen, die nun in ein solches bilaterales Vertragsverhältnis zueinander, einer dabei ist immer die Bundesrepublik, treten werden. Das heißt aber auch, dass damit die Bundesrepublik ihre Vertragsabschlüsse als die Bundesrepublik Deutschland eingeht und hält, die aufgrund ihrer Westverträge Vorbehaltsrechte westlicher Vertragspartner in einer Reihe wesentlicher Fragen, zum Beispiel wie man mit diesem umfassenden Begriff Deutschland als Ganzes betreffend, speziell auf Berlin als Ganzes und dann dieser <gap/> betreffend bezeichnet – unter diesen Vorbehaltsrechten schließt die Bundesrepublik ihre Verträge, und die jeweils mit ihr vertragschließende andere Seite ist sich dessen nicht nur bewusst, sondern nimmt das jeweils auch in der angemessenen Art zur Kenntnis.</p>
				<p>Auch das ist etwas Wesentliches und – wenn man frühere Bemühungen ansieht – Neues. <seg type="note">Wenn man [das] nun mal auf eines der Vorhaben, das uns sicherlich besonders große Mühen und Schwierigkeiten bereiten wird, projiziert, nämlich auf das Vorhaben, dass es zu solchen Vertragsabschlüssen und schließlich zu einem vertraglich geregelten Verhältnis zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der anderen Seite, der Deutschen Demokratischen Republik, kommt.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN006" type="comment">
							<p>Ende Oktober 1970 unterbreitete die DDR der Bundesrepublik ein Angebot zur Aufnahme von Gesprächen über bilaterale vertragliche Vereinbarungen. Die Bundesregierung nahm dieses Gesprächsangebot an. Vgl. dazu <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, III, Dok. 501 und 510</bibl>.</p>
						</note></seg> Ein Vertrag, aus dem beide Seiten als gleichberechtigte Partnerstaaten hervorgehen werden, was allerdings involviert und voraussetzt, dass die Fragen, die zwischen den Vier Mächten aufgrund ihrer Vorbehaltsrechte in Bezug auf Berlin zu regeln sind, geregelt werden, so darf man sagen; dass auf der andern Seite die Verfassung der DDR, mit ihrer Vorstellung eines Deutschland, das, wie sie sagen, sozialistisch ist, und auf dieser Seite die Bundesrepublik Deutschland mit ihrer im Grundgesetz enthaltenen Aufforderung, dass die Deutschen, denen mitzuwirken versagt geblieben war, aufgefordert werden, das heißt in ihrer Zielvorstellung Vereinigung der Deutschen in einem demokratischen gemeinsamen Staat als Zielvorstellung auf der Basis des Rechtes auf Selbstbestimmung; dass diese beiden Zielvorstellungen einander irgendwo oben gegenüberstehen, nicht vereinbar sind; dass aber hier in der Realität, ausgehend vom territorialen Status quo, ohne den man überhaupt mit niemandem partnerschaftliche Verträge abschließen kann, weil jede Seite ja wohl der anderen versichern muss, dass sie sie nicht aus dem Stand ausheben oder unterlaufen will. Das heißt, dass diese Zielvorstellungen bleiben und dass alle Diskussionen an den Tatsachen vorbeigehen, die entweder heute wollen oder denen, [die] diese Verträge abschließen und vorbereiten und vertreten, vorwerfen, dass damit nicht die Frage Deutschlands innerhalb der Grenzen von ’37, und was sonst noch alles dazugehört, gelöst werden. Natürlich werden die nicht gelöst. Natürlich werden sie aber auch dadurch nicht von jeder möglichen späteren Tagesordnung abgesetzt. Die Zielvorstellungen beider Seiten bleiben. Doch entscheidend ist, dass sie nicht mit Gewalt, unter Anwendung von Gewalt und Androhung von Gewalt umzusetzen versucht werden in die Tat.</p>
				<p>Und nun kommt dieser Warschauer Vertrag, der nach langer und für manche sicherlich auch langwierig erscheinender Vorbereitung bis zur Paraphierung gelangt ist und der in der nächsten Woche unterzeichnet werden wird vom Bundeskanzler und vom Bundesminister des Auswärtigen. Die Gespräche, die dem vorausgegangen sind, brauche ich hier nicht noch einmal aufzuführen, aber das, was schließlich bei der Paraphierung vorlag und seitdem vorliegt, ist nicht ohne beiderseitige Kompromisse möglich gewesen. Es wäre seltsam, wenn man glaubte, bei Verträgen solch schwieriger Art und bei der Eigenart, die ich eben versuchte zu charakterisieren, ginge es anders als mit Kompromiss.</p>
				<p>Die Bundesregierung hat im Rahmen ihrer Möglichkeiten, ihrer rechtlichen Möglichkeiten und unter Wahrung ihrer vertraglichen Verpflichtungen, dem polnischen Wunsch entsprochen, den <seg type="note">Grenzartikel<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN007" type="comment">
							<p>Art. I des deutsch-polnischen Vertrages. Vgl. Anm. 3.</p>
						</note></seg> in den Vordergrund zu stellen. Dabei ist sie von der Überlegung ausgegangen, dass dem Wunsche des polnischen Volkes, in gesicherten Grenzen zu leben, durch eine Gewaltverzichtvereinbarung allein nicht ausreichend Rechnung getragen werden würde und dass nur durch eine gleichzeitige eindeutige Aussage zur Grenze der Weg für eine deutsch-polnische Verständigung freigemacht werden kann. <seg type="note">Andererseits hat die polnische Regierung sich bereiterklärt, die restlichen Vorbehalte der Bundesregierung in Bezug auf die Grenzfrage zu akzeptieren, die im Artikel IV des Abkommens, im Bulletin inzwischen bekannt geworden, und [im] Notenwechsel zum Abkommen ihren Ausdruck finden.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN008" type="comment">
							<p>In gleichlautenden Noten an die drei Westmächte versicherte die Bundesregierung, dass der deutsch-polnische Vertrag die Rechte der Vier Mächte bezüglich Deutschlands als Ganzem nicht berühre und die Bundesregierung ausschließlich im Namen der Bundesrepublik handele. Zum Wortlaut der Noten vom 19. November 1970 sowie der Antwortnoten der drei Westmächte vom selben Tag vgl.<bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3"> Bulletin, Nr. 171 vom 8. Dezember 1970, S. 1816f.</bibl></p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Sie ist weiter bereit, die polnische Seite, der besonderen Bedeutung Rechnung zu tragen, die den in Polen zurückgebliebenen Deutschen im Rahmen der Normalisierung der bilateralen Beziehungen zukommen wird.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN009" type="comment">
							<p>Die polnische Regierung unterrichte die Bundesregierung schriftlich darüber, welche Maßnahmen sie unternehmen würde – unter anderem wurde eine engere Zusammenarbeit zwischen dem DRK und dem polnischen Roten Kreuz angekündigt –, um die Lage der in Polen lebenden Personen deutscher Volkszugehörigkeit zu erleichtern. Zum öffentlichen Teil der »Information« der polnischen Regierung vom 18. November 1970 über humanitäre Fragen vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin 1970, Nr. 161 vom 21. November 1970, S. 1696f</bibl>. Zum vertraulichen Teil vgl. <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, III, Dok. 551, Anm. 4</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Das Ergebnis, das vorliegt, umfasst einerseits den paraphierten Vertrag, der in der Präambel den Willen beider Seiten feststellt, die Vergangenheit zu überwinden, dauerhafte Grundlagen normaler und guter Beziehungen zu schaffen. Im Vertragsinhalt wird dann vereinbart, dass die Bundesrepublik und Polen die gegenwärtigen Grenzen als die westliche Staatsgrenze Polens betrachten, Artikel I. Dass sie sich in ihren gegenseitigen Beziehungen von den Prinzipien der freiheitlichen Regelung, der friedlichen Regelung von Streitigkeiten leiten lassen, Artikel II. Und dass sie weitere Schritte zur vollen Norma-lisierung und Entwicklung ihrer gegenseitigen Beziehungen unternehmen wollen, Artikel III. In einem weiteren Vertragsartikel, im Artikel IV, wird dann festgestellt, dass dieser Vertrag nicht von den Parteien früher geschlossene oder sie betreffende internationale Vereinbarungen berührt.</p>
				<p>Das, was ich vorher insgesamt über diese Verträge gesagt habe, und auf diesen Vertragsartikel hat die Bundesregierung Wert gelegt, um ihren Standpunkt klarzustellen, dass die Bundesrepublik nur für sich selbst sprechen kann, dass bilaterale Vereinbarungen zwischen ihr und der Volksrepublik Polen eine Friedensregelung für ganz Deutschland nicht ersetzen können und dass die Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte für Deutschland als Ganzes unverändert fortbestehen. Zur weiteren Klarstellung dieses Standpunkts gibt es einen Notenwechsel, den die Bundesregierung mit den Regierungen der drei westlichen Alliierten im Zusammenhang mit diesem Vertrag zwischen seiner Paraphierung und der Unterzeichnung vollzogen hat. <seg type="note">Und dieser Notenwechsel ist im polnischen Außenministerium am 19.11. durch den Leiter unserer Handelsvertretung in Warschau übergeben worden.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN010" type="comment">
							<p>Am 20. November 1970 übergab der Leiter der Handelsvertretung der Bundesrepublik in Warschau, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmelEgon">Emmel</name>, den Notenwechsel mit den drei Westmächten an die polnische Regierung. Vgl. dazu <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, III, Dok. 560.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Andererseits umfassen die Ergebnisse dieser Verhandlungen eine Verständigung über die Behandlung gewisser Probleme, die sich nach dem Zweiten Weltkrieg aus der Vertreibung des überwiegenden Teiles der deutschen Bevölkerung und der Unterstellung der ostdeutschen Provinzen unter polnische Verwaltung ergeben haben. Es handelt sich einmal um die Frage getrennter Familien und andererseits um die Situation von Personen deutscher Volkszugehörigkeit, die aus verschiedenen Gründen in Polen zurückgeblieben sind. Diese Fragen sind in der letzten Verhandlungsphase besonders intensiv behandelt worden und man ist sich deutscherseits von Anfang an darüber klar gewesen, dass sie aus polnischer Sicht innenpolitisch empfindliche Fragen sind, die nach Lage der Dinge kaum in Form eines Vertrages behandelt werden können, sondern die in der Entwicklung und in der Ausführung dieses Vertrages ihrer Lösung zugeführt werden müssen und können. Die polnische Seite hat andererseits die Existenz dieser Probleme und die Notwendigkeit, sie im Interesse der Normalisierung zu lösen, nicht bestritten. Auf dieser Grundlage ist es möglich geworden, eine Verständigung in der Behandlung dieser Fragen zu erzielen. <seg type="note">Die polnische Regierung hat in Form einer einseitigen Information, so heißt das, über Maßnahmen uns unterrichtet, die sie zu treffen beabsichtigt.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN011" type="comment">
							<p>Zu der »Information« vgl. Anm. 9.</p>
						</note></seg> Insbesondere sollen Umsiedlungsanträge unter Einschaltung der Rote-Kreuz-Gesellschaften und Einbeziehung der dem Deutschen Roten Kreuz vorliegenden Anträge in das Prüfungsverfahren beschleunigt behandelt werden. Außerdem hat das Deutsche Rote Kreuz im Einvernehmen mit dem Polnischen <gap/> einseitig ergibt sich, dass keineswegs so ist, wie es vorschnell ausgelegt worden ist, als ginge es dabei nur um das Abarbeiten der dort liegenden Anträge, sondern es geht auch um das Anmelden neuer Anträge, auch polnischer.</p>
				<p>Auf der anderen Seite geht es auch darum, dass jeder, der einmal anders optiert hat, eine Möglichkeit bekommt, heute ein neues Ansinnen zu stellen. Die polnische Seite hat versichert, dass die aufgrund der derzeitigen, den polnischen Behörden vorliegenden Unterlagen genannten Ziffern keine obere Begrenzung der Umsiedlungsmöglichkeiten bedeuten werden. Der Abschluss des Vertrags wird außerdem den Verwandtenbesuch zwischen beiden Ländern erleichtern. Das ist eine sehr wesentliche Frage für viele hier, dorthin zu kommen, wo sie einmal waren beziehungsweise wo manche von ihnen noch leben oder Gräber zu finden sind, obwohl diese Frage in der polnischen Information nicht direkt angesprochen wird, dass im Laufe des Normalisierungsprozesses auch sprachliche und <gap/> für Personen deutscher Muttersprache in Polen möglich werden. Es ist ja dort nicht so, wie es unterschiedlich in diesen Ländern ist. In Ungarn gibt es eine andere Regelung als in der ČSSR und dort wieder eine andere als in Rumänien. Das ist aber nichts, das man vertraglich zwischen Bundesrepublik und einer anderen Regierung festlegen kann. Wir sind ja keine Schutzmacht oder etwas Ähnliches. Aber wir sind dabei näher an den Möglichkeiten als ohne ein solches vertraglich geregeltes Verhältnis.</p>
				<p>Es wird also unsererseits hervorgehoben, erstens, die Bundesrepublik Deutschland als solche bindet sich in der Grenzfrage unbefristet. Wir sagen, dieser Artikel [I] Absatz 1 bedeutet, dass die Bundesrepublik die Oder-Neiße-Linie als Westgrenze Polens nicht mehr in Frage stellt. Die Bundesrepublik macht ihre eigene Haltung insoweit allerdings davon abhängig, ob und wann eine friedensvertragliche Regelung für Deutschland zustande kommt. Zweitens, die Aussage zur Grenzfrage klammert die unterschiedlichen rechtlichen Standpunkte beider Seiten zum Potsdamer Abkommen aus. Dazu gehört, der Artikel I sagt nicht, dass schon auf der Potsdamer Konferenz die westliche Staatsgrenze festgelegt worden sei. Was hier festgelegt ist <gap/> und in dem Konferenzprotokoll niedergelegt worden ist. Das hätte <gap/>, wenn es nicht in der öffentlichen Auslegung, und die zum Teil also bis aufs aller allerletzte Tüpfelchen zu gehen versuchte, eine Rolle spielte. <gap/> Dazu könnte noch einiges mehr gesagt werden, damit von deutscher Seite und von polnischer natürlich keine andere und weitergehende rechtliche Bedenken hieran, als es sich aus dem Wortlaut dieser Begriffe und aus den Umständen ergibt.</p>
				<p>Hierin liegt nach unserer Auffassung ein wesentlicher Unterschied zu <gap/>, dass <gap/> festgelegt sind <gap/>, also die ausschließlich nach dem Modell <gap/>. Das ist ein Friedensvertrag <gap/> noch ersetzt, ich habe das schon gesagt und das geht auch aus dem erläuternden Notenwechsel zum Vertrag hervor, im Einvernehmen mit den drei Westmächten. Die Bundesregierung hat in diesen Verhandlungen schließlich dargestellt, dass sie nur im Namen der Bundesrepublik Deutschland handeln kann. Auch diese Feststellung ist in unserer Note an die Drei Mächte enthalten. Es könnte also ein vereinigtes oder wiedervereinigtes Deutschland durch den Vertrag nicht gebunden werden. Wir haben früher heftige Debatten über Bindungsklauseln geführt, die <gap/><seg>
						<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN012" type="critical">
							<p>Tonbandaufnahme schwer verständlich; möglicherweise: »in vielen Sätzen«.</p>
						</note></seg> der Westverträge enthalten gewesen waren, die völkerrechtlich unhaltbar sind, auch dort herausgenommen worden sind, jedenfalls aber immer nach heftiger Auseinandersetzung damals in der Opposition. Das Ziel unserer Politik, ich sage es auch hier noch mal, und Interpretierung dieses Textes, bleibt eine in freier Selbstbestimmung erreichte Wiederherstellung staatlicher Einheit unseres Volkes, die auch die Voraussetzung dafür schaffen würde, dass eine friedensvertragliche Regelung für ganz Deutschland zustande kommt und in diesem Sinne erhält der <seg type="note">Artikel VII des sogenannten Deutschlandvertrags<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN013" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Vertrag über die Beziehungen der zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Drei Mächten in der Fassung vom 23. Oktober 1954. Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 305–320</bibl>. – Art. 7, Abs. 2 legte unter anderem fest, »daß ein wesentliches Ziel […] eine zwischen Deutschland und seinen ehemaligen Gegnern frei vereinbarte friedensvertragliche Regelung für ganz Deutschland ist, welche die Grundlage für einen dauerhaften Frieden bilden soll. Sie sind weiterhin darüber einig, daß die endgültige Festlegung der Grenzen Deutschlands bis zu dieser Regelung aufgeschoben werden muß.«</p>
						</note></seg> seine Bedeutung, auch wenn die Bundesrepublik die Feststellung trifft, dass im Verhältnis zwischen ihr und Polen <gap/> des Vertrags die Oder-Neiße-Linie die westliche Staatsgrenze Polens bildet und ein streitiges Grenzproblem zwischen der Bundesrepublik und Polen damit nicht mehr besteht. Das ist das, was ich zu diesem Vertrag, wie gesagt mit dem Risiko, damit hier eine Ausrichtung meines sonst knapp bemessenen Berichtes zur Folge zu haben, sagen sollte, das kann und wird auch noch weiter ergänzt werden müssen im Laufe des Geschehens, zu der wir ja zu gegebener Zeit uns hier zusammenfinden und darauf vorbereiten werden.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand, liebe Genossinnen und Genossen,<seg type="note"> hat gestern nach der Neuwahl<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN014" type="comment">
							<p>Zu den Wahlergebnissen vgl. die <ref type="internal" target="#spd-06_1970-11-10-t1521_EP_SVP-2">Fraktionssitzung am 10. November 1970, Dok. 44, SVP B</ref>.</p>
						</note></seg> ein erstes Mal getagt. Ich habe denen zu danken, die ihm seit der Wahl von 1969 angehört haben und durch die Neuwahl ausgeschieden sind, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TambleRichard_1960-04-25">Tamblé</name>; die werden, wie wir sie kennen, ihre Erfahrungen der Fraktion weiter dienstbar machen, und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TambleRichard_1960-04-25">Tamblé</name> vor allem ist eine baldige volle Genesung von Herzen zu wünschen nach seinen ihn schon lange Zeit an voller Arbeit hindernden Unfallfolgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In dieser Woche, liebe Genossinnen und Genossen, werden die Vorsitzenden der Arbeitskreise, wir haben das gestern in dieser Sitzung so besprochen, Gelegenheit bekommen, sich mit den Anträgen zu befassen, die in der <seg type="note">CDU für deren Programmparteitag<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN015" type="comment">
							<p>Gemeint ist der 18. Bundesparteitag der CDU, der vom 25. bis zum 27. Januar 1971 in Düsseldorf stattfand.</p>
						</note></seg> behandelt werden in einem Verfahren, dass nicht unser, sondern deren Verfahren ist, deren Texte sie aber in Mappen geordnet haben, sodass das, was wir an Sachverstand zu dem Problem haben, ohne dass wir ein Programm der CDU zu machen oder zu begleiten haben <gap/> ist und dass es uns auch für unsere eigene Standortbestimmung und Standortdarstellung eine gewisse Möglichkeit bieten wird, um diese unsere parlamentarische Praxis <gap/> Programmparteitag noch wird ändern können.</p>
				<p>Die Probleme, die etwa mit dem <seg type="note">Betriebsverfassungsgesetz<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN016" type="comment">
							<p>Der Entwurf für das Betriebsverfassungsgesetz wurde noch im Bundeskabinett besprochen. Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> informierte die Fraktion am 8. Dezember 1970 über den Entwurf der Bundesregierung. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-2">Dok. 46 und Dok. 46 A, jeweils SVP B</ref>.</p>
						</note></seg>, der Stellungnahme der Bundesregierung zum Gutachten der Sachverständigen über Mitbestimmung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN017" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">»Bericht der Sachverständigenkommission zur Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mitbestimmung (Mitbestimmungskommission)« (die sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission) vom 4. Februar 1970 vgl. <ref type="external" target="06/334">BT Drs. 06/334</ref>.</bibl></p>
						</note></seg> und mit der erforderlichen <seg type="note">Mitbestimmungssicherungsnovelle<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN018" type="comment">
							<p>Gemeint ist der am <bibl type="btd">1. Februar 1971 in den Bundestag eingebrachte Gesetzentwurf der Bundesregierung über die befristete Fortgeltung der Mitbestimmung in bisher den Mitbestimmungsgesetzen unterliegenden Unternehmen. Vgl. <ref type="external" target="06/1785">BT Drs. 06/1785</ref>.</bibl></p>
						</note></seg> zusammenhängen, werden wir sehr bald, sehr bald ist eine Frage, noch jetzt in diesen Dezemberwochen, so vor Augen haben, dass wir uns konkret mit ihnen befassen werden und auch befassen müssen. Man sollte sich nicht über Gebühr von einer gewissen Begleitmusik über notwendig gewordene interfraktionelle Absprachen beunruhigen lassen. <seg type="note">Alles an der Sache des Sachverständigengutachtens über die Wirtschaftsentwicklung wird<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN019" type="comment">
							<p>Z<bibl type="btd">um Jahresgutachten 1970 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung vom 30. November 1970 vgl.<ref type="external" target="06/1470"> BT Drs. 06/1470</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>, so denke ich jedenfalls, von uns, der Fraktion also, zum Gegenstand von Aussprachen gemacht, die nicht erst einsetzen, <seg type="note">wenn die Bundesregierung selbst ihre Stellungnahme zum Gutachten vorlegt<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN020" type="comment">
							<p>Das Gutachten wurde zusammen mit dem Jahreswirtschaftsbericht 1971 am 2. Februar 1971 im Bundestag debattiert. Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/95">BT Plenarprotokoll 06/95, S. 5242–5266</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>. Darüber gibt es ja gesetzliche Fristen, aber wir werden verstehen, nicht nur verstehen, sondern es ist auch Unsinn, dass die Bundesregierung nicht vorher ihr, wie man so sagt, Pulver verschießt, aber unsere Erörterung zum Gutachten <gap/> auch mit den besonders daran Beteiligten <gap/> wenn auch nicht nur mit ihnen, wird auch nicht ohne Wert für diese selbst sein.</p>
				<p>Ein anderes wichtiges Kapitel, die Weiterentwicklung der westeuropäischen Integration, das Rückgrat unserer gesamten Politik, und zwar sowohl der auswärtigen als der inneren Politik, ist, <seg type="note">wie man mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN021" type="comment">
							<p>Die vom luxemburgischen Ministerpräsidenten und Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name> geleiteten Arbeitsgruppe beim Rat der Europäischen Gemeinschaften legte am 8. Oktober 1970 ihren Bericht über eine stufenweise Verwirklichung der Wirtschafts- und Währungsunion vor. Zum Wortlaut des Berichts vgl. Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften, C 136 vom 11. November 1970; <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1970, D 530–546</bibl>.</p>
						</note></seg>, der konkreten <seg type="note">Folge aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Initiativen von Den Haag im Dezember 1969<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN022" type="comment">
							<p>Gemeint ist das Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaften am 1./2. Dezember 1969 in Den Haag. – Vgl. dazu auch die Äußerungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der <ref type="internal" target="#spd-06_1969-11-25-t1500_EP_SVP-2">Fraktionssitzung am 25. November 1969, Dok. 11, SVP B</ref>.</p>
						</note></seg>, das sollte man gelegentlich nicht nur feststellen, sondern auch erläutern, wird also <gap/> im Europäischen Parlament oder dessen Ausschüssen <gap/> sind. Wir werden heute schon in der Darstellung von Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>, der sich freundlicherweise zur Verfügung gestellt hat, einer der Vizepräsidenten der Europäischen Kommission, einen Einstieg auf die Vorbereitung zur Stellungnahme der Bundesregierung zu diesen Problemen erleben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN023" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-6">SVP F</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">Zu den Diskussionen um die im Zusammenhang mit der Berliner Fraktionssitzung der CDU/CSU entstandenen Verwirrungen möchte ich hier einige Bemerkungen machen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN024" type="comment">
							<p>Die CDU/CSU-Fraktion tagte am 30. November 1970 in Berlin (West), was zu Protesten der DDR und der Sowjetunion führte. Seit dem 28./29. November 1970 kam es zu Behinderungen auf den Zugangswegen nach Berlin (West). Vgl. <ref type="internal" target="#cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ">CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Sitzung am 30. November 1970</ref>.</p>
						</note></seg> Erstens: Bezüglich Berlin-Veranstaltungen und die Presse Berlin betreffend werde ich der Fraktion der Sozialdemokraten, habe ich in München gelegentlich einer Sitzung des Parteirats und des Parteivorstands der Kontrollkommission, [der Bericht] ist hier enthalten in diesem Berichtsheft, Leistungen und Perspektiven, »Ein Jahr Regierungsverantwortung«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. <bibl type="single-item" corresp="WWU2WLLR">Herbert <hi rendition="#smcap">Wehner</hi>: Die Arbeit der Bundestagsfraktion, in: Ein Jahr Regierungsverantwortung. Leistungen und Perspektiven, hrsg. vom Vorstand der SPD, Köln 1970, S. 5–10</bibl>.</p>
						</note></seg>, das ich übrigens empfehle nicht wegen meines, sondern wegen der anderen Berichte, die viel Wichtiges enthalten, das man braucht <gap/> und anderer, aber ich komme zurück auf diese Berlin-Sache. Dort habe ich in meinem Bericht folgendes gesagt, ich zitiere es bei dieser Gelegenheit jetzt hier. Ich habe gesagt, dass ich im <seg type="note">Bericht an den Saarbrücker Parteitag<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN026" type="comment">
							<p>Zum Redebeitrag des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vgl. <bibl type="single-item" corresp="PZDI6QJJ">Parteitag der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands vom 11. bis 14. Mai 1970 in Saarbrücken. Protokoll der Verhandlungen. Angenommene und überwiesene Anträge, hrsg. vom Vorstand der Sozialdemokratischen Partei Deutschland, Bonn o.J., S. 74–98</bibl>.</p>
						</note></seg>
					<gap/> einzelne Tatsachen zusammengereiht und mit Zahlen belegt habe, was auf Initiative unserer Fraktion in der vorigen Periode für Berlin getan und erwirkt worden ist. Wir haben nicht nachgelassen, sondern sind daran interessiert, diese Arbeit zu intensivieren.</p>
				<p>Was wir nun machen und in diesem Bundestag abgeschafft haben, sind die sogenannten Berlin-Tagungswochen. Unsere Lösung ist, jede Frage, jedes unmittelbar Berlin berührende Thema, also Fragen und Themen, die dort durch Information eines Ausschusses, durch Konsultation im Rahmen eines Ausschusses und durch Beratungen an Ort und Stelle mit den dort ansässigen oder mit den dortigen Parlamentsausschüssen oder mit dem Senat oder mit Betrieben oder mit anderen Institutionen dort am besten behandelt werden können, auch an Ort und Stelle zu behandeln. In diesen Fällen beschließen wir mit unserer Mehrheit in den Ausschüssen, dass wir dort eine Sitzung abhalten. <seg type="note">Wir machen keine Wochen und machen keine Demonstrationen nach einem Sollplan.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN027" type="comment">
							<p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hatte sich mehrfach zu Berlinsitzungen der Ausschüsse und der Fraktion geäußert, zuletzt in der Fraktionssitzung am <ref type="internal" target="#spd-06_1970-09-15-t1515_EP_SVP-3">15. September 1970. Vgl. Dok. 38, SVP C</ref>.</p>
						</note></seg> Ich habe noch in der vorigen Woche, habe ich in München gesagt, das war am 13., Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, dem Bundestagspräsidenten, dazu eine ganz definitive Erklärung unter vier Augen gegeben, weil er dieses Problem ansprach. Ich habe <gap/>, wenn er sachlich mit den Vizepräsidenten zusammenarbeitet, was nicht so leicht ist <gap/> Fraktion und wenn er sich dafür einsetzt, dass der Ältestenrat seiner Aufgabe gerecht wird, wenn er also nicht nur der im Stuhl des Präsidenten sitzende Vertrauensmann der CDU/CSU ist, dann hat er unsere volle Unterstützung, hat er sie schon und wird sie in jedem Fall bekommen, aber er hat damit nicht zu rechnen, wenn er sich als eine Art Ressortleiter Bundestag betrachtet und aufführt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe dann, nachdem ich das der Fraktion zur Kenntnis gegeben habe, dass auch über <gap/> zur Kenntnis gegeben werden kann, für den, der es will, einen zweiten Punkt anzuführen, in dem ich bei aller Zurückhaltung sagen möchte, <seg type="note">wenn Vier-Mächte-Verhandlungen über Berlin stattfinden, wie sie zurzeit seit Monaten stattfinden<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN028" type="comment">
							<p>Zu den Vier-Mächte-Verhandlungen über Berlin, die am 26. März 1970 aufgenommen wurden, vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1970-11-03-t1515_EP_SVP-1">die Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP A</ref>.</p>
						</note></seg>, dann wünschen wir unsererseits, weder ihnen vorzugreifen noch sie in irgendeiner Weise zu beeinflussen oder zu beeinträchtigen oder drittens zu beeinträchtigen, zu behalten und bemerkbar zu machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das jedenfalls halte ich für die wahrscheinlichste, ohne wesentliche Abstriche von der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion aus wohl erwogenen politischen Erwägungen, die Gesamtpolitik, die Lage Berlins betreffend und unsere Funktion Berlin gegenüber betreffend, für unsere Auffassung. Und das sage ich dazu, jede Fraktion muss wissen und muss auch verantworten, ich sage verantworten, was sie zu tun für notwendig hält. Ich habe der CDU keinen Rat zu geben. Wir insgesamt haben ihr keinen Rat zu geben, aber wenn Verhandlungen sind, müssen Parlamentsabgeordnete und müssen Parlamentsteile, das heißt auch Fraktionen und auch Ausschüsse genau wissen, was sie zu tun haben in Anbetracht dessen, dass ja Verhandlungen nicht etwas sind, das abgeschottet von allen anderen Vorgehen <gap/> und auch im Bewusstsein, dass es unterschiedliche Vorstellungen unter den direkt Beteiligten und unter den indirekt Beteiligten darüber gibt, ob denn und wie, wenn ob, Berlin-Verhandlungen zu Ergebnissen führen sollen. Und wir haben keinen Anlass, uns dabei in einer Weise zum Vorwand oder zum Anlass für Beweggründe oder für Handlungen oder Unterlassungen machen zu lassen, die anderer Leute Interessen dienen oder ihnen Vorschub leisten.</p>
				<p>Ich möchte übrigens, weil man das jetzt im Fernsehen sieht, in Erinnerung an den damaligen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> manövrieren, 1968, im Zusammenhang mit einem <seg type="note">Novemberparteitag der CDU in Berlin<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN029" type="comment">
							<p>Gemeint ist der 16. Bundesparteitag der CDU, der vom 4. bis 7. November 1968 in Berlin (West) stattfand.</p>
						</note></seg>, ohne große Ausschmückung sagen, dass ich aus dem damaligen Vorgang die Erinnerung behalten habe, und wollte heute [sagen], wenn ihm damals daran lag, seinen Berliner CDU-Parteitag sogar auf Kosten von Berlin, die später lagen in den folgenden Monaten und in dem folgenden halben Jahr, auf jeden Fall dort ohne nennenswerte Störungen beziehungsweise Einwände durchzubringen, und [er] sich dann kaum mehr an das erinnert hat, was er damals mit Blick auf das kurzfristige Ziel Berliner CDU-Parteitag alles in Aussicht gestellt und versprochen hat, nicht uns, sondern denjenigen, die mit Berlin zu tun haben. Das dazu.</p>
				<p>Nun aber bitte ich um Entschuldigung, ich habe nun etwas hier zu sagen, wofür ich die Verantwortung getragen habe und auch übernommen habe. <seg type="note">Es handelt sich um das, was öffentlich begonnen hat am Freitag, dem 13. November, ausgelöst mit einer Pressekonferenz der CSU in Nürnberg und mit der Meldung des Übertritts des FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> zur Fraktion der CDU/CSU.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN030" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Versuche aus dem Umfeld der CSU, mittels Geldzahlungen und Beraterverträgen den FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> zum Fraktionsübertritt zu veranlassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> ging zum Schein auf das Angebot ein, informierte aber die FDP- und SPD-Fraktionsvorsitzenden, die damit am 13. November 1970 an die Öffentlichkeit gingen. Die CDU/CSU-Fraktion warf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> im Gegenzug vor, er habe den Bundestagspräsidenten mit seinem nur scheinbaren Fraktionswechsel getäuscht. Vgl. dazu auch die<bibl type="series-item"> Artikel »Schafkopf lernen« (<name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 48 vom 23. November 1970, S. 27–34) und »Gauner und Ganoven« (<name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 47 vom 16. November 1970, S. 29 f.)</bibl>.</p>
						</note></seg> Darüber ist vieles gesprochen und vieles geschrieben worden. Ich habe den Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> gebeten, für die Mitglieder der Fraktion noch einmal unmittelbar zugänglich zu machen eine Übersicht, die er in Abstimmung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und mir und mit den Kollegen aus der FDP gemacht hatte. Eine Übersicht über den Hergang, beginnend mit einer Bemerkung 1. Juli 1970 und angehängt eine Erklärung, die dann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, eine Erläuterung, die dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>, und nunmehr eine Erklärung, die ich als Antwort auf eine des Bundestagspräsidenten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, gegeben habe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hat am 27. gesagt, dass er, <seg type="note">nachdem er von Indien zurückgekommen ist<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN031" type="comment">
							<p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hielt sich vom 14. bis 25. November 1970 zu einem Besuch in Indien auf.</p>
						</note></seg>, sich unmittelbar mit den Beteiligten oder ihren Vertretern sowie dem Präsidium des Bundestages in einer Serie von Gesprächen mit der Sache befasst hat und im Anschluss daran der Presse eine Erklärung übergeben hat, die er dann also beigefügt hat, die auch durch <gap/> verbreitet worden [ist].</p>
				<p>Er hat den Fraktionsvorsitzenden, hier mir also, geschrieben, sie würden ihm wohl darin zustimmen, dass der Bundestag aus dem Vorfall Konsequenzen ziehen müsse, und ich ersähe aus Punkt 4 der Erklärung, welche Schritte seiner Meinung nach unternommen werden müssten, damit eine Wiederholung eines derartigen Vorganges vermieden werden kann. Er beabsichtige, vor der Wiederaufnahme der Arbeit des Bundestages im Januar, eine gemeinsame Sitzung des Präsidiums des Bundestages und der Reformkommission einzuberufen. Sie sollte sich mit folgenden Fragen befassen, wobei der Katalog der Vorträge bis zur Sitzung noch ergänzt wird, sie folgen dann: Vollzug des Fraktionswechsels, darin einbezogen die Frage von Mandats[mitnahme], dann Mitteilungspflicht an den Präsidenten hinsichtlich aller finanziellen Zuwendungen aus Tätigkeiten, die nicht im Handbuch verzeichnet sind, dann Trennung von Wahlkampfmitteln und persönlichen Mitteln und gegebenenfalls Nachweis über Verwendung der Wahlkampfmittel und schließlich Ehrenordnung und Ehrenrat. Er schließt diesen Brief damit: »Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie mir Ihre Überlegung zu diesem Problem mitteilen und mir gegebenenfalls weitere Punkte zur Beratung vortragen würden.«</p>
				<p>Die Fraktion hat ja, wie ich eben sagte, aber mancher hat es vielleicht auch vorher schon gelesen, meine eigene, in meinem Namen gegebene Äußerung nach der Äußerung des Bundestagspräsidenten vom 27. entweder im Gedächtnis oder vorliegen. Ich habe ihm gesagt, dass der Präsident des Deutschen Bundestages seine Erklärungen so einrichten sollte, dass er für das ganze Haus sprechen kann. Das ist bei seiner heutigen Äußerung nicht der Fall und dies ist dem Präsidenten auch vorher gesagt worden. Es bleibt hinzuzufügen, dass der Präsident auch nicht für das Bundestagspräsidium sprechen kann. Der Präsident ist nicht getäuscht worden, denn er war bereits im Besitz des Schreibens, das die Zusammenhänge erklärte, noch bevor das zum Schein unterzeichnete Schreiben eingegangen war.</p>
				<p>Drittens: In der Erklärung des Präsidenten sucht man vergeblich nach einem Wort der Verurteilung der Praktiken, mit denen der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> abgeworben werden sollte. Der Präsident selbst hat in seiner Erklärung zum Ausdruck gebracht, dass die Angelegenheit bisher noch keineswegs zu Ende abgeklärt ist. Umso weniger überzeugt, was er uns jetzt in seiner persönlichen Erklärung gesagt hat. <seg type="note">Mit dieser Einseitigkeit seiner Erklärung hat der Präsident des Deutschen Bundestages dem Parlament keinen Dienst erwiesen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN032" type="comment">
							<p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hatte in einem Brief an die Fraktionsvorsitzenden vorgeschlagen, die Abgeordneten sollten künftig ihre Einkünfte beim Parlamentspräsidenten offen legen. Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Käufliche Menschen«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 50 vom 7. Dezember 1970, S. 67f.</bibl></p>
						</note></seg>
					<gap/></p>
				<p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> haben gestern dem Bundestagspräsidenten in einem Brief ihre Auffassung über seine Erklärung gegeben, die lautet: Nach der Sitzung des Präsidiums am Freitag, dem 27.11., die öffentlich angekündigt war, haben Sie gegenüber der Presse eine Erklärung abgegeben, die nicht der gemeinsamen Auffassung der anwesenden Präsidiumsmitglieder entsprach. Im Gegenteil, haben wir beide eine abweichende Meinung vertreten. Leider haben Sie gegenüber der Presse nicht deutlich gemacht, welche Auffassung das Präsidium in seiner Mehrheit vertreten hatte. Sie verstehen, dass Sie uns durch dieses Verfahren in eine schwierige Lage gebracht haben, denn wir sehen uns durch eine offiziell einberufene und durchgeführte Präsidiumssitzung in eine Mitverantwortung gestellt, die wir der Sache nach in der Einseitigkeit, nicht zu tragen bereit waren. Ich bitte daher, in Zukunft die abweichende Auffassung der Mehrheit mitzuteilen, damit nicht der ungute Zustand entsteht, dass wir Gegenerklärungen abgeben müssen. Das dazu.</p>
				<p>Nun aber zum Hergang selbst. Es gibt hinsichtlich des Vorgangs <gap/> CSU in ihren Bemühungen um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> und auch um andere, aber hier geht es um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, wo wir es schwarz auf weiß, oder manchmal auch blau auf weiß, haben, je nach der Tinte oder dem Stift, mit dem geschrieben worden ist. Es gibt noch einige gerichtliche Nachspiele und manche stellen auch die Frage, ob es nicht auch einen Untersuchungsausschuss des Bundestages geben müsse, der sich damit zu befassen hätte. Sofern diese Meinung letztlich ernsthaft geprüft werden soll, haben diejenigen, die Erfahrungen mit Untersuchungsausschüssen des Bundestages haben und ermessen können, was die Bestimmungen der Untersuchungsausschüsse an Möglichkeiten bieten oder nicht bieten, um Tatbestände aufzuklären, und zwar mehr als man schon weiß, wenn man das Petitum formuliert. Wer Zeit hatte, ursprünglich, nach Gericht und Schlimmerem und auch Untersuchungsausschüssen zu rufen, der hat einlenkend und Dampf ablassend gesagt, wenn andere einen Untersuchungsausschuss beantragen wollten <gap/>. Das wär’ ja auch noch schöner. Ein Viertel des Bundestages kann ja einen Untersuchungsausschuss einberufen. Wer das macht, muss wissen, wie weit man damit kommt, nämlich niemals und nicht so weit, wie bei jedem ordentlichen Gericht und da kommt man auch meist bei solchen Bezichtigungen nicht an <gap/>.</p>
				<p>Das muss man vorher wissen. Man soll keine Sachen machen, die einem dann also in keiner Weise hilfreich sind, sondern nur etwas am Leben halten, was dann als <gap/>. Nun gibt es natürlich bei der Bewertung des Vorganges vielerlei Meinungen und auch viele Nebenmeinungen. Um dem Rechnung zu tragen <gap/>. Ich habe in einem frühen Stadium von den Versuchen, an den besagten Abgeordneten nicht nur heranzukommen, sondern sich seiner zu versichern, gehört, und wir haben dann in einem späteren Stadium, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und ich, wir sagten, wir wollen, nachdem sich das intensiviert und wiederholt und eine ganze Kette darstellt, den Versuch machen, weil der davon Betroffene seinerseits sagt, er werde diesen ganzen elenden Weg bis zu dem notwendigen Ende gehen, damit man endlich einmal nicht nur Mittteilungen darüber hat, was anderen Leuten zugemutet, angetragen, aufgedrängt worden ist, sondern das, was man überhaupt bei der Praxis jener Seite, die ja mit allen Wassern gewaschen ist, sofern das Wasser ist, womit sie sich wäscht, rechnen muss, das man also das, was erfassbar oder was erreichbar ist, an Schriftlichem dabei erreicht. Das ist in diesem Fall gelungen. Wir haben, der seinerzeitige Schatzmeister, inzwischen hat ihn sein Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> suspendiert, weil er das angeblich hinter dessen Rücken gemacht hätte, aber aus der Aufzeichnung sieht man, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> selbst damit befasst gewesen ist, der ehemalige oder jetzt suspendierte Schatzmeister von NLA, die Fühlung aufgenommen. Es hat dann der Abgeordnete im Nordrhein-Westfälischen Landtag und Notar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaderFranz">Mader</name> daran weiter mitgewirkt und, es ist offenbar von einem ganz <gap/> ins Bild gebracht worden, der Vorsitzende der CSU, Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p>Ich kann nicht beweisen, ob er vom ersten Anfang an selbst im Bilde war, aber er ist vom ersten Anfang an ins Bild gebracht worden. Und jene Termine, die also genannt worden sind in einem sehr frühen Stadium, dass man mit ihm rede müsse, weil er der bedeutende Mann im Hintergrund ist, sind Termine, die uns damals unmittelbar mitgeteilt worden sind. Als es dann klar war, wie weit das Zusammenspiel geht, CSU unter Ausnutzung von NLA mit einer gerichtlich-politischen Arbeitshypothese außerhalb des Freistaates Bayern zur Einwirkung auf die Entwicklung der CDU, die NLA zu benutzen, wenn auch zeitweilig, also gewissermaßen als ein Mittel zum Zweck, also es dann zu Zusammenkünften gekommen ist, an denen besagter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerAnton">Beyer</name>, besagter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaderFranz">Mader</name>, besagter Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Herr Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und auch der frühere Landwirtschafts- und noch frühere Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, außer dem Persönlichen Referenten des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beteiligt waren, da war klar, jetzt all die Dinge <gap/> und hat dann daran gelegen, dass nicht am 6., praktisch dem Tag vor der Hessenwahl, steigen zu lassen, sondern danach. Und dann ist es so gekommen, wie es gekommen ist.</p>
				<p>Ratschläge wie die: dann hätte man nicht ihn noch am Ende das Schreiben an den Bundestagspräsidenten senden lassen sollen. Es sind Ratschläge, die an der Tatsache vorbeigehen, dass dann der ganzen Operation der Punkt auf dem »i« gefehlt hätte, das heißt hier wären Personen, die sie betrieben haben, im vorletzten Moment sozusagen kassiert worden, und man hätte gesagt, du hast also dich umbesonnen, oder was immer man mit ihnen gemacht hätte. Der Bundestagspräsident konnte also nur einen Brief bekommen des Abgeordneten. Er musste einen Brief bekommen, das haben wir mit den Rechtsanwälten besprochen, der abgesichert war, dass es ein Brief war, der aus einem zwingenden Grund, wir haben ihn als einen Notwehrakt, als Notwehr bezeichnet, auch noch hat geschrieben werden müssen. Das den Präsidenten das irritiert, kann ich ihm nachfühlen und das ist auch nicht weiter ihm vorzuwerfen. Vorzuwerfen ist ihm nur, dass er <gap/> ansprechen will, was also unter der Wasseroberfläche an einem vielfachen <gap/> beziehungsweise <gap/>. Er hat von der CDU/CSU, vor allem auch vom Geschäftsführer der Aktion <gap/> in letzter Zeit Andeutungen gegeben, dass sie wüssten, dass die beiden Fraktionen der SPD und der FDP dafür in angemessener Weise <gap/>, weil sie nicht mitgemacht hatten.</p>
				<p>Ich will hier noch einmal erklären, dass ich dafür ganz persönlich die volle Verantwortung übernehme und dass nicht auf die Fraktion abgewälzt wird, was ich hier mit meinem Kollegen, dem Vorsitzenden der FDP-Fraktion, gemacht habe unter gleichzeitiger Nichtinformation solcher Mitglieder unserer Fraktionen, die der Regierung angehören. Wir haben uns noch einige Minuten vor der Pressekonferenz an jenem schwarzen Freitag der CSU, am 13. November, noch einmal gegenseitig versichert, dass wir kein Mitglied der Bundesregierung in diese Sache einbeziehen oder einzubeziehen den Versuch gemacht haben oder machen wollen. Das also dazu, zu einer gewiss nicht schönen Angelegenheit. Wer nicht daran vorbei kann, dass es, entschuldigen Sie das Wort, aus einer Kloake riecht, muss hineinfassen, damit sie gereinigt werden kann, dass aber auch in Kauf [nehmen], das geht mit gewöhnlichen Waschmitteln ab. Bei den anderen geht das nicht, weil das in deren Haut so ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will nur zum letzten Teil des Berichtes von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> etwas sagen, also zur Angelegenheit der CSU, zu Unrecht meines Erachtens Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> genannt. Es ist ein Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, dass die Fraktion Anlass hat, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zu danken, für die Haltung, die sie in dieser Frage eingenommen haben, ihnen zu danken für diese Erklärung, die hier mit abgedruckt ist, zu der Äußerung des Bundestagspräsidenten und dem ganzen zustimmend von dem Bericht Kenntnis zu nehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Wenn die Verhandlungen mit der DDR noch lange dauern und ein gegebenes politisches Verhalten, das ist unbegrenzt richtig, wann würden wir dann nicht mehr ausschließlich in Bonn tagen? Die Fraktion meine ich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Ich hab’ das nicht verstanden.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ein gegebenes politisches Verhalten ist nicht auf unbegrenzte Zeit richtig. Wir haben uns verhalten, dass wir in diesem zweiten Halbjahr ausschließlich in Bonn tagen. Wenn die Verhandlungen mit der DDR nun noch recht lange dauern, wie lange wollen wir dieses Verhalten beibehalten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt (Berlin)</name>: Hier geht es um Verhandlungen zwischen den Vier Mächten, das möchte ich nicht <gap/> der DDR, sollte man nicht <gap/>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Ich habe zwei Fragen. Die erste bezieht sich auf denselben Punkt, den Klaus [Dieter] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> eben angeschnitten hat, allerdings in einer etwas anderen Perspektive, und die zweite bezieht sich auf die Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> und die Folgen. Zunächst zum ersten Punkt. Berlin und die CDU/CSU-Fraktionssitzung daselbst. Wir sind im Grunde fein raus, dass wir unsererseits sagen können, wir haben unsere Haltung zu Berlin hinreichend klargemacht, auch was unsere Sitzungen dort betrifft, und wir können nun gelassen zusehen, was passiert, wenn andere, also die CDU/CSU-Fraktion ihrerseits anderes <gap/> und sich anders verhält. Wir können dem gelassen zusehen und auch den Folgen. So muss man schließen. Ich kann mich damit nicht so ganz beruhigen, obwohl ich auch verstehen kann, dass die Regierung, ich sage die Regierung, jetzt nicht unsere Fraktion, dass die Regierung natürlich nichts anderes tun konnte, als bei entsprechender Frage zu sagen, es ist von Rechts wegen nichts dagegen einzuwenden, dass die CDU/CSU-Fraktion in Berlin tagt. Sie hat dieses Recht. Sie kann es wahrnehmen. Das ist der Fall, und wir haben es jetzt zu tun mit einer Sache, die in der Öffentlichkeit allerdings ein tiefes Bild abgibt. Die Sache ist nicht gut für uns, die dort passiert einschließlich der Folgen, die sich daraus ergeben haben und die ja von jedermann vorher haben einkalkuliert werden können, die sicher auch, davon bin ich überzeugt, von der CDU/CSU einkalkuliert wurden. Die Scherben, die daraus entstehen, haben allerdings wir aufzuräumen.</p>
				<p>Deshalb ist meine Frage, ob die Rolle unserer Fraktion, im Gegensatz zur Regierung, ob die Rolle unserer Fraktion sich darauf beschränken kann, dass wir diesem ganzen Vorgang mit Gelassenheit zusehen, oder ob wir nicht die Pflicht haben, deutlich darauf hinzuweisen, um was es sich hier handelt, um ein grandioses Störmanöver aus Pappmaché und Blech, was aber die Folgen, die kalkuliert wurden, tatsächlich hatte. Ich meine, dass wir hier in eine Situation gedrängt werden, die für uns nicht gut ist, vor allen Dingen, weil das Echo in der Öffentlichkeit dementsprechend ist. Im Fernsehen konnte man beobachten, dass, was unsere Haltung zu dieser ganzen Geschichte betrifft, ein paar dürre Worte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> zitiert wurden, dass aber die Gegenseite ihre Position zu dieser Sache mit wörtlichen und bildlichen Darstellungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> darlegen konnte. Man hat uns in letzter Zeit öfter den Vorwurf gemacht, wir wüssten unsere Positionen <gap/> zu verkaufen. Bei dieser Gelegenheit scheint mir noch einmal die Frage angebracht, ob wir [nicht] diese Angelegenheit wirklich so kommentarlos über die Bühne gehen lassen sollten, wie das im Augenblick geschieht. Ich sage noch mal, das ist meiner Ansicht nach nicht Sache der Regierung, die sich nicht anders verhalten kann, möglicherweise aber Sache der Fraktion. Das war Punkt eins.</p>
				<p>Ich komme zur zweiten Frage, und das betrifft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> und die Folgen. Ich will nicht Kritik üben an dem Anteil, den unsere Fraktion und unser Fraktionsvorsitzender, der dafür die Verantwortung übernommen hat, dabei gehabt hat. Das ist meiner Ansicht nach in Ordnung und wir sollten das in dem Sinne, in dem es der <seg type="note">Peter<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN033" type="comment">
							<p>Es ist nicht klar, wen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> hier anspricht.</p>
						</note></seg> eben getan hat, auch bestätigen. Nur leider ist wiederum im Bild der Öffentlichkeit die Sache offenbar damit nicht getan. <seg type="note">Es war nicht nur eine, wie der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> uns freundlicherweise unter die Füße geschoben hat, eine Art Sprachregelung.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN034" type="comment">
							<p>Der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> wies am 23. November 1970 darauf hin, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> bereits in der Vergangenheit wegen umstrittener Gefälligkeiten für Parteifreunde aufgefallen war, und schrieb: <quote>»Im Verein mit der Springer-Presse suchten sie [die CSU-Oberen] ihre Blamage in eine Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> umzumünzen – nicht ganz ohne Erfolg.«</quote> Vgl. Anm. 30.</p>
						</note></seg> Es war eine CSU-Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>. Im Bild der Öffentlichkeit, und wer die Leserzuschriften in verschiedenen Zeitschriften dazu verfolgt, wird das auch merken, hier wird Misstrauen und Skepsis ausgelöst gegenüber dem Parlament, der parlamentarischen Arbeit und der Existenz der Parlamentarier schlechthin. Das liegt zu einem guten Teil daran, dass das Phänomen eines sogenannten Beratervertrages mit einer Selbstverständlichkeit dargelegt wurde, die offenbar keines weiteren Kommentars bedurfte, und die erst in dem Moment prekär wurde, als dieses Mittel benutzt wurde, um eine Abwerbung zu betreiben. Als ob, wenn man jetzt von dieser Abwerbung absehen könnte, Honorierungen von Abgeordneten zum jedenfalls nicht unüblichen Weg parlamentarischer Existenz werden.</p>
				<p>Ich habe es deshalb, weil das Misstrauen und dieser Verdacht mir gegenüber, auch mir persönlich gegenüber, nicht immer nur humorvoll, sondern zum Teil sehr ironisch entgegengehalten wurde, ob ich etwa auch schon so was hätte und wo man sich denn melden könnte, um daran teilhaben zu können und so weiter. Ich nehme das ein bisschen ernst, liebe Freunde, und ich meine, dass diese ganze Angelegenheit uns dazu nötigt, uns auch darüber Gedanken zu machen, wie wir diesen Verdacht und dieser Skepsis begegnen. Das können wir nicht nur damit tun, dass wir die Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> ins richtige Licht rücken. Das ist erfolgt. Das müsste auch von uns allen unterstrichen werden, aber es bleibt ein Rest und der hängt an dem Verdacht, das Mandat eines Abgeordneten könnte eine Verfälschung dadurch erfahren, dass die Haltung von Abgeordneten zu ganz bestimmten Gesetzesvorlagen, besonders dann, wenn sie besonders progressiv sind, ihre Erklärung dadurch erfahren, dass irgendjemand im Hintergrund [spielt]. Dieser Verdacht fordert meiner Ansicht eine klare Stellungnahme unsererseits heraus.</p>
				<p>Leider wird diese Geschichte auch nicht durch das ausgeräumt, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> zu der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> uns heute vorgelegt hat. Ich habe es leider erst kurz vor der Fraktionssitzung in die Hand bekommen. Ich darf es aber doch, auch um den Preis, dass mein Beitrag dadurch ein bisschen länger wird, zitieren. Es ist der erste Absatz in der Vorlage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>. Es tut mir leid, wenn ich das sagen muss. Da geht es also um den Teil der Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, als von Abwerbung direkt noch nicht die Rede war. Da heißt es folgendermaßen: »Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> diesen Vertrag unterschrieben hatte, nahm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerAnton">Beyer</name> das unterzeichnete Exemplar, ohne es seinerseits zu unterschreiben an sich. Dies ist sehr ungewöhnlich.« Was ist sehr ungewöhnlich? Die Tatsache eines Beratervertrages oder die Tatsache, dass jemand, dieser andere Vertragspartner, es nicht unterschreiben will. Ich weiß, dass es so nicht gemeint ist, aber in dieser Vorlage kommt es unglücklicherweise so heraus, und das zeigt, dass nicht alle Dimensionen des Problems erkannt wurden, denn da steht weiter: »Normalerweise unterzeichnen beide Vertragspartner einen Vertrag«, nicht wahr.</p>
				<p>Und der letzte Satz: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> hat auch aus diesem Vertrag nie einen Pfennig erhalten.« Sozusagen unerhört, dass er nie daraus einen Pfennig erhalten hat. Ich habe das nur in Klammern eingeflochten, um zu folgendem Schluss zu kommen: Ich meine, dass wir nach diesem Vorgang über das hinaus, was der Fraktionsvorsitzende dem Bundestagspräsidenten geantwortet hat, uns selber als SPD-Fraktion, um unserer eigenen weißen Weste willen, uns zu überlegen haben, wie wir diesem öffentlichen Verdacht begegnen. Unter Umständen in der Form, dass, wenn keine bundestagseinheitliche Klärung, über die ich nicht lachen würde, auch nicht dann, wenn es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> vorschlägt, es gibt <gap/>, dass er der Erste war, der <gap/> in seinem Punkt 3 gekommen ist, und dass wir jetzt sozusagen reagieren müssen. Ich sage, wir müssen uns überlegen, ob wir nicht unsererseits offensiv werden müssen, indem wir klarmachen, dass jedenfalls, was unsere Fraktion betrifft, mit derlei nicht zu rechnen ist. Bei uns gibt es das nicht, und da möchten wir sehen, wer im Übrigen innerhalb dieses Bundestages dazu Stellung nimmt, wer die Auskunft verweigert oder wer dagegenspricht. Danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte mich zu dem Punkt 1 melden, den der Genosse [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>] hier angeschnitten hat, und dringend davor warnen, dass die Fraktion sich in dem Sinne dazu äußert, dass die CDU-Fraktion in Berlin tagt, wie er es vorgeschlagen hat. Wenn die Fraktion dazu Stellung nehmen will, dann bleibt gar nichts weiter, als dann auch zunächst mal sehr energisch sagen, zu begründen, dass die SED <gap/>. Denn es ist ja wohl kein neuer Vorgang, dass Fraktionen in Berlin tagen und wir wieder unsere Politik darauf einrichten <gap/> Situation von uns aus herauszulassen, ist auch unsere Linie so, dass wir sicher generell darauf verzichten, mit Fraktionen, Ausschüssen und Arbeitsgemeinschaften in Berlin zu tagen. Es ist zwar eine Geschmackssache der CDU, weil die das tut. jeder hat seine Einschätzung, und damit auch provozieren will. Auch die SED-Führung weiß, dass wir hier eine Opposition haben, die unsere Politik torpedieren will. Die Antwort auf den Autostraßen [ist] jetzt gegen Berlin und jetzt gegen die Berliner Bevölkerung und die Reisenden. Das ist die erste Antwort dieser <gap/>. Ich würde also sagen, wenn wir stillschweigend darüber hinweggehen jetzt mit der einzigen Erklärung, dass jeder das Recht hat, in Berlin zu tagen, dann ist das eine sehr leise Antwort, aber die einzig mögliche, wenn [wir] nicht auf alle Fälle als erstes protestieren würden [gegen] die Vorgänge, die sich da abspielen. Dass Familien jetzt dumm rumstehen müssen, bloß weil die CDU-Fraktion wieder einmal in Berlin tagt, was wir alle schon fortlaufend getan haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, da ich hier angesprochen worden bin, möchte ich nur eines klarstellen. Bei dem, was ich dort zu Papier gebracht habe, handelte es sich lediglich um die Darstellung des sachlichen Ablaufs, damit jeder informiert war, was sich zugetragen hat, und nicht etwa auf die <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild-Zeitung«</name> oder ähnliche Organe angewiesen war. Es haben ja leider nur wenige Zeitungen ganz ausführlich den tatsächlichen Sachverhalt in seinem Ablauf geschildert, zumal er auch erst im Laufe von Tagen so herausgekommen ist, wie ich ihn da niedergelegt habe. Eine Wertung habe ich mit dieser Darlegung nicht vornehmen wollen und das auch nicht als meine Absicht empfunden. Ich bin davon ausgegangen, dass die Wertungen von unseren Abgeordneten vorgenommen werden und auch vorgenommen werden können, <seg type="note">aber zu dem besonderen Thema empfehle ich Lektüre des Artikels von Dr. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerGerhard">Ziegler</name> in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> vom 26. November, ich habe eine Fotokopie hier, die kann jeder gerne einsehen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerGerhard">Ziegler</name> hat das Problem dort in einer, wie mir scheint, sehr abgewogenen Weise dargestellt.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN035" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="series-item">Kommentar »Geheimnisvolle Verbindungen« vgl. <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name>, 26. November 1970, S. 3</bibl>.</p>
						</note></seg> Danke.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Zu den Ausführungen des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> muss ich ergänzend noch sagen: Die Tatsache, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> den Verlauf der Präsidiumssitzung nicht dargestellt hat, war mit eine Ursache unseres Briefes. Denn bis auf die Frage Ehrenrat, von der, ich glaube, im ganzen Bundestag niemand viel hält, hat er ja überhaupt keine Sachvorschläge auf den Tisch bekommen, sondern diese Beiträge sind ja in der Präsidiumssitzung von mir auf den Tisch gekommen, und er hat nur einige Punkte daraus abgeschrieben. Deswegen habe ich mich am Freitag auch noch an die Presse gewandt, um deutlich zu machen, dass wir ja Beiträge dazu zu liefern hatten und dass das nicht – er hatte ja gar keine außer dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> zu rügen und den Fraktionsvorsitz. Das war doch sein einziges Ziel in der Sache.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike (Oberhausen)</name>: <gap/> hat eben das Stichwort Betriebsverfassungsgesetz angesprochen, und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> war so freundlich, uns in der Fraktionspost Unterlagen zuzustellen über die nun vereinbarte Regelung des Betriebsverfassungsgesetzes. Ich möchte vorschlagen, da ja kaum jemand diese Unterlagen hat bis zu Stunde durchsehen können, <seg type="note">dass wir diesen Punkt »Novellierung des BVG« gesondert auf der nächsten Fraktionssitzung behandeln sollten, ohne das heute zu vertiefen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN036" type="comment">
							<p>Die Fraktion behandelte das Thema Betriebsverfassungsgesetz in der folgenden Sitzung am <ref type="internal" target="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-2">8. Dezember 1970. Vgl. Dok. 46, SVP B</ref>.</p>
						</note></seg> Ich glaube, dass das ohne weiteres gemacht werden kann, und ich hoffe, dass bis dahin auch mehr als diese Argumentationshilfe schon vorliegt und zugeleitet werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich hatte die gleiche Sorge, die hier angeschnitten wurde, und zwar das Koalitionsgespräch Betriebsverfassung hat stattgefunden und ich darf sagen, dass es so einige Unruhe gibt im Bereich vor allen Dingen der sogenannten Angestellten und leitenden Angestellten. Ich möchte den Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> eigentlich davor bewahren so ein wenig, wenn das möglich ist, dass er aufgrund dieses Koalitionsgespräches, ich bin natürlich auch nur im großen Rahmen hier informiert worden, wie weit <gap/> Kabinett sind, da wird in den nächsten Tagen die Kabinettsvorlage verabschiedet, und wir dann in die Fraktion gehen, dann ist eine bestimmte Fristlösung in dem Rahmen mit der FDP dann nun fertig. Und ich weiß nicht, wieweit dann noch irgendjemand von manchen Punkten herunterkommen kann. Das ist meine Sorge, weil ich habe Verständnis dafür, dass in der nächsten Fraktionssitzung hier das alles behandelt werden soll. Nur, ich muss das noch mal betonen, wieweit dieser Entwurf Absprache mit der FDP eine Festlegung in der Koalition bedeutet, wo nach meinen Begriffen, was ich bisher übersehen kann, nachher für die Fraktion doch einen Rahmen darstellt, wo ich der Meinung bin, dass einige Punkte nicht bis zur letzten Runde im Kabinett verabschiedet werden sollten. Das ist meine Sorge. Wir brauchen auf jeden Fall den Entwurf eines Betriebsverfassungsgesetzes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir können nicht davon leben, dass es einmal Fraktionsgespräche gegeben, die ihre volle Bedeutung hatten, und dass dann zunächst <gap/> was für die <gap/> unvermeidlich war. Wir sind eben keine <gap/>. Gäbe es sie, gäbe es auch eine Bandbreite von Fragen, die wir untereinander erörtern müssten. Erster Punkt.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Ich habe eines dieser Gespräche mitgeführt <gap/> zwischen ein und zwei Uhr nachts. Ich habe bedauert, dass von diesen Gesprächen, was sonst nie bei Koalitionsgesprächen hier der Fall ist, sehr eilfertig, sehr beflissen, Material lanciert worden ist, das man nach dem Nachtgespräch am übernächsten Tag, die Zeitungen hatten ja schon geschlossen, und nach dem <gap/> sofort am nächsten Tag lesen konnte. Es war für die Sache nicht gut. Worum es jetzt geht, ist einen Entwurf zu haben, der vom Kabinett gebilligt wird, der dem Hause zugeleitet wird und der der langen und gründlichen Prozedur, nach Auseinandersetzung in erster Lesung, der Ausschussverhandlungen unterliegt, wobei ich nicht nur hoffe, sondern sicher sein kann, dass es uns bei sachlicher Argumentation gelingt, noch eine ganze Reihe von Belehrungen, Verbesserungen durchsetzen. Das war schon im Zuge dieser Gespräche der Fall und wenn wir in der nächsten Woche sprechen können über diese Sache, dann werden wir mal über den Hergang jenes langen Nachtgesprächs das sagen, was von uns aus gesehen <gap/> gesagt werden muss, und dann wollen wir mal sehen, wie wir weiterkommen.</p>
				<p>Ich habe nicht die Befürchtung, dass wir hier, sei es <gap/> aufs Kreuz gelegt werden. Womit wir rechnen müssen ist, dass die Frage der sogenannten leitenden Angestellten, die ja eine insgesamt nicht sehr genau definierte Angelegenheit berührt, mit denen alle Beteiligten im Laufe der nächsten Jahre noch fertig werden müssen, bei der FDP, das ist unser Pech, sozusagen ein Programmpunkt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN037" type="comment">
							<p>Gemeint war die Frage nach der Abgrenzung von Angestellten und leitenden Angestellten, die möglicherweise jeweils als eigene Gruppe Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsrat eines größeren Unternehmens entsenden sollten. Vgl. dazu Horst-Udo Niedenhoff, Mitbestimmung in der Bundesrepublik Deutschland, 6. Aufl., Köln 1987, S. 63–65.</p>
						</note></seg> Das ist ein Programmpunkt, das nehmen die so ernst, wie wir unsere Wahlprogramme nehmen. Und da gab es dann Berührungspunkte, wenn man von zwei entgegengesetzten Punkten aufeinander zugeht, Berührungspunkte, über die wir zu sprechen haben und die hoffentlich auch noch für die Ausschussberatung und vor den Ausschussberatungen helfen werden, manches, was <gap/> ist, auszubilden oder zu verbessern. Gut wäre nur, wenn wir dabei nicht den Eindruck von Irritierten machten, weil das gewissen Leuten, die vorher uns dauernd ins Stammbuch geschrieben haben: Na also, solange die FDP nicht sicher ist, dass sie überlebt, <gap/>, solange ist sie ja also soundso, nachdem sie sicher ist, ist sie nun soundso. Das heißt in jedem Fall, gibt es ein sachfremdes Thema, was uns da unter die Weste gedrückt wird, während wir wollen endlich eine breite, offene Diskussion, die die breiten Schichten der Arbeitnehmer interessiert und erfasst über Betriebsverfassungsgesetze, über die Rechte, die dabei den einzelnen Arbeitnehmern gegeben werden. Ich weiß, wie schlecht sich das anhört, wenn man also sagt, gut, wir haben als die oder die Gewerkschaft hier die Vorstellungen, denen wird man wieder nicht gerecht oder noch nicht gerecht. Kann sein, dass man so argumentieren kann. Hier muss man aber auch argumentieren, was man mit den vorhandenen Stimmen erreichen kann. Aber wir müssen darüber wirklich reden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Noch mal zu den Beraterverträgen. Ich möchte ausdrücklich unterstreichen, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> gesagt hat. Im öffentlichen Bewusstsein ist der Eindruck erweckt worden, dass Beraterverträge nichts Ungewöhnliches seien. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hat sich in dieser Richtung geäußert. Und ich meine, unsere Initiative müsste in die Richtung gehen, dass sie für uns zumindest als Fraktion etwas durchaus Ungewöhnliches sind. Und ich habe auch den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> als eine Aufforderung an den Vorstand verstanden, in dieser Weise initiativ zu werden, und mir scheint, dass bisher das Echo dazu fehlt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, jeder hat gewiss Verständnis dafür, wenn auch dieses Problem in der Bedeutung gesehen wird, die ihm zukommt. Nur ich warne etwas davor, dass jetzt mit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> oder dem Abschluss der Affäre CSU laufen zu lassen, die aufgearbeitet werden muss. Diejenigen, die das tun, lenken von dem eigentlichen Tatbestand ab und das sollte man hier auch sehen. Es ist ja nicht so, dass diese Fragen erst seit dieser Affäre CSU im Vordergrund der Debatte stehen. Ich gehöre jetzt dem Bundestag im 17. oder 18. Jahr an und erinnere, dass wir uns fast jedes Jahr wiederkehrend über die Frage der Lobbyisten, über die Registrierung der Lobbyisten, über die Tätigkeit der Abgeordneten, über Dutzende andere Fragen unterhalten haben, und ich würde dieser Frage die gleiche Bedeutung zumessen wie denen, die wir in der Vergangenheit diskutiert haben. Aber macht das nicht aktuell unter dem Gesichtspunkt, der jetzt behandelt werden muss und von dem abgelenkt werden soll, wenn wir uns nur auf dieses Gebiet abdrücken lassen. Das wird gewiss nicht vergessen werden, aber wir sollten zunächst einmal das andere aufarbeiten, damit hier ein Abschluss gefunden wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin ein Neuling und habe eure jahrelangen Bemühungen nicht mitverfolgen können. Ich sehe ein, dass man es mit der CSU-Affäre nicht verbinden sollte. Aber ich fürchte zu Weihnachten ist diese ganze Sache vergessen und deswegen meine Frage: Haben wir im Januar einen Brief der Fraktionsführung zu erwarten mit einem kleinen Abschnitt drauf, <seg type="note">Franz<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN038" type="comment">
							<p>Es ist nicht klar, wen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> hier angesprochen hat.</p>
						</note></seg>, den wir zurücksenden können und wo wir unterschreiben, dass wir keine Beraterverträge haben, sodass das gesammelt wird von der Fraktionsführung?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> ich habe kein, lachen kann man, da wollen wir doch einige mal fragen, ob das richtig ist, <gap/>. Wer ist das? Liebe Genossen, das sind keine, in jedem Falle unkeusche Sachen. Ihr redet da über gewisse Dinge <gap/> unterschiedliche Meinungen bei anderen sind. Ich könnte mich damit abfinden zu sagen, so was gibt’s nicht. Aber ich weiß, dass es das gibt, und zwar nicht von irgendjemand, der jemand damit kaufen will. Gibt es auch. Nur das lasst uns bitte erörtern. <gap/> den gibt es nicht. Das kann ja ein anderer machen, nur nicht mit meiner Billigung. Lasst uns diskutieren, dann sollen einmal diejenigen, die Beraterverträge haben, sagen, warum sie sie haben, wenn das für gut gehalten wird. Gut, sollen sie. Das ist aber keine Sache, durch die man mit einer Art Papierpistole <gap/>. Entweder <gap/> oder <gap/> und eine lange Erklärung dazu zu geben, das gehört ja wohl auch dazu. Das Stichwort Beraterverträge allein genügt noch lange nicht, für Sauberkeit im Parlament und bei den Abgeordneten zu sorgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Noch lange nicht. Aber das verstehe ich, dass hier ein dringender Wunsch besteht, dieser Sache, soweit das überhaupt möglich ist, beizukommen. Und das werden wir machen. Nur zu sagen, hier solle ein Brief ausgefertigt und rumgeschickt werden, dem kann ich nicht zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich würde ja auch von mir aus gern einen Schritt weitergehen. Warum sollten wir nicht von allen Abgeordneten erfragen, was für andere Einkünfte sie haben. Da gibt es diejenigen, die noch im öffentlichen Dienst gewesen sind und von dort her bestimmte Bezüge weiter beziehen. Da gibt es –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte nur auf –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Genossen, ich finde doch, diese Diskussion, wenn ihr sie schon begonnen habt, auch zu Ende führen zu lassen. Das ist doch kein Grund, sie untergehen zu lassen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich hätte nicht gedacht, dass Finanzen in diesem Sinne ein solches Wespennest werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber ich meine in der Tat, dass deshalb das, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> gesagt hat, mit dem Misstrauen darein, dass Abgeordnete zu Geld kommen auch bei den Diäten, dass wir zum Beispiel keinen Konjunkturzuschlag zahlen ist ja nicht gut.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Große Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Im Landkreis Rothenburg, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> zuhause ist, der zu meinem Wahlkreis gehört, wo die CSU so zwischen 70 und 80 Prozent der Stimmen hat, da haben wir auch über solche Dinge diskutiert. Wo nämlich alles, was gemacht wird von der CSU, wie dreckig es auch sein mag, einfach honoriert wird, und wir reden dann über Beraterverträge und ob ein Abgeordneter auch eine Steuervorauszahlung macht und so was. Ich würde drum bitten, hier bei der Sache zu bleiben, wenn man überhaupt darüber redet. Als ich von diesen Dingen erfahren habe, habe ich es nicht für mich behalten, und das ist wichtiger und das geht viel tiefer noch als das, was man hat lesen können. Und ich hab’ mich jetzt kurz gefragt, worum das hier geht, und da müssen wir draußen nicht über Beraterverträge reden. Hier wird versucht, eine Politik zu stoppen, die, wenn ich nur die letzten eineinhalb Jahre einbeziehe, Umverteilungspolitik ist.</p>
				<p>Da nehmt mal die <seg type="note">Lohnfortzahlung<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN039" type="comment">
							<p>Zum »Gesetz über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle und über Änderungen des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung« vom 27. Juli 1969 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1969, I, Nr. 67, S. 946–955</bibl>.</p>
						</note></seg> und nehmt mal von der <seg type="note">900 Mark Grenze Krankenversicherungspflicht<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN040" type="comment">
							<p>Die monatliche Einkommensgrenze für die Krankenversicherungspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung lag bis zum 1. August 1969 bei 900 DM, danach bei 990 DM und ab dem 1. Januar 1970 bei 1200 DM.</p>
						</note></seg> bis zur <seg type="note">Beseitigung dieser Versicherungspflicht<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN041" type="comment">
							<p>Durch das am 4. November 1970 im Bundestag in zweiter und dritter Beratung verabschiedete Gesetz zur Weiterentwicklung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Zweites Krankenversicherungsänderungsgesetz) wurde die Krankenversicherungspflichtgrenze dynamisiert und die gesetzliche Krankenversicherung für alle Arbeitnehmer geöffnet. Zu dem <bibl type="bgbl">Gesetz vom 24. Dezember 1970 vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 116, S. 1770–1773</bibl>.</p>
						</note></seg>, da nehmt das Vermögensbildungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN042" type="comment">
							<p>Zum Dritten Vermögensbildungsgesetz vom 30. Juni 1970 vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 62, S. 930–935.</p>
						</note></seg> und all die andern Dinge und der Rahmen dieses Vermögensbildungsgesetzes, was drin ist. Und dieser Gesetzentwurf, der ausgearbeitet wurde, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nicht zurückgerufen wurde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> will einen richtigen Termin, <seg type="note">was Vermögensbildung betrifft.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN043" type="comment">
							<p>Vermutlich spielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> mit seinem Bemerkungen nicht allein auf das dritte Vermögensbildungsgesetz an, sondern auch auf die Verschiebung des Vermögensbildungsberichts der Bundesregierung und den Entwurf für ein Vermögensbildungsgesetz. Weder der Vermögensbildungsbericht noch das Vermögensbildungsgesetz wurden in der 6. Wahlperiode vorgelegt. Vgl. zur Verzögerung beim Entwurf für ein Vermögensbildungsgesetzt auch die<ref type="internal" target="#"> Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP B</ref>. – Zur Vermögenspolitik der sozial-liberalen Koalition vgl. <bibl type="single-item" corresp="895ZYJVQ">Dietrich: Vermögenspolitik</bibl>.</p>
						</note></seg> Hier geht’s im Milliarden, um zig Milliarden Umverteilung. Bisher ist es gegangen und das wollen die stoppen und da kann man, ich sag’ das jetzt, mit 20 Millionen Mark <gap/> vier, fünf Leute machen müssen. Das ist eine hohe Rendite, die dabei rauskommen soll und außenpolitischen Folgen, die soll man auch dabei <gap/>.</p>
				<p>Darum geht’s in dem Zusammenhang, nicht mal nur um Posten. Und da dürfen wir nicht über Beraterverträge reden oder über die Pension eines Abgeordneten, der im öffentlichen Dienst, oder eines Angestellten oder Arbeiter, der im öffentlichen Dienst war. Wenn wir das wollen, dann führen wir die Diskussion hier draus. Das möchte ich euch sagen, dass jeder selber wissen muss, wie er sich mit Verbänden verhält oder mit Unternehmungen, für die er arbeitet. Ich bin froh, dass es bei uns Unternehmer gibt, die anderswo noch tätig sind, und dass es welche gibt, die Verbindungen haben. Das muss nichts sagen, aber seht doch das in der richtigen Relation. Und wenn man aus einer Gegend kommt just, wo diese Dinge anders diskutiert werden als in manchen Teilen Norddeutschlands und Westdeutschlands, dann bitte ich auch um ein bisschen mehr Verständnis dafür. Die Diskussion zu führen, die können wir später führen, jetzt geht’s um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und nicht um einen Beratervertrag irgendeines Abgeordneten des Bundestages. Im Übrigen hat diese Sache begonnen unabhängig von Beratungen auch mit Summen, über die öffentlich gar nicht geredet wird, weil ja das reicht, was schriftlich vorliegt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Genossinnen und Genossen, gerade wenn es um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> geht, kann uns doch niemand daran hindern, die Verhältnisse in unserer Fraktion in Ordnung zu bringen, um so besser und glaubwürdiger den Versuchen von der andern Seite entgegenzutreten, die darin [besteht], die Abgeordneten des Deutschen Bundestages in den Ruf der Korruption zu bringen. Und das Zweite, was ich dazu sagen möchte ist: Wir haben ja in der Fraktion angefangen, als wir vor einigen Wochen einen Zettel bekamen von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und wo wir darlegen sollten, wie unterschiedlich unsere Leistungen für die Parteien sind in den verschiedenen Gremien. Und es gibt sicherlich auch die Möglichkeit, das zu erweitern, denn sonst verstehe ich diesen Versuch nicht, der mit dem Zettel begonnen worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das hat ja einen anderen Sinn, nicht, das kann ich gleich sagen. Das hatte nämlich den Sinn, dass man ein wenig den Versuch macht, dort wo das sehr in die Vollen geht, ein wenig nach dem Rechten zu sehen, weil es manche gibt, die ziemlich stark bluten müssen. <gap/> soweit wir können, bei aller Rücksichtnahme auf die Bedürfnisse von Organisationen, auch ein Maß suchen zu wollen, bringt selten [was], was auch der Arbeitsfähigkeit unserer Kollegen hier nicht unmittelbar abträglich ist. Außerdem weiß man nicht, ob das Geld immer dann richtig verwendet wird. Das hat aber nichts mit Korruption oder ähnlichem auch nur zu tun, oder dem <gap/>. Das war eine völlig andere Sicht, aus der das gemacht worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München): Liebe Genossinnen und Genossen, ich bedauere diese Diskussion außerordentlich, vor allem die letzte Formulierung des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> ist in keiner Weise irgendwie davon betroffen. Ich stelle gerne meine Steuererklärung und die meiner Frau zur Verfügung, weil die müssen wir ja dann auch mit einbeziehen, wenn wir die Vermögensverhältnisse des Einzelnen überprüfen. Aber die Formulierung, die hier drinnen war und die lautete, dass wir etwas in Ordnung zu bringen haben im Zusammenhang mit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, das ist etwas, was direkt <gap/> liefern, um das ganz klar zu sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lieber Günther [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München)], der Fall ist ein Fall CSU und nicht ein Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name>: Genossinnen und Genossen, ich betrachte den Fall genauso, wie ihn der Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> betrachtet hat. Ich möchte aber doch, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gesagt hat, das wir die Liste klarlegen sollten, damit wir sozusagen untereinander familiärer verkehren können, möchte ich doch ein bisschen klarstellen. Ich hab’ mich bis jetzt in dieser Fraktion als Unternehmer und als solcher, <seg type="note">der einer großen Spitzenorganisation angehört und sie leitet<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN044" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Landesverband Bayerischer Omnibusunternehmer, in dem der Transportunternehmer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> seit 1959 Vorstandsmitglied war.</p>
						</note></seg>, sehr wohl in der Sozialdemokratischen Fraktion gefühlt. Es würde mich aber sehr traurig stimmen lassen, wenn derartiges Misstrauen in unsere Fraktion einbrechen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Vielleicht ist es [verfehlt], wenn ich sage, dass es mir bei meinem ersten Votum in dieser Sache nicht etwa um eine Klärung der Vermögens- oder Einkommensverhältnisse geht, dass es aber sehr wohl angebracht wäre, dass wir klarstellen, dass die Quellen unserer Einkünfte, nur um die geht es, um Relationen geht es überhaupt nicht, dass die Quellen unserer Einkünfte, besonders was also etwa neu entstandene Quellen nach Übernahme des Mandats betrifft, den Verdacht nicht zulassen, der in der Öffentlichkeit in diesem Zusammenhang erhoben wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Darf ich zu drei Punkten was sagen? Zunächst noch eine Bemerkung zum<seg type="note"> Betriebsverfassungsgesetz.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN045" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 16.</p>
						</note></seg> Genossen, die irreführenden Meldungen, die es in der Presse gegeben hat, auf die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon Bezug genommen hat, die sind eigentlich eine große und im Ganzen gute Anstrengung <gap/>, bevor die Ergebnisse auf den Tisch kommen. Dies wird auch nach dem Stand der letzten beiden Gespräche mit der FDP ein gutes Gesetz. Es kann noch besser werden und hier treffe ich mich mit dem, was schon angedeutet wurde. Es kann allerdings nur durch gemeinsame Koalitionsabsprachen und nicht durch Querfeldvereinbarungen noch besser werden, aber dazu, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>, ist es jetzt erforderlich, <seg type="note">dass wir es im Kabinett verabschieden.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN046" type="comment">
							<p>Die Novelle wurde vom <bibl type="kbp">Kabinett am 3. Dezember 1970 verabschiedet. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online</bibl>.</p>
						</note></seg> Wenn wir es nämlich jetzt weiter liegenlassen, dann machen zu viele Leute von verschiedenen Seiten noch an der Sache rum und dann finden wir hier nicht die Basis, die wir jetzt brauchen.</p>
				<p>Zu Berlin. Meine Haupterfahrung aus dem, was sich in den letzten Tage zugetragen hat, ist doch, es zeigt sich noch einmal, wie wichtig eine Berlin-Regelung ist, zu der Abkommen oder mehrere Abkommen über die Verkehrslage gehören. Das ist auch der Kern der Sache. Alles andere ist drum rum. Dies ist der Hauptpunkt. Das ist erneut deutlich gemacht worden. Ich will nicht unhöflich sein, aber das Beste an der CDU-Sitzung ist, dass sie wieder vorbei ist und nicht allzu lange gedauert hat. Aber das unter uns. Es hat keinen Sinn, in diesem Augenblick, da widerspreche ich einer Meinung, die in der Debatte gesagt wurde, in diesem Augenblick hierzu von uns eine Kontroverse zu führen mit der CDU. Da kommt nichts bei raus. Das Vernünftigste, was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dazu in meiner Wohnung am Sonnabend gesagt hat, war, dass er nicht die Absicht habe, die Vier-Mächte-Verhandlungen, er und seine Leute, stören zu wollen. Ich bewerte das nicht. Ich sage hier die Worte.</p>
				<p>Im Übrigen hat die Regierung nicht, es gibt Meldungen darüber <gap/>, abgehoben auf das Recht dieses oder jenes Gremiums, sich in Berlin zu versammeln, sondern wir haben abgehoben auf das, was üblich gewesen ist. Das ist ein Unterschied, im bestimmten Zusammenhang sogar ein wichtiger Unterschied. Aber liebe Genossen, darüber hinaus folgendes: Unterschätzt nicht die Tatsache, <seg type="note">dass trotz der Kontroversen dieser Tage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> zum Wochenende eine relativ vernünftige Erklärung abgegeben hat.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN047" type="comment">
							<p>Zur Berlin-Problematik äußerte der Generalsekretärs des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, dass er sich eine Lösung vorstellen könne, die sowohl die <quote>»Wünsche[…] der Westberliner Bevölkerung«</quote> als auch die <quote>»legitimen Interessen und souveränen Rechte der Deutschen Demokratischen Republik«</quote> umfassen werde. Zum Wortlaut der Rede am 29. November 1970 in Eriwan vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1971, D 21</bibl>.</p>
						</note></seg> Gemäßigt. Heute Mittag hat mir einer entgegengehalten: Ja, aber er hat doch nach dem Komma hinzugefügt, eine Lösung, die auch, wie er es nennt, den legitimen Interessen der DDR gerecht werden soll. Ja, wie soll man denn zu einer Regelung kommen? Wie stellen sich denn die Leute vor eine Berlin-Regelung, wenn sie nicht auch den Interessen der Bundesrepublik Deutschland einerseits und der DDR gerecht wird. Anders geht doch das gar nicht. Das muss alles unter einen Hut gebracht werden. <seg type="note">Und da wollte ich einen Eindruck hier wiedergeben, einen Eindruck, den Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> und ich gemeinsam gewonnen haben, nach dem ersten neuen Kontakt, der da gewesen ist, mit den Beauftragten der beiden Seiten.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN048" type="comment">
							<p>Zu dem Gespräch zwischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und dem Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, am 27. November 1970 in Berlin (Ost) vgl. <bibl type="single-item" corresp="D7F7388B">DzD VI/1, Dok. 233</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Das ist folgender: Während nicht nur zu Beginn des Jahres, sondern weit in das Jahr hinein, wir sagten, es ist vernünftig, über praktische Fragen zu sprechen, zumal mal den Anfang zu machen und die Verkehrsfragen zu regeln, vertraglich, einvernehmlich, war die Position der DDR während dieser ganzen Zeit, nein, wir müssen einen großen, allgemeinen, die Grundsatzfragen regelnden Gesamtvertrag schließen. Das Bedeutsamste, was sich jetzt zu ergeben scheint, ist, dass auch die DDR – und ich lasse dahingestellt aufgrund welcher Überlegungen und Beratungen –, dass auch die DDR jetzt der Meinung zu sein scheint, dass es vernünftig ist, über praktische Fragen zu sprechen, zumal über Verkehrsfragen. Ich finde, die Fraktion sollte das wissen, dass wir diesen Eindruck gewonnen haben. Und wir sind dazu bereit. Bereit, auch bald über Verkehrsfragen zu sprechen mit der einen wichtigen Einschränkung: Über die Aspekte, die den Verkehr zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Berlin (West) betreffen, können wir erst verhandeln, das heißt einen Zusatzvertrag, der dieses Gebiet behandelt, erst dann, wenn Grundsatzvereinbarungen der Vier Mächte vorausgegangen sind. Diesen Zusammenhang wollte ich hier noch mal klarstellen.</p>
				<p>Und jetzt gestattet mir ein paar Bemerkungen schließlich zu dem, womit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> angefangen hat, einfach deswegen, <seg type="note">weil ich da nun in wenigen Tagen zusammen mit Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und anderen nach Warschau gehe.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN049" type="comment">
							<p>Zur Unterzeichnung des deutsch-polnischen Vertrages am 7. Dezember 1970 in Warschau vgl. Anm. 3.</p>
						</note></seg> Liebe Genossen, ich hab’ volles Verständnis dafür, dass man es sich auch in unserer Fraktion nicht leicht macht, wenn es um die Beurteilung eines so wichtigen und einschneidenden Vorgangs geht. Ich hab’ großen Respekt vor jedem, dem dies gar nicht leichtfällt, der sich sehr viel Gedanken macht und uns auf seine Sorgen hinweist. Das ist in Ordnung. Es wäre eigenartig, wenn es anders wäre. Ich bitte aber herzlich darum, dass grade in einem solchen schwierigen Prozess der Beurteilung nicht noch dazu aus unseren eigenen Reihen Schlagworte in die Debatte kommen, wie der Kommunismus habe gesiegt</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>oder die Selbstbestimmung sei preisgegeben, während doch in Wirklichkeit – bitte, vielleicht irren wir, aber für diejenigen von uns, die hierfür Verantwortung tragen, geht es doch gerade darum, wie können wir eine Lage in Europa schaffen helfen, die es möglich macht, dass das deutsche Volk dort, wo es heute lebt, seine Selbstbestimmung ausüben kann. Das ist doch das Ziel, das wir haben, das wir anstreben, auf das wir hinarbeiten.</p>
				<p>Wir können auch nicht stillschweigen,<seg type="note"> wenn unser Nebenmann, der aus einer andern Fakultät kommt, in diesem Zusammenhang vom Stalingrad der deutschen Ostpolitik spricht.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN050" type="comment">
							<p>Der Sprecher der Sudetendeutschen, der CSU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, bezeichnete Ende November 1970 die Politik der Bundesregierung als ein »Stalingrad der Deutschlandpolitik«. Vgl. dazu den <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Spiegel">Artikel »Ein Stalingrad«; »Der Spiegel«, Nr. 50 vom 7. Dezember 1970, S. 86–89</name></bibl>.</p>
						</note></seg> Es gibt in diesem Volk viele, die wissen, was Stalingrad heißt, und man müsste hier wirklich mit einer Leidenschaft diesem Missbrauch des Wortes, gemessen an dem Leiden der Menschen und an der <gap/> Situation und den Intentionen der Beteiligten, entgegentreten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin der Meinung, auch die Bundesregierung kann, was die Erörterung solcher Dinge im deutschen Fernsehen angeht, ihre Reserve nicht aufrechterhalten, sondern muss in solchen Fällen von ihrem Recht auf Klarstellung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gebrauch machen. Ich habe, um meinen Standpunkt hier sehr konzentriert vorzutragen, bin abgewichen von meiner Regel der letzten Monate, mit dieser <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild-Zeitung«</name> nichts zu tun haben zu wollen. Dabei bleibe ich im Wesentlichen, aber ich habe mich heute entschlossen, auf einen angeblichen Leserbrief einer Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HannebauerErna">Hannebauer</name>, eigentlich hätte ich sie einladen sollen, um zu sehen, ob es sie gibt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><seg type="note">aber ich habe der <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild-Zeitung«</name> eine Antwort geschrieben und bin gespannt, aber ich glaube, sie wird morgen früh dort stehen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN051" type="comment">
							<p>Zum Leserbrief von Erna <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HannebauerErna">Hannebauer</name>, die die Ostpolitik der sozial-liberalen Koalition scharf kritisierte, und zur Antwort des Bundeskanzlers vgl. <bibl type="series-item">»Ich musste meinem Herzen Luft machen«; <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild-Zeitung«</name>, 2. Dezember 1970, S. 2</bibl>.</p>
						</note></seg> Die Antwort lautet folgendermaßen:</p>
				<quote>
					<p>»Sehr geehrte Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HannebauerErna">Hannebauer</name>,</p>
					<p>den Brief, der unter Ihrem Namen am Montag in der ›Bild-Zeitung‹ abgedruckt wurde, habe ich nicht nur mit Bedauern gelesen, ich habe mich auch gefragt, wer wohl die Verantwortung dafür trägt, dass Sie einer solchen Verwirrung der Begriffe unterliegen und wer die Verketzerung auf dem Gewissen hat, die aus Ihren Zeilen spricht.</p>
					<p>1. Wieso erliegen Sie dem Selbstbetrug, jetzt solle ein Viertel Deutschlands so mir nichts, dir nichts verschenkt werden? Das ist doch einfach nicht wahr.</p>
					<p>2. Wer hat Ihnen eingeredet, wir wollten 20 Millionen Menschen das Recht auf Heimat oder gar das Recht auf Selbstbestimmung absprechen? Das ist doch eine böswillige Unterstellung.</p>
					<p>3. Wer gibt Ihnen das Recht, uns gegenüber für die anständigen Deutschen zu sprechen? Das ist doch eine schlimme Anmaßung.</p>
					<p>4. Wie kommen Sie dazu, das Bemühen um Aussöhnung und Frieden ein großes Verbrechen zu nennen und dies auch noch mit den Untaten des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>-Regimes in einem Atemzug zu nennen? So lässt sich nicht diskutieren.</p>
					<p>Wenn ich trotzdem geantwortet habe, so um zu sagen, dass ich mich mit den Heimatvertriebenen verbunden fühle, nicht allerdings mit denen, die mit den Gefühlen der Heimatvertriebenen Schindluder treiben.</p>
				</quote>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><quote>Meine Regierung und die sie tragenden Parteien können nicht wegzaubern, was uns der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> begonnene und verlorene Krieg hinterlassen hat. Das kann auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nicht, nicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, nicht die ›Bild-Zeitung‹. Wenn ich gemeinsam mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> den Vertrag in Warschau unterschreibe, so wird durch uns kein Unrecht legitimiert. Und der schweren Opfer, die viele unserer Landsleute haben bringen müssen, sind wir uns wohl bewusst, aber wir werden guten Gewissens einen Schlussstrich unter die Vergangenheit ziehen, um der friedlichen Zukunft unseres Volkes und unserer Kinder willen. Nur in einem Europa der friedlichen Zusammenarbeit werden wir Deutschen uns bewähren und dann auch unserer nationalen Einheit näherkommen können.«</quote></p>
				<p>Ich wollte das, weil es konzentriert ist, sagen und darf noch ein paar Worte hinzufügen. Die Gesamtbewertung des Vorgangs mag uns in der Fraktion leichtfallen, denn die Gesamtbewertung ist darum leicht, weil sie sich stützen kann auf Parteitagsbeschlüsse, weil sie abzuleiten ist aus der Regierungserklärung, aus dem, was wir seitdem gesagt haben, auch der Parteivorstand hat sich dazu kürzlich geäußert, die Genossen kennen das. Die Einzelbewertung, die kann, das muss ich einräumen grade auch Kritikern gegenüber, die Einzelbewertung kann heute noch keiner vornehmen. Warum nicht? Zum Beispiel deshalb nicht, weil zur Einzelbewertung noch mitgehören wird, was in Moskau, in Moskau sag’ ich jetzt, in Warschau noch zu besprechen ist im Zusammenhang mit der Unterzeichnung. Aber auch schon nach dem jetzigen Stand ist es so, liebe Genossen, wenn ihr zum Beispiel die Drucksachen anschaut, auf die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> verwiesen hat, die betreffende Nummer des Bulletins ist ja hier noch nach dem vervielfältigten Zeug, aber das ist ja voll übernommen worden im Bulletin, da bezieht sich der letzte Teil auf eine <seg type="note">Information der Regierung der Volksrepublik Polen über Maßnahmen zur Lösung humanitärer Probleme.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN052" type="comment">
							<p>Zur »Information« der polnischen Regierung vom 18. November 1970 über humanitäre Fragen vgl. Anm. 9.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Dies ist nicht das einzige, was die Bundesregierung dazu hat, aber dies ist das einzige, was die Bundesregierung dazu jetzt sagen kann. Denn uns muss es darauf ankommen, etwas zu erreichen und weil wir etwas erreichen wollen und, wie wir glauben, können, müssen wir bestimmte vertraulich vereinbarte Regelungen, also vom Außenminister bereits vereinbarte, noch für uns behalten. Durch solche Situationen muss eine Regierung manchmal hindurch. Die würden aber natürlich voll einfließen in den Ratifizierungsvorgang. Auch die Bundesregierung ist über diesen Teil bisher nicht informiert. Sie wird morgen eine erste allgemeine Orientierung dazu erfahren, muss sie vor der Unterzeichnung.</p>
				<p>Aber es gehört zur Einzelbewertung auch hinzu, was der Außenminister zu Protokoll gegeben hat, was der Gegenseite überreicht worden ist,<seg type="note"> was in den Ratifizierungsvorgang einfließen wird, darüber, dass niemandem das Recht geschmälert wird.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN053" type="comment">
							<p>Zu den Äußerungen der beiden Außenminister und zum Notenwechsel im Zusammenhang mit der Paraphierung und späteren Unterzeichnung des deutsch-polnischen Vertrages vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin, Nr. 161 vom 21. November 1970, S. 1696–1698, und Bulletin, Nr. 171 vom 8. Dezember 1970, S. 1813–1822</bibl>.</p>
						</note></seg> Auch das war eine Sorge mancher Genossen. Wird einer, der aufgrund seines Status bisher deutscher Staatsangehöriger ist oder sich als solcher empfindet, wird sein Recht geschmälert? Natürlich nicht! Er wird, und dies weiß die polnische Seite, dann wenn er bei uns in der Bundesrepublik Deutschland ist, zu uns kommt, jedes Recht wahrnehmen und ausüben können, dass sich hieraus ergibt. Wir können allerdings nicht für ihn Rechte in Polen titulieren. Das konnten wir bisher schon nicht, sondern die Maßnahmen, die wir zugunsten von Menschen deutscher Herkunft dort mit großer Behutsamkeit einleiten können, die müssen sich auf andere stützen. Ich wollte dies mal gesagt haben.</p>
				<p>Ein anderer Komplex zur Einzelbewertung, der bezieht sich auf die Art der künftigen Beziehungen, nicht nur den Zeitpunkt. Manche interessieren sich nur genau nach dem Kalender für den Zeitpunkt, wann dann der Botschafter ausgetauscht wird. Ist auch nicht uninteressant, weil das in einem Zusammenhang stehen muss mit dem Inkrafttreten des Vertrages spätestens. Aber es gibt ja andere wichtige Aspekte der künftigen Beziehungen, der künftigen Beziehungen nicht nur auf Handel bezogen, sondern auf Menschen bezogen. Ich wollte das einmal gesagt haben, weil ich hier niemand <gap/> will, sondern weil ich noch mal sagen will, ich habe Verständnis für die, die Sorgen haben, und möchte mithelfen, diese zu besprechen, muss allerdings dann auch bitten, für die Einzelbewertung sich dann zu stützen auf die Gesamtinformation, wenn sie gegeben werden kann, und sie muss ja in dem Arbeitskreis unserer Fraktion sehr gründlich gegeben werden, <seg type="note">ganz unabhängig von der offiziellen Beratung, wenn es soweit sein wird, im Auswärtigen Ausschuss des Bundestages.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN054" type="comment">
							<p>Im Winter 1970 beschäftigte sich der Auswärtige Ausschuss mehrmals intensiv mit dem deutsch-polnischen Vertrag. Zu den Sitzungen am 3., am 10. und am 16. Dezember 1970 vgl. <bibl type="single-item" corresp="A7TX4ESL">Auswärtiger Ausschuss 1969–1972, Dok. 26, SVP D und E, Dok. 27, SVP C und D, sowie Dok 28, SVP A.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Liebe Genossen, ich sag’ euch hier wirklich guten Gewissens, wir, das kann man allerdings auch schon, davon kann man sich schon überzeugen, aufgrund dessen, was jetzt vorliegt, wir entschließen uns zu keiner Anerkennung von Unrecht, zu keiner Legitimierung der Vertreibung. Wir entschließen uns zu keiner rechtlichen Vorwegnahme eines Friedensvertrages, zu keiner rechtlichen Bindung einer gesamtdeutschen Regierung, so sehr wir wissen müssen, dass, wenn es sie einmal gäbe, das heißt, wenn es die Vereinigung gäbe, meine Phantasie nicht ausreicht, wie man die Vereinigung der Deutschen haben will, dort, wo sie leben, und außerdem noch die Grenzfragen ernsthaft aufwerfen will, ohne irgendeinen in der Welt, der einen dabei unterstützt. Es wird schon schwer genug sein, Leute für das Erstere zu gewinnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir, und das darf ich noch mal dick unterstreichen, machen nichts, was frühere Verträge annulliert oder in ihrer Bedeutung mindert, sondern wir sind hier im Zusammenhang mit den andern Elementen unserer Politik, unserer West-Ost- und Ost-West-Politik dabei, diese Bundesrepublik gleicher werden zu lassen, sodass sie unbefangener wie ein anderer Staat ihre Interessen wahrnimmt, dann nämlich wirksamer wahrnehmen kann in den westlichen Gremien, aber auch gegenüber den östlichen Staaten. Dies ist die eigentliche Veränderung, die stattfindet. Und die andere Veränderung ist die, dass wir gegen verständlicherweise sehr viel Emotionen unserem Volk und seiner Jugend dabei helfen wollen, den Blick mehr auf die Notwendigkeiten der Zukunft als auf die Vorstellungen der Vergangenheit zu richten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Dann möchte ich vorziehen den Punkt 4. Inzwischen ist zwar Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>, den ich hier in unseren Reihen begrüßen darf,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Vizepräsident, eingetroffen, aber es wär’ gut, er wird einverstanden sein, <seg type="note">wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> noch die Tagesordnung der Plenarsitzung abhandelt<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN055" type="comment">
							<p>Zu den <bibl type="btp">Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 2., 3. und 4. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="06/81">06/81</ref>, <ref type="external" target="06/82">06/82</ref> und <ref type="external" target="06/83">06/83</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>, denn der muss dringend zu einem weiteren Gespräch. Einverständnis. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir werden morgen um neun Uhr mit einer Fragestunde beginnen, dann in der Reihenfolge der ausgedruckten Tagesordnung <gap/>
					<seg type="note">Übersicht über die Petitionen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN056" type="comment">
							<p>Zur Sammelübersicht 12 des Petitionsausschusses vom 10. November 1970 vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1401">BT Drs. 06/1401</ref></bibl>.</p>
						</note></seg> Da hat unser Arbeitskreis gebeten, doch noch für zehn Minuten Redezeit zu sorgen. Die beiden andern Fraktionen sind, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschWalter_1961-10-17">Fritsch</name>, darauf eingegangen, sodass das für morgen in Ordnung sein dürfte. Es wird dann nach diesem Punkt 2, also nach diesen zehn Minuten, ich rechne kurz nach zehn Uhr, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zu dem <seg type="note">Verkehrsbericht<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN057" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Verkehrsbericht 1970 der Bundesregierung vom 4. November 1970 vgl. <ref type="external" target="06/1350">BT Drs. 06/1350</ref></bibl>.</p>
						</note></seg> das Wort nehmen und es werden dann alle andern Punkte unter 3a bis 3e zusammen aufgerufen. Wir haben ja nachher einen besonderen Tagesordnungspunkt hier unter 5, bei dem dann über Einzelheiten zu sprechen sein wird. Ebenso ist das mit dem Punkt 4, Änderung des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht. Dazu wird nachher noch Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> gesondert Stellung nehmen.</p>
				<p>Die Punkte 5, 6, 7, 8, 9, 10 und 11 gehen ohne Debatte und scheinen problemlos zu sein. Es wird sich morgen noch herausstellen, ob kurze Erklärungen zu Punkt 12 abgegeben werden. Für uns ist jedenfalls für jeden Fall der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> vorbereitet. Die Punkte 13 und 14 ohne Debatte. Punkt 15, da wird es eine kurze Begründung und Erklärungen geben. Es ist noch nicht endgültig geklärt, ob zwei oder nur einer von uns reden werden. Vorgesehen sind Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> und Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>. Vielleicht besteht die Möglichkeit, dass sie untereinander bis morgen das abklären.</p>
				<p>Punkt 16, <seg type="note">Berufslaufbahnreform<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN058" type="comment">
							<p>Zum<bibl type="btd"> Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 3. November 1970 betr. Berufs-/Laufbahnreform vgl. <ref type="external" target="06/1361">BT Drs. 06/1361</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>, dazu gibt es eine kurze Begründung und kurze Erklärung. Zu Punkt 16 ist nachzumerken, dass in der ausgedruckten Tagesordnung sich ein Druckfehler eingeschlichen hat. Hier sollte federführend der Wirtschaftsausschuss und nicht wie ausgedruckt der Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung sein. <seg type="note">Dann zweite und dritte Beratung <gap/> Änderungsgesetz wird wohl ohne strittige Abstimmung verabschiedet werden.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN059" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Steueränderungsgesetz 1971 vom 23. Oktober 1970 vgl. <ref type="external" target="06/1313">BT Drs. 06/1313</ref></bibl>. Zum <bibl type="btd">Bericht des Finanzausschusses vom 19. November 1970 vgl. <ref type="external" target="06/1477">BT Drs. 06/1477</ref></bibl>. <bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung am 4. Dezember 1970 vgl. <ref type="external" target="06/83">BT Plenarprotokoll 06/83, S. 6455f.</ref></bibl></p>
						</note></seg> Wenn noch gesprochen werden soll, ist Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> vorgesehen. Punkt 18, <seg type="note">Herabsetzung des Volljährigkeitsalters, zur Herabsetzung des Ehemündigkeitsalters des Mannes<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN060" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 11. November 1970 zur Herabsetzung des Volljährigkeitsalters und zur Herabsetzung des Ehemündigkeitsalters des Mannes vgl. <ref type="external" target="06/1410">BT Drs. 06/1410</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>, kurze Begründung und Erklärungen der Fraktionen. Von uns ist Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> vorgesehen. Die letzteren Punkte werden am Freitag aufgerufen, sodass also am Mittwoch kaum mit einer strittigen Abstimmung gerechnet werden kann. Ich kann im Augenblick, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, da nicht übersehen, wie es mit dem Verfassungsgerichtsgesetz sein wird. Aber dazu wirst du ja nachher noch etwas sagen. Wir haben dann am Donnerstag um 14.00 Uhr eine Fragestunde, am Freitag um 9.00 Uhr eine Fragestunde und am Freitag dann die Tagesordnungspunkte, die morgen nicht erledigt werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt (Hamburg)</name>: Ich bitte, eben jetzt schon die Fraktion darauf hinweisen zu dürfen, dass ich zwar Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> nicht veranlassen werde, einen roten Zettel herumzuschicken, dass ich aber dennoch unter uns dann damit rechnen muss, dass es Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, wie es ihm schon im Arbeitskreis der CDU gelungen ist, auch die Fraktion der CDU auf einige Punkte festzulegen, die die Lahmlegung des Bundesverfassungsgerichts bedeuten würden. Für diesen Fall ist die vollständige Anwesenheit der Fraktion zu den Abstimmungen dann, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> schätzt ab 17.00 Uhr etwa, erforderlich. Weil die Fraktion noch relativ vollständig versammelt, möchte ich hier bereits darauf hinweisen, ehe ich nachher unter Punkt 5 darauf zurückkomme.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du, aber Claus, bei allem Verständnis, man muss den Fraktionsmitgliedern, allen, auch wenn sie nicht hier sind, diese Gelegenheit geben, zu wissen, dass das eine ganz kritische Sache wird, weil das ja aus einer Verwirrung oder <gap/>, dass wir also dann plötzlich beschuldigt werden, ein wichtiges Verfassungsorgan. Niemand kann wissen, nur für den Fall muss man da sein. Wir haben immer gesagt, wir sind da, wenn das auch nur im Busche war. Wird noch das Wort gewünscht? Das Wort wird nicht gewünscht. Dann ruf’ ich jetzt auf den Punkt 3 und bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>, dem ich nochmals danke, dass er diesem Ruf gefolgt ist, und den ich herzlich begrüße, das Wort zu nehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich freue mich, dass ich hier die Gelegenheit habe, einiges über die aktuellen Probleme der Europäischen Gemeinschaft zu sagen. Ich freue mich ganz besonders, dass das am heutigen Tage möglich ist. Die in europäischen Dingen so viel zitierte Konferenz der Staats- und Regierungschefs von Den Haag hat genau heute vor einem Jahr stattgefunden, und wenn ich den Zeitplan der damaligen Konferenz noch recht in Erinnerung habe, so muss es ungefähr um diese Stunde gewesen sein, dass Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Den Haag die Vorschläge gemacht hat, die so viel Bewegung in die erstarrte europäische Politik gebracht haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN061" type="comment">
							<p>Auf dem Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs der EG-Mitgliedstaaten am 1./2. Dezember 1969 in Den Haag wurde beschlossen, stufenweise eine Wirtschafts- und Währungsunion zu errichten und dafür einen europäischen Reservefonds zu schaffen, um die Währungsreserven gemeinsam zu verwalten.</p>
						</note></seg><seg type="note"> Ich möchte aus dem, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> seinerzeit in Den Haag gesagt hat, zunächst einen einzigen Satz zitieren. Zu Beginn seiner Ausführungen erklärte er: <quote>»Erfolg oder Misserfolg unserer Konferenz wird mit Recht daran abgelesen, ob wir das Schiff der Europäischen Gemeinschaft wieder in freies Fahrwasser bringen.«</quote><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN062" type="comment">
							<p>Zur Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 1. Dezember 1969 in Den Haag vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1970, D36–40.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ich glaube, das sollten wir uns sehr genau anhören. Er hat gesagt, »ob wir das Schiff der Europäischen Gemeinschaft wieder in freies Fahrwasser bringen«. Ich glaube, es ist durch die Bewegung, die im letzten Jahr in den europäischen Dingen eingetreten ist, weitgehend in Vergessenheit geraten, dass man damals dieses »ob« sagen musste und man sollte daran vor allen Dingen diejenigen erinnern, die inzwischen sehr viel und lautstark reden über etwa politische Union und ähnliche große Forderungen für Europa. Die Situation damals war doch die, dass wir sowohl hinsichtlich der inneren Entwicklung in der Gemeinschaft als auch in ihrer Entwicklung nach außen durch Erweiterung der Gemeinschaft an einer Stelle standen, an der es praktisch nur eine Blockade war. Und die große politische Aufgabe damals war es, und dazu hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Rede eben Anstoß gegeben, hier wieder Bewegung in die europäische Entwicklung zu bringen.</p>
				<p>Der Versuch wurde vor einem Jahr gemacht, und ich glaube, er ist gelungen. Die Themen, die seinerzeit von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> angesprochen wurden, waren die Erweiterung der Gemeinschaft, seine Vorschläge und Forderungen dazu, dass es in diesem Jahr, und zwar noch vor Mitte des Jahres, damit begonnen werden sollte. Eine weitere Forderung war eine engere Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Außenpolitik. Es war ein drittes sehr wesentliches Kapitel, die Errichtung eines Stufenplanes für eine Wirtschafts- und Währungsunion. Es gibt noch zwei Kapitel, die nicht in der erfreulichen Weise in Bewegung geraten sind, die ich aber hier auch erwähnen muss. <seg type="note">Das ist die Überwindung der Krise bei Euratom<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN063" type="comment">
							<p>Die Mitgliedstaaten der Europäischen Atomgemeinschaft konnten sich seit 1967 nicht mehr auf ein langfristiges gemeinsames Forschungsprogramm einigen. Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Genug vom Kleinkram«; <name type="Organisation" ref="#Zeit">»Die Zeit«</name>, Nr. 50 vom 11. Dezember 1970, S. 42</bibl>. – Vgl. zu den Hintergründen auch den <bibl type="series-item">Artikel »Hinterm Mond«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 27 vom 30. Juni 1969, S. 110</bibl>.</p>
						</note></seg> und die <seg type="note">Reform der EWG-Agrarpolitik<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN064" type="comment">
							<p>Zur Agrarreform vgl. das am 21. Dezember 1968 vom Vizepräsident der EG-Kommission, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>, dem EG-Ministerrat vorgelegte Memorandum zur »Reform der Landwirtschaft in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft«; <bibl type="series-item" corresp="MXQ2GCRG">Bulletin der Europäischen Gemeinschaften, Nr. 1/1969, Sonderbeilage</bibl> – Der gemeinsame europäische Agrarmarkt litt an Überproduktion, hohen Verbraucherpreisen und einem immensen Subventionsbedarf. Die geplante EWG-Erweiterung verschärfte diese Probleme zusätzlich. Zudem war der Versuch, über eine europäische Agrarstrukturpolitik der Landwirtschaft den Anschluß an die sozialen und ökonomischen Bedingungen der Industriegesellschaft zu ermöglichen, bislang nicht erfolgreich. Vgl. dazu auch den <bibl type="btd">Bericht der Bundesregierung vom 6. Februar 1970 über die Lage der Landwirtschaft; <ref type="external" target="06/372">BT Drs. 06/372</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>Aber ich glaube, dass es wichtig ist, an dieser Stelle hier ganz kurz auf die Hauptkapitel anzugehen, die seinerzeit auf dem Programm von Den Haag standen. Und wenn ich eben sagte, es war der erste Tag dieser Konferenz und es sind dort diese Vorschläge gemacht worden, dann haben wir hinterher festgestellt, dass alle diese Vorschläge in ihren wesentlichen Teilen Eingang gefunden haben in das <seg type="note">Schlusskommuniqué von Den Haag.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN065" type="comment">
							<p>Zum Kommuniqué der Konferenz der Staats- und Regierungschefs der EG-Mitgliedstaaten am 1./2. Dezember 1969 in Den Haag vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1970, D42–44</bibl>.</p>
						</note></seg> Und wenn heute in Europa, in den Europäischen Gemeinschaften Politik gemacht wird, dann bezieht man sich mindestens ebenso auf den Text dieses Kommuniqués, wie man sich zurecht auf die Vertragsbestimmungen der Römischen und Pariser Verträge bezieht. Es ist dieses Kommuniqué von Den Haag, das die politische Basis für die Arbeit des hinter uns liegenden Jahres geliefert hat und, ich glaube auch, dafür gesorgt hat, dass wir jetzt vor einer neuen und politisch außerordentlich wichtigen Phase der weiteren Entwicklung in Europa stehen.</p>
				<p>Kapitel Erweiterung der Gemeinschaft. Die damalige Forderung in die Verhandlungen mit den Beitrittskandidaten ist erfüllt worden. Die Voraussetzung dafür war, dass aus der vergangenen Zeit die Regelungen, die in den Fragen der Agrarpolitik, der Agrarfinanzierung, der Finanzierung der Gemeinschaften durch eigene Mittel erfüllt und abgeschlossen werden konnten. Es handelte sich um ein Riesenpaket, <seg type="note">das euch zu einem großen Teil hier ja auch in den Ratifizierungsprozeduren beschäftigt hat<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN066" type="comment">
							<p>Gemeint ist möglicherweise die Ratifizierung der EWG-Finanzierungsgesetze, die die Finanzierung der Gemeinschaft auf eine neue Grundlage stellen sollten. Vgl. die <bibl type="btp">Plenarsitzung am 6. November 1970; <ref type="external" target="06/77">BT Plenarprotokoll 06/77</ref>, S. 4275–4315</bibl>.</p>
						</note></seg> und von dem man wohl sagen kann, dass es in einer außerordentlich kurzen Zeit in Brüssel zum Abschluss gebracht werden konnte. Damit war der Weg frei für die Einleitung der Erweiterungsverhandlungen, die am 30. Juni dieses Jahres aufgenommen wurden und die wohl jetzt in eine sehr wesentliche Phase treten werden. Der Stand dieser Operation Erweiterungsverhandlungen ist der, dass man in den nächsten Wochen und Monaten wohl zu den entscheidenden Fragen kommen wird, die für die Gemeinschaft und für die Beitrittskandidaten von Interesse sind. Bisher sind im Wesentlichen Fact Findings durchgeführt worden. Man hat versucht, die Positionen zu klären. Es liegt inzwischen dem Rat ein Vorschlag der Kommission vor hinsichtlich der Regelung der Fragen, die mit der Übergangszeit und mit den Übergängen für die Kandidaten in die Gemeinschaft zusammenhängen.</p>
				<p>Ich glaube, dass hier ein erster, sehr wesentlicher Teil der politischen Entscheidungen auf uns alle zukommt, denn es ist vom Rat und von der Gemeinschaft gegenüber den Kandidaten festgestellt worden, dass sie in die Gemeinschaft eintreten müssen unter Akzeptierung der Rechte, die in der Gemeinschaft bestehen, das heißt der Verträge und der inzwischen auf der Basis der Verträge eingetretenen Entwicklungen in der Gemeinschaft. Das bedeutet aber, wenn die Kandidaten das akzeptieren sollen und akzeptieren müssen, dass man Möglichkeiten findet, und das kann nur durch Übergangsregelungen geschehen, dass sie den Weg in die Gemeinschaft ohne schwere Störungen für sich selbst und ohne schwere Störungen für die Gemeinschaft gehen können. Insofern konzentrieren sich die Bemühungen der nächsten Zeit und die Verhandlungen der nächsten Zeit auf die Probleme, die mit diesen Übergangsfristen und dem Inhalt der Übergangsperiode zusammenhängen. Das wird in den nächsten Wochen, möglicherweise auf Ministerebene am 8. Dezember, in Brüssel begonnen werden, und es ist ein sehr gedrängter Terminfahrplan für das nächste Halbjahr entwickelt worden, der häufige Sitzungen auf der Ebene der Stellvertreter und auch auf der Ebene der Minister zwischen den Gremien der Gemeinschaft und der Beitrittskandidaten vorsieht, sodass man damit rechnen kann, dass bis zur Mitte des nächsten Jahres alle wesentlichen politischen und ökonomischen Probleme so geklärt sein können, dass man Entscheidungen treffen kann.</p>
				<p>Wenn ich das sage, heißt das nicht, dass die Phase, vor der wir stehen, in Fragen der Erweiterung etwa leicht sein wird. Die Probleme, die zu lösen sein werden, auf dem industriellen Sektor, auf dem Agrarsektor, hinsichtlich der Finanzaufbringung und der Aufbringung der Mittel für die Gemeinschaften, werden allerlei Schwierigkeiten mit sich bringen. Bisher kann man aber aus dem Verlauf der Brüsseler Verhandlungen sagen, dass allenthalben der Wille erkennbar ist, diese Verhandlungen zu einem positiven Ergebnis zu führen. Insoweit, und das ist eine erste Feststellung, kann man sagen, dass von der Konferenz von Den Haag nicht nur ein neuer Impuls ausgegangen ist, der in einem wohlformulierten Kommuniqué sich niedergeschlagen hätte, der dann sich vielleicht über die ersten Monate mühsam hinweggeschleppt hätte, sondern dieser Impuls hat in den Fragen der Erweiterung so gehalten, dass wir mit dem ernsthaften Willen aller Beteiligten heute rechnen können, die Verhandlungen in einem annehmbaren Zeitraum auch unter Überwindung zahlreicher Schwierigkeiten materieller Art zu einem positiven Abschluss zu bringen.</p>
				<p>Was die engere Zusammenarbeit in der Außenpolitik angeht, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> seinerzeit in Den Haag gefordert hat, so hat auch dieser Punkt seinen Niederschlag in dem Schlusskommuniqué gefunden mit einem Auftrag an die Außenminister, eine engere Zusammenarbeit zu installieren. Aufgrund eines Berichtes der Generaldirektoren oder entsprechender Dienstgrade der Außenministerien, der in diesem Jahr im Sommer erstattet wurde, hat, wie ihr alle wisst, diese außenpolitische Zusammenarbeit begonnen, <seg type="note">wobei insbesondere in Erinnerung zu rufen sind die Ergebnisse der Besprechungen in München.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN067" type="comment">
							<p>Zur ersten Konferenz der EG-Außenminister im Rahmen der Europäischen Politischen Zusammenarbeit am 19. November 1970 in München vgl. <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, III, Dok. 564</bibl>; <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin, Nr. 162 vom 19. November 1970, S. 1719</bibl>.</p>
						</note></seg> Dass auch hier die Gemeinschaft auf einem guten Wege ist, kann man wohl feststellen. In diesem Zusammenhang ist da und dort die Frage aufgetaucht, und ich glaube, man muss sie ernsthaft erwägen und versuchen, darauf eine Antwort zu finden, inwieweit dieses Tätigwerden eines Ministergremiums außerhalb der Institutionen der Gemeinschaft nicht die Gefahr in sich bergen könnte, dass hier ein neues Beratungs- oder Entscheidungszentrum entstehen würde. Diese Frage ist sicher insofern berechtigt, als man darauf achten muss, dass in diesem Gremium nicht Dinge behandelt oder gar entschieden werden, die nach den Verträgen Sache der Institutionen der Gemeinschaften sind.</p>
				<p>Wenn ich das sage, so möchte ich da nicht etwa plädieren für die Rechte eines Gremiums der Gemeinschaft, dem ich angehöre, nur weil ich da drinnen bin. Diese Frage stellt sich, glaube ich, als eine wichtige institutionelle Frage in der Gemeinschaft. Ich komme nachher noch auf ein anderes Entscheidungsgremium zurück, das möglicherweise außerhalb der Institutionen angesiedelt werden könnte und das man ebenso kritisch unter diesem Blickwinkel betrachten muss. Ich glaube, eines sollte klar sein, dass die Rechte und die Pflichten der Institutionen der Gemeinschaft in all den Fragen auch von der Außenministerkonferenz berücksichtigt und respektiert werden müssen, wo in den Verträgen Aufgaben der Gemeinschaftsinstitutionen festgelegt sind. Das ist sicher leichter gesagt als in der politischen Praxis durchgeführt, denn wenn diese Außenministerkonferenz sich etwa mit einem Tagesordnungspunkt beschäftigt, der schlicht bezeichnet ist Ostpolitik, so kann darunter eine Menge sein, was die Europäischen Gemeinschaften an sich nicht berührt. Es kann darin aber auch der politisch nicht unwesentliche Teil der gemeinschaftlichen Handelspolitik stecken. Und ich glaube, hier gibt es nur einen Weg, dass man sich klar darüber ist, dass die Dinge, die nach dem Vertrag Angelegenheit der Institutionen sind, in den Institutionen beraten und entschieden werden müssen. Beispiel handelspolitische Fragen: Im Zusammenhang eines hypothetischen Tagesordnungspunktes, den ich eben erwähnte, müsste der Ministerrat im Rahmen seiner Aufgaben in der Gemeinschaft die Entscheidungen treffen. Das würden nicht die Außenminister in der Konferenz nach der Art von München daran hindern, sich mit dem gesamten Komplex der Ostpolitik inklusive Handelspolitik ebenfalls zu beschäftigen, aber diese Vorklärungen, diese politischen Vorklärungen, die ich für außerordentlich nützlich halte, müssten ihre institutionelle Schlussfolgerung in Beschlüssen des Gremiums finden, das nach der Konstitution der Gemeinschaften dafür geschaffen ist.</p>
				<p>Das ist nicht so eine neue und befremdliche Idee, wie sich das vielleicht anhören mag. Es existiert auf der Ebene der Gemeinschaft seit Jahren, und ich glaube, wir alle können sagen, mit großem Erfolg, die Konferenz der Wirtschafts- und Finanzminister, die sich über Fragen der Gemeinschaft der Finanz- und Wirtschaftspolitik, speziell der Finanzpolitik in der Gemeinschaft, beschäftigt, teils mit Dingen, die nicht ihren Niederschlag in Aktionen der Gemeinschaft finden, mit Dingen, die in den Verträgen keine Basis haben, zu einem großen Teil aber, das ist zwangsläufig, mit Fragen, die die Gemeinschaftsinstitutionen nach den Verträgen beschäftigten müssen. Die Vorklärungen in diesem Gremium, das heißt Finanzministerkonferenz und nicht als Ministerrat, operiert, haben bisher immer außerordentlich nützliche Vorarbeiten geleistet für die offizielle Beschäftigung des Rates mit gleichen oder ähnlichen Themen. Hier hat die Operation des Zusammenkommens von Ministern aus den sechs Staaten mit zwei Mitgliedern der Kommission, ohne institutionell verankert zu sein, eine außerordentlich wichtige Vorarbeit, hier [für] Entscheidungen des Ministerrates als Gremium, geleistet. Ich glaube, dass der Wert dieser Zusammenkünfte nicht nur im Fachlichen und Politischen liegt, sondern auch der persönliche Kontakt und der psychologische Wert dieser Zusammenkünfte sollte als ein Element von erheblicher Bedeutung in der europäischen Landschaft gewertet werden.</p>
				<p>Ich komme zu einem Kapitel, das ebenfalls von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Den Haag sehr ausführlich angesprochen worden ist und das uns wohl zurzeit ganz besonders stark beschäftigt. Es handelt sich um den damals geforderten Stufenplan für die Wirtschafts- und Währungsunion. Ich glaube, ich brauche die ganze Geschichte des Zustandekommens der zurzeit vorliegenden Vorschläge hier nicht zu erwähnen. Ich möchte nur sagen, es handelt sich, wie wir alle wissen, um eine Operation von historischem Ausmaß, die vor uns liegt. Der Auftrag der Staats- und Regierungschefs von Den Haag an den Ministerrat, in Zusammenarbeit mit der Kommission einen Stufenplan bis Ende 1970 zu erarbeiten, hört sich recht einfach an, aber er hat es in sich. Und wenn man vielleicht gegenüber dem <seg type="note">Kommuniqué von Den Haag<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN068" type="comment">
							<p>Zu dem Kommuniqué vgl. Anm. 65.</p>
						</note></seg> die übliche Skepsis gegenüber Kommuniqués seinerzeit gehabt haben könnte, grade in diesem Punkt hat sie sich sehr schnell als nicht gerechtfertigt erwiesen, denn schon im Januar dieses Jahres, also knapp sechs Wochen danach, lagen die ersten Entwürfe für Stufenpläne auf dem Tisch im Sinne einer Erfüllung dieses Auftrages von Den Haag. Und einer der ersten, der in Brüssel vorlag, einer der ersten, der auch in einer der Konferenzen der Finanz- und Wirtschaftsminister, von dem ich eben gesprochen habe, behandelt worden ist, <seg type="note">war der Stufenplanvorschlag von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN069" type="comment">
							<p>Zum Vier-Stufen-Plan von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zur Verwirklichung der Wirtschafts- und Währungsunion innerhalb der EG vgl. <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, I, Dok. 82, Anm. 6</bibl>.</p>
						</note></seg> Ich glaube, dass wesentliche Elemente dieses Vorschlages von damals auch in den heute vorliegenden <seg type="note">Berichten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Gruppe<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN070" type="comment">
							<p>Zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Plan vgl. Anm. 21.</p>
						</note></seg> und den anderen Papieren ihren Niederschlag gefunden haben.</p>
				<p>Man spricht bei den Vorschlägen, die heute vorliegen, oft darüber, es muss das Endziel dieser gesamten Operation möglichst klar definiert werden und in dem Zusammenhang muss man sich klar darüber sein, dass es institutionelle Probleme geben wird. In dem Stufenplanvorschlag von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> am Anfang dieses Jahr hieß es mit einer Eindeutigkeit, die nichts zu wünschen übrig lässt, dass im Laufe dieses Prozesses ganz unabweislich Rechte von den Mitgliedsregierungen auf Institutionen der Gemeinschaften übertragen werden müssen und dass man die institutionelle Vorsorge treffen muss, um diesem Prozess später gerecht zu werden, damit diese Institutionen wirksam sind und demokratisch kontrolliert werden können. Es ist also durchaus nicht so, als wenn dieser schwerwiegende Prozess der Übertragung von Hoheitsrechten aus nationalen Bereichen auf Gemeinschaftsinstitutionen übersehen worden wäre. Er ist in der allerersten Phase, noch bevor es um offizielle Gemeinschaftspapiere ging, ganz eindeutig und mit aller Klarheit angesprochen worden. Es sind dann im Laufe dieses Jahres die Vorarbeiten, die der Ministerrat in Auftrag gegeben hatte, durchgeführt worden und wir stehen jetzt mitten in den Verhandlungen um die letzte Phase, um die Fixierung dieses Stufenplans für die Wirtschafts- und Währungsunion. Ich glaube, dass die drei bis vier Wochen, die uns von den Abschlussarbeiten dieses Jahres trennen, in dieser Frage von ganz besonderer Bedeutung sein werden.</p>
				<p>Das Ziel, das hier anvisiert wird, soll sein, dass am Ende der Verwirklichung des Stufenplanes in der Praxis in Europa die sechs Volkswirtschaften, die heute die Gemeinschaft bilden, und wenn die Erweiterung vollzogen sein wird, die erweiterte Gemeinschaft, eine einzige große Volkswirtschaft darstellen im Sinne eines einzigen großen Binnenmarktes, eine Zone mit völliger Freiheit für den Verkehr von Personen, Gütern, Dienstleistungen und Kapital.</p>
				<p>Wenn wir uns heute vergegenwärtigen, wie viel Hemmungen und Hemmnisse diesem freien Verkehr von Personen, Gütern, Dienstleistungen und Kapital noch entgegenstehen, ob das steuerliche oder rechtliche oder tarifäre Hemmnisse sind, dann können wir uns ungefähr vorstellen, wie groß die Arbeit sein wird, die es zu bewältigen gilt. Es soll am Ende diese Zone und diese Gemeinschaft eine Zone sein, in der die volkswirtschaftlichen Entscheidungen in großer Koordination miteinander und unter starker Betonung gemeinschaftlicher Entscheidungen getroffen werden. Es soll eine Zone sein, in der keine Qualitätsveränderungen zwischen den bestehenden Währungen mehr vorgenommen werden können und in der eine freie Konvertibilität dieser Währungen besteht. Ich will alle Elemente, die dazugehören, hier nicht aufführen. Ihr werdet sie kennen. Ich wollte nur mit diesen paar Stichworten noch einmal in Erinnerung rufen, wie wichtig das ist, was hier unternommen werden wird.</p>
				<p>Es ist das, was der Auftrag für Rat und Kommission ist, zurzeit ein Stufenplan. Deshalb wird es unter anderem darum gehen, neben der Definition der Endstufe so konkret wie möglich festzulegen, wie die erste Stufe aussehen soll. Die erste Stufe soll am 1. Januar des nächsten Jahres beginnen. Sie soll drei Jahre dauern und sie soll, so hat es Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in Straßburg vor dem Europäischen Parlament formuliert, eine Zone des sich aufeinander Zubewegens sein, eine Stufe des sich aufeinander Zubewegens sein. Es ist hier eine Phase der Koordinierung im Bereich der Wirtschaftspolitik und im Bereich der Währungspolitik vorgesehen, die noch nicht an die Substanz dieser <gap/> in den Mitgliedsstaaten gehen wird, die aber jedem erlauben wird, dem anderen mehr in die Karten zu gucken als das bisher der Fall ist. In dem jeder verpflichtet sein wird, die Daten und seine Entscheidungsabsichten dem anderen bekannt zu machen, dass man darüber sprechen kann, dass man sich konzentriert und dass man daraus nach Möglichkeit gemeinschaftliche Schlussfolgerungen zieht.</p>
				<p>Ich glaube, selbst wenn wir vor der Schwelle des Entscheidens gemeinschaftliche Entscheidungen mit rechtlicher Bindung für die Mitgliedsstaaten Halt gemacht wird, so ist doch die psychologisch politische Bedeutung dieses Vorganges evident. Es ist in diesem Zusammenhang sehr viel von dem Akzent gesprochen worden, der auf die Wirtschaftspolitik einerseits, oder auf die Währungspolitik andererseits zu legen ist. Ich will darauf hier im Detail nicht eingehen. Ich könnte mir denken, dass das ein interessantes Thema für die Diskussion sein wird. Ich möchte hier nur neben diesen beiden sehr wichtigen Bereichen die Aufmerksamkeit auf einen Dritten lenken, nämlich dass ich die Schaffung der ökonomischen Realitäten in dieser Gemeinschaft für ebenso wichtig halte.</p>
				<p>Ich sagte eben, dass wir einen Binnenmarkt haben wollen, in dem Güter, Personen, Dienstleistungen und Kapital frei verkehren können. Wir müssen die gezogenen Grenzen in dieser Gemeinschaft beseitigen. In der ersten Stufe wird es sehr darauf ankommen, auch in diesem dritten Bereich neben allgemeiner Wirtschaftspolitik und Währungspolitik in dem Bereich der Schaffung des wirklichen Binnenmarktes Fortschritte zu machen. In diesem Zusammenhang werden hier vor allen Dingen wichtig sein alle die Vorschläge, die sich mit der Harmonisierung der Steuern, also der Vorbereitung der Harmonisierung der Steuern im Bereich Mehrwertsteuern, besondere Verbrauchssteuern, Körperschaftsteuern, Kapitalertragsteuern beschäftigen. Es wird ganz sicher nicht möglich sein, und das ist auch nicht gewollt in dieser ersten Phase, schon an die Substanzsätze, an die Steuersätze zu gehen. Aber man muss die Vorbereitungen dafür treffen, dass das in der zweiten und späteren Stufe geschehen kann.</p>
				<p>Weshalb ich diese Aufgaben für so wichtig halte, lege ich wie folgt dar. Es kommt darauf an, dass die ökonomischen Kräfte in dieser Gemeinschaft von diesem großen Markt Gebrauch machen können, dass sie auf diesem großen Markt disponieren können. Und ich glaube, dass es grade für eine Volkswirtschaft, wie sich die deutsche Volkswirtschaft darstellt, wichtig ist, dass die Hemmungen und Hemmnisse an den Grenzen der Gemeinschaft steuerlicher und rechtlicher Art, Hemmnisse, die zu Verzerrungen führen, dass die beseitigt werden, dass sie in diesem Maß ihre Kraft entfalten kann. Es wird dann selbstverständlich notwendig sein, dass wir uns auch innerhalb dieses gemeinsamen Marktes, in dem wir unsere ökonomische Kraft werden entfalten können, der Verantwortung bewusst sind, die wir aus Gründen der Solidarität etwa unter dem Stichwort der Regional- und Strukturpolitik zu tragen haben. Ich weiß, dass das eine Frage ist, die mit großer Sorgfalt geprüft werden muss, aber ich glaube, im Grundsatz ist diese Denkrichtung richtig, und wir können uns dieser Aufgabe nicht entziehen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat meines Erachtens sehr zurecht in Den Haag gesagt, dass, wenn wir die notwendige Harmonisierung in der Gemeinschaft erreichen wollen, dass wir uns gegenseitig in der Gemeinschaft stützen müssen, dass wir praktische Solidarität üben müssen. Das ist etwas, was in diesen Zusammenhang gehört. Ich bin sicher, nach den Vorbereitungen, die in Brüssel für die Entscheidung über die Wirtschafts- und Währungsunion getroffen worden sind, dass es noch unter der deutschen Präsidentschaft des Ministerrates, und da wird Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> ein großes Stück Arbeit zu leisten haben, möglich sein wird, in diesem Jahre termingerecht die Entscheidungen zu treffen.</p>
				<p>Zwei kurze Bemerkungen zu zwei Kapiteln, die von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Den Haag angesprochen worden waren, und bei denen ich nicht sagen kann, dass sie in der Weise Fortschritte gemacht haben, wie es auf den andern Sektoren der Fall ist, die ich hier erwähnt habe. Seine Forderung war damals zu dem einen Kapitel, wir müssen die Krise von Euratom überwinden. Ich kann hier nur feststellen, sie ist nicht überwunden. Sie ist mindestens so schlimm wie vor einem Jahr. Vier Tage nach Den Haag, am 6. Dezember, war eine Ministerratssitzung, in der Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> schon auf der Basis der Beschlüsse von Den Haag Vorschläge gemacht hat, um Bewegung in die Zusammenarbeit auf dem Gebiete der Forschung in Europa zu bringen. Leider ist diese Initiative nicht so aufgegriffen worden in den Gremien der Gemeinschaft, vor allen Dingen aber auch bei den anderen Regierungen, wie sie es verdient hätte, sodass wir heute noch in derselben Schwierigkeit stehen wie vor einem Jahr. Es sind Verhandlungen im Gange, die möglicherweise dazu führen, dass noch mal eine große Anstrengung unternommen wird, um hier Fortschritte zu erzielen. Ich möchte aber hier keinen Hehl daraus machen, dass meine Skepsis in diesem Punkt um einige Prozente höher ist als in den anderen Bereichen, die ich eben angesprochen habe.</p>
				<p>Was die Reform der EWG-Agrarpolitik angeht, kann ich diese gleiche Beurteilung nur wiederholen. Es sieht nicht so aus, als wenn wir in absehbarer Zeit das System der Agrarpolitik in der Gemeinschaft werden ändern können. Wenn es bis vor Kurzem noch so ausgesehen hätte, dass die Verhandlungen mit Großbritannien vor allen Dingen durch das andere System, das Großbritannien bis vor Kurzem hatte, einen Hebel darstellen könnte, um in der Europäischen Gemeinschaft in Sachen Agrarpolitik ökonomisch vernünftigere Entscheidungen zu bewirken, so ist das seit einigen Wochen nicht mehr gegeben, denn ihr wisst, dass Großbritannien sich entschieden hat, <seg type="note">von seinem bisher bestehenden System der deficiency payments abzugehen und das System der Abschöpfungen der Gemeinschaft zu übernehmen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN071" type="comment">
							<p>Mit dem Begriff »deficiency payments« war das britische System des staatlichen Ausgleichs von Mindereinnahmen der Landwirte gemeint. Dabei wurde dem Landwirt die Differenz zwischen einem jährlich festgesetzten Garantiepreis für ein Produkt und dem Weltmarktpreis vom Staat direkt erstattet. Die Agrarpreise für Verbraucher lagen weiterhin auf dem Weltmarktniveau. Der gemeinsame europäische Agrarmarkt sah hingegen Marktintervention vor, um die Agrarpreise künstlich über dem Weltmarktniveau zu halten.</p>
						</note></seg> Von da aus werden wir also den Hebel nicht ansetzen können.</p>
				<p>Ob es möglich sein wird, bei der Preispolitik den Hebel anzusetzen, möchte ich mit der gleichen Skepsis beantworten. Die Schwierigkeit, auch von dieser Ecke her das Problem zu attackieren, ist euch aus der innenpolitischen Diskussion nur zu deutlich. Und die Genossinnen und Genossen, die in ihren Wahlkreisen mit einer entsprechenden demographischen Struktur landwirtschaftlicher Art zu tun haben, werden sich bei der Frage, Agrarpolitik von der Preisfrage her, von den Preisen her aufrollen zu wollen, von vorherein abwinken. Und diese verständliche Haltung schlägt sich natürlich durch und potenziert sich bis zu ihrer Ankunft in Brüssel, wenn im Agrarministerrat die Landwirtschaftsminister über diese Probleme reden. Es wird also wahrscheinlich in der nächsten Zeit im Ministerrat für die Agrarminister nicht geredet über Preisabbau, allenfalls über Einfrieren der Preise, wahrscheinlich da und dort über eine geringe Anhebung der Preise. Also von da aus ist der Hebel Reform der EWG-Agrarpolitik nicht anzusetzen. Es könnte möglich sein, dass wir durch Einbeziehung von Maßnahmen der Struktur- und Regionalpolitik, von Maßnahmen, die das Abwandern aus der Landwirtschaft und das Übergehen in andere Bereiche erleichtern, wie sie hier in der Bundesrepublik vom Landwirtschaftsminister dargestellt worden sind, von dorther einen neuen Kurs haben könnten, aber ob das sich real als politische Handlung in Brüssel bald niederschlagen kann, wage ich nicht zu prophezeien.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich habe in einem ziemlichen Galopp hier einige der wesentlichen Probleme, die uns zurzeit in Brüssel beschäftigen, angesprochen. Ich bin mir klar darüber, dass dabei sehr vieles offen bleiben musste und hätte da nur den Wunsch, dass ihr mir Gelegenheit gebt, dass wir das eine oder andere, was euch davon interessiert, in der Diskussion vertiefen könnten. Wenn ich noch einmal zurückgehen darf auf den Anfang meiner Ausführungen, möchte ich resümieren, dass ausgehend von einer Situation der Stagnation, vor der wir heute vor einem Jahr in Europa noch waren, durch Den Haag und durch einen Einsatz, einen politischen Impuls, den vor allen Dingen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gegeben hat, wir die europäische Sache wieder flottgemacht haben.</p>
				<p>Ich sage noch mal, dass diejenigen, die jetzt und in den letzten Monaten und immer wieder verlangen, wir müssen, wir dürfen es damit nicht begrenzen, wir müssen die politische Union machen und ähnliche Schlagworte produzieren, nicht übersehen sollten, dass es der Bundeskanzler dieser Regierung war, der den entscheidenden Anteil an dieser Bewegung an Den Haag gehabt hat. Das wird hierzulande vielleicht, und das glaube ich, weniger gesehen, als es in Europa sonst wo gesehen wird. Ich möchte mir manchmal, wenn ich in Brüssel bestimmte Berichte über manche politische Argumentation hier in der Bundesrepublik zur Haltung, zur zögerlichen Haltung dieser Regierung gegenüber Europa höre, möchte ich manchmal wünschen, dass hierzulande diejenigen, die so etwas sagen, die Operation, die Aktivität, die politische Aktivität in Europa dieser Bundesregierung so werten, wie sie sonst in den anderen Ländern der Gemeinschaften gewertet werden. Dann wäre die Wertung gerechter.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>. – Wer wünscht das Wort?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> hat von einer gewissen Skepsis gesprochen in Bezug auf die Vorschläge, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> gemacht hat wegen eines Ausbaus – nun ja, das hast du schon gesagt. Ich wollte fragen, ob sich diese Skepsis auch darauf bezieht, auf die kommende Sitzung des Rates, der ja vor der Aufgabe steht, ein mittelfristiges Forschungsprogramm für die Euratom auszuarbeiten, nachdem doch bekannt ist, dass, wenn es jetzt nicht gelingt, die Euratom wieder zu neuem Leben zu erwecken, die große Gefahr besteht, dass sie ganz eingeht und dass ein Stück Europa damit abbröckelt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s zu diesem Komplex noch Fragen, Zusatzfragen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Ja, ich möchte ganz konkret [wissen], ob du etwas vor allem zur französischen Haltung sagen kannst. Ich habe jetzt gehört, <seg type="note">dass die Konzentration aller Forschungen in Ispra<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN072" type="comment">
							<p>In der italienischen Gemeinde Ispra waren Einrichtungen der Gemeinsamen Kernforschungsstelle der Europäischen Atomgemeinschaft (Euratom) angesiedelt.</p>
						</note></seg> gefordert wird von französischer Seite, und nachdem was man von Ispra weiß, kann das doch nur bedeuten, dass man auf kaltem Wege Euratom killen will.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>: Was genau für Pläne, ich wiederhol’ da noch mal meine Ausführungen, war insoweit ein Missverständnis, dass meine Skepsis nicht den Vorschlägen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> gegolten haben, <seg type="note">ich habe gesagt, dass die am 6. Dezember des vorigen Jahres einen ganz entscheidenden Versuch gemacht haben, die Dinge in Bewegung zu bringen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN073" type="comment">
							<p>Zur Tagung des EG-Ministerrats am 6. Dezember 1969 in Brüssel, auf der sich die für Wissenschaft und Forschung zuständigen Minister auf ein neues Programm für Euratom und eine bessere Verwaltung der Gemeinsamem Kernforschungsstelle verständigten, vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1970, Z 11</bibl>.</p>
						</note></seg> Nur ist den Vorschlägen später nicht gefolgt worden. Meine Skepsis bezieht sich auf die Beurteilung dessen, was du dann später gefragt hast. <seg type="note">Was wird der Rat vom 16. Dezember bringen?<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN074" type="comment">
							<p>Gemeint ist die bevorstehende Tagung des EG-Ministerrats am 16./17. Dezember 1970, auf der über die Reorganisation von Euratom entschieden werden sollte.</p>
						</note></seg> Wird er ein mittelfristiges Programm beschließen? Ich glaube nicht. Der Euratom-Ministerrat gehört zu denjenigen, die eigentlich nach dem Auftrag der Forschung an der Spitze der Entwicklung sein sollten, die aber hier die Schlusslaterne in der Hand halten. Es ist leider so – und ich rechne nicht für den 16. Dezember mit Entscheidungen –, es ist aber so, dass auf der Basis von Vorschlägen der Kommission, die zum Teil sehr weitreichend sind, die aber auch ein erhebliches Stück konkreter Aktion für die nächste Zukunft beinhalten, zurzeit der Versuch gemacht wird, Entscheidungen des Euratom-Ministerrates in naher Zukunft zu ermöglichen. Es ist noch nicht möglich für den 16. Dezember. Ich glaube, da sind die Kontakte zwischen den Regierungen und zwischen Kommission und Regierung noch nicht weit genug. Im Übrigen könnte dazu vielleicht Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name> etwas sagen. Ich würde mich freuen, wenn er hinsichtlich des 16. einen größeren Optimismus hätte.</p>
				<p>Was die französische Haltung angeht, so ist sie mir in dem Sinne nicht bekannt. Die französische Haltung ist in der gesamten Forschungsfrage außerordentlich zurückhaltend, nicht zuletzt, weil im Bereich der Atomforschung Frankreich aus bekannten Gründen in den letzten 15 Jahren ganz erheblich eigene Dinge aufgebaut und eigene Investitionen gemacht [hat] und inzwischen selbst vor großen Schwierigkeiten mit seinen Anlagen und seinem Personal steht, und daher hinsichtlich der Übertragung von Aufgaben und der Sicherung langfristiger Aufgaben zu Euratom außerordentlich zurückhaltend ist. Ich möchte hier aber eins ganz klar sagen: Die Entwicklung Euratoms ist nicht nur bestimmt durch nationale Sonderinteressen und nationale Eifersüchteleien. Ich glaube, dass Euratom in den vergangenen Jahren recht oft übersehen hat, wie stark sich die Aufgabenstellung für Euratom eigentlich verändert hat, es versäumt hat, sich darauf einzustellen, sich an die neuen Aufgaben anzupassen und dass man allzu lange versucht hat, die vorhandenen Kapazitäten personell und materiell zu erhalten, um sie dann mit irgendwelchen Aufgaben zu erfüllen. Worauf es jetzt ankommt, ist der umgekehrte Weg, dass wir Programme festsetzen, die für die nationalen Bereiche und für die industriellen Bereiche von Interesse sind, und dass wir darauf die Kapazitäten Euratoms einstellen. In die Richtung gingen die Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> vom vorigen Jahr, und es wäre ganz entscheidend, dass wir auf diesem Weg weitergehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin im Prinzip einverstanden mit dem, was Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> hier zu Euratom gesagt hat, allerdings mit zwei Einschränkungen: Einmal haben in der Tat, in der Zwischenzeit hat es ja Beschlüsse gegeben im Rat, nämlich vier Tage nach Den Haag, und insofern sind die deutschen Vorschläge, die wir im vergangenen Dezember gemacht haben, eine Realität geworden. Es gibt Beschlüsse des Rates hinsichtlich der Durchführung. Es gibt eigentlich noch keine Durchführung. Der Rat hat damals beschlossen, in einem oder in zwei Jahren die Dinge zu realisieren. Das erste Jahr ist in der Tat ohne Entscheidung verstrichen. Wir haben zwei Ratssitzungen gehabt unter deutschem Vorsitz mit dem Versuch, die drei entscheidenden Punkte der Euratom-Reform zu realisieren. Erstens die Restrukturierung, zweitens die Öffnung für das Nichtnukleare und drittens ein progressives nukleares Programm. <gap/></p>
				<p>Am 16. Dezember gibt es eine Ratssitzung, die in der Tat etwas besser vorbereitet ist, vielleicht, als die Kommission gegenwärtig weiß. Es haben bilaterale Gespräche stattgefunden zwischen den Regierungen. Ich werde morgen mit dem zuständigen Kommissar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpinelliAltiero">Spinelli</name> ein Gespräch über diese Sache führen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> wird ein weiteres Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpinelliAltiero">Spinelli</name> am 7. Dezember führen, und wir hoffen in der Tat, dass wir also vorbereitet in diese Sitzung am 16. Dezember gehen. Allerdings ist dort ein Problem, das zwischen der Kommission und dem Rat ein Entscheidendes ist, nämlich die Frage, inwieweit die Kommission, genauso wie der Rat, die Vergangenheit von Euratom nicht nur als eine Frage der Programme, des Inhaltes der Programme, sondern auch der Organisation betrachtet. Und der Kern unseres Vorschlages vom vergangenen Dezember, nämlich mehr Autonomie für das Forschungszentrum, ist ein Kern geblieben, der aber von der Kommission, wenn ich das einmal ganz klar sagen darf, nicht überall wirklich realisiert wird. Und die Durchbrüche aus der Bürokratie, sei es Kommissionsbürokratie oder Ratsbürokratie, auf die Forschungszentren sind in der Tat ein entscheidendes Problem und ich hoffe, dass sich am 16. Dezember nicht nur die Regierungen hier einig werden in ihrer Bereitschaft, in der Restrukturierung dieser Forschungszentren jenen mehr Verwaltungsfreiheit zu geben, sondern dass auch die Kommission hierzu bereit ist. Und da möchte ich auch noch mal einen Appell an dich richten, wenn du da noch einen Einfluss nehmen könntest.</p>
				<p>Zur Frage von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> möchte ich folgendes sagen: Die Franzosen machen in der Tat oder haben in der letzten Ratssitzung in der Tat gesagt, die Reorganisation von Euratom müsse zunächst geographisch verstanden werden, und sie seien nicht bereit, eine solche Reorganisation organisatorisch zu beschließen, wenn nicht vorher beschlossen würde, dass die Zentren zusammengelegt würden, und dabei stand natürlich auch Karlsruhe als eines der von Euratom in einem Fall mitbetreuten Zentren zur Diskussion. Unsere Stellungnahme dazu war die: Wir haben gesagt, wir sind nicht bereit, die geographische Konzentration der Zentren vor dem Grundsatzbeschluss über die Reorganisation zu machen. Jetzt stehen wir also vor der Wahl, dass wir die geographische Frage oder die organisatorische Frage am 16. an der Stelle mit den Franzosen noch mal diskutieren müssen, aber Karlsruhe braucht sich in dieser Beziehung nicht zu fürchten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: <gap/> dass zurzeit die Beitrittsverhandlungen mit Großbritannien, Norwegen und Dänemark stattfinden. Die Frage an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>: Geht man davon aus, dass die Verhandlungen nach den bestehenden Verträgen stattfinden, EWG, Euratom und EGKS, und die Frage, die hier angeschnitten wurde, Übergangsregelungen in den nächsten Wochen zu schaffen? <gap/> im Rahmen der bestehenden Verträge oder will man die Vertragsbestimmungen, wie sie zurzeit bestehen, in diesem Fall ändern oder geht man immer wieder von der Grundlage aus der drei Verträge? Ich sage das bewusst, ohne dass ich in den Verdacht komme <gap/> zu denken <gap/> in der Praxis, dass die Arbeitnehmerrechte weniger werden, seitdem die Exekutive vereinheitlicht wurde.</p>
				<p>Die Frage ist also auch, wieweit der Ministerrat in dieser Frage, wenn man Übergangsregelungen finden will, der Haltung sein wird, und die Stellung wäre interessant: Ministerrat, ständige Vertreter. Wir haben zurzeit in Brüssel schon 4000 Beschäftigte nach meinen Informationen. Wenn man den Apparat ständige Vertreter sieht, sind es auch schon bald 1000. Wie das in Einklang zu bringen ist und wieweit der Rahmen ständige Vertreter, überhaupt die Stellung zur Kommission für die Zukunft für die Kommission haltbar sein wird. Die andere Frage, die Maßnahmen der Vereinigten Staaten von Amerika. Geht damit die ständige Runde zu Ende? Wie weit ist da Einfluss zu erreichen über Ministerrat und Kommission hier in den Vereinigten Staaten? Geht das aufzuhalten? Nach unseren Informationen muss man damit rechnen, dass diese Runde noch härter wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>: Ich möchte noch ein Wort zu Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> sagen. Vorschläge der Kommission, die zum Ziel haben, den Forschungszentren eine größere Beweglichkeit, Selbstständigkeit und größere operative Freiheit zu geben, sind getroffen und werden dem Ministerrat vorgelegt. Ob die ganz genau treffen, was du meinst <gap/>. Das ist kein Problem, dass man das weiterführt. Eine große Schwierigkeit liegt ja in der Unbeweglichkeit des Personals, Beamtenstatut und so weiter. Da haben wir Vorschläge in Vorbereitung, gegen die zurzeit das Personal aller Forschungszentren streikt. Wir werden da gemeinsam noch recht große Schwierigkeiten zu bewältigen haben, aber in der Zielrichtung sind wir uns sicher einig.</p>
				<p>Jetzt Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>. Es ist ganz klar gesagt worden den Beitrittskandidaten, dass die Verhandlungen auf der Basis der bestehenden Verträge erfolgen werden und auf der Basis des Rechts, das inzwischen nach den Verträgen entwickelt worden ist. Es ist nicht daran zu denken, dass etwa parallel zu den Beitrittsverhandlungen Änderungen der Verträge erwogen werden. Also das vor dreieinhalb Jahren akute Thema Fusion der Verträge ist mit Sicherheit vertagt bis nach Abschluss der Beitrittsprozedur. Was Übergangsregelungen angeht, so habe ich gesagt, das wird das Wichtigste sein, was in der Beitrittsfrage in den nächsten Wochen im Rahmen des Ministerrates behandelt werden wird. Zunächst einmal werden sich die sechs untereinander darüber verständigen müssen, welche Vorschläge sie den Kandidaten machen wollen hinsichtlich der Übergangsregelung, welche Dauer sie haben soll, ob es Unterschiede geben soll für die Sektoren Industrie- oder Agrarpolitik, ob das einheitlich sein soll, wie innerhalb dieser Periode für die verschiedenen Sektoren in welchem Tempo der Übergang vollzogen werden soll, wie die Frage der Teilnahme der Beitrittskandidaten am Aufbringen der Finanzmittel der Mitgliedsstaaten aussehen, ob in dergleichen Übergangsperiode, ob mit anderen Modalitäten, in welchem Tempo volle Abschöpfungen und so weiter übertragen werden sollen.</p>
				<p>Also eine Fülle von außerordentlich wichtigen Problemen, die in sehr kurzer Zeit vom Ministerrat für die sechs geklärt werden müssen, die dann voraussichtlich am 8. Dezember erstmalig den Kandidaten mitgeteilt werden. Sie werden darauf nicht sofort reagieren können. Die eigentlichen Verhandlungen darüber werden dann am Beginn des Jahres auf Ministerebene geführt werden müssen.</p>
				<p>Das Problem der ständigen Vertreter. Ich würde das nicht nur unter <gap/> unter der Ansammlung von europäischen Beamten oder Beamten nationaler Provenienz in Brüssel, sondern es ist hier die Frage der Arbeitsfähigkeit und der Rechte der Institutionen. Ich möchte hier eins sagen, wenn ich eine Funktion niemals anstreben würde, wäre es die eines ständigen Vertreters. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es eine Funktion in Europa gibt, in der so ungeheuerlich viel verlangt wird, wie von denjenigen, die diese Aufgabe erfüllen. Man muss sich einmal klar darüber sein, dass an der Stelle alles vorbereitet werden muss, was die Ministerräte beschäftigt, ob es sich um die Sozialminister oder Wirtschaftsminister, die Außenminister oder Landwirtschaftsminister handelt. Alles das wird dort vorbereitet, er arbeitet mit einem Mitarbeiterstab, der zurzeit etwa aus der Bundesrepublik von den zuständigen Ressorts nach Brüssel delegiert ist. Diese Stelle ist einfach unerlässlich, um das Gremium Ministerrat, das sich von Zeit zu Zeit in Brüssel versammelt, und selbst wenn es sehr kurzfristig ist, um diesen Ministerrat überhaupt funktionsfähig zu erhalten. Es liegt auch daran, dass, wenn eine solche Vorbereitungsarbeit so wichtiger Art und von solchem Umfang an solcher Stelle konzentriert wird, dass es da Probleme der Grenzziehung hinsichtlich der politischen Entscheidungen geben kann. Das ist meines Erachtens <gap/> versucht man es bisher mit Erfolg, auf die Weise zu sichern, dass man dort tätig werden kann ja nur aufgrund von politischen Weisungen aus der Hauptstadt einerseits und zum andern die letzte Entscheidung <gap/> in den Händen des Ministerrates selbst liegt.</p>
				<p>Auch das Verhältnis, was ständige Vertreter und Kommission angeht, so glaube ich, dass es darüber zu einem großen Teil falsche Vorstellungen gibt. Wir befinden uns da nicht in einer Konkurrenz der Kompetenzen, sondern allenfalls in einer Konkurrenz der Zusammenarbeit um das, was auf der Ebene des Ministerrates entschieden werden muss, in optimaler Weise vorzubereiten. Es ist die Frage wahrscheinlich, und das geht etwas in die Problematik Institutionen im Zusammenhang Wirtschafts- und Währungsunion hinein, ob bei der zunehmenden Übertragung politischer Aufgaben nach Brüssel diese Operation, die bisher grosso modo gut gelaufen ist, in dergleichen Weise auch in der Zukunft durchgeführt werden kann, oder ob man, man muss meines Erachtens, um es mal so zu formulieren, wenn man über die Institutionen im Zusammenhang mit Wirtschafts- und Währungsunion spricht, nicht nur über Parlament und Rat und Kommission reden, sondern auch das Instrument ständige Vertreter. Ob es diesen Charakter haben kann, ob es den beamteten Charakter haben kann, ob es politisch eigenständiger werden soll, ob es Minister sind, die der Regierung angehören, tausend Variationsmöglichkeiten. Ganz sicher ist, dass es überlegt werden muss. Hier und jetzt kann ich nur sagen, dass die Zusammenarbeit gut ist, weil sowohl Kommission als ständige Vertreter mit der Zielrichtung arbeiten, die politische Entscheidungen des Rates vorzubereiten und zur ermöglichen.</p>
				<p>Zu den politischen Maßnahmen USA. Nun, wir wissen noch nicht, wie die endgültige Entwicklung sein wird. Aber eines kann man jetzt schon feststellen, dass sich bei der Behandlung dieser Frage der möglichen Konsequenzen für die Gemeinschaft und für die sechs Länder der Gemeinschaft in Brüssel eine außerordentlich wichtige politische Übereinstimmung ergeben hat, die dazu geführt hat, dass die Gemeinschaft gegenüber den amerikanischen Absichten als eine Einheit auch bestätigt ist und dass die Meinungsbildung zu dieser Frage zu einer vollen Übereinstimmung geführt hat. Ich weiß nicht, ob das, was unter dem Stichwort <gap/> vor allen Dingen begleitet mit dem großen Geschrei von Textilleuten und ähnlichem in Amerika, ob das der eigentliche strategische Plan dieser Operation ist. Ich könnte mir denken, dass viel wichtiger Überlegungen dahinter sein könnten, etwas aufzubauen, vorsorglich, präventiv aufzubauen, hier im Fall der größeren Gemeinschaft der zehn, denn dann werden die handelspolitischen Probleme auch für die Vereinigten Staaten interessanter und möglicherweise werden die Diskussionen, die dort geführt werden zurzeit, die Instrumente, die man <gap/> jetzt anvisiert, nicht so sehr für das akute Schutzbedürfnis, auch wenn sie nicht von Textilien und Sojabohnen und ähnliches gemacht, sondern mit dem Hinblick auf eine politische Verhandlungsposition für den Fall der größeren Gemeinschaft. Aber das ist eine Spekulation. Ob die stimmt oder nicht, ist es wichtig, dass die Gemeinschaft eine einheitliche Haltung in dieser Frage einnimmt, was sie bisher erreicht hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Freiherr Ostman von der Leye</name>: Ausgehend von der Bewertung, dass die Beitrittsverhandlungen mit Großbritannien und den skandinavischen Staaten wohl das Wichtigste sind, um eine noch weitere Nord-Süd-Spaltung, Dauerspaltung Europas zu verhindern, möchte ich fragen, wie sich denn jetzt nun die protektionistischen Gesetze in Amerika unter Umständen auswirken können auf die Beitrittsverhandlungen. Wenn also zum Beispiel die Amerikaner hingehen und Großbritannien eine bestimmte Präferenz zugestehen unter der Bedingung, dass sie dann sozusagen eine Atlantische Gemeinschaft bilden, besteht ja eine konkrete Gefahr auch im Hinblick auf den Stimmungsumschwung in Großbritannien, der jetzt wohl ausgesprochen in der Bevölkerung negativ ist. Oder hat die Kommission andere Bewertungen und Nachrichten über die Beitrittsverhandlungen Großbritanniens, und könnten wir etwas dafür tun, um diesen Prozess des Beitritts noch zu erleichtern?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ich finde es natürlich gut, dass die Gemeinschaft eine einheitliche Position in dieser Frage des möglichen Handels mit den USA befunden hat. Nur muss man natürlich hier sehr genau aufpassen, dass man nicht zum Beispiel unsere Ostpolitik, aber auch die Stationierungsfrage der Amerikaner mit trifft, wenn man in dieser einheitlichen Position zu scharf forciert gegen die Amerikaner Sturm läuft. Ich will mal die personellen Probleme ausschalten hier. <seg type="note">Ich hab’ mich in diesen Tagen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> verabredet, der ja sicherlich bei seinem Auftreten in den USA<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN075" type="comment">
							<p>Das für Außenbeziehungen zuständige Mitglied der EG-Kommission, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>, kritisierte am 25. November 1970 die USA für Widerstände bei der Liberalisierung des Welthandels. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa-Archiv 1970, Z259</bibl>. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> hielt sich Mitte Oktober 1970 zu Gesprächen in Washington auf.</p>
						</note></seg> nicht übermäßig geschickt gewesen ist, aber das werde ich mit ihm persönlich besprechen.</p>
				<p>Die amerikanische Position ist ja ziemlich deutlich. Amerika muss von einer Kriegswirtschaft auf eine Friedenswirtschaft umstellen. Amerika hat einen überbewerteten Dollar. Amerika hat große Arbeitslosigkeit. Das sind die Fakten und damit müssen die amerikanischen Politiker fertig werden. Die Amerikaner sehen auf der andern Seite eine Gemeinschaft, die im Bereich der Agrarpolitik nicht in der Lage ist, progressiv zu sein, das heißt, dem Welthandel zu dienen und sich zu öffnen. Wir wollen uns hier auch nichts vormachen, auch wir können das von uns aus nicht forcieren dieses Thema, wenn wir nicht Koalitionsprobleme aufwerfen wollen.</p>
				<p>Die Gemeinschaft assoziiert ferner zunehmend Länder im Mittelmeerraum und trifft damit den amerikanischen Absatz von Südfrüchten und anderen Produkten, die in Amerika auch wachsen. Wir müssen also einfach ganz nüchtern sehen, dass die Amerikaner ihre Probleme haben, und wir in gewissem Sinne handlungsunfähig sind, diesen Problemen zu begegnen. Um das, was ich so dringend bitte ist, dass man unabhängig davon, was aus <gap/> wird, kommt das Problem im nächsten Kongress erneut, denn dies ist ja kein Problem, das heute und jetzt entsteht und dann weg ist, sondern erneut kommt.</p>
				<p>Drum bitte ich sehr darum, dass die Gemeinschaft nicht nur eine einheitliche Position hat in der Abwehr der <gap/>, sondern eine einheitliche Position findet in der Öffnung des Welthandels in einem neuen Angebot an die Amerikaner, über die Dinge zu verhandeln. Denn wenn wir die Amerikaner mit Androhung heraushebeln wollen aus ihrer Position, zahlen wir Deutschen, so fürchte ich, die Zeche bei der Frage der Stationierungskosten und bei der Standhaftigkeit der Amerikaner auch in andern Fragen, die für uns von sehr großer Bedeutung sind. Und um das ich dich nun bitte, Wilhelm [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>], ist, das in Brüssel stets auch mit zu berücksichtigen. Hier gibt es auch eine nationale Position in dieser Frage.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Es wäre natürlich sehr reizvoll, mit dir zu reden über die Frage der Wirtschafts- und Währungsunion. Ich will das nicht vertiefen, aber hier muss man natürlich auch erkennen, Wilhelm [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>], dass die Kommission nicht überall Promoter europäischer Lösungen ist, sondern hin und wieder auch hinter das zurückgeht, was andere Kommissionen und andere Gremien, in diesem Fall das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Gremium, als Lösung gefunden haben. Die Ausgangsposition ist doch die, dass wir eine Stabilitätsgemeinschaft wollen, denn wir können die importierte Inflation auf die Dauer nicht verkaufen in unserem Lande, dass die Franzosen an unsere Devisenreserven heranwollen und dass man daraus im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht den Kompromiss geschlossen hat und dass eigentlich die Kommission jetzt dahinter zurückgeblieben ist und, um es brutal zu sagen, kapituliert hat zum Teil vor populistischen Ansprüchen. Nun, das kann man wieder ausbügeln im Ministerrat, so hoffe ich. In jedem Falle muss der Ministerrat notfalls auch nein sagen zu einer solchen Vorlage, weil er sonst auf die schiefe Ebene kommt, auch innenpolitisch. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat dazu ja einiges gesagt. Man muss also auch der Kommission sagen, in diesem Falle hat die Kommission eben nicht europäisch als Motor gewirkt, sondern eher als Bremser.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Ich will anschließen an das, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sagte. Ich darf in Sachen Wirtschafts- und Währungsunion von mir aus sagen, es ist schon so, dass die schriftliche Stellungnahme der Kommission, das weiß auch Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>, war also gemessen an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht, gemessen an dem, was grade die Bundesrepublik da eingebracht hatte, ein bisschen Minderung und Verwässerung. Es waren einige Punkte nicht so präzis und deutlich angesprochen, wie das etwa im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht getan war. Es waren mehr die <gap/>, war weniger und weniger akzentuiert von einem Ausbau der parlamentarischen Kontrolle in dem weiteren <gap/> die Rede. Es war auch nicht von [der] so wichtigen Regierungskonferenz am Ende der ersten Krise die Rede und ähnliches. Ich muss nur hinzufügen für diejenigen, die jetzt eben grad’ gefragt haben dazu, [wie] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, dass ich sagen konnte in etwas anderer Form, mündlich war dann die Kommission besser als schriftlich. Das heißt sie hat in den Verhandlungen des Rates, wie schon vorher im Kolloquium des Parlaments in Straßburg eine flexiblere und offenere Haltung eingenommen, und ich hoffe, das wird sich fortsetzen, damit also die wesentlichen Punkte, die doch verschiedene Länder, ich würde sagen die Mehrzahl der Mitgliedstaaten, als unverzichtbar sehen, Eingang finden in ein Konzept, das nicht nur die erste Stufe beschreibt, sondern das auch etwas aussagt über die späteren Stufen und vor allen Dingen über das Endstadium, ohne dass damit ein Automatismus beschlossen wird, was wir auch nicht wollen. Wir wollen ruhig politisch versuchen, wenigstens den Übergang von der Übergangsstufe zu den weiteren in Kauf nehmen, da wir bejahen und verlangen sie sogar, weil sie uns Möglichkeiten geben, diese Zäsuren, bestimmte Wünsche vorzubringen.</p>
				<p>Zur Haltung der Kommission und zur Haltung der Gemeinschaften in diesem Fall in Sachen <gap/> und Amerika, muss ich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> voll und ganz zustimmen. Gewiss ist es gut, wir haben eine gemeinsame Haltung erwirkt, wir haben auch ein bisschen mehr erreicht, als es am Anfang aussah. <seg type="note">Am Anfang war zum Beispiel der Präsident der Kommission, wie er hierher kam zu seinem Besuch<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN076" type="comment">
							<p>Der Präsident der EG-Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MalfattiFrancoMaria">Malfatti</name> traf am 18. September 1970 zu seinem Antrittsbesuch in Bonn ein. Vgl. den <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Artikel »Europäische Gemeinschaft als Element der Stabilität in Europa«; Bulletin, Nr. 126 vom 22. September 1970, S. 1297</bibl>.</p>
						</note></seg>, ein bisschen stärker auf Handelskrieg aus, als Retorsionsmaßnahme gegen die Maßnahmen der Amerikaner. Wir haben ihm hier sehr deutlich in Bonn gesagt und er hat daraus auch sehr schnell Konsequenzen gezogen und sehr schnell die Sache aufgenommen, ich habe ihm gesagt, das ist eine Sache, die <gap/>, denn der erste Streich, der geführt würde, wird dann beantwortet durch einen zweiten und es bleibt natürlich nicht beim zweiten Streich, sondern es gibt viele, viele Streiche dann im Sinne der modernen Kriegsführung, leider auf dem Gebiete des Handels dann.</p>
				<p>Und zum Zweiten, das müssen wir nun wieder sehr deutlich immer wieder wissen und betonen in den internen Verhandlungen, liebe Freunde, in der ersten Retorsionsmaßnahme ist das ein Test für ein paar Mitgliedstaaten, die nicht in erster Linie Deutschland heißen, aber in den weiteren Runden würde ein Handelskrieg Deutschland am meisten treffen. Wir sind in Sachen VW-Export, um nur eins zu nennen, nach USA am meisten verwundbar in dieser ganzen Gemeinschaft, weil wir den liberalsten Grad des Außenhandels haben und weil wir unvergleichlich stärker handelsmäßig, außenhandelsmäßig in unserer Wertschöpfung orientiert sind als Amerika und als viele Staaten hier in der Gemeinschaft. Mit diesem Punkte ist die Rückwirkung eines Handelskrieges nicht nur, wie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sagte, zu sehen bei Stationierung und <gap/> und auch innerhalb der eigenen ökonomischen Sphäre wär’ das eine negative Rückwirkung für uns. Und wir <gap/> kein Segen und Auswege gibt es da nur durch den Weg nach vorne, etwa dass diese Gemeinschaft sagt, in Sachen Präferenzabkommen mit dem und dem Land <gap/> das ist etwas <gap/> die auf unserer Seite stehen und immer sagen, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LongOlivier">Long</name>, der Generaldirektor <gap/> diese Bundesrepublik als seinen Verbündeten innerhalb der EWG an, der Mann, der über den Welthandel zu wachen hat, der sagt immer, irgendwann mal in der Gemeinschaft, da ist ein Ende. Sagt auch mal, es ist ein Ende mit agraren Markt-Ordnungen, etwa auf dem Gebiet des Kaffees, der Bananen und der Ananas, wie das alles so vorschwebt. Wenn wir diesen Weg nicht beenden, kommt wir natürlich in eine Drift hinein, die die Amerikaner zu stärkeren protektionistischen Maßnahmen vice versa führt.</p>
				<p>Ich möchte hinzufügen, es ist nur möglich, wenn die Gemeinschaft sich dann, und das ist nicht eine Sache der Kommission alleine, sondern vor allem der Handelsinteressen einiger Mitgliedstaaten, die Gemeinschaft muss sich entschließen, in absehbarer Zeit den Weg nach vorne zu finden, das heißt das GATT, zu unterstützen, den Abbau der nichttarifären und ähnlichen Dingen. Da müssen wir wieder eine Offerte machen dann gegenüber denen, die jenseits des Atlantiks ihren eigenen Schwierigkeiten haben, die wir auch sehen müssen, in Arbeitslosigkeit und ähnlichen Dingen. So etwa möchte ich die Dinge skizzieren im Anschluss an die Diskussionsbeiträge, die hier gemacht wurden. Ich danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>: Es war zunächst gefragt, wie die Schwierigkeiten beurteilt werden im Zusammenhang mit der Erweiterung und der Diskussion in Großbritannien. Sicher werden diese Schwierigkeiten innerhalb Großbritanniens nicht zu Ende sein, und man sollte nicht Prophet spielen, wie das dort weitergehen wird. Für uns, ich glaube nicht nur für die Kommission, sondern für alle, die an diesem Prozess beteiligt sind, gilt ohne jeden Zweifel, die Haltung der britischen Regierung wäre hier und die den Antrag gestellt hat, der Regierung, die jetzt die Verhandlungen führt und diese, die Politik derer, mit denen die Gemeinschaft verhandelt, lässt keinen Zweifel daran aufkommen, dass die, die den Beitritt in die Gemeinschaft wollen, dass jetzt nicht verhandelt wird darüber ob, sondern wie das zu geschehen hat, wobei man nach Durchführung der Verhandlungen bei den Beitrittskandidaten selbst wird urteilen müssen, ob man zu den dann ausgehandelten Bedingungen dazu bereit sein kann. Für uns sind die Schwierigkeiten, die dort bestehen, zurzeit kein Anlass an dem festen Willen unserer Partner zu zweifeln, dass sie in diese Gemeinschaft hinein wollen.</p>
				<p>Was die Handelsprobleme USA angeht, so möchte ich hier ganz eindeutig unterstreichen, dass wir gar keinerlei Interesse daran haben können, in irgendeine Position zu geraten, die nach Handelskrieg aussehen könnte. Genau das Gegenteil ist der Fall. Und diese Absicht hat auch bei der Kommission, bei den Vorschlägen der Kommission an den Rat und bei der Festlegung der Position der Gemeinschaft im Rat, hat nie eine Rolle gespielt, dass wir uns in die Position des Handelskriegs begeben wollten, sondern dass wir daran appellieren wollten, dass nicht Schluss gemacht wird mit der Liberalisierung des Welthandels, sondern dass die Liberalisierung weiter fortgeführt wird. Ich möchte das ganz eindeutig sagen.</p>
				<p>Für die Binnengemeinschaft bestehen die Schwierigkeiten, auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hingewiesen hat: Wie können wir von der Liberalisierung des Welthandels reden angesichts dieser protektionistischen Agrarpolitik? Er hat also selbst schon ein Stichwort gegeben, wie können wir von dieser protektionistischen Agrarpolitik runter, wenn in allen Mitgliedstaaten interne Probleme bestehen, die eben auf diesen Protektionismus hinarbeiten und die die einzelnen Regierungen ebenso wie die Entscheidungsgremien der Gemeinschaften daran hindern, hier ernst zu machen mit einer Liberalisierung auf dem Sektor der Agrarpolitik? Das ist etwas, was in das Prinzip einer weiteren Liberalisierung des Welthandels passen würde, was aber in der Gemeinschaft politisch nicht zu realisieren ist, jedenfalls nicht so schnell. Und ich meine, wir werden uns darauf gefasst machen müssen, dass man uns auf diesem Sektor Agrarpolitik weiterhin Vorwürfe macht, und wir sollten uns ernsthaft überlegen, wie wir schrittweise auch auf diesem Sektor in eine andere Position kommen.</p>
				<p>Was die Frage der Präferenzen angeht, so ist zunächst einmal zu sagen, dass die amerikanische Kritik und auch die Kritik anderer, etwa an Präferenzabkommen im Mittel der Wege der Behinderung des Absatzes von kalifornischen Zitrusfrüchten und ähnlichem in einem erheblichen Ausmaß übertrieben wird. Ich will nicht sagen, dass sie nicht gewisse grundsätzliche Berechtigungen haben kann, aber der materielle Inhalt dessen, was dort geschieht und was dort die amerikanische Position etwa behindern könnte, ist von absolut zu vernachlässigender Größenordnung gemessen an dem Gesamtproblem. Ich glaube also, das müsste man einmal ganz eindeutig feststellen, dass das nicht das ökonomische Ausmaß, das hier die Amerikaner trifft, etwa einen Handelskrieg rechtfertigen würde.</p>
				<p>Etwas anderes ist das, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gesagt hat, was in GATT der Gemeinschaft immer vorgeworfen wird, dass sie möglicherweise ohne Ende fortsetzen könnte eine Präferenzpolitik. Diese Überlegung hat die Kommission veranlasst, im Februar des Jahres folgende Position zu erarbeiten und sie in GATT zu vertreten: Wir haben erklärt, dass die Präferenzpolitik nur insoweit noch durchgeführt werden sollte, als sie auf das Mittelmeerbecken, auf die Staaten des Mittelmeerbeckens ausgedehnt werden sollen, mit denen noch keine Assoziierungs- oder Präferenzabkommen bestanden. Das waren zu der damaligen Zeit Israel, Ägypten, Libanon, Libyen. Es ist von der Kommission eindeutig erklärt worden, dass sie über diesen Mittelmeerbereich hinaus keine präferenziellen Abkommen, etwa in Richtung Ostasien oder in Richtung Südamerika oder ähnliches betreiben wolle, eine Sorge, die lange bestanden hat. Es ist ganz eindeutig erklärt worden, insofern ist eine limitierende Erklärung, von der Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gesprochen hat, bereits erfolgt.</p>
				<p>Nun kann man fragen, ob man die Position nicht noch mehr hätte limitieren sollen und etwa auch die Gemeinschaft sich aus dem Mittelmeer hätte fernhalten sollen. Ich habe eben schon gesagt, für welche Bereiche im Mittelmeer, die doch nur sehr gering waren, ich glaube aber, im Falle Israel, Libyen, Ägypten aus ganz anderen Gründen auch für die Gemeinschaft interessant sind, dass wir für diese Bereich nun nicht unbedingt an der Stelle den Stopp aussprechen sollten und sagen sollten, alles andere im Mittelmeer, bloß die grade nicht. Ich glaube, dass über den handelspolitischen Wert auch der Wert der Zusammenarbeit der Gemeinschaft mit solchen Ländern, die in Spannungszuständen leben, die in Spannungsgebieten sind, grade im Mittelmeer von großem politischen Interesse ist, sodass also das Mittelmeer unsere Begrenzung ist und wir uns einfallen lassen müssen, andere Lösungen der Zusammenarbeit mit anderen Ländern der Welt unter Vermeidung von präferenziellen Maßnahmen, die uns ständig in Schwierigkeiten mit dem GATT bringen.</p>
				<p>Was die Vereinigten Staaten und unser Verhältnis in der nächsten Zeit und in den Schwierigkeiten, die durch die handelspolitischen Maßnahmen heraufbeschworen werden könnten, glaube ich, kommt es entscheidend darauf an, etwas zu realisieren, <seg type="note">was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bei seinem Besuch in Washington vorgeschlagen hat<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN077" type="comment">
							<p>Zu den deutsch-amerikanischen Regierungsgesprächen am 10./11. April 1970 in Washington vgl. <bibl type="single-item" corresp="JIQH3RUD">AAPD 1970, I, Dok. 51, 153 und 156</bibl>.</p>
						</note></seg>, nämlich die Kontakte zwischen der Gemeinschaft und den Vereinigten Staaten so eng zu gestalten, dass man sich permanent beraten kann, dass man permanent sich auch über Schwierigkeiten unterhalten und gemeinschaftlich Lösungen oder gemeinsam Lösungen auch suchen kann und es nicht erst zu Kampfpositionen kommen lässt. Es wäre dringend an der Zeit, und es sind gewisse Vorbereitungen für eine stärkere Vertretung der Gemeinschaft in Washington im Gange, dafür zu sorgen, dass diese ständigen Kontakte auf allen Ebenen zwischen der Gemeinschaft und den USA installiert werden.</p>
				<p>Was die Wirtschafts- und Währungsunion angeht, so ist in der Diskussion hier, aber auch in der öffentlichen Diskussion sehr prononciert gesagt worden, dass die Vorschläge der Kommission eine Verwässerung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Berichtes seien. Es ist sogar das Wort der Kapitulation gefallen. Das Letztere bestreite ich. Die Kapitulation, die Verwässerung kann ich nicht einsehen. Es ist, glaube ich, man muss es doch wohl einmal so sehen, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht ist ein sehr wesentliches Dokument der Gemeinschaft, aber in Form mehr oder weniger eines Memorandums. Die Kommission hätte es sich hier einfach machen können und dem Rat vorschlagen können, der Rat möge telle quelle den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht annehmen. Das wäre politisch ohne jede Konsequenz geblieben. Dann hätte man in den nächsten Jahren darüber diskutiert, wie man dieses Programm, diesen Bericht in Rechtsakte, in politische Akte des Rates umsetzen soll. Und grade das in das Entscheidende. Deshalb hat sich die Kommission entschieden, einen Vorschlag zu machen, der den Rat veranlassen sollte, und ich hoffe, dass er es tut, er kann weitergehen, das würde uns bestimmt nicht stören, aber dass er konkret festlegt, was er an politischen Aktionen aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht realisieren will, wie die erste Stufe konkret aussehen soll, was in den ersten drei Jahren geschehen soll.</p>
				<p>Ob der Rat sehr viel mehr Präzisierung zustande bringen wird hinsichtlich der Fixierung der Endstufe und hinsichtlich der Fixierung der Institutionen in der Endstufe, möchte ich an dieser Stelle bezweifeln. Ich wäre sehr froh, wenn ich in vier Wochen feststellen könnte, dass ich hier zu skeptisch gewesen bin. Aber ich wünsche denjenigen, die das versuchen, recht viel Erfolg und kann ihnen sagen, dass sie die Kommission dabei an ihrer Seite haben werden. Was die Frage der parlamentarischen Kontrolle angeht, möchte ich ganz konkret sagen, dass ich diesen Vorwurf nicht als gerechtfertigt ansehen kann. In dem Vorschlag der Kommission heißt es unter anderem wörtlich: Die zu treffenden Maßnahmen während des Stufenplanes in Richtung auf die Endstufe sollen es der Gemeinschaft am Ende dieses Zeitraumes ermöglichen, auf wirtschaftlichem und monetärem Gebiet über die erforderlichen Befugnisse zu verfügen, um eine Führung der Union sicherzustellen, die einer demokratischen Kontrolle auf Gemeinschaftsebene unterliegt.</p>
				<p>Nun kann man sagen, da steht demokratische Kontrolle und nicht parlamentarische Kontrolle. Wir haben uns bewusst nicht nur auf das Instrument des Parlamentes hier bestanden. Es gibt sicher auch noch andere Kontrollmöglichkeiten. Beispielsweise ist der Europäische Gerichtshof eine. Die demokratischen Kontrollmöglichkeiten in unserem System können nicht nur mit dem Wort parlamentarische Kontrolle umschrieben werden. Das Wort demokratische Kontrolle geht hier weiter und es ist keine Einschränkung. Allerdings haben wir vermieden, wie im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Bericht von einem wirtschaftspolitischen Entscheidungsgremium zu sprechen. Es heißt hier, das wirtschaftspolitische Entscheidungsgremium muss einem Europäischen Parlament gegenüber politisch verantwortlich sein. Das kann ein Entscheidungsgremium außerhalb der Gemeinschaft sein. Es ist nicht gesagt, dass es innerhalb der Gemeinschaftsinstitutionen ist. Deshalb haben wir diese Formel, die uns nicht klar erschien, nicht übernommen und haben so formuliert, wie ich es eben zitiert habe, das heißt Gremien, die Entscheidungsbefugnisse haben, die also funktionsfähig sind und die einer demokratischen Kontrolle unterliegen.</p>
				<p>Ich glaube, da ist wohl inhaltlich keinerlei Zweifel möglich. Die Kommission ist an dem Punkt bestimmt nicht hinter dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerPierre">Werner</name>-Plan zurück geblieben, auch in der Frage der Regierungskonferenz nach 236<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN078" type="comment">
							<p>Art. 236 des EWG-Vertrags vom 25. März 1957: <quote>»Die Regierung jedes Mitgliedstaates oder die Kommission kann dem Rat Entwürfe zur Änderung dieses Vertrags vorlegen. Gibt der Rat nach Anhörung der Versammlung und gegebenenfalls der Kommission eine Stellungnahme zugunsten des Zusammentritts einer Konferenz von Vertretern der Regierungen der Mitgliedstaaten ab, so wird diese vom Präsidenten des Rates einberufen, um die an diesem Vertrag vorzunehmenden Änderungen zu vereinbaren. […]«</quote> Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="02/3440">BT Drs. 02/3440, S. 36</ref></bibl>.</p>
						</note></seg> nicht. Die Kommission hat in ihrem Vorschlag diese Regierungskonferenz und das Verfahren 236 nicht ausgeschlossen, aber sie hat so formuliert, dass unabhängig von einer Regierungskonferenz auch Fortschritte gemacht werden können, wenn der Vertrag noch nicht geändert worden ist. Die Konferenz müsste den Vertrag ändern. Wir sind der Meinung, dass auch Maßnahmen durchgeführt werden können auf der Basis der bestehenden Verträge, dass, wenn das nicht möglich ist nach konkreten Artikeln, <seg type="note">die Maßnahmen basiert werden können auf Artikel 235 des Vertrages<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN079" type="comment">
							<p>Art. 235 EWG-Vertrags vom 25. März 1957: <quote>»Erscheint ein Tätigwerden der Gemeinschaft erforderlich, um im Rahmen des Gemeinsamen Marktes eines ihrer Ziele zu verwirklichen, und sind in diesem Vertrag die hierfür erforderlichen Befugnisse nicht vorgesehen, so erläßt der Rat einstimmig auf Vorschlag der Kommission und nach Anhörung der Versammlung die geeigneten Vorschriften.«</quote> Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="02/3440">BT Drs. 02/3440, S. 35</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>, dass, wenn das auch nicht möglich ist, ein konkreter Artikel geändert werden kann, ohne eine Regierungskonferenz, so wie wir es im Falle der eigenen Einnahmen gemacht haben. Wenn das alles nicht genügt, kann man die Regierungskonferenz immer noch machen. Aber ganz generell heute schon eine Regierungskonferenz festzulegen, könnte bedeuten, dass man sagt, nur mit dem Mittel einer Regierungskonferenz werden wir weiterkommen und wir werden die vorherige Stufe gar nicht erst versuchen. Ich glaube, der Stufenaufbau inklusive Regierungskonferenz ist besser als nur Regierungskonferenz mit der Möglichkeit, dass dann alles dahin abgeladen wird und bis dahin möglicherweise nichts geschehen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann danke ich Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> noch einmal.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Punkt 5. Das Wort hat Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>. <gap/></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Die Arbeitsgruppe Verkehr, <seg type="note">im Arbeitskreis Wirtschaft haben Sie heute Vormittag in der Vorbereitung der Verkehrsdebatte<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN080" type="comment">
							<p>Zur <bibl type="btp">Plenardebatte am 2. Dezember 1970 vgl. <ref type="external" target="06/81">BT Plenarprotokoll 06/81</ref>, S. 4513–4596</bibl>.</p>
						</note></seg>
					<gap/>. Dabei kommt es bei der Vielzahl der Probleme, wie Sie aus dem Verkehrsbericht 1970 der Bundesregierung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN081" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 57.</p>
						</note></seg> ersehen, darauf an, neben der grundsätzlichen Aussprache bestimmte Schwerpunkte zu setzen. Neben der Beratung des Verkehrsberichts nach der Tagesordnung, die ja vorliegt, <seg type="note">sind die Entwürfe <gap/> Ausbau der Bundesfernstraßen<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN082" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 22. September 1970 über den Ausbau der Bundesfernstraßen in den Jahren 1971 bis 1985 vgl. <ref type="external" target="06/1180">BT Drs. 06/1180</ref></bibl>.</p>
						</note></seg>, der <seg type="note">Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über die Besteuerung des Straßengüterverkehrs<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN083" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 16. November 1970 zur Änderung des Gesetzes über die Besteuerung des Straßengüterverkehrs vgl. <ref type="external" target="06/1433">BT Drs. 06/1433</ref></bibl>.</p>
						</note></seg> und der CDU-Antrags zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN084" type="comment">
							<p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 3. November 1970 betr. Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden vgl. BT Drs. 06/1360.</p>
						</note></seg> mit in die Diskussion einzubeziehen.</p>
				<p>Wir gehen davon aus, dass morgen Vormittag Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> eine Bestandsaufnahme und eine Stellungnahme zu aktuellen Problemen geben wird. Unsere Redner werden die enormen Fortschritte, aber die Notwendigkeit künftiger Rationalisierungsmaßnahmen bei der Deutschen Bundesbahn beleuchten, zum Thema Kontennormalisierung oder, sprich, in einem verständlicheren deutsch, die Übernahme politischer Lasten, noch einmal verdeutlichen und auf die Wechselwirkung Personalkosten und Tarifgestaltung im Bereich der Deutschen Bundesbahn hinweisen, weil wir da auch mit Angriffen von der Opposition her rechnen. Ebenso sollten wir ein positives Wort zu beabsichtigten Umschuldungsaktion, das heißt die Übernahme der Schuldenlast die im <gap/> Bereich, der Bundesbahn entstanden ist, sagen. Das Thema öffentlicher Nahverkehr befasst uns ja auch schon seit Monaten.</p>
				<p>Dabei gehen wir davon aus, dass die Bundesregierung die Entlastung von der Mineralölsteuer prüft, ob wir da schon zu einer Aussage kommen können, das liegt auch an unseren Freunden im Kabinett. <seg type="note">Vielleicht können wir dazu heute Abend noch etwas hören. Im März noch waren unterschiedliche Stellungnahmen in dieser Frage erkennbar.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN085" type="comment">
							<p>Gemeint war die Diskussion über die Änderung des Mineralölsteuergesetzes. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1970-02-16-t1800_EP_SVP-3">Fraktionssitzung am 16. Februar 1970, Dok. 19, SVP C</ref>.</p>
						</note></seg> Dabei versuchen wir allerdings auch durchzubekommen, dass wir Länder und Gemeinden ebenfalls zu einer sogenannten Kontennormalisierung, das heißt der Übernahme sämtlicher Lasten zur Sozial<gap/> bringen wollen. Nachdem die <gap/> zu keiner Lösung gebracht werden konnte, steht die Verlängerung des <seg type="note">sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plans<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN086" type="comment">
							<p>Gemeint ist das 1967 vorgelegte »Programm zur Gesundung des deutschen Verkehrswesens«, das kurz als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan bezeichnet wurde. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin, Nr. 103 vom 26. September 1967, S. 881–891</bibl>.</p>
						</note></seg> nicht zur Diskussion. Die beabsichtigte Richtlinie der Europäischen Gemeinschaften wird kaum vor dem 1. Januar 1972 in Kraft treten.</p>
				<p>Die FDP geht diesen Weg der Verlängerung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plans mit, hat aber auch deutlich gemacht in den Beratungen, die wir gemeinsam geführt haben, dass bis zum Ende des Jahres ’71 klare politische Entscheidungen fallen müssen. Für uns steht also im nächsten Jahr dann endgültig die Frage der Neustrukturierung der Mineral- und der Kraftfahrzeugsteuer. Jene Freunde, die in den nächsten Wochen und Monaten auch in unserem Kreis gefordert haben, man sollte der Forderung des Städtetages nachkommen, eine Erhöhung der Mineralölsteuer zu beschließen, können, wir zumindest bezogen auf die Diskussion morgen, nicht befriedigen. Wir gehen davon aus, dass eine Initiative erst zu einem späteren Zeitpunkt, wenn die Diskussion auch in der Öffentlichkeit über diese Fragen geführt ist, möglich sein wird, auch deshalb, weil die volkswirtschaftlichen Gesichtspunkte, darüber sind wir uns auch im Arbeitskreis Wirtschaft heute einig geworden, dabei eine Rolle spielen müssen. Das Bau-Volumen muss gesteigert werden. Es kann nicht nur sich darum handeln, die Frage der Preis-Steigerungen mit einzubeziehen, sondern es auch um die Situation im Jahre ’71 handelt.</p>
				<p>Ein schwacher Punkt, das soll hier offen gestanden sein, ist der Frage der Straßenbaufinanzierung bei dem angekündigten Bedarf von 125 Milliarden und dem Ist von voraussichtlich 72 Milliarden. Das heißt bei den bis jetzt gesicherten Finanzmitteln würde sich die Schere zwischen dem Notwendigen, was zu tun wäre, und dem weiteren Bedarf an Raum erst bis zum Jahre 1995, das wird sicher auch morgen Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> erwähnen, schließen können. Es gibt drei Möglichkeiten, die zur öffentlichen Diskussion auch in kommenden Wochen und Monaten zwingen werden, weiterbauen wie bisher und damit mehr oder weniger die Gefahr des Festfahrens zu haben, und zwar <gap/> oder aber Erhöhung der Kraftfahrzeug- und Mineralölsteuer ins Auge zu fassen.</p>
				<p>Wir werden morgen auf Fragen der Opposition so reagieren, dass wir nicht darauf aus sind, zu einer finanzpolitischen oder haushaltspolitischen Diskussion zu kommen, sondern die Gesamtsituation, soweit sie sich aus den Vorlagen der Bundesregierung und dem Verkehrsbericht ergibt, schwerpunktmäßig herauszustellen. Dabei gibt es zwei wichtige Dinge, die wir auch heute noch in der Fraktion klären sollten. Das ist einmal unter dem Aspekt der Verkehrssicherheit die 0,8-Promillegrenze. Nur ein Hinweis: Im Jahre ’69 ist jeder vierte Unfall auf unseren Straßen mit Todesfolge unter Alkohol passiert. Und zum Zweiten sollten wir nach den Erfahrungen auch in anderen Ländern, die gegenwärtig auch von der Bundesregierung, vom Verkehrsminister noch geprüft werden, die Frage einer Geschwindigkeitsbegrenzung außerhalb der Ortschaften und auf Bundesstraßen, nicht auf Autobahnen, erneut diskutieren. Wir meinen, man sollte einer solchen Geschwindigkeitsbegrenzung das Wort reden, ohne dass wir uns nun endgültig festlegen, zumindest in der Tendenz deutlich machen und ebenso die 0,8-Promillegrenze, die angesteuerte, positiv ansprechen. Im Flugverkehr wollen wir schwerpunktmäßig zu Sicherheitsvorkehrungen Stellung nehmen.</p>
				<p>Als Redner sind morgen vorgesehen zunächst in grundsätzlichen Ausführungen der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, in einer zweiten Runde der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>, der dann auch Fragen der Harmonisierung im Zusammenhang mit seiner Arbeit innerhalb der Europäischen Gemeinschaft mit einschließen wird, und zu den Fragen der Entwicklung des Straßenbaus der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name>. Für Fachprobleme hält sich bereit der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name> und, falls das notwendig wird, in der Vorbereitung eines außerordentlichen Gewerkschaftstages <gap/>. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> wird die Fragen der Sicherheit im Straßenverkehr vorbereiten und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1969-10-20">Schmidt</name> die Fragen Luftverkehr, soweit es sich um Sicherheitsmaßnahmen handelt. Ich darf abschließend, ich will es ganz kurz machen, feststellen: Wir wollen uns nicht abdrängen lassen bei der Diskussion morgen auf die Frage der Haushalts- und der Finanzpolitik, sondern wir wollen die zweite Halbzeit des verkehrspolitischen Programms aber auch ohne Illusionen einleiten. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich will die Debatte nicht über Gebühr verlängern. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> hat alles Wesentliche gesagt, was zum Thema zu sagen ist. Er hat nur eine Frage offen gelassen, oder zwei. <gap/> Die Frage Alkohol. Es ist richtig, wie der die Ausgangsbasis geschildert hat. Wir haben eine erhebliche Zunahme der Alkoholtoten. Im Februar waren es allein 50 Prozent mehr als im Februar ein Jahr vorher. Ich möchte bitten, dass die Fraktion folgenden Weg billigt. Ich weiß, dass die Bundesrepublik das einzige Land in Europa ist, das noch kein Alkoholverbot hat. Wir haben aber vorgesehen, als wir das letzte Mal außerordentliche Schwierigkeiten mit einer ganzen Reihe von Gruppen einschließlich der Juristen hatten, diesmal vor dem Versuch, mit einem Gesetz zum Thema zu Leibe zu rücken, noch eine breite Welle der Aufklärung in der Bevölkerung zu setzen. Die Dinge sind eingeleitet für am Freitag, sogar die Kirchen sind mit dabei und werden Weihnachten unter dem Gesichtspunkt Friede ohne Alkohol auf den Straßen feiern. Ich meine, das sollten wir zunächst betreiben. Für den Fall, dass diese Welle keinen Erfolg hat, kann ich nicht anders als das tun, was Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> angekündigt hat, zu einem geeigneten Zeitpunkt im Verlaufe des nächsten Jahres mit einem entsprechenden Gesetz zu kommen. Dann wird es sowieso noch Meinungsverschiedenheiten zwischen den verschiedenen Auffassungen in der Fraktion früh genug geben. Ich wär’ dankbar, wenn dieser Weg gebilligt werden könnte.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> hat vorhin die Frage aufgeworfen, ob es nicht richtig sei, eine Geschwindigkeitsbegrenzung anzustreben. Ich bin der Auffassung, das Thema muss auch überlegt werden, kann es aber im gegenwärtigen Zeitpunkt <gap/>, das auch noch auf Hörner zu nehmen, nachdem man die ganzen Kosten und alles haben, weil wir hier frontal mit der Automobilindustrie und dem ADAC und den Verbänden zusammenrasseln. Wir müssen nicht alle Widerstände zur gleichen Zeit auf die Hörner nehmen, sondern uns das so dosiert vornehmen, wie es dem Ablauf und er Verkraftbarkeit der Dinge am ehesten entspricht. Im Prinzip besteht zwischen uns keine Meinungsverschiedenheit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>: Nur zur Klärung eines Missverständnisses. Es stimmt nicht, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, dass die Juristen gegen deine Alkoholgeschichte sind. Keineswegs. Wir sind nur in Mehrheit in der letzten Legislaturperiode gegen euern Text gewesen, weil wir es für Unsinn halten abzustellen auf den Begriff Fahruntüchtigkeit. Wenn ihr einen Text macht, es ist verboten, mit 0,8 [Promille] Alkohol zu fahren, bin ich persönlich und, ich bin sicher, die Mehrheit der Juristen, sofort auf deiner Seite.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Ich bin der Meinung, dass die angesprochene Frage 0,8-Promillegrenze, dass wir die endlich auf die Hörner nehmen und über die Bühne bringen. Wir beschäftigen uns mit dieser Frage schon seit Jahren und kommen keinen Schritt weiter. Wir haben Hearings darüber veranstaltet. Wir hören immer wieder, welchen Einfluss der Alkohol im Hinblick auf die Verkehrsunfälle hat und, und, und. Und man erwartet jetzt draußen endlich, dass da etwas geschieht. Und ich möchte deshalb Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> bitten, dass er jetzt diese Angelegenheit so regelt, wie wir es seit Jahren schon beabsichtigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Nicht zum Alkohol, da wär’ meine Meinung eindeutig,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>sondern zur Frage der Finanzen. Ich verstehe durchaus, dass Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sich hier gegenüber andern Ressortministern in einer Schwierigkeit befindet, und zwar dadurch, dass er laut Gesetz verpflichtet ist, einen Verkehrsplan vorzulegen, der weit über die mittelfristige Finanzplanung hinausragt und der natürlich dadurch auch Konsequenzen in der Finanzpolitik hat. Und es ist auch ganz klar, welche Unterdeckung wir nach den Vorstellungen des Verkehrsplans haben werden. Was ich allerdings vermeiden möchte, wenn es möglich ist, ich spreche das hier nur an, es ist ja hier angeklungen auch von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>, darüber zu reden, dass wir die Mineralölsteuer eventuell erhöhen müssen. Und zwar aus dem einfachen Grunde, weil, wenn wir das hier sagen, selbstverständlich die Diskussion in der Frage der Steuererhöhungen generell aufkommt. Und das würde ich im Augenblick bei der Situation konjunkturell und so weiter, wie wir uns befinden, nicht für richtig halten. Was den Haushalt angeht, so sind wir gefragt als Haushaltsausschuss und im Augenblick als Parlament, soweit die mittelfristige Finanzplanung geschrieben ist.</p>
				<p>Was darüber hinaus dann geht, wird ja nicht nur, wenn wir weiter debattieren, nicht nur bei Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sozusagen Fragen aufwerfen, sondern auch Fragen aufwerfen in andern Ressorts und da ist dann einfach wieder neu zu beschließen, wo sind die Prioritäten und was sind die Prioritäten. Deshalb wär’ es mir lieb, dass man darauf hinweist, dass da zwar eine Unterdeckung vorhanden ist, das muss man wohl sagen, man muss auch sagen, welche Priorität der Verkehrsminister diesem Zweig beimisst, ich will das hier gar nicht alles wiederholen, was also da eventuell Morgen von Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> gesagt wird, neben der Frage der Erhöhung der Mineralölsteuer würde ich ausklammern wollen sozusagen als sei das eine feste Linie dieser Fraktion. So und da müssen wir uns dann allerdings darüber unterhalten, wenn man die einzelnen Ressorts haben, wenn wir weiterstreiten, welche Prioritäten wir dann wollen beziehungsweise welche das Kabinett will und erst dann sollte man die Frage ventilieren, woher das Geld kommt, aber nicht morgen schon eine Weichenstellung setzen, die uns in der Öffentlichkeit nur schaden könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Wir haben diese Diskussion ja gestern schon im Vorstand geführt, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, und ich bin ja in der Sache eigentlich deiner Meinung. Aber hier gibt es ja eine ganz andere Situation. Und die Situation ist die, dass die Bundesregierung einen Ausbauplan vorgelegt hat für die Bundesfernstraßen für die nächsten 15 Jahre.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun gut, aber das dann auch natürlich deutlich wird aufgrund dieses Planes, dass das, was die Bundesregierung eigentlich in 15 Jahren bauen will, mit den Mitteln, die ihr zur Verfügung stehen werden, nicht finanzierbar ist. Hier liegt die erste Entscheidung des Kabinetts, als sie diesen Plan vorgelegt hat und damit auch deutlich gemacht hat, dass hier eine klare Finanzlücke, so bin ich ja mit dir der Meinung, dass wir morgen uns nicht festlegen können. Ich habe im Vorstand schon darauf hingewiesen, dass die Partei ein quantifiziertes Langzeitprogramm <seg type="note">auf ihrem nächsten Parteitag<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN087" type="comment">
							<p>Gemeint ist der außerordentliche SPD-Parteitag, der vom 18. bis 20. November sowie am 17./18. Dezember 1971 in Bad Godesberg stattfand.</p>
						</note></seg> beschließen will und nachdem wir jetzt dabei sind, ich bin einer der stellvertretenen Vorsitzenden dieser Kommission, nun mal gerechnet haben, befürchte ich, dass wir bereits mit dem, was wir versprochen haben, 200 Prozent versprochen haben von dem, was darstellbar ist, und wir natürlich nicht nach dem Windhundverfahren vorgehen können, dass immer die Ressorts, die die ersten teuren Pläne haben, alles geben und die, die noch keine Pläne haben, dann nichts mehr kriegen, und insofern allein schon von der Prioritätensetzung, die die Fraktion und die Partei und die Regierung noch vornehmen müssen, Zurückhaltung bewahren müssen.</p>
				<p>Auf der andern Seite kann Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> an diesem Ausbauplan nicht vorbeigehen und an der Finanzierungsunterdeckung. Ich hab’ in seiner Rede gelesen, dass er drei Alternativen darstellt. Erste Alternative, wir lassen es alles beim Alten, rennt sich der Verkehr fest. Zweite Alternative, wir halten den Grad der Verkehrsverstopfung so wie er jetzt ist, müssen wir schon mehr finanzieren als wir können. Drittens, wir machen das völlig so schön, wie es dieser Plan will, das kostet ein irres Geld. Er sagt dann, er ist für die dritte Lösung, er persönlich. Dies kann er nach meiner Meinung tun. Er muss selber wissen, ob er das politisch durchsetzt. Ich werde als Fraktionssprecher, und dazu hat mich die Arbeitsgruppe und Arbeitskreis autorisiert, hier wesentlich vorsichtiger taktieren. Ich werde das nicht unterschreiben, diese Aussage des Ministers, weil ich dazu nicht autorisiert bin, weil nämlich, wenn man diese dritte Aussage wollte, eine Mineralölsteuererhöhungen zwischen zehn und 15 Pfennig notwendig wären und dieses belastet den Automobilfahrer im Jahr dann zwischen 200 und 300 Mark.</p>
				<p>Das muss man wissen und das nimmt eben ein Teil der Steuerlastquote selbst für einen Teilbereich der Verkehrspolitik, noch nicht mal für den Gesamtbereich. Ich werde das also nicht können, aber ich kann auf der andern Seite auch nicht den Minister in die Pfanne hauen, das tu’ ich auch nicht, sondern wir müssen darstellen, dass dies nun die faire demokratische Debatte ist in unserm Lande, in dem einbezogen wird nun die öffentliche Meinung, die nun sagen will, was sie will, und die sich nicht beschweren darf darüber, dass, wenn sie sagt, sie will dies nicht bezahlen, sie eben nicht die guten Straßen kriegt, die sie sonst vielleicht kriegen würde. So kann man also aus der Geschichte, glaub’ ich, gut herauskommen, indem man dann auch der CDU den Ball zurückspielt und ihr sagt, sie hätte doch 20 Jahre lang die zentralen Versäumnisse Straßenbau mit verursacht und sie dann fragt, was sie meint. Anders, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, kommen wir aus der Sache nicht raus. Nur so sehe ich eine Möglichkeit, dass wir gut über die Runden kommen. So können wir aber auch über die Runden kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich verstehe völlig die Situation der Fraktion. Ich versichere hier, dass ich die Fraktion nicht festlegen werde, sie auch nicht in einer Situation bringen werde, wo sie sich von mir distanzieren muss, sondern ich möchte ganz einfach in hypothetisch alternativer Form das Thema zur Debatte stellen und die Debatte darüber eröffnen. Daran kommen wir nicht vorbei. Ich stehe unter dem Gebot eines Gesetzes. Die Debatte muss geführt werden nicht nur in der Fraktion, sondern im Deutschen Bundestag, und ich lege mich auch nicht so fest, dass ich am Ende je nachdem, wie sich das Parlament entscheidet, nicht zum Zuge gekommen bin. Ich muss allerdings aus der mir aufgetragenen Verantwortung heraus dafür plädieren, dass das Parlament sich Gedanken macht, den Auftrag des Gesetzgebers zu erfüllen, den es ja selbst gegeben hat.</p>
				<p>Ich werde zweitens nicht eine Steuerart nennen. Es ist völlig falsch, wenn hier gesagt wurde, ich würde persönlich für Mineralölsteuer plädieren. Ich rede davon, entweder wir steuern einen Weg, bei dem wir zu wenig Mittel haben und festfahren oder mit mehr Mitteln den Status quo von Verkehrsfähigkeit schon jetzt sehr mangelhaft erhalten oder über mehr Mittel verfügen, über die wir uns dann Gedanken machen müssen, indem wir den Verkehrszuwachs, der schneller ist als die Straßenbautätigkeit, überholen und am Ende einen befriedigten Zustand in den achtziger Jahren herbeiführen. Ich rede nicht über die Art der Mittel. Ich rede nicht über einen denkbaren Zeitpunkt. Das einzige, was ich dazu sage, ist: mit Sicherheit nicht 1971. Wir denken in einer langfristigen Kategorie und damit auch Zeit zur Diskussion haben. Ich sage damit auch nichts zur Höhe. Ich möchte nur, dass das Thema jetzt in die Diskussion eingebracht wird, und ihr könnt sicher sein, Genossen, wir haben da nicht nur Gegenspieler, sondern ich sehe, was die Clubs da treiben, Befragungen, die unabhängig von uns gemacht worden sind, <gap/> was die Industrie darüber denkt und was viele Leute für den Fall, dass diese Mittel zweckgebunden zur Verfügung gestellt werden, bereit sind auf dem Gebiet zu tun.</p>
				<p>Das ist die Garantie, die muss der Bundestag natürlich geben, wenn es geht in verfassungsändernder Mehrheit, damit man auch später nicht in die Verlegenheit kommt, daran in fünf Jahren vielleicht mal wieder zu rütteln. Ich sage also noch mal, ich denke nicht dran, mich hier in einen Zwiespalt mit der Fraktion zu bringen. Ich möchte aber auch bitten, dass die Fraktion auch Verständnis hat, dass man mir hier als Person, die das auf sich nimmt, die Toleranz lässt, ganz einfach das Thema mal hypothetisch hier zur Debatte zu stellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Ich möchte gern hier kurz, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, zu deinem eben vorgetragenen 0,8-Zeitplan etwas sagen. Du hast uns ausgedrückt, jetzt erst noch mal eine weiche Welle bringen willst oder Mahnungen. Wir wissen, wie ernst das ist und wie notwendig das ist, aber ich glaube, es wird gut sein, wenn wir, und das gilt ja nicht dich an, sondern auch dann dein Haus oder andere, die sich da mit einschalten, wenn wir ganz klar sind, dass die etwa notwendige harte Welle erst nach den Landtagswahlen nun wirklich [kommen] wird. Ich meine die <seg type="note">Landtagswahlen in Schleswig-Holstein und insbesondere in Rheinland-Pfalz.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN088" type="comment">
							<p>Die Wahlen in Rheinland-Pfalz fanden am 21. März 1971, die Landtagswahlen in Schleswig-Holstein am 25. April 1971 statt.</p>
						</note></seg> Nehmt das bitte nicht zu leicht, liebe Genossinnen und Genossen, wir haben bei den Landtagswahlen jetzt erlebt, dass die garniert waren und auch angereichert waren mit den Beratungen über <gap/>. Ich glaub’, man muss ein bisschen da auch nach dem Kalender arbeiten. Ich bin sicher, dass wir uns da rechtzeitig so klar werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hat versichert, dass er keine Mineralölsteuererhöhungsdebatte verursachen wird und das wird auch so sein. Ich halte aber den Weg, den er einschlägt, für den einzig richtigen, um die Öffentlichkeit überhaupt darauf vorzubereiten, dass wir höhere öffentliche Dienstleistungen verschiedenster Art, sei es in der Bildungspolitik, sei in der Verkehrspolitik, finanzieren müssen. Und deswegen ist der Versuch in der Art, wie er es hier macht, glaub’ ich, der einzige Weg. Wir müssen vermeiden, eine Steuererhöhungspartei zu werden, viele draußen diskutieren ja immer diese und jene Steuern, sondern wir müssen über die Aufgaben reden, ob die öffentliche Aufgaben sind erstens, zweitens dann in welchem Tempo sie wir erfüllen wollen und drittens dann, wie wir sie finanzieren wollen. Und dann kommen wir auch in der Steuerdebatte zurecht. So glaube ich, wie ich das jetzt verstanden habe, kann man das anfangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Bloß ein ganz kurzes Wort zur Beruhigung von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>. Um 0,8 [Promille] zu haben, muss man ganz gehörig einen saufen, und ich kenne keinen im Raum, der sich mit gutem Gewissen mit 0,8 noch für fahrtüchtig hielte. Die Frage ist bloß, wie bringt man es den Leuten bei.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München): Liebe Genossen, ich kann nichts zu 0,8 [Promille] sagen. Die Bayerischen Landtagswahlen sind ja schon vorbei. Ich möchte zu dem grundsätzlichen Problem etwas sagen, das mir wesentlich erscheint. Ich hab es ja gestern schon angeschnitten. Ich bin der Meinung, wir müssten deutlich machen in einer Verkehrsdebatte, dass bei allen Mitteln, die wir auch immer hier aufwenden, die Förderung des Individualverkehrs auf jeden Fall an eine Grenze stoßen muss. Die Probleme in den großen Ballungsräumen können über Straßenbau überhaupt nicht mehr gelöst werden, sondern sie können nur gelöst werden, wenn mehr für moderne Massenverkehrsmittel ausgegeben wird, was bedeutet, dass man den Individualverkehr zum Teil belasten muss, um die Menschen zu zwingen, eben nicht mit ihrem PKW in die Stadt an ihren Arbeitsplatz zu fahren. Das bedeutet die Frage höherer Parkgebühren. Das bedeutet auch die Frage, Kilometerpauschale zu erörtern. Ich bin mir völlig dabei darüber im Klaren, dass ich eines der großen Tabus der deutschen Wohlstandsgesellschaft angreife, dass vielleicht heute die Gewerkschaften mit dem Automobil mehr beschäftigt [sind] wie [mit] manche[n] andere[n] Fragen in früheren Jahrzehnten.</p>
				<p>Aber wenn wir auf die Dauer nicht politisch in Schwierigkeiten kommen wollen, müssen wir frühzeitig ehrlich genug diese Probleme anschneiden und müssen der Bevölkerung die Alternative aufzeigen, die hier nur einen Sinn haben kann, Förderung der Massenverkehrsmittel, Einschränkung des Individualverkehrs vor allem in den Ballungsräumen. Eine andere Lösung wird’s für die Zukunft nicht geben. Eine Bemerkung nur noch zu 0,8. Ich bin im Sportausschuss, und wir beschäftigen uns dort mit Dopingproblemen unter anderem auch, und da spielt eine Rolle, dass die Schützen, bei dem sie 0,8 bis 1,0 Alkoholpegel haben, haben sie die ruhigste Hand. Ist das schon mal geprüft worden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: <gap/> zum Schluss das noch sagen, damit keine Unklarheit bleibt, was ich unter weicher Welle verstehe. Ich hab’ das das letzte Mal miterlebt und ich bin grade noch mit heiler Haut über die Runden gekommen, weil die Legislaturperiode zu Ende ging, sonst wär’ das Gesetz wahrscheinlich gescheitert. Ich weiß, was das bedeutet. Ich denke auch an die Rheinland-Pfälzischen Landtagswahlen. Jeder Winzer fühlt sich vor den Konkurs gestellt, wenn wir hier 0,8 machen. In Frankreich ist es schon. Was ich vorhabe ist dies, am Freitag wird hier eine Veranstaltung sein mit einer ganzen Anzahl von Leuten, ihr werdet euch vielleicht wundern über die Namen, aber ich finde, die braucht man dabei, von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalterFritz_1920-10-31">Walter</name> bis Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmelingMax">Schmeling</name> und von <gap/> bis Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurdaFranz">Burda</name> bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name>, gibt wer weiß was für Leute, die sich alle öffentlich erklären als Bürger dieses Landes für 0,8 [Promille]. Braucht man bei so was auch so. Die werden mit mir zusammen appellieren. Die wollen also künftig unter 0,8 Promille bleiben</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion. Heiterkeit in der Fraktion. Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und wir wollen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die haben ja auch ein bisschen Einfluss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Auch die Kirchen müssen nüchtern bleiben, gehört alles dazu. Ich weiß nicht, wie das ausgeht. An jeder Autobahn werden Plakate hängen und werden also hier an Freiheit und Verantwortung appellieren. Wenn das abgelaufen ist, das wird man im März sehen, könnt ihr sicher sein, kriegt ihr den Auftrag, ein solches Gesetz zu erlassen, noch früh genug. Dann ist auch die Rheinland-Pfälzische Landtagswahl hinter uns. Dann halt’ ich den Zeitpunkt eher für gekommen als gegenwärtig.</p>
				<p>Das Zweite:</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Über Finanzierung der Gemeinden, Genossen, das ist ein ganz ernstes Thema, das möchte ich gerne einbinden in diese Hypothese. Gemeinden kann man nur helfen, wenn man ihnen mehr Mittel zur Verfügung stellt. Mehr Mittel können wir den Gemeinden nur zur Verfügung stellen, wenn wir die Finanzen <gap/>, sondern die Bevölkerung fragen, ob sie das will. Das wird in gleichem Stil ablaufen wie das, was ich zum Autobahnbau zu sagen habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? <gap/> Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> zum [Tagesordnungspunkt 6].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt (Hamburg)</name>: <seg type="note">Ja, dazu ist nicht allzu viel zu sagen, obwohl es sich hier um einen wichtigen Teil der Justizreform handelt, jener inneren Reform, die wir uns ja zu machen vorgenommen haben.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN089" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1970 für ein viertes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht vgl. <ref type="external" target="06/388">BT Drs. 06/388</ref>. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 26. November 1970 vgl. <ref type="external" target="06/1471">BT Drs. 06/1471</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung am 2. Dezember 1970 vgl. <ref type="external" target="07/81">BT Plenarprotokoll 06/81</ref>, S. 4602–4608</bibl>.</p>
						</note></seg> Nur zwei Bemerkungen, Reformpunkte. Das ist einmal Kern des Gesetzes die Einführung des sogenannten Sondervotums, das heißt die Möglichkeit für den Richter, seine abweichende Meinung zur Begründung des Urteils oder seinen Urteilsspruch zu dem Urteil hinzuzufügen, wie ich meine, der gesellschaftspolitische Kernpunkt dieses Gesetzes, weil er aufzeigt, dass nicht ein Urteil wie Zeus aus der Wolke herniederfährt, sondern dass es hervorgeht aus einer menschlichen, aus einer demokratischen Diskussion, aus einer Mehrheitsbildung im Gericht. Das halte ich gesellschaftspolitisch für den Kernpunkt des Gesetzes. Außerdem werden wir endlich zum einheitlichen Richterstatus am Bundesverfassungsgericht kommen. Alle Richter werden in Zukunft den gleichen Status haben.</p>
				<p>Dies sind die beiden Kernpunkte. Zur Debatte selbst ist zu sagen, dass der Arbeitskreis mich verurteilt hat, dort die Meinung der Fraktion zu vertreten. Es ist zu erwarten, wie ich vorhin schon andeutete, dass in der CDU mindestens in der zweiten Lesung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> seine Vorschläge, die er schon seit Jahren publizistisch und auch in diesem Hause vertreten hat, wieder neu aufwärmen wird, Vorschläge, die, wenn sie verwirklicht würden, das Bundesverfassungsgericht in seiner Funktion völlig lahmlegen würden. Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> ist es gelungen, während der Ausschussberatungen dieses Gesetzes, den Arbeitskreis Rechtswesen und Inneres der CDU-Fraktion auf wesentliche Punkte seiner sogenannten Reformvorstellungen festzulegen. Wir konnten sie nur mit unserer Mehrheit im Ausschuss niederstimmen. Es ist nicht ausgeschlossen, dass Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> es auch gelingt, wesentliche Teile oder die ganze CDU-Fraktion mindestens auf einige seiner Vorstellungen festzulegen. Deswegen bitte ich die Fraktion, das ist Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> Festung, etwa ab 17:00 Uhr, das heißt nach dem Ende der Verkehrsdebatte, zu den erforderlichen Abstimmungen vollzählig zur Verfügung zu stehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer nimmt das Wort dazu? Nicht der Fall. Einverstanden mit den Vorschlägen? Dann kommt jetzt der <gap/> Punkt. <seg type="note">Zweite Lesung Steueränderungsgesetz 1971.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN090" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="btd">Entwurf der Bundesregierung vom 23. Oktober 1970 für das Steueränderungsgesetz 1971 vgl. <ref type="external" target="06/1313">BT Drs. 06/1313</ref></bibl>. <bibl type="btd">Zum Bericht des Finanzausschusses vom 19. November 1970 vgl. <ref type="external" target="06/1477">BT Drs. 06/1477</ref></bibl>. <bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung am 4. Dezember 1970 vgl. <ref type="external" target="06/83">BT Plenarprotokoll 06/83, S. 4655f.</ref></bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Dieses Steueränderungsgesetz ist im Finanzausschuss einhellig verabschiedet worden. Es wird die 40-Kilometer-Grenze bei der Kilometerpauschale aufgehoben, was eine Erleichterung ist vor allem für diejenigen, die sehr weite Pendlerstrecken zu bewältigen haben, was insbesondere wieder in ländlichen Gebieten wichtig ist. Zweitens wird die Steuerfreiheit von Überstunden, von Sonntag, nach den Feiertagszuschlägen über tarifliche und gesetzliche Zuschläge hinaus nun steuerfrei gemacht. Diese Zuschläge sind steuerfrei, auch wenn es Betriebsvereinbarungen oder Einzelvereinbarungen sind. Auch das ist für viele Arbeitnehmer eine wichtige Entscheidung. Die 24000 Mark Einkommensgrenze jährlich, die bleibt allerdings erhalten. Wenn wir sie streichen hätten wollen, wie es ein Genosse von uns lange angestrebt hat, dann hätte das 50 Millionen Mark gekostet.</p>
				<p>Zurückgestellt wurde bei dem Gesetzentwurf der Bundesregierung die Anpassung der steuerlichen Vorschriften an das neue Recht für nichteheliche Kinder, und zwar deswegen, weil das, was die Bundesregierung vorgelegt hat, unserer Ansicht nach nicht ausgewogen war. Es ist bisher so, dass für ein Kind ein Kinderfreibetrag gewährt wird. Wenn Eltern getrennt leben, dann kriegen beide Elternteile einen Kinderfreibetrag, auch wenn sie geschieden sind. Nun hat, aufgrund des Verfassungsgerichts war die Regierung gezwungen, eine Vorlage zu machen, auch nichteheliche Kinder den Kindern gleichzustellen, die in gescheiterten Ehen leben oder deren Eltern getrennt leben, und das hätte nun dazu geführt, wenn man es gemacht hätte, dass alle Kinder aus gescheiterten Ehen oder Kinder, die nichtehelich sind, dass für die doppelt Freibeträge bezahlt werden nur noch für solche Kinder in intakten Ehen, um es mal so zu sagen, ein Kinderfreibetrag bezahlt wird. Das wär’ also umgekehrt eine objektive Bestrafung dieses Teils gewesen. Dass das nun für uns wieder nicht akzeptabel war, das leuchtet hoffentlich ein. Wir haben das zurückgestellt. Die Bundesregierung hat angekündigt, dieses schwierige Rechtsproblem in einem nächsten Steueränderungsgesetz zu lösen.</p>
				<p>Am besten wär’ es gewesen, wenn es uns gelingen würde, bald von diesen Kinderfreibeträgen überhaupt wegzukommen und zu direkten Kindergeldleistungen zu kommen, aber so schnell wie das hier gemacht werden soll, geht das andere nicht. Das Gesetz ist dann so angenommen worden, die Zurückstellung auch. Wenn es eine Debatte geben sollte bezüglich <gap/>, dann steht Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zur Verfügung, oder sodass sie eine Erklärung für die Fraktion abgibt. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat sich um diese Dinge gekümmert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? <gap/></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p><seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN091" type="comment">
							<p>Nach dem Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprach die Parlamentarische Geschäftsführerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> über Ausschussumbesetzungen (TOP 8) und die Präsenz in den Ausschüssen (TOP 9), ohne jedoch das Mikrofon zu ergreifen, so dass der Inhalt weitgehend unverständlich bleibt. Gleiches gilt auch für die Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur Fraktionspräsenz in den Ausschüssen.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossen, es geht um ein Thema, das man vor der ganzen Fraktion ansprechen muss. Ihr könnt euch vielleicht erinnern, was in der letzten Fraktionssitzung besprochen wurde über einen Änderungsantrag zum Ausbildungsförderungsgesetz, und zwar sollten die Waisenrenten berücksichtigt werden. Und wir waren hier so verblieben, dass eine Abstimmung stattfinden sollte mit Familien, Jugend und Finanzen. Die Frage muss jetzt gestellt werden, ist diese Abstimmung erfolgt, denn wir haben einen entsprechenden Gesetzentwurf mit der Unterschrift der CDU in der Antragsannahmestelle und wir möchten auf jeden Fall verhindern, <seg type="note">dass dieser Antrag als CDU-Antrag eingebracht wird, denn wir stehen vor einer schwierigen Entscheidung, dazu im Parlament dazu Stellung nehmen zu müssen.<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN092" type="comment">
							<p>Der Entwurf für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Ersten Gesetzes über individuelle Förderung der Ausbildung wurde am 2. Dezember 1970 interfraktionell im Bundestag eingebracht. Danach wurden Waisenrenten bei der Anrechnung des Bedarfs der Ausbildungsförderung teilweise freigestellt. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/1501">BT Drs. 06/1501</ref></bibl>.</p>
						</note></seg> Deshalb ausdrückliche Frage an Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, der das zugesagt hatte, ob da was geschehen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>: <gap/><seg type="note"> vorgezogenen Zeitraum vom 1. Januar bis zum 1. Oktober des nächsten Jahres bis das Bundesausbildungsförderungsgesetz in Kraft treten soll<note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN093" type="comment">
							<p>Das Bundeskabinett beriet am 27. Januar 1971 über den Entwurf für ein Bundesausbildungsförderungsgesetz. Vgl. <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online</bibl>.</p>
						</note></seg>, dass all diese Regelungen mitumfasst und enthalten sind. Für das Bundesausbildungsförderungsgesetz ist die Regelung ohnehin vorgesehen, und da ist es drin enthalten. Wenn also es als eine, darauf muss ich bestehen, das hab’ ich auch dem Familienministerium gegenüber gesagt, es muss als eine vorgezogene Regelung aus dem Gesetz genommen werden und darf dann nicht deswegen das Gesetz durch neue Dinge angereichert werden, sondern es ist vorweggenommen und dafür ist das Geld da, dann hab’ ich keine Bedenken <gap/>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-06_1970-12-01-t1500_WN_FN094" type="critical">
							<p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankt, ohne jedoch das Mikrofon zu ergreifen, den verbliebenen Abgeordneten für ihre Geduld und schließt die Sitzung.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
