<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 46</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 8.12.1970 im Bundeshaus, Bonn</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 8. Dezember 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-12-08"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="17:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Ammerkung im Front verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (46.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-1">
A. TOP 1: Informationen (Finanzierung der EWG-Strukturpolitik; Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts; Reaktivierung von gesperrten Haushaltsmitteln für konjunkturpolitische Zwecke; Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung; Kapitalknappheit und Gebührenerhöhung bei der Bundespost; Zeitplan für die Einbringung des Bildungsurlaubsgesetzes; Missbrauch des Entwicklungshilfesteuergesetzes; Termin für die Erörterung des Sachverständigengutachtens zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung).</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-2">
B. TOP 2: Betriebsverfassungsgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-3">
C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Zweite und dritte Beratung Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz und Zweite und dritte Beratung des Gesetzes betr. Besteuerung des Straßengüterverkehrs. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung des Gesetzes betr. Entschädigung für Strafverfolgungsmassnahmen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-4">
D. TOP 6: Mitarbeiter der Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_SVP-5" corresp="#spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-5">E.Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 7: Kleine Anfrage betr. Wissenschaftsreferenten an deutschen Vertretungen im Ausland. – TOP 8: Kleine Anfrage betr. steuerliche Bewertungsfreiheit (Sonderabschreibungen) im Bereich der deutschen Küstenschifffahrt. – TOP 9: Kleine Anfrage betr. steuerliche Bewertungsfreiheit (Sonderabschreibungen) im Bereich der deutschen Luftfahrt. – TOP 10: Änderungsgesetz über Verfahren bei Änderung des Gebietsbestandes der Länder. – Sonstiges: TOP 11: Präsenz in den Ausschüssen. – TOP 12: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Informationen</p>
				<p>a) EWG-Agrarpolitik</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> bittet um eine Auskunft zum Problem der »gemeinsamen Finanzierung einer EWG-Strukturpolitik«. Auf die Bedeutung dieses Problems weisen auch Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> hin. Da kein Regierungsmitglied diese Frage befriedigend beantworten kann, wird auf Veranlassung von Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> diesbezüglich eine schriftliche Anfrage an die Regierung gerichtet (vergleiche Anlage 2<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>).</p>
				<p>b) Mietrecht</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> fragt, ob bei der Bundesregierung hinsichtlich der Änderungsvorschläge des Bundesrats zum Gesetzentwurf der Bundesregierung betreffend Mietrecht bereits eine Meinungsbildung erfolgt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung über Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs, der am 4. Dezember 1970 in den Bundestag eingebracht wurde, vgl. BT Drs 06/1549. – Zur Stellungnahme des Bundesrats vgl. BR Plenarprotokoll, 359. Sitzung am 4. Dezember 1970, S. 276–280; ferner BT Drs. 06/1549, Anlage 2.</p></note></seg> Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> verneint diese Frage, gesteht jedoch ein, daß er persönlich den Änderungsvorschlägen positiv gegenüber steht.</p>
				<p>c) Konjunkturpolitik</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> weist darauf hin, daß die gemäß §2 Haushaltsgesetz 1970 gesperrten Mittel in Höhe von 440 Mio. DM verfallen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 13. Februar 1970 für ein Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1970 (Haushaltsgesetz 1970) vgl. BT Drs. 06/300. – §2 sah vor, dass 2,678 Milliarden D-Mark an Haushaltsmitteln gesperrt werden sollten und bei geänderter konjunktureller Lage mit Zustimmung des Finanz- und des Wirtschaftsminister entsperrt werden konnten.</p></note></seg>, wenn die Sperre nicht noch in diesem Jahre aufgehoben wird. Er bittet um Auskunft, wann diese Mittel freigegeben werden. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> erklärt hierzu, daß der Finanzminister der Ansicht ist, daß es rechtlich möglich sein wird, die Mittel auf das neue Haushaltsjahr zu übertragen.</p>
				<p>d) Öffentlichkeitsarbeit</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> fragt, ob die von Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilpCharlesPaul">Wilp</name> herausgegebene Bildermappe mit öffentlichen Mitteln finanziert worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Charles Wilp: Bundeskanzleramt, Bonn-Bad Godesberg 1970.</p></note></seg> Da kein Vertreter des Bundespresseamtes anwesend ist, soll diese Frage in der nächsten Fraktionssitzung beantwortet werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Die Fraktion beschäftigte sich nicht mehr mit dem angesprochenen Bildband.</p></note></seg></p>
				<p>e) Kabelaufträge der Deutschen Bundespost</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> möchte wissen, ob es zutrifft, daß die Bundespost die Kabelaufträge 1971 um ca. 30% kürzen wird. Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> bestätigt dies und erklärt, daß die Kapitalknappheit die Bundespost dazu zwingt.</p>
				<p>f) Gebührenerhöhung bei der Deutschen Bundespost</p>
				<p>Auf eine Anfrage von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> erklärt Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, daß eine Gebührenerhöhung bei der Bundespost unumgänglich ist. Diese Gebührenerhöhung wird sowohl die Postdienste als auch den Fernsprechdienst betreffen. Mit Nachdruck weist Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> in diesem Zusammenhang darauf hin, daß er bemüht ist, einen Kompromiß zwischen dem ökonomisch Notwendigen und dem sozial Vertretbaren zu finden. Hinsichtlich des Fernsprechdienstes wird man dabei nicht umhinkommen, auch die Grundgebühren zu erhöhen; denn durch die einmalige Einrichtungsgebühr in Höhe von 90,– DM und die monatliche Grundgebühr von 18,– DM können die Investitionskosten für einen Fernsprechanschluß in Höhe von 4200,– DM nicht abgedeckt werden. Die Gebührenerhöhung darf dabei jedoch nicht isoliert gesehen werden, denn gleichzeitig ist eine Erweiterung der Ortsnetze auf 30 km Durchmesser vorgesehen, die zu einer Verminderung der Gebühreneinnahmen führen wird. Um zu verhindern, daß die Gebührenerhöhung zu einer abrupten Preissteigerung führt, ist im Einvernehmen mit dem Wirtschaftsminister vorgesehen, die Gebührenerhöhung sukzessive im Jahre 1971 durchzuführen. Das Bundeskabinett wird sich am Donnerstag mit der Gebührenerhöhung beschäftigen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Das Kabinett beschäftigte sich erst in der Sitzung am 18. März 1971 mit der Gebührenerhöhung bei der Deutschen Bundespost. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online. – Die Fraktion erörterte in ihrer Sitzung am 9. Februar 1971 erneut ausführlich das Thema Gebührenerhöhung bei der Deutschen Bundespost. Vgl. Dok. 52, SVP D.</p></note></seg></p>
				<p>Die Darlegungen von Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> führen zu einer lebhaften Diskussion.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. dazu Dok. 45A, SVP A.</p></note></seg> An dieser beteiligen sich Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> und Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>. Im Mittelpunkt der Diskussion steht die geplante Erhöhung der Grundgebühr im Fernsprechverkehr.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> weist insbesondere darauf hin, daß bei einer Gebührenerhöhung der Sozialpflichtigkeit der Bundespost besondere Aufmerksamkeit geschenkt worden muß. Er fordert deshalb, daß von einer Erhöhung der Grundgebühr abgesehen werden soll und statt dessen für die Zeiteinheiten und die klassischen Postdienste höhere Gebüh- ren erhoben werden sollen. Diese Forderung findet die allgemeine Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> erklärt bezugnehmend auf die Ausführungen von Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, daß eine Gebührenerhöhung überfällig ist. Sie hätte an sich schon 1968 erfolgen müssen. Die Einführung der Mehrwertsteuer ließ dies aber nicht zu, denn es bestand die Gefahr von Preissteigerungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Am 1. Januar 1968 trat das neue Umsatzsteuergesetz (Mehrwertsteuer) in Kraft. Etliche Unternehmen nutzten die Einführung der Steuer, um Preiserhöhungen zu verschleiern. Vgl. dazu auch den Artikel »Ganz entsetzlich«; »Der Spiegel«, Nr. 2 vom 8. Januar 1968, S. 25. – Zum Umsatzsteuergesetz (Mehrwertsteuer) in der Fassung vom 29. Mai 1967 vgl. BGBl. 1967, I, Nr. 30, S. 545–564.</p></note></seg> Hinsichtlich des Ausmaßes der Gebührenerhöhung ist allerdings noch keine Entscheidung gefallen. Abschließend weist Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> darauf hin, daß letztlich bei einer Gebührenerhöhung entscheidende Bedeutung dem Timing zukommt, er warnt davor, den Termin für eine Gebührenerhöhung noch weiter hinauszuschieben, da sonst das Problem im nächsten Bundestagswahlkampf zur Diskussion steht.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> nimmt die Diskussion zum Anlaß, darauf hinzuweisen, daß es dringend erforderlich ist, die Fraktion über derartige Vorhaben rechtzeitig zu informieren. Er schlägt deshalb vor, daß der Finanzminister der Fraktion möglichst bald die finanzpolitische Situation der Haushaltsjahre 1970 und 1971 erläutert.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gab der Fraktion die geforderte finanzpolitische Übersicht für das Jahr 1970/71 in der Fraktionssitzung am 19. Januar 1971. Vgl. Dok. 49, SVP B.</p></note></seg> Dieser Vorschlag findet die allgemeine Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>g) Bildungsurlaub</p>
				<p>Auf eine Anfrage von Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> erklärt Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, daß in seinem Hause zur Zeit an einer gesetzlichen Regelung des Bildungsurlaubs gearbeitet wird. Er hofft, im Laufe des ersten Halbjahres 1971 der Fraktion einen abschließenden Bericht zu geben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>In ihrer Sitzung am 27. April 1971 mahnte die Fraktion erneut den versprochenen Bericht an. Vgl. Dok. 60 und Dok 60A, SVP A. – Da die Bundesregierung in der 6. Wahlperiode kein Bildungsurlaubsgesetz einbrachte, wurde der Bildungsurlaub ab 1974 auf Länderebene gesetzlich geregelt.</p></note></seg></p>
				<p>h) Entwicklungshilfesteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Gesetz über steuerliche Maßnahmen zur Förderung von privaten Kapitalanlagen in Entwicklungsländern (Entwicklungshilfe-Steuergesetz) in der Fassung vom 15. März 1968 vgl. BGBl. 1968, I, Nr. 16, S. 217–221.</p></note></seg></p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> fragt, wie die Bundesregierung Anzeigen beurteilt, in denen unter Hinweis auf Sonderabschreibungsmöglichkeiten des Entwicklungshilfesteuergesetzes für Hotelprojekte in Spanien geworben wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. zur Kritik an diesen Steuersparmöglichkeiten auch den Artikel »Spanische Tour«; »Der Spiegel«, Nr. 51 vom 14. Dezember 1970, S. 66f.</p></note></seg> Erhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> erklärt hierzu, daß an einer Novellierung des Gesetzes gearbeitet wird. Es sind Maßnahmen vorgesehen, die derartige Praktiken in Zukunft verhindern.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>Das Kabinett befasste sich bereits am 17. Dezember 1970 im Rahmen des zweiten Steueränderungsgesetezs mit der Novellierung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online. – Das Entwicklungshilfe-Steuergesetz blieb in der Fraktion jedoch umstritten. Vgl. die Fraktionssitzung am 21. September 1972, Dok. 118, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>i) Sachverständigengutachten zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Zum Jahresgutachten des Sachverständigenrats zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, das am 3. Dezember 1970 veröffentlicht wurde, vgl. Bulletin, Nr. 170 vom 4. Dezember 1970, S. 1808.</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teilt der Fraktion mit, daß sich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> für eine Diskussion des Sachverständigengutachtens zur Verfügung gestellt hat. Als Termin ist der 15. Dezember vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>Die Erörterung sollte in einer Arbeitskreissitzung am 15. Februar 1971 stattfinden. Vgl. Dok 46A, SVP A.</p></note></seg> Es wird noch eine besondere Einladung ergehen. Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Betriebsverfassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 29. Januar 1971 für ein Betriebsverfassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1786. – Der Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> war in der Diskussion über das Betriebsverfassungsgesetz in der Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970 vereinbart worden. Vgl. Dok. 45 und Dok 45A, jeweils SVP A, B und C.</p></note></seg></p>
				<p>BE: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name></p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> erläutert kurz die Konzeption des BVG und weist auf kritische Punkte hin. Die bislang vorgetragene Kritik bezieht sich hauptsächlich auf die §§2, 5 und 27. Er hofft, daß die noch erörterungsbedürftigen Probleme im Verlaufe der parlamentarischen Beratung optimal gelöst werden können. Um zu verhindern, daß die Diskussion des Gesetzentwurfs in der Fraktion planlos erfolgt, schlägt Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> vor, das BVG zunächst am nächsten Dienstag im AK IV<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN017" type="comment"><p>Gemeint ist der Arbeitskreis Sozialpolitik.</p></note></seg> zu diskutieren. Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden.</p>
				<p>An der anschließenden Diskussion beteiligen sich Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfWilli_1963-12-19">Wolf</name>, Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankt für die schnelle Veröffentlichung des Gesetzentwurfs, denn dadurch war es einerseits möglich, die Diskussion zu versachlichen und andererseits konnten verleumderische Behauptungen der CDU/CSU im Keime erstickt werden. Da zu erwarten ist, daß die CDU/CSU Schwierigkeiten machen wird, wird es entscheidend darauf ankommen, daß die Beratungen des Gesetzes in den Ausschüssen klare und eindeutige Abstimmungen erbringen. Auf eine Anfrage von Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erklärt Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, daß der Gesetzentwurf des Personalvertretungsgesetzes so rechtzeitig fertiggestellt sein wird, daß die parlamentarische Beratung mit dem BVG erfolgen kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN018" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung für ein Bundespersonalvertretungsgesetz wurde erst am 15. August 1972 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/3721.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen (vergleiche Anlage 3<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN019" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>BE: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erläutert den Ablauf der Plenarsitzungen in dieser Woche<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN020" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 9., 10. und 11. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/84, 06/85 und 06/87.</p></note></seg>. Da am 9. 12. mit kontroversen Abstimmungen zu rechnen ist, ist die volle Präsenz dringend erforderlich.</p>
				<p>4. 2. und 3. Lesung Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN021" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 26. August 1970 über Finanzhilfen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden (Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz) vgl. BT Drs. 06/1117. Zum Bericht des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen vom 4. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1518. Zur zweiten und dritten Beratung am 9. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/85, S. 4718–4720.</p></note></seg>, 2. und 3. Lesung Besteuerung des Straßengüterverkehrs<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 16. November 1970 zur Änderung des Gesetzes über die Besteuerung des Straßengüterverkehrs vgl. BT Drs. 06/1433. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 3. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1508. Zur zweiten und dritten Beratung am 9. Dezember 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/85, S. 4715–4718.</p></note></seg></p>
				<p>BE: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> erläutert kurz noch einmal die Bedeutung dieser verkehrspolitischen Gesetze. Im Plenum ist keine Debatte zu diesen Gesetzentwürfen vorgesehen. Die Fraktionen werden nur Erklärungen abgeben. Zum Gesetzentwurf Besteuerung des Straßengüterverkehrs wird Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, zum Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz wird Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> die Erklärung abgeben.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt ohne Aussprache einstimmig zu.</p>
				<p>9. 2. und 3. Lesung Entschädigung für Strafverfolgungsmaßnahmen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 26. Februar 1970 über die Entschädigung für Strafverfolgungsmaßnahmen vgl. BT Drs. 06/460. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 3. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1512.</p></note></seg></p>
				<p>BE: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> erläutert kurz noch einmal die rechtspolitische Bedeutung dieses Gesetzentwurfs.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt ohne Aussprache einstimmig zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>6. Mitarbeiter der Abgeordneten</p>
				<p>BE: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name></p>
				<p>Bevor Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> seinen Bericht gibt, bittet Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Fraktion um Zustimmung, in dieser Sitzung nur den Bericht entgegenzunehmen und erst in der nächsten Fraktionssitzung darüber zu diskutieren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. Fraktionssitzung am 15. Dezember 1970, Dok. 47 und Dok. 47A, jeweils SVP C.</p></note></seg>. Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> schildert ausgehend von der »Entstehungsgeschichte« der Mitarbeiter von Abgeordneten die gegenwärtige Situation und die Reformbestrebungen. Da es dem Parlament obliegt, darüber zu entscheiden, in welcher Höhe Mittel zur Verfügung gestellt und unter welchen Bedingungen die Mittel für Mitarbeiter der Abgeordneten verteilt werden, ist eine Willensbildung der Fraktion dringend erforderlich. Zur Lösung der anstehenden Probleme sind seines Erachtens zwei Wege denkbar:</p>
				<p>(1) Vorschlag Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> und Genossen:</p>
				<p>Er sieht eine Beibehaltung des bisherigen Prinzips vor; das heißt die Bindung des Festbetrags an einen Eckmann. Höchstbetrag: BAT III, 33 Jahre, verheiratet, 2 Kinder (bislang BAT IV). Dies würde bedeuten, daß der monatliche Höchstbetrag von 1620,– DM auf 2300,– DM angehoben werden muß. Der Haushaltsansatz für 1971 müßte in diesem Falle um 6 Mio. DM auf 15 Mio. DM erhöht werden. Weiterhin sieht dieser Vorschlag sowohl lineare als auch strukturell bedingte Gehaltserhöhungen vor.</p>
				<p>(2) Das bisherige System wird grundsätzlich beibehalten; die Bindung an einen Eckmann sollte jedoch entfallen. Lineare Gehaltserhöhungen sind dabei möglich, strukturelle Veränderungen jedoch nicht. Dies würde bedeuten, daß entsprechend der ab 1. Januar 1971 vorgesehenen Gehaltserhöhung im öffentlichen Dienst der monatliche Höchstbetrag von 1620,– DM auf 1850,– DM angehoben wird.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> vertritt die Auffassung, daß die Lösung 2 sowohl in finanzieller als auch in juristischer Hinsicht die rationellste ist; denn die Lösung 1 würde letztlich zu einer vollständigen Übernahme der Mitarbeiter in den öffentlichen Dienst führen.</p>
				<p>Die Konsequenzen wären:</p>
				<p>(1) eine beträchtliche Erhöhung der Haushaltsmittel,</p>
				<p>(2) das privatrechtliche Arbeitsverhältnis könnte letztlich nicht mehr aufrecht erhalten werden und</p>
				<p>(3) das System würde inflexibel werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>7. Kleine Anfrage betreffend Wissenschaftsreferenten an deutschen Vertretungen im Ausland<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN025" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 9. Dezember 1970 betr. Wissenschaftsreferenten an deutschen Vertretungen im Ausland vgl. BT Drs. 06/1563. – Zur Antwort des Auswärtigen Amts vom 14. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1719.</p></note></seg></p>
				<p>BE: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (vergleiche Anlage 4<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN026" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Kleinen Anfrage ohne Aussprache einstimmig zu.</p>
				<p>8. Kleine Anfrage betreffend steuerliche Bewertungsfreiheit (Sonderabschreibungen) im Bereich der deutschen Küstenschiffahrt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN027" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 16. Dezember 1970 betr. »steuerliche Bewertungsfreiheit (Sonderabschreibungen im Bereich der Deutschen Küstenschiffahrt)« vgl. BT Drs. 06/1621. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 6. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1687.</p></note></seg> (vergleiche Anlage 5<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN028" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>BE: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name></p>
				<p>Ohne Aussprache stimmt die Fraktion der Kleinen Anfrage einstimmig zu.</p>
				<p>9. Kleine Anfrage betreffend steuerliche Bewertungsfreiheit (Sonderabschreibungen) im Bereich der deutschen Luftfahrt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN029" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 16. Dezember 1970 betr. »steuerliche Bewertungsfreiheit (Sonderabschreibungen im Bereich der Deutschen Luftfahrt)« vgl. BT Drs. 06/1614. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 5. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1677.</p></note></seg> (vergleiche Anlage 6<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN030" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>BE: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name></p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> weist in diesem Zusammenhang auf die ähnlich gelagerten Probleme im Zonenrandförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN031" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 zur Förderung des Zonenrandgebietes (Zonenrandförderungsgesetz) vgl. BT Drs. 06/1548.</p></note></seg> und Berlinhilfegesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN032" type="comment"><p>Zum Gesetz zur Förderung der Berliner Wirtschaft in der Fassung vom 20. Oktober 1970 vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 99, S. 1481–1498.</p></note></seg> hin und fragt, ob auch hier entsprechende Änderungen vorgesehen sind. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> bestätigt dies.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt ohne Aussprache der Kleinen Anfrage einstimmig zu.</p>
				<p>10. Änderungsgesetz über Verfahren bei Änderung des Gebietsbestandes der Länder<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN033" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 21. Dezember 1970 zur Änderung des Gesetzes über das Verfahren bei Änderungen des Gebietsbestandes der Länder nach Art. 29 Abs. 1 GG vgl. BT Drs. 06/1643.</p></note></seg> (vergleiche Anlage 7<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN034" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>BE: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name></p>
				<p>Die Fraktion stimmt ohne Aussprache diesem Gesetzentwurf einstimmig zu.</p>
				<p>11. Präsenz in den Ausschüssen</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt hierzu, daß diese Frage zunächst in der Obleutebesprechung erörtert werden wird.</p>
				<p>12. Nächste Termine</p>
				<p>Diese ergeben sich aus Anlage 1.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-12-08-t1510_EP_FN035" type="comment"><p>Laut beigefügter Tagesordnung: Donnerstag, 10. Dezember 1970, 18.30 Uhr: Obleute-Besprechung; Montag, 14. Dezember 1970, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 15. Dezember 1970, 15.00 Uhr: Fraktion; Donnerstag, 17. Dezember 1970, 18.30 Uhr: Obleute-Besprechung.</p></note></seg></p>
				<p>Verschiedenes</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist noch einmal darauf hin, daß die offengebliebenen Fragen in der nächsten Fraktionssitzung beantwortet werden.</p>
				<p>[Protokoll: Voigtländer. Datum der Niederschrift: 14. Dezember 1970.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
