<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung / Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000009</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 03.03.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 3. März 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>8 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-03-03">
					<time type="start" when="09:04:00"/>
					<time type="end" when="09:12:00"/>
					<time type="duration" dur="PT00H08M19S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (55 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-03-03-t0904_WN_div_SVP-1">A. Verlauf und Ergebnis einer interfraktionellen Beratung zum Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie.<note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p>
						</note></seg>]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…} Besprechung. Gestern Abend haben Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> mich noch informiert und es wird jetzt interessant sein, den Bericht zu hören. Kann ja auch sein, dass inzwischen Weiteres zu vermelden ist. Wer gibt den Bericht? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, bitte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN002" type="comment">
							<p>Hintergrund der Sitzung war eine Auseinandersetzung über die Neufassung des § 60 des Bundesbesoldungsgesetzes. Gemäß dem vom Innenausschusses am 26. Februar 1971 vorgelegten Entwurf eines Ersten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes (BT Drs. 06/1885) sollte § 60 des Bundesbesoldungsgesetzes folgende neue Fassung erhalten: »Die Bezüge nach diesem Gesetz werden entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse unter Berücksichtigung der mit den Dienstaufgaben verbundenen Verantwortung durch Gesetz regelmäßig angepaßt.« Dies entsprach im Kern der Version des Drittes Gesetz zur Neuregelung des Besoldungsrechts, das die CDU/CSU am 10. Dezember 1970 vorgelegt hatte (BT Drs. 06/1573). Die Einfügung einer solchen Dynamisierungsklausel, die zuvor im Bundesbesoldungsgesetz nicht enthalten war, entsprach nicht der Intention der Bundesregierung. – Zur Diskussion über den umstrittenen Dynamisierungsparagraphen (§ 60) vgl. auch die Fraktionssitzung am 2. März 1971, Dok. 54 und Dok. 54 A, jeweils SVP B.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, wir haben gestern folgende neue Formel ausgebrütet, und ich hoffe, dass da ein lebensfähiges Küken drin ist. Der neue Text des Paragraphen 60 lautet:</p>
				<p>»Die Bezüge nach diesem Gesetz werden entsprechend den allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnissen, unter Berücksichtigung der mit den Dienstaufgaben verbundenen Verantwortung, durch Gesetz fortentwickelt.«</p>
				<p>Die Worte »regelmäßig angepasst« sind ersatzlos gestrichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN003" type="comment">
							<p>Aufgrund des Widerstands der CDU/CSU-Fraktion konnte die Streichung dieser Worte in § 60 nicht durchgesetzt werden. Vgl. dazu die zweite Sitzung am 3. März 1971, Dok. 56.</p>
						</note></seg> Dazu gibt es von den Sprechern aller drei Fraktionen im Plenum eine verbindliche Erklärung, dass hier keinerlei Dynamisierung mit gemeint noch beabsichtigt sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN004" type="comment">
							<p>Zur zusätzlichen Erklärung, die in Form eines Antrags eingebracht wurde, vgl. die zweite Sitzung am 3. März 1971, Dok. 56.</p>
						</note></seg> Fortentwicklung bedeute also Modernisierung des Laufbahnbesoldungsrechtes und so weiter. Zu 2, wenn ich es gleich mitmachen darf, Herbert?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Artikel 5. Es kommt folgender Antrag vom Innenausschuss ins Plenum: Artikel 5 Abschnitt 1 Paragraph 5 wird gestrichen. Die Paragraphen 6 bis 9 werden 5 bis 8, das heißt im Klartext. Im Rechtstellungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN005" type="comment">
							<p>Zum Gesetz vom 4. August 1953 über die Rechtsstellung der in den Deutschen Bundestag gewählten Angehörigen des öffentlichen Dienstes vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 45, S. 777.</p>
						</note></seg> wird der alte Zustand wiederhergestellt, das heißt die Altersgrenze wird nicht von 55 auf 50 gesenkt. Da das für einen Dritten nicht lesbar ist, gibt das dann auch nicht unnötige Artikel in den Zeitungen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Zum Verfahren, wie das nun in die Tat umgesetzt werden soll, darf ich folgendes sagen. Der Innenausschuss ist federführend, mitberatend ist der Haushaltsausschuss außerdem nach 96<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN006" type="comment">
							<p>Nach § 96 der Geschäftsordnung des Bundestages war der Haushaltsausschuss bei Finanzvorlagen mitberatend zu beteiligen.</p>
						</note></seg>. Der Haushaltsausschuss wird jetzt sofort zusammentreten und wird als mitberatender Ausschuss dem federführenden Ausschuss empfehlen, die beiden Stellen in diesem Sinne zu ändern. Der Innenausschuss wird dann um 10 Uhr zusammentreten und entsprechend beschließen, sodass eine offizielle Vorlage des Innenausschusses nachher dem Plenum vorliegt und es keines Antrages bedarf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Gibt es seitens Kabinetts etwas dazu zu sagen? Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte diese Formulierung für sehr glücklich, zumal das, was da drin steht mit Fortentwickeln ja laufend geschieht, siehe Finanzplan.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Vielleicht nur ein Wort zum Verfahren. Wir hatten gestern Abend Gelegenheit, bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> auch mit einigen CDU-Leuten und CSU-Leuten zusammenzusitzen und wir waren sehr überrascht, als wir von diesen erfuhren, dass die CDU/CSU-Fraktion gestern in der Frage der Heruntersetzung der Altersgrenze genauso negativ entschieden hat wie wir.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. zur Diskussion innerhalb der CDU/CSU-Fraktion CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 2. März 1971, SVP C.</p>
						</note></seg> Wir waren deshalb überrascht, weil man uns hier gesagt hat, dieser Änderungsantrag unsererseits würde bei der CDU das ganze Werk in Schwierigkeiten bringen und eine ganz neue Situation schaffen. Und genau das Gleiche hat man der CDU/CSU in der Fraktion gesagt. Ich möchte gern wissen, wie diese Auskünfte in den beiden Fraktionen zustande gekommen sind, das heißt was zwischen den Mitgliedern des interfraktionellen Ausschusses da besprochen worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Dass die CDU hier ihr Sonderspiel getrieben hat, insbesondere einer der Geschäftsführer, war doch schon gestern hier bei den unterschiedlichen Berichten zwischen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> und mir klar. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hatte Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> was ganz anderes gesagt, als was mir die Haushaltsleute gesagt haben. Und natürlich versuchen die dort auch ihre eigene Suppe zu kochen. Es zeigt sich aber, wenn man also diese unterschiedlichen Meinungen entsprechend versucht reinzustoßen, dass das Erfolg hat. Das ist das Ganze, was dazu zu sagen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, eigentlich lohnt es sich nicht, darauf zu antworten. Ich habe gestern erklärt, dass diese Senkung der Altersgrenze im Rechtsstellungsgesetz auf Antrag der CDU zurückgeht und dass die CDU den Paragraph 60 sogar so hart und mit härteren Formulierungen in den Raum gestellt hat, dass sie 74 a davon abhängig gemacht hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_WN_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. Fraktionssitzung am 2. März 1971, Dok. 54 und Dok. 54 A, jeweils SVP B.</p>
						</note></seg> Wenn euch nun, aus welchen Quellen auch immer, CDU-Leute etwas anderes erzählen, berechtigt das, glaube ich, nicht unbedingt zu der Frage hier zu sagen, wer nun recht [hat], Genossen. Wenn ihr mir nicht glaubt, ständige Wiederholungen machen es dann auch nicht besser.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Nur noch ein Wort dazu. So möchte ich mich auch nicht gern mit meiner Aussage hier verschaukeln lassen. Die Kollegen der CDU haben gesagt, dass sie über diese Frage abgestimmt haben und dass die Abstimmung genauso ausgegangen ist wie bei uns. Und die Reaktion der Kollegen, die dort versammelt waren, war sehr spontan, wie auch die unsrige spontan war in dieser Zusammenkunft, sodass man nicht sagen könnte, dass die, die dort mit uns diskutiert haben, hatten sich abgesprochen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Es ging doch in den letzten Verhandlungen eigentlich nur noch um folgendes. Jeder hat erklärt, egal ob das CDU/CSU oder ob das FDP oder ob wir das waren, wer irgendwo anfängt, jetzt an dem Text zu ändern, da kann keine Gruppierung für die Fraktion sagen, dass das nicht Folgerungen hat. Und das war praktisch die Aussage. Darüber waren wir uns ja alle klar. Wenn einer an irgendeinem Punkt dessen, was als Vorlage aus dem Innenausschuss gekommen war, noch etwas ändern wollte, dass das Folgerungen hatte. Dass wir die so glücklich überstanden haben, gestern Abend, diese Änderungen doch noch durchzubringen, meine ich, kann man eigentlich nur als eine gute Sache bezeichnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Hans.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Ich halte das für keine gute Sache, dass hier unterschiedliche Aussagen von Genossen irgendwie angezweifelt werden. Ich kann nur hinzufügen, dass gestern Abend in der interfraktionellen Besprechung uns, was diese Altersgrenze angeht, genau das Gegenteil gesagt worden ist, was hier dargestellt wird. Sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> haben dort erklärt, dass eine Mehrheitsabstimmung diese alte Fassung, nämlich diese Fassung mit Herabsetzung auf 50 Jahre, beschlossen hat, mir Mehrheit beschlossen hat. Also wenn wir jetzt hier anfangen, uns untereinander nicht mehr zu glauben, dann kann überhaupt niemand mehr in ein Gespräch gehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Dann können wir wohl feststellen, dass jetzt vorbehaltlich des Eintreffens der Drucksachen, von denen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesprochen hat, die Sache klar ist. Wird sonst das Wort gewünscht? Nicht der Fall, dann danke ich und schließ’ die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
