<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 120</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung von Freitag, dem 29.9.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 29. September 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-09-29"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="12:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (120.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-1"> A. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. – Aussprache der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-2"> B. TOP 2: Ausführungen des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur Arbeit der Fraktion im 6. Deutschen Bundestag.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-3"> C. TOP 4: Situation der Abgeordneten nach Auflösung des Bundestages.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-4"> D. TOP 3: Stand der Wahlkampfvorbereitungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Fraktionssitzung und teilt der Fraktion mit, daß er Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> die Glückwünsche und den Dank sowie ein Geschenk der SPD-Fraktion übermittelt habe, hierzu gehörig befugt durch die anregenden Fragen aus der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>Der FDP-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> feierte am 29. September 1972 seinen 51. Geburtstag.</p></note></seg></p>
				<p>Nach Genesungswünschen an Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> und Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> schlägt Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor, Tagesordnungspunkt 4, der von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> vorgetragen werden würde, vorzuziehen und unter Tagesordnungspunkt 3 abzuhandeln aus Gründen des Sachzusammenhangs.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 1: Politischer Bericht des Bundeskanzlers</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bittet den Bundeskanzler, das Wort zu nehmen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eröffnet den politischen Bericht mit dem Bemerken, daß die Wahlauseinandersetzung historischen Rang haben werde. Unter Wiederholung der Schlußbemerkung der Fraktion vom 22.9. teilt Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> seine Einschätzung der Lage mit, daß es hart sein werde, aber zu schaffen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. dazu Dok. 119, SVP B.</p></note></seg> Allerdings habe er nach dem Ergebnis von Untersuchungen und Ausführungen durchaus widersprüchlichen Charakters Grund zu der Annahme, daß es zwar zu schaffen sei, aber nur, wenn der Wahlkampf noch etwas bringe. Es sei noch nichts Definitives gelaufen, »alles sei drin«.</p>
				<p>Mehr als 1969 hänge dieses Mal vom eigentlichen Wahlkampf ab, und zwar in Bezug auf die Prozente, auf die es ankomme. Zwei Fragen seien entscheidend, und zwar[:] verringert sich der Abstand zwischen SPD und CDU/CSU, und mit welchem Prozentsatz kommt die FDP in den Bundestag? Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> fügte hinzu, sich bei der Beantwortung der zweiten Frage sicherer zu fühlen als bei der ersten. Beantworte man die zweite Frage so wie man das nach Vorliegen der Untersuchungen machen könne und verringere sich der in Frage 1 genannte Abstand, so sei die Sache gut gelaufen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dankt der Fraktion, insbesondere auch den ausscheidenden Genossen, für dreijährige Arbeit und Loyalität und versichert die Fraktion seiner Bereitschaft, auch fürderhin mitzuarbeiten, damit alles besser werde.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verweist sodann auf seinen auch im Bulletin wiedergegebenen Beitrag zur Situation nach Auflösung des Bundestages und empfiehlt diesen zur gefälligen Lektüre, schon um Äußerungen zur nur geschäftsführenden Regierung entgegenzutreten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Bulletin, Nr. 133 vom 27. September 1972, S. 1625f.</p></note></seg> Im vorliegenden Falle handele es sich um eine voll verantwortliche, voll tätige Regierung. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dieses nicht wahrhaben wolle – Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> habe sich hierzu in einem Beitrag in der »Augsburger Allgemeinen« auseinandergesetzt –, so sei hierin der Versuch der CDU/CSU zu sehen, betonte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, nicht über Außenpolitik sprechen zu müssen. In seinem Gespräch mit der NRZ werde deutlich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, um wegzukommen von alledem, was umstritten war, sogar für den Grundvertrag mit der DDR sei, nur solle dieser natürlich Freizügigkeit für alle enthalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu das Interview mit der Überschrift »Barzel: Handeln ohne Rücksicht«; »Neue Rhein Zeitung«, 29. September 1972, S. 5.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> habe sich für die Konferenz für Sicherheit und Entspannung ausgesprochen, obwohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sagt, es handele sich um eine russische Veranstaltung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> habe sich auch für den Abbau von Truppen (MBFR) ausgesprochen. An diese Haltung des Gegners knüpft Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Empfehlung, zwar keine kopflastig außenpolitische Argumentation zu führen, aber dennoch dem Gegner nicht entgegenzukommen, indem man so tut, als sei alles gelaufen. Die bestehenden Verträge seien mit Leben zu füllen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der UdSSR vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 353–360. Zum Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 361–368.</p></note></seg>, die Sache mit der DDR und auch mit der ČSSR müsse in Ordnung gebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN006" type="comment"><p>Gemeint sind die Verhandlungen zum Grundlagenvertrag mit der DDR, der am 21. Dezember 1972 unterzeichnet wurde, und die Verhandlungen mit der Tschechoslowakei über einen Vertrag über die gegenseitigen Beziehungen, die erst im Dezember 1972 abgeschlossen wurden.</p></note></seg> Auf jeden Fall dürfe man nicht auf halbem Wege stehenbleiben.</p>
				<p>Zur Wahlplattform meinte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, daß eine Partei wie die SPD gute Pläne für die Zukunft, die fortgeschrieben würden, haben müsse. Die vorliegende Wahlplattform, weder zur Massenverbreitung noch zum Auswendiglernen bestimmt, werde den Delegierten zugeleitet und endgültig auf dem Parteitag beschlossen werden.</p>
				<p>Allerdings könne sich eine regierende Partei nicht allein auf Pläne berufen, sondern müsse dartun, was sie bisher getan habe. Allein die erarbeiteten Vorlagen für die gesetzgebenden Körperschaften könnten diese über ein Jahr beschäftigen. Der mit Richtung auf die SPD vom Gegner verwandte Begriff der »Reformruinen« sollte Anlaß sein, zu verdeutlichen, was Reformpolitik sei, nämlich wichtige Dinge in Gang zu setzen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> forderte die Fraktionsmitglieder auf, sich nicht von den Themen ablenken zu lassen, anzugreifen und nicht sich zu verteidigen. Von diesen Grundsätzen solle man sich auch dann nicht abbringen lassen, wenn der Gegner vorgebe, ein Thema zu haben. Exemplifizierend referierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu der Szene im Anschluß an seine Sätze im »Spiegel«.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN007" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> antwortete auf die Frage eines »Spiegel«-Redakteurs, ob beim Fraktionswechsel von Abgeordneten Korruption im Spiel gewesen sei, mit: »Daran kann für mich kein Zweifel sein.« Zu dem Interview mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> unter der Überschrift »Wir haben einen hohen Preis bezahlt« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 40 vom 25. September 1972, S. 24–31.</p></note></seg> Er habe sich nicht gegen seine Überzeugung äußern können und wollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Auszüge aus dem Protokoll der Pressekonferenz mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 25. September 1972; Brandt, Demokratie, Dok. 76.</p></note></seg> Er werde dem Bundestagspräsidenten, der – nachdem Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> die Problematik deutlich gemacht habe – nicht reagierte, die Frage stellen, warum es ihm versagt sein solle, zu äußern, was Meinung eines großen Teiles der in- und ausländischen Presse sei. Offen werde er dem Bundestagspräsidenten den bewußt ungeklärt gelassenen Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> entgegenhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Affäre um den FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, dem im Falle eines Übertritts zur CDU/CSU-Fraktion materielle Entschädigungen in Aussicht gestellt worden waren, vgl. die Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970, Dok. 45 und Dok. 45A, jeweils SVP A. – Zu dem Gespräch von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> am 1. Oktober 1972 vgl. Brandt, Demokratie, Dok. 77.</p></note></seg> Im übrigen könne er nicht zurücknehmen, was nicht widerlegbar sei. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gab seiner Sorge Ausdruck, daß dieser Staat durch Geldgier vergiftet werde. Es komme darauf an, deutlich zu machen, daß Bundestagsmandate weder käuflich noch verkäuflich sein dürften, Pressefreiheit unverzichtbar sei, Bestechung unentschuldbar, ökonomische Macht nicht politisch mißbraucht werden dürfe.</p>
				<p>Zum Wahlkampfabkommen betonte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit äußerstem Nachdruck, daß es vorher der Entschuldigung der CDU/CSU für ihre ungeheuerlichen Entgleisungen bedürft hätte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN010" type="comment"><p>Schon kurz nachdem am 22. September 1972 über die Vertrauensfrage von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> abgestimmt worden war, begann der Wahlkampf mit gegenseitigen Anschuldigungen. Dadurch wurde ein eigentlich bereits unterschriftsreifes Wahlkampfabkommen zwischen CDU/CSU und SPD, das für einen fairen Wahlkampf sorgen sollte, letztlich nicht unterzeichnet. Vgl. den Artikel »›Die Karten dicht an der Brust‹«; »Der Spiegel«, Nr. 41 vom 2. Oktober 1972, S. 21–25.</p></note></seg>, bevor mit Anstand Verhandlungen aufgenommen werden könnten.</p>
				<p>Zu Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> empfiehlt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die hiermit verbundene Problematik nicht zu unterschätzen, allerdings auch nicht falsch zu reagieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN011" type="comment"><p>Der ehemalige Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> warf der Bundesregierung schwere Versäumnisse bei der Bekämpfung der Inflation vor. Vgl. dazu die Stellungnahme des Sprechers der Bundesregierung; Bulletin, Nr. 134 vom 28. September 1972, S. 1641 f. – Zur Kritik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> vgl. auch das Schreiben des Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen vom 2. Juli 1972 an den Bundeskanzler sowie die Antwort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Brandt, Demokratie, Dok. 68 und Dok. 69.</p></note></seg> Statt alte Rechnungen aufzumachen, sollte man zur Aufklärung beitragen durch Hinweise auf die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> zur CDU und umgekehrt. Der Hinweis auf Gedächtnislücken und öffentliche Auslassungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> werde hilfreich sein. Im übrigen solle klargestellt werden, daß Parteien kandidieren.</p>
				<p>Abschließend empfiehlt Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die Themen aus der Leistungsbilanz und der Wahlkampfplattform überzeugend zu vertreten, heiklen Themen wie dem der Preiswertstabilität nicht auszuweichen und Zusammenhänge zu erklären. Es sei darauf zu achten, mahnte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, daß sich die Partei in den vor uns liegenden Wochen nirgends einenge. Das Bemühen müsse darauf gerichtet werden, den Anteil der Arbeitnehmer zu steigern, kirchliche Wähler nicht zu vernachlässigen sowie den Wahlkampf um unsichere Wähler in den Metropolen, um die unter 25-Jährigen und die Frauen zu führen. Mit den Wünschen zu viel Überzeugungskraft und viel Stehvermögen beendete Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> seinen Bericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Aussprache.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> schlägt zur Wahlkampfabkommensproblematik vor, daß die Fraktion dem PV ein klares Votum dahin gebe, daß mit einer Partei, die den Bundeskanzler in die Nähe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> rücke, ein Abkommen nicht geschlossen werden könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN012" type="comment"><p>In einem Artikel des »Bayernkuriers« wurde Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in die Nähe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> gerückt: »Das ist das eine Gesicht des Willy Brandt. Es ist die angepaßte Rolle des Staatsmannes, der von seinem Volk nicht verstanden wird. Es ist die Rolle, die in der unseligsten Periode deutscher Geschichte ihren Ausdruck darin fand, daß das Volk deshalb zu Grunde zu gehen habe, weil es seines bedeutendsten Führers nicht würdig sei.« Vgl. den Artikel »Das Doppelgesicht«; »Bayernkurier«, Nr. 40 vom 30. September 1972, S. 1. – Die Ausgabe erschien offiziell allerdings erst einen Tag nach der Fraktionssitzung.</p></note></seg></p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> äußert sich zur Mandatskorruption und will klargestellt wissen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> Mandatsüberträger, alle anderen Überläufer seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN013" type="comment"><p>Im Gegensatz zu anderen Fraktionswechslern in der 6. Wahlperiode hatte der FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> hatte sein Bundestagsmandat niedergelegt.</p></note></seg> Parteitagsbeschlüsse zur Ostpolitik 1968 sowie zahlreiche Äußerungen prominenter Sozialdemokraten führten die Überläufer ad absurdum. Da Artikel 38 GG nicht in Betracht kommen könne<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN014" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> bezieht sich offenbar auf folgenden Satz von Artikel 38 Grundgesetz: »Sie [die Abgeordneten] sind Vertreter des ganzen Volkes, an Aufträge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen.«</p></note></seg>, könne es sich nur um andere Dinge, nämlich um Korruption handeln. Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> äußert sich sodann zu Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> und meinte, daß es ein höheres Maß an Loyalität zum Kanzler gebe, als der öffentliche Rat, die Äußerung nicht zu bringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN015" type="comment"><p>Die »Bild-Zeitung« berichtete, der Pressesprecher der Bundesregierung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den Rat gegeben, die entsprechende Passage in dessen »Spiegel«-Interview (vgl. Anm. 7) nachträglich zu entfernen. Vgl. «Brandt bleibt den Beweis für Korruption schuldig«; »Bild-Zeitung« vom 28. September 1972, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> bittet in Anwesenheit Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> darum, dafür Sorge zu tragen, daß Bundesminister Termine zur Verfügung stellten.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> unterrichtet die Fraktion über die Vorgänge, die zum Strafantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> gegen ihn führten (siehe Anlage 1).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN016" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zitierte den von der FDP- zur CDU/CSU-Fraktion übergetretenen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> im Sozialdemokratischen Pressedienst mit den Worten: »Ich kann doch nicht anders – mein Hof, mein Hof«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> deutete damit an, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> aus finanziellen Gründen zur CDU/CSU-Fraktion übergetreten sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> erklärte daraufhin, er habe das nie gesagt, und erstattete Strafanzeige gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> wegen Verleumdung. Vgl. dazu den Artikel »Die Meinungsfreiheit des Bundeskanzlers«; Sozialdemokratischer Pressedienst; Nr. 186 vom 27. September 1972, S. 5f., online. – Zu den weiteren Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürrs</name> vgl. das Wortprotokoll, Dok. 120A, SVP B. – Die Pressemitteilung der Fraktion in dieser Angelegenheit ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg> Im Anschluß daran empfiehlt Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> der Fraktion, auf Fragen nach Zeugen mit der Verweigerung von Kommentaren zu reagieren.</p>
				<p>Lothar <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> warnt davor, diesen Komplex zum zentralen Wahlkampfthema zu machen, mit der Begründung, daß wir Wichtigeres und Besseres anzubieten hätten.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> bittet nach einer Stellungnahme zur allgemeinen Situation Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, sich zur Stabilitätsproblematik zu äußern.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) äußert sich vorab zum angesprochenen Fluglotsenproblem und empfiehlt, an diesem Fall des Monopolmißbrauchs zu demonstrieren, daß sich Sozialdemokraten den Staat nicht zu einem Selbstbedienungsladen machen lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN017" type="comment"><p>Zu den wiederholten Arbeitskampfmaßnahmen der Fluglotsen vgl. die Fraktionssitzung am 6. Juni 1972, Dok. 113, SVP C.</p></note></seg> In der Argumentation werde nicht bestritten werden können, daß Löhne und Gehälter in die Kosten und infolgedessen in der Privatwirtschaft in die Preise und im staatlichen Sektor in die Aufgabenseite eingingen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> versichert den Fraktionsmitgliedern, sich alle Mühe gegeben zu haben, den Staatshaushalt – soweit der Bund betroffen ist – auf der Ausgabenseite zu verringern. Ein Eingehen auf die Forderung der Fluglotsen würde unabdingbar Rückwirkungen auf die anderen Gehälter haben. Da wir auch in den nächsten vier Jahren Verantwortung für die Einnahmen und Ausgaben tragen werden, müßten wir verdeutlichen, daß hier besagte Forderungen nicht verantwortet werden konnten.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> schlägt sodann allgemein unter Darlegung einiger Rechenbeispiele aus seinem Wahlkreis vor, die Preissteigerungen durchaus zu erwähnen, jedoch auf die immensen Realnettolohnzuwachsraten zu verweisen. Unsere Wahlkampfthemen lauteten Kontinuität der Vollbeschäftigung. Themen wie Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> [(München)] oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> seien uninteressant.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN018" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> war aus Protest gegen die Ostverträge zur CDU/CSU-Fraktion übergetreten. Vgl. die Fraktionssitzung am 29. Februar 1972, Dok. 88, SVP D. – Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München) war aus der Fraktion ausgeschlossen worden, nachdem er bei der Münchener Kommunalwahl für eine andere Partei kandidiert hatte. Er trat kurz danach zur CDU/CSU-Fraktion über. Vgl. die erste Fraktionssitzung am 9. Mai 1972, Dok. 105, SVP C.</p></note></seg> Desgleichen interne Kritik, selbst wenn sie von hervorragender Wichtigkeit sei. Man müsse ohne Selbstüberwindung über die eigene Leistung reden. Es ginge darum, in schöner Selbstverständlichkeit auf dem Niveau der Volksschule darzulegen, was auf den verschiedenen Feldern zustande gebracht worden sei. Der Wahlkampf müsse geführt werden zur Befestigung der SPD-Wähler 1969 und zur Gewinnung der CDU/CSU-Wähler von 1969. Der Wahlkampf werde in der Mitte gewonnen, nämlich bei denen, die vielleicht dieses Mal SPD wählen werden, nicht etwa an den Flügeln, an denen man mit Holzhämmern den extremen Gegner zu schlagen versuche. Der Wahlkampf werde um Menschen geführt, und zwar um solche, die sich gefühlmäßig und solche, die sich rational entscheiden. Im besonderen ginge es um die Gruppe der Jungwähler.</p>
				<p>Zu bedenken sei, daß sich die Grundstruktur der Deutschen nicht geändert habe. Es bestehe nach wie vor ein elementares Bedürfnis nach Sicherheit und Kontinuität im innen- wie im außenpolitischen Bereich. Diese Sicherheit müsse mit der Fortsetzung sozialdemokratischer Politik angeboten werden. Es gelte unsere Leistungen darzulegen ohne Scham und ohne zu zögern vor dem Selbstlob.</p>
				<p>[B.]</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ruft TO-Punkt 2 zur Arbeit der Fraktionen auf.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankt für die geleistete Arbeit in der vergangenen Legislaturperiode insbesondere den Obleuten und all denen, die eine auch oft von der Regierung nicht gewürdigte Leistung erbracht hätten. Die Verabschiedung von 333 Gesetzesvorlagen sage zwar noch nichts über deren Qualität, jedoch lasse sie den Schluß zu, daß viele der Gesetze den sozialen Aspekt bestärkten. Dabei müsse deutlich gemacht werden, daß es sich nicht um einen Grundunterschied bei linearer Veränderung, sondern um einen solchen der Qualität handele. Es müsse auf die begonnenen Arbeiten auf dem Gebiet des Steuerrechts, der Strafrechtsänderung auf dem Gebiet des Ehe- und Familienrechts, des Umweltschutzes verwiesen werden, die fortgesetzt würden sowie auf der anderen Seite auf die Initiativlosigkeit der CDU sowie deren Stimmverhalten z.B. in der Ostpolitik und im Vermittlungsausschuß in den letzten Tagen.</p>
				<p>Im Wahlkampf würden einige, die uns im Stich gelassen hätten, zusammen mit der CDU/CSU versuchen, das Gesamtbild unseres Wirkens zu verstellen. Wir müßten darum kämpfen, daß das Gesamtbild erkennbar und bewertbar werde. Eigenwilligkeiten einiger habe die Geduld, Toleranz und Ertragungsfähigkeit der Fraktionsmitglieder überdurchschnittlich belastet. Die Undurchsichtigkeit einiger Fraktionswechsel werde noch geraume Zeit unaufgeklärt bleiben. In vielen Fällen habe es sich um Schizophrenie gehandelt. Im ganzen mahnt Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur Behutsamkeit im Umgang mit diesen Fragen. Auf die Unwahrhaftigkeit der Gründe sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupkas</name> als auch Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müllers</name> [(München)] habe er, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, öffentlich hingewiesen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankt sodann noch einmal der Fraktion, die von einem Kabinettsmitglied nicht ausreichend informiert und nicht [der]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> adäquaten Informationen für Wert gehalten wurde und dennoch ihre Bereitschaft zu sachlicher Solidarität bekundet und auch bewiesen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN020" type="comment"><p>Offenbar ist damit der ehemalige Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gemeint.</p></note></seg></p>
				<p>Besonderer Dank wurde auch den Münchener Genossen zuteil. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ging sodann noch einmal auf den Komplex der Mandatskorruption ein und meinte, daß nach den belegten Abwerbungsversuchen der CDU/CSU es verständlich sein solle, daß [ein] Fraktionswechsel ins Zwielicht geraten sei und nicht mehr unbefangen betrachtet werden könnte. Damals sei ein klärendes Wort des Bundestagspräsidenten von Nöten gewesen. Obwohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und er sich darum bemüht hätten, habe Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">[von] Hassel</name> sich für die Empfehlung mehr oder weniger platonischer Gebote in einer »Ehrenordnung« ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN021" type="comment"><p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> reagierte auf die Vorfälle um den FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> und weitere Wechsel von der FDP- zur CDU/CSU-Fraktion mit dem Vorschlag einer »Ehrenordnung« und eines »Ehrenrates«. Vgl. die Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970, Dok. 45A, SVP A.</p></note></seg> Der neugewählte Bundestag werde nicht umhin können, nachdem sich die SPD weitgehende Verhaltensregelungen aufgelegt hat, sich mit den sichtbar gewordenen Problemen zu befassen; Artikel 38 GG sei elementar. Wir müßten kämpfen, meinte Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, unsere Seelen aus dem Markt ins Blickfeld zu bringen, wozu wir vorher helfen müßten, die Dornenhecke aufzubrechen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nahm sodann zum Ständigen Ausschuß Stellung und teilte mit, daß ein Vorsitz noch nicht bestimmt sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN022" type="comment"><p>Zur Diskussion über die Befugnisse des Ständigen Ausschusses nach Art. 45 des Grundgesetzes, der die Rechte des Bundestages gegenüber der Bundesregierung zwischen zwei Wahlperioden wahren sollte, vgl. die Fraktionssitzung am 21. September 1972, Dok. 118 und Dok. 118A, jeweils SVP A.</p></note></seg> Versuche, die Zahlenzusammensetzung des Ständigen Ausschusses zu ändern, seien nicht zum Zuge gekommen, desgleichen ist die vom Bundestagspräsidenten erarbeitete Geschäftsordnung nicht gültig geworden. Es werde Streit über die Einberufung und Konstituierung des Ausschusses geben, sowie über seine Zahl. Man werde aber auch hier in Übereinstimmung mit der getroffenen Regelung, der zufolge alljährlich am 20. Oktober veränderte Stärken an die realen Verhältnisse angeglichen werden, verfahren. Veränderungen könnte nur der Bundestag vornehmen. Notfalls solle man es auf einen Rechtsstreit ankommen lassen. Im übrigen verweist Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf seine kommentierenden Bemerkungen in der »Süddeutschen Zeitung« vom 25. September dieses Jahres.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. das Interview mit der Überschrift »Wehner: Neuer Abwerbeversuch der CDU«; »Süddeutsche Zeitung«, 25. September 1972, S. 1f.</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankt den ausscheidenden Genossen namentlich.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erläutert sodann zu Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> und Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> gewandt, daß das Wahlkampfabkommen von den Parteien abgeschlossen werde, weshalb es einer förmlichen Abstimmung der Fraktion nicht bedürfe. Im übrigen teile er die Auffassung über die Fragwürdigkeit des Abkommens in der gegenwärtigen Situation.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ruft sodann TO-Punkt 4</p>
				<p>die Situation der Abgeordneten nach Auflösung des Bundestages</p>
				<p>auf und erteilt Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> das Wort.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert den Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> vom 21. September an alle Abgeordneten des VI. Deutschen Bundestages.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Inhalt des Briefes, der über die Stellung der Abgeordneten nach Auflösung des Bundestages Auskunft gab, vgl. die Tonbandtranskription der vorliegenden Sitzung, Dok. 120A, SVP C</p></note></seg> Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> schlägt vor, daß jeder Abgeordnete für sich entscheide, welche Bezeichnung er nach Auflösung des VI. Deutschen Bundestages zu führen gedenke. Zweifelsfragen könne Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Nemitz">Nemitz</name> beantworten.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betont, daß es nicht falsch sein könne, sich Mitglied des VI. Deutschen Bundestages zu nennen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> geht sodann auf die Rechtsproblematik des Ständigen Ausschusses ein und damit auf die Versuche der Opposition, diesen Ausschuß zu einem Ersatzparlament zu stilisieren. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> verweist auf den Beitrag Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> zu diesem Thema und meint abschließend, der Ausschuß könne Basis unserer Argumente werden, könne aber auch, so Rechte von der Opposition reklamiert würden, eine beachtliche Behinderung im Wahlkampf herbeiführen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bittet die Genossen, die Arbeitsgruppen- und Arbeitskreiserfahrungen hätten, in Zusammenwirken mit den Mitgliedern des Kabinetts und der Parlamentarischen Staatssekretäre dafür Sorge zu tragen, daß es nicht nur zu Anfragen à la <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN025" type="comment"><p>Gemeint ist der CDU-Abgeordnete Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p></note></seg> komme.</p>
				<p>Auf eine Frage <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oettings</name> eingehend, bittet Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Fraktion, keinen Jurabeitrag zur Situation nach Auflösung des VI. Deutschen Bundestages jetzt leisten zu wollen.</p>
				<p>Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> warnt vor Aktionen der Opposition, die mit öffentlichen Beschuldigungen und Strafanzeigen gegen die SPD vorgehen werde, wenn sie der Meinung sei, SPD- Abgeordnete hätten zu Unrecht eine Bezeichnung geführt. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> schlägt daher vor, daß die Geschäftsführung sich in einem Vermerk äußere.</p>
				<p>Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> unterstützt diesen Vorschlag und gibt seiner Enttäuschung über die mangelnde Reaktion der Fraktion auf Aktionen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> Ausdruck.</p>
				<p>Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat-von Coreth</name> schlägt eine Übergangsregelung auf versorgungsrechtlichem Gebiet vor. Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat[-von Coreth]</name> diese Frage nicht zu vertiefen und sichert Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> Klärung der anstehenden Fragen zu.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> spricht sich dafür aus, die Gehälter an die Abgeordneten-Mitarbeiter nicht nur bis zum 3. Dezember sondern bis Ende des Monats zu zahlen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ruft TO-Punkt 3</p>
				<p>Stand der Wahlkampfvorbereitungen</p>
				<p>auf und erteilt Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> das Wort.</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> nimmt unter Beschränkung auf die technische Vorbereitung der Parteiorganisation seit Mitte Juni zum Thema Stellung und verweist auf die Notwendigkeit der Neuregelung einiger Fragen, die sich aus der Vorziehung des Wahlkampfes auf den 19. November ergeben hätten.</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> bittet um Verständnis, daß der gesamte Rednerdienst über den Parteivorstand zentralisiert organisiert werden müsse, was natürlich nicht ausschließe, daß besondere Wünsche berücksichtigt würden. Sodann empfiehlt Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> die Vorschaltung eines auf Meinungsführer und politische Massen ausgerichteten Wahlkampfes. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> erläutert sodann am materiellen Aufwand der Opposition die Strategie des Prinzips »Argumente gegen das große Geld«. Die Multiplikatorenkampagne sei abgeschlossen, die Papiere hierzu würden in einer Sammelmappe zur Verfügung gestellt werden, auch weil sie eine ausgezeichnete wirtschaftspolitische Argumentation enthielten. Die Kampagne demokratischer Sozialismus für die großen Illustrierten liefe weiter und werde zum Schluß des Wahlkampfes mit einer Kernaussage des Bundeskanzlers abgelöst werden. In der »Bild«-Zeitung und anderen Zeitungen sei eine Kleinanzeige geschaltet worden, um eine tägliche Kommunikation einzurichten. Den Erfolg könne man an der Ablehnung der Anzeige durch »Bild am Sonntag« ermessen. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> weist auf den hiermit verbundenen Monopolmißbrauch durch ein Presseunternehmen hin, der politisch diskutiert werden sollte. Man könne, so fuhr Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> fort, damit rechnen, daß die Partei in der Tagespresse mindestens jeden zweiten Tag präsent sei. Anderes lasse der Wahlkampfetat nicht zu. Anzeigenabsichten der Partei würden auf jeden Fall an die Gliederungen der Partei rechtzeitig bekanntgegeben, um eine Harmonisierung mit den regionalen Anzeigebedürfnissen sicherzustellen. Auf jeden Fall solle die Einheitlichkeit des Wahlkampfes gewährt bleiben. Für die bayerischen Genossen seien besondere Maßnahmen geplant, so die Herausstellung der Vertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN026" type="comment"><p>Gemeint ist der ehemalige Münchener Oberbürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p></note></seg>. Mit einem Doppelflugblatt der Zeitung »Debatte« würden die Themen Renten und Preise sowie die Diskussion um die Vertrauensfrage abgedeckt werden. Nach Verteilung des Faltprospektes werde eine neue Aktion gestartet, die auf Betriebswähler abgestellt sei, d.h. auf die Genossen in den Kernwählergruppen der Betriebe. Die Veröffentlichung einer Illustrierten sei geplant, etwa in der Form des Faltprospektes der letzten Woche, die die Leistungsbilanz sowohl als die in der Wahlplattform wiedergegebenen Ziele enthalten werde. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> gibt die Auflagenzahl mit 18 Millionen an. Plakataktionen würden sich auf einen Zeitraum von zwei Dekaden begrenzen. Für bereits laufende Schwerpunktaktionen werde ein Plakat zur Verfügung stehen. Der Parteivorstand habe sich zu einer Bündelung der Themen entschlossen. So würden z.B. neben einem zentralen Rentnerbrief Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> spezifische Broschüren, die auf Anforderung verschickt würden, bereitgehalten. Nämliches gelte für ländliche Wähler oder auch für Multiplikatoren. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> weist auf die Möglichkeit hin, vom Parteivorstand einen Manteltext anzufordern, dessen Eindrucksmöglichkeit dem Kandidaten Gelegenheit zur Darstellung örtlicher Problem gebe. Die Parteisekretäre hätten ein vollständiges Verzeichnis aller Publikationen mit Erscheinungsdaten und Veranstaltungen erhalten. Es sei das organisatorische Ziel, bis zum 15. Oktober alles auf dem Markt zu haben. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> bittet sodann die Landesverbände, denen Sendezeiten im Rundfunk und im Fernsehen eingeräumt würden, sich zur Erreichung einer einheitlichen Diskussion mit dem Parteivorstand abzusprechen. Abschließend weist Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> darauf hin, daß keine Anzeige die direkte Ansprache ersetzen könne.</p>
				<p>Auf Frage Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansens</name> erklärt Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> die unterlassene Rentenerhöhungsangabe für 1972 im »Stern« mit dem fünfwöchigen Verlauf dieses Artikels.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-09-29-t1000_EP_FN027" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> bezieht sich auf die SPD-Anzeigenkampagne »Demokratischer Sozialismus« im »Stern« bzw. in anderen Zeitschriften.</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ruft TO-Punkt Verschiedenes auf.</p>
				<p>Wortmeldungen liegen nicht vor.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schließt die Sitzung.</p>
				<p>[Protokoll, Datum der Niederschrift: 24. Oktober 1972.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
