<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000010</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 11.05.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. Mai 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>131 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-05-11">
					<time type="start" when="11:10:00"/>
					<time type="end" when="13:20:00"/>
					<time type="duration" dur="PT02H10M44S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (62 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-1">A. Überreichung des Bundesverdienstkreuzes durch Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an das langjährige SPD-Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-2">B. TOP 1: Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über die Freigabe des DM-Wechselkurses. – Ergänzender Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> über weitere währungspolitische Maßnahmen. – Aussprache der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Große Anfragen von SPD/FDP und CDU/CSU betr. Sicherheitspolitik der Bundesregierung, Bericht des Verteidigungsausschusses zum Jahresbericht 1970 des Wehrbeauftragten und zum Weißbuch 1970. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung Ministergesetz. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Weingesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 7: Städtebauförderungsgesetz. – TOP 8: Artikelgesetz (Mietrecht). – TOP 9: Benennung eines stellvertretenden Vorsitzenden und eines Obmanns im AK IV. – Vorlage aus den Arbeitskreisen: TOP 10: Kleine Anfrage betr. Bereitstellung von Bundesmitteln für den Anschluss von abseits gelegenen Siedlungen und Einzelhöfen an eine zentrale oder gemeindliche Wasserversorgung. – TOP 11: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p>
						</note></seg>.]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Unser Ehrengast Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name> feiert morgen am 12. Mai Geburtstag. Er ist geboren am 12. Mai 1871 in Deiningen, ist aufgewachsen in Augsburg, tätig geworden im Allgäu in Kempten und im nachmaligen und noch Freistaat Bayern</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>als Gewerkschafter. Bitte, als er geboren wurde war das noch kein Freistaat, sondern ein Königreich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war also keine Beleidigung des Freistaates, sondern eine Ehrung des Ehrengastes. Er ist dort tätig geworden als Gewerkschafter, als Stadtrat, am Ende des Krieges als der Vorsitzende des Allgäuer Arbeiter-, Bauern- und Soldatenrates, als Mitglied des provisorischen Bayerischen Nationalrats und er hat Deutschland erlebt als es Kaiserreich war, als es Republik nach der Weimarer Verfassung wurde, als es Diktaturstaat geworden ist, als es unter Besatzungsregime gestanden hat und seitdem es die Bundesrepublik Deutschland geworden ist.</p>
				<p>Seine Lebensdaten lassen deutlich erkennen, dass er einer von denjenigen ist, von denen es heißt in einer heute vergilbten Schrift, die ich regelmäßig zum 1. Mai in die Hand zu nehmen pflege und die aus dem Jahr stammt, bevor erstmals der 1. Mai begangen wurde, einer von denen, von denen es heißt, die Erfolge der Arbeiter wären nicht möglich gewesen, wenn die Widerstandsfähigsten unter ihnen nur für sich gesorgt und gekämpft, wenn sie sich nicht als die Vorkämpfer, die Leiter und Organisatoren der gesamten Arbeiterklasse betrachtet hätten, wenn sie nicht bestrebt gewesen wären, ihre schwächeren Mitarbeiter an ihren Errungenschaften teilnehmen zu lassen. Solch einer ist und solch einer ist während seines ganzen tätigen Lebens unser Ehrengast Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>.</p>
				<p>In diesem Satz und in seinem Wirken steckt erstens die Lehre von der Solidarität der Arbeiter als des Unterpfands aller Errungenschaften und zweitens die Erfahrung derer, die in jener Schrift, in der Sprache der damaligen Zeit, als die Widerstandsfähigsten bezeichnet wurden, nämlich die Erfahrung, dass ihr Bewusstsein dazu gebraucht wird, die Übrigen in Bewegung zu bringen und allen zusammen Erfolg zu erringen. Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name> ist immer tätig gewesen und ist es noch. Als er hereinkam sagte er mir, wir haben uns ja unlängst gesehen, es ist wahr, in einer Wahlversammlung am Vorabend der Bayerischen Landtagswahl, wo er da war und nicht nur da war, sondern von den dortigen gekannt, erkannt und auch entsprechend begrüßt worden ist.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name> hat auch über das, was ich zunächst ganz herausgepickt habe aus den Daten, über die Arbeiterbewegung in Bayern geschrieben eine mehrbändige Geschichte der Augsburger Gewerkschaften und der Sozialdemokratie.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN002" type="comment">
							<p>Gemeint ist offenbar das zu diesem Zeitpunkt noch unveröffentlichte und damals nur handschriftlich überlieferte Manuskript »Geschichte der sozialistischen Arbeiterbewegung in Augsburg 1864 bis 1933«, das seit 1990 auch als maschinenschriftliche Abschrift in der Bibliothek der Friedrich-Ebert-Stiftung verwahrt wird.</p>
						</note></seg> Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name> hat eine Familie, wenn auch seine Lebensgefährtin und Ehefrau schon hingeschieden ist vor Jahren. Sie war Mitglied des Bayerischen Landtages, aber Kinder haben inzwischen Enkelkinder, und sie alle leben zusammen gut und freundschaftlich. Es ist eine Ehre für uns, Genosse Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>, dich heute hier in unserer Mitte begrüßen zu dürfen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Als ich heute Morgen meiner Frau sagte, was wir zu Beginn einer schrecklich arbeitsintensiven Fraktionssitzung und eines Debattentages hier erleben dürfen, da hat sie gesagt, ich soll ihn herzlich grüßen, denn auch sie war Textilarbeiterin. Ich sage nebenbei, ich war es während meiner schwedischen Zeit auch und denke daran gern zurück, so schwer die Arbeit ist. Es ist eine Ehre für uns, hab’ ich gesagt, die wir hier sind und die wir als die Bundestagsfraktion der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands 15 Millionen Stimmen nicht nur verkörpern, sondern 15 Millionen Stimmen gerecht werden müssen und neue dazu gewinnen, erwerben wollen mit der ersten sozialdemokratisch geführten Bundesregierung, an deren Spitze nach 40-jähriger Unterbrechung zum ersten Mal ein sozialdemokratischer Bundeskanzler, der Vorsitzende deiner und unser aller Partei, steht und wirkt. Ich danke dafür, dass wir dich heute hier begrüßen dürfen.</p>
				<p>Ich danke aber auch für das Beispiel, für die Treue – und Treue ist hier nicht zu verstehen als die Eigenschaft von einem, der immer da war allein, sondern als die Eigenschaft von einem, der immer bewusst dabei war, mitgemischt hat und auch nicht einfach nur da und bequem war und der auch heute uns einiges zu sagen gedenkt. Und wir sind froh darüber und stolz darauf. Ich wünsche alles Gute und verneige mich in Respekt und Dankbarkeit vor dem, was du getan hast.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>{…} wenn man das gemacht hat und hinter sich hat, was du hinter dir hast. Herzlichen Dank, und nun hat zunächst das Wort unser Freund Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Lieber Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>, liebe Freunde, Geburtstage begeht man in der Regel im Familienkreis. Dieser Vorgeburtstag wird im Kreise unserer großen politischen Familie begangen. Ich schließe mich für die ganze Partei den Glückwünschen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> an. Ich verbinde damit unser aller, auch meinen ganz persönlichen Dank für Jahrzehnte der Treue und der Hoffnung, des Leidens und des Widerstandes, der Leistung und des Dienstes am Nächsten. Keine Partei, keine politische Gemeinschaft in diesem Lande kann das erleben, was wir heute erleben, kann sich zu einem im übertragenen Sinne des Wortes zu einem solchen Familienfest zusammenfinden und sich an solchen Beispielen orientieren. Darauf sind wir stolz und wir können sagen: Welch ein Leben, welch ein Reichtum an Erfahrung über die fünf Phasen deutscher Geschichte hinweg, von denen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesprochen hat, und welch ein reicher, wenn auch zuweilen harter Boden für uns, die nachgefolgt sind, die wiederum uns nachfolgen werden.</p>
				<p>Der Pressedienst der Fraktion, der für seine Genauigkeit der Berichterstattung bekannt ist, hat zu vermelden gewusst vor diesem Ereignis, dass wir heute den ältesten in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Sozialdemokraten unter uns haben würden. Wie gesagt, ich unterstelle immer die Richtigkeit der Meldungen unserer Pressedienste, aber ich bin gleichwohl dem nachgegangen und muss zwei kleine Randbemerkungen machen, die am Endergebnis doch nichts ändern. Die Feststellungen haben ergeben, dass wir dem Lebensalter nach in Düsseldorf eine Genossin haben, die es ein Jahr weitergebracht hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die ist aber nicht 80, sondern erst 67 Jahre in der Partei.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben außerdem in Singen einen Genossen, der auch 80 Jahre in der Partei ist, nämlich auch ’91 eingetreten, der aber erst 99 Lebensjahre ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also die Rechnung geht auf. Ich sag’ dies aber, liebe Genossen, auch aus folgendem Grunde. Ich bin selbst, wie mancher hier noch, aufgewachsen in einer Umgebung und einem Milieu, in dem es noch die persönliche Beziehung zur Zeit des Sozialistengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN003" type="comment">
							<p>Zum Gesetz gegen die gemeingefährlichen Bestrebungen der Sozialdemokratie vgl. RGBl. 1878, Nr. 34, S. 351–358.</p>
						</note></seg> gab, und das noch in der Familie und im Bekanntenkreis lebendig war. Vieles von dem was die, die noch zur Zeit des Sozialistengesetzes dabei waren, zu vermitteln hatten, ist nicht immer gut genug festgehalten worden. Deshalb möchte ich heute die Gelegenheit benutzen, euch alle zu bitten, und wir werden es in Bezirken und Unterbezirken noch sagen, lasst uns bitte wissen – weil solche Recherchen wie ich sie eben angestellt habe in Bezug auf die beiden ja nicht immer ausreichen müssen –, lasst uns bitte feststellen, wo haben wir überall noch Mitglieder dieser Partei, die noch vor der Jahrhundertwende dieser Partei beigetreten sind und deren Erfahrungen wir noch besser sammeln und zusammenfassen möchten als es dort geschieht, wenn man es dem Zufall überlässt.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>, dem wir gratulieren und dem wir Dank sagen, gehört zu jenem Schlag von Menschen, denen an äußeren Ehrungen nichts liegt, aber meine Späher haben mir gesagt, dass er eine solche äußere Ehrung doch nicht von sich weisen würde, wenn sie von Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> kommt und von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ihm überreicht wird. Ich habe also die angenehme Pflicht, die Ehre und die Freude für den Bundespräsidenten in Anerkennung der um Staat und Volk erworbenen besonderen Verdienste unserem Freund Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>, Augsburg, das Verdienstkreuz des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland zu überreichen. Ich gratuliere herzlich, sage Dank und für uns alle gute Wünsche. Und wenn ich darf, möchte ich das jetzt anstecken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>: Liebe Anwesende, meinen herzlichen Dank für die Ehrung, die Sie mir heute zuteilwerden haben lassen. Es ist ein Höhepunkt und ein Abschluss zu gleicher Zeit meines Lebens. Als ich als Zwanzigjähriger in {…}, was damals herrschte, schon der Partei beigetreten bin, da hab’ ich niemals gedacht und niemals geglaubt, dass die Sozialdemokratische Partei, die damals noch so klein war, so wenige Genossen zählte, es war Ende des Sozialistengesetzes, ein kleiner Kreis von alten Genossen war versammelt am Wahltag 1890 nach der letzten Wahl unter dem Sozialistengesetz. Ich hatte einen guten Lehrmeister, einen alten Parteigenossen und dessen Lehren und dessen Anschauungen haben auf mich zurückgewirkt, denn ich war ein armer Schlucker von Jugend auf, von Kindheit auf, habe das Elend und die Unterdrückung des arbeitenden Volkes damals aus eigenen Anschauungen kennengelernt. Und etwas ist mir immer noch in Erinnerung. Als die Wahl zu Ende war, da haben sich die alten Parteigenossen, die das Wahlresultat kennenlernen wollten, in einem Gasthaus »Zum Blauen Bock«, das allerdings nicht mehr besteht,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zusammengefunden, und ich als junger Mensch war so neugierig, auch das Resultat kennenzulernen. Und ich muss sagen, [es war] eine der eindrucksvollsten Gelegenheiten. Auf mich hat es gewirkt, als ein Genosse nach dem anderen von den Wahlresultaten der verschiedenen Bezirke gekommen sind und große Stimmenzunahmen [mitteilten] und endlich um Mitternacht feststand, dass unsere Partei trotz des Sozialistengesetzes – und vielleicht eben wegen des Sozialistengesetzes – eine Stimmenzunahme zu verzeichnen hatte, die das Doppelte von 700 000 auf eine Million 400 000 Stimmen angewachsen sind. Die alten Genossen, die haben sich umarmt, Freudentränen sind ihnen runtergeflossen und einer, das war ein Hamburger, der hat gesagt, Junge, Junge, du wirst auch einmal ein guter Sozialist werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion. Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich glaube, ich bin es geworden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schon sehr früh war ich nicht bloß Mitglied, sondern habe ich schon verschiedene Aufgaben bekommen. Besonders habe ich in der Textilindustrie schon sehr früh, 1901 wurde ich angestellt, und habe schon in ein paar Jahren ohne Büro, ohne Bleistifte vom Verband, bei einem Wochenlohn von 12 Mark, eine Mitgliederschaft von 1 000 zusammengebracht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und 1905 waren es schon über 4 000, und da wurde ich neuerdings wieder angestellt. Und 1904 war ich Kassierer von den Gewerkschaften. 1905 war ich Vorsitzender von den Gewerkschaften in Augsburg und immer habe ich gearbeitet. 1906 hatten wir schon 6 000 Mitglieder und da haben wir den Kampf aufgenommen für den Zehn-Stunden-Tag und wir haben nicht geruht. Wir haben riesige Versammlungen zusammengebracht und haben nicht geruht, bis die Unternehmer, die damals die Schlimmsten von ganz Deutschland waren, mussten zugeben und mussten uns den Zehn-Stunden-Tag bewilligen.</p>
				<p>Und weiter ist es gegangen. Ich wurde auch Sektionsleiter 1906 von der Partei. Ich wurde Kassierer vom Sparverein Schwäbische Volkszeitung und dann wurde ich Bezirksleiter im Allgäu. 108 Mitglieder hatte ich in 37 Betrieben und schon 1912 hatten wir unseren ersten Streik, hatte ich einen Betrieb soweit. Und als ich dann später vom Allgäu weg nach Augsburg gekommen bin wieder, da wurden aus meiner Geschäftsstelle drei gemacht und {…} und später einen Angestellten, die hatten in derselben Zeit 700, nach ihren eigenen Angaben 700 Mitglieder gehabt. Und dann bin ich Gauleiter von Bayern geworden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin schon fast zu Ende. Aber die Inflation und die Kämpfe, die ich damals zu führen hatte gegenüber den Unternehmern, gegenüber den Kommunisten und gegen meinen eigenen Kollegen, denn Sie wissen ja – das wissen Sie alle selber wahrscheinlich zum großen Teil –, was heute verdient worden ist, ist morgen zunichte gewesen. Das hat meine Nerven, die ich immerhin vorher zunächst gut waren, die haben meine Nerven so weit gebracht, dass ich meinen Posten niederlegen musste, aber der Partei bin ich treu geblieben, und zwar nicht als passives Mitglied, sondern als aktives Mitglied, als das ich mich auch heute noch bekenne.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Langer Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich muss noch einmal ganz kurz</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>etwas nachholen. Ich habe nämlich die Aufgabe bekommen, und zwar nicht bloß von einem Genossen, sondern von Hunderten, dass ich unseren Bundeskanzler nicht nur begrüßen, sondern ihm Glück wünschen soll und dass er, sie haben mich fragen lassen, was ich mir wünsche und da hab’ ich gesagt, ich wünsche mir, dass unser Bundeskanzler auch bei der nächsten Wahl wiederum ein Bundeskanzler werden kann und soll! Das liegt an ihnen, bitte schön, an ihnen!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn Sie mir wirklich einen Wunsch erfüllen wollen, dann geloben Sie alles zu tun, dass die nächste Wahl so ausfällt, dass nicht nur unser Bundeskanzler, sondern auch unser Bundespräsident beide wieder an der Spitze des deutschen Bundes stehen!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herzlichen Dank, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>. Und ich nehme an, ich darf für die ganze Fraktion sagen, Ehrensache, dass wir alles daran setzen, seinen Wunsch, nach dem wir ihn gefragt hatten, zu erfüllen. Alles Gute allen auf dem weiteren Weg.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Langer Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>{…}</p>
				<p>Bevor ich aufrufe den Punkt 1 der Tagesordnung möchte ich nur noch mitteilen, dass der für heute angesagt gewesene Empfang für Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> angesichts dessen 25-jähriger Schatzmeisterschaft wegen der Parlamentssituation hier auf Mittwoch, 11.00 Uhr bis 13.00 Uhr, verschoben wird. Ich sag’ das, weil die, die die Einladungen bekommen haben oder eine Mitteilung, sonst nicht wüssten, dass das geändert ist.</p>
				<p>Und nun bevor ich zu Punkt 1 bitte das Wort zu nehmen, möchte ich darum bitten, Verständnis zu haben, dass wir, weil ja die Plenarsitzung um 14.00 Uhr beginnt, und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> einen schweren Tag hat, nach schweren Tagen und Nächten, von denen einige sie mitzuerleben hatten während dieser Entscheidungen, dass wir die hier vorher am Dienstag voriger Woche in der Fraktionssitzung die ganze Palette dessen, was ist und dessen was denkbar ist, auch ausgiebig diskutiert haben, nun im Aufblick auf das, was wir und er, der Bundeskanzler mit, heute Nachmittag zu bestehen haben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN004" type="comment">
							<p>Zur Abgabe einer Regierungserklärung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 11. Mai 1971. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/122, S. 6979–7040.</p>
						</note></seg>, dass wir uns – bitte um Entschuldigung, wenn ich das undiplomatisch ausdrücke – zusammennehmen beim Aussitzen dieser Zeit und ihm selber helfen, dass er nicht bis zuletzt hier diese Stunden durchstehen muss.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Bundeskanzler hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ich kann mich auf relativ wenige Bemerkungen beschränken. Erstens, wir sind demjenigen entgegengekommen, der in der letzten Fraktionssitzung gesagt hatte, wir müssten vor dem Sommer Entscheidungen fällen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN005" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat-von Coreth</name>, der in der Fraktionssitzung am 4. Mai 1971 forderte, möglichst rasch über das währungspolitische Stabilisierungsprogramm der Bundesregierung zu entscheiden. Vgl. Dok. 61 A, SVP A.</p>
						</note></seg> Es hat sich auch bestätigt, dass die Entscheidungen, die wir gefällt haben, nicht überall Zustimmung gefunden haben und finden konnten. Zweitens, bevor wir hier auseinandergingen am letzten Dienstagnachmittag, habe ich noch die Ziffern genannt, für die allein an dem Tag, aber es war ja eine Kurve, die vorher schon Tag zu Tag nach oben ging, über die Auslandsmittel, die an dem Tag zugeflossen waren. Wir haben uns in der Nacht vom Dienstag zum Mittwoch entschlossen und das Mittwoch früh mit dem Zentralbankrat abgesprochen, das heißt Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat es abgesprochen, ab Mittwochvormittag bis für den Rest der Woche die Devisenmärkte zu schließen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN006" type="comment">
							<p>Am 5. Mai 1971 stellte die Bundesbank angesichts wachsender spekulativer Dollarzuflüsse den Ankauf von Dollar ein, gleichzeitig wies die Bundesregierung eine Schließung der Devisenbörsen an. Vgl. Europa-Archiv 1971, Z 109 f.</p>
						</note></seg> Das war notwendig. Wir haben uns, und das war das zentrale Bemühen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, zu Beginn dieser vielbeschriebenen Sitzung in Brüssel, von Samstag früh und Sonntag früh, entscheidend darum bemüht, das entsprach der Linie, die hier vorgetragen worden ist, eine europäische Antwort, eine Antwort der Mitgliedstaaten der Gemeinschaft auf das Problem der immensen Dollarzuflüsse zu finden. Dies konnte nicht erreicht werden. Aber die Maßnahmen, die wir jetzt für notwendig hielten, das heißt insbesondere die Freigabe der Wechselkurse, diese Maßnahmen sind eingebunden in einen Beschluss des Ministerrats und stützen sich auf dessen Verständnis.</p>
				<p>Zweitens, der tatsächliche Ablauf der Ereignisse seit Sonntag zeigt, dass die Bundesrepublik Deutschland in Europa nun weiß Gott nicht isoliert dasteht. Das weiß jeder, der die Zeitungen gelesen hat. Die Freigabe der Wechselkurse, die nicht mit der Absicht verbunden ist, eine Aufwertung herbeizuführen, soll jedoch, neben dem Zurücklaufen des ausländischen Geldes in der Zeit des Floatings, auch einen wirtschaftspolitischen Effekt erzielen. Wenn man so will, eine Achillesferse bleiben dabei die Regelungen für die Landwirtschaft. Punkt 4 des Beschlusses des Ministerrats heißt, dass heute, ich fürchte es wird in der Praxis heißen ab heute, im Agrarrat über die Grenzausgleichsregelung verhandelt wird, von der die Bundesregierung überzeugt ist, dass sie für die Dauer der Freigabe der Wechselkurse gelten muss.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN007" type="comment">
							<p>Der EG-Ministerrat traf sich am 8. und 9. Mai 1971 in Brüssel auf deutschen Wunsch zu einer Sondersitzung auf Ebene der Außen-, Wirtschafts- und Finanzminister und verständigte sich darauf, vorerst keine allgemeine Freigabe der Wechselkurse vorzunehmen, jedoch die Wechselkursschwankungsbreite einzelner Währungen, die vom anhaltenden Dollarzustrom besonders betroffen waren, zu erhöhen (»Floating«). Ausgleichszahlungen im Rahmen eines Grenzausgleichs für die deutsche Landwirtschaft sollten verhindern, dass den Bauern durch die Aufwertung der DM im Rahmen der europäischen Agrarmarktordnung Nachteile entstünden. – Zur Stellungnahme der Bundesregierung zu den zur Stabilisierung der Währung gefassten Beschlüssen und zum Kommuniqué über die Sondersitzung des Ministerrates vgl. Bulletin, Nr. 70 vom 11. Mai 1971, S. 709–716 und die Sonderausgabe des Bulletin, Nr. 71 vom 13. Mai 1971. – Zur Verordnung über die Erhebung einer Ausgleichsabgabe zur Sicherung der deutschen Landwirtschaft vom 14. Mai 1971 vgl. BGBl. 1971, II, Nr. 22, S. 233. Ein solcher Grenzausgleich zur Unterstützung der deutschen Landwirte wurde von der Bundesregierung bereits anlässlich der DM-Aufwertung vom Oktober 1969 vorgeschlagen und in der Fraktionssitzung am 28. Oktober 1969 ausführlich diskutiert. Vgl. Dok. 6, SVP B.</p>
						</note></seg> Keiner kann übrigens verhindern, dass die Opposition – oder wer auch immer – zusätzlich zur heutigen Debatte eine weitere anregen oder verlangen wird, wenn man die Ergebnisse des Ministerrats insoweit kennen wird.</p>
				<p>Jetzt tauchen einige auf in den Zeitungen und sonst wo – wir werden heute Nachmittag etwas dazu hören, da kann ich nur darauf antworten –: Habt ihr nicht durch das Ergebnis von Brüssel in der Nacht vom Sonnabend zum Sonntag die grade erst anlaufenden Wirtschafts- und Währungsunion gefährdet? Ich sage nein, wir haben im Gegenteil verhindert, dass die Weichen falsch gestellt worden sind. Es ist besser, bei einer solchen Aufgabe für ein Jahrzehnt einige Monate Verzögerung hinzunehmen, als auf den Inhalt zu verzichten, der nach unserem Verständnis immer nur der Inhalt einer um Stabilität bemühten Gemeinschaft sein konnte. Andere Fragen: Habt ihr nicht durch diese nur partielle Einigung unter den sechs das Bemühen um die Erweiterung der Gemeinschaft, um den englischen Beitritt gefährdet? Meine Antwort lautet: Es ist eher das Gegenteil der Fall. Falls erforderlich werde auch ich heute Nachmittag dazu etwas sagen. Ich kann euch übrigens hier schon sagen: Die Meldungen, Frankreich hätte die Mitarbeit in den Gremien eingestellt, die an der Währungs- und Wirtschaftsunion arbeiten, diese Mitteilung ist falsch.</p>
				<p>Es ist klar – und darüber wird Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sprechen, so wie er in der vorigen Woche der Fraktion seine Meinung gesagt hat und unsere gemeinsame Meinung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN008" type="comment">
							<p>Gemeint ist damit vermutlich nicht nur die Wortmeldung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in der Fraktionssitzung, sondern auch die Abgabe eine Erklärung der Bundesregierung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vor dem Bundestag am 11. Mai 1971. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/121.</p>
						</note></seg> –, dass wir auf das Verständnis und ein möglichst adäquates Verhalten der sozialen Gruppen angewiesen sind. Dass sich hieraus, wenn wir Fortschritte im Ringen um Stabilität erzielen wollen, Konsequenzen auch ergeben müssen, die jeder nur für sich ziehen kann, beim Neudurchdenken der Rolle, die der Verteilungskampf in dieser Phase spielen kann und sollte. Die binnenwirtschaftlichen Maßnahmen sind bekannt. Man darf sie gewiss nicht überschätzen. Man darf sie auch nicht bagatellisieren.</p>
				<p>Das Gute ist, dass, wenn es in der weiteren Entwicklung irgendwo stärkere wirtschaftliche Einbrüche geben sollte, sektoral oder regional, dann können wir gegensteuern, besser als es eine frühere Regierung hätte tun können. Und es wird deutlich zu machen sein, was die andere Seite immer sagen mag, dass das Bemühen um mehr Stabilität nicht im Traum bedeuten kann, dass wir unsere Reformvorhaben aufgegeben hätten. Es geht im Gegenteil darum, auch diese so gut es geht abzusichern. Dann wird es darauf ankommen, dass wir selbst keine Illusionen haben, auch keine verbreiten, als ob hier über Nacht Preissteigerungsraten plötzlich stark nach unten gehen könnten. Das bleibt ein mühsamer Prozess. Und eines werden manche im Volk doch besser verstehen schon nach diesen Tagen: Dass wir keine Insel der Seligen sind, sondern wie stark europäische und internationale Entwicklungen auf uns wirken, dass wir aber auch unsere Pflicht sehen dort, wo wir es können, Entwicklungen um uns herum mit zu beeinflussen und sie uns nicht einfach überschwemmen zu lassen. Und schließlich die Opposition, das soll die Fraktion wissen, ist so gut bedient worden in Bezug auf Unterrichtung wie kaum eine Opposition zuvor. Sie ist fünfmal im Laufe dieses Entscheidungsprozesses im Einzelnen orientiert worden, davon zweimal während der Kabinettssitzung am Sonntag.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN009" type="comment">
							<p>Zur Sondersitzung des Kabinetts am 9. Mai 1971 über »Maßnahmen der Bundesregierung zur Preisstabilität und zur Sicherung des außenwirtschaftlichen Gleichgewichts« vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online. – Zur Haltung der CDU/CSU-Fraktion vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 11. Mai 1971, SVP A und B.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Und jetzt werden wir die Debatte, glaube ich, mit Ruhe und Festigkeit führen müssen, nicht in erster Linie an die Adresse derer, die gar keine Alternativen zu bieten haben, sondern in erster Linie mit der Adresse an viele Millionen Menschen draußen, die heute uns zuhören.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke dem Bundeskanzler und bitte, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> das Wort zu nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben die Brüsseler Verhandlungen aufgenommen mit dem konkreten Vorschlag, alle Mitgliedstaaten der Gemeinschaft sollten in eine Periode des Floatings, der gemeinsamen Freigabe ihrer Wechselkurse hineingehen, um damit also eine Antwort zu erteilen auf die Liquiditätszuflüsse, auf das Dollarproblem und um damit diese Gemeinschaft abzuschotten gegenüber weiteren inflatorischen Tendenzen. Wir haben dieses Angebot verknüpft mit einem Sonderangebot seitens der Bundesregierung, nämlich dass wir bei einem solchen gemeinsamen Vorgehen im Sinne der Freigabe aller Wechselkurse der Währungen der Gemeinschaft wenn nötig monetären Beistand gewähren würden, das heißt Beistand, der darin bestünde, dass wir von der Bundesbank dann auch in Gemeinschaftswährungen und für Gemeinschaftswährungen interveniert hätten. Das ist vielfach untergegangen später in der Debatte, aber ich muss doch festhalten, dass diese Offerte von vier anderen Ländern außer uns selbstverständlich anerkannt wurde. Auch Italien, das im letzten ja dann mit der französischen Position zum Schluss übereinstimmte, hat diese Haltung der Bundesregierung, das heißt praktisch alle vier übrigen Mitgliedsländer außer Frankreich, anerkannt, gewürdigt, ja gelobt, dass hier eine solche Bereitschaft bestand. Im Letzten sind wir dann herausgekommen aus dieser Debatte mit einem, wie man es genannt hat, Toleranzpapier, das heißt mit einer gemeinsamen Beschlussfassung, die in Ziffer 2 sagt, dass die Gemeinschaft, dass der Ministerrat Verständnis dafür hat, dass in gewissen Fällen gewisse Länder für eine begrenzte Zeit ihre Wechselkurse freigeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. das Kommuniqué über die Sitzung des Ministerrats in Brüssel; Bulletin, Nr. 73 vom 13. Mai 1971, S. 758.</p>
						</note></seg> Das ist die europäische Sanktionierung, die wir bekommen haben. Und im Übrigen weiß nun inzwischen jeder, dass innerhalb der Gemeinschaft drei Länder sich unserem Vorgehen in Bezug auf die Freigabe der Wechselkurse angeschlossen haben und dass außerhalb der Gemeinschaft zwei weitere für den internationalen Geld- und Kapitalverkehr, in einem Fall ganz besonders, nicht unbedeutende Länder sich unserem Vorgehen, wenn auch auf ihre Weise, eben durch eine schlichte Aufwertung, angeschlossen haben.</p>
				<p>Ich kann nur sagen, so wie ich es die Tage genannt habe, wir haben Kräfte und Initiativen in Europa mobilisiert auf das Dollarproblem hin. Wir haben keinen Vergeltungsschlag getan gegen den Dollar. Das hätte zum Beispiel darin bestanden, ein solcher Vergeltungsschlag, dass wir die Devisenbewirtschaftung eingeführt hätten, das heißt eine Devisenbannwirtschaft, so wie ich sagen möchte, wir hätten einen Bannspruch gegen den Dollar erklärt. Dagegen haben wir uns strikte gewandt. Sondern wir haben zusammen mit fünf andern Ländern eine europäische, wenn man will, marktwirtschaftliche Antwort auf das Dollarproblem zustande gebracht, in dem diese Länder mit uns zusammen entweder direkt den Wert ihrer Währungen durch Paritätsänderungen erhöht haben oder den Wert ihre Währungen dadurch erhöht haben, dass sie für eine Zeit die Wechselkurse freigegeben haben.</p>
				<p>Was im Übrigen zu zwei Nebenproblemen noch zu sagen ist, die sich in den Beschlüssen der Gemeinschaft wiederspiegeln, so will ich Folgendes noch dazu ergänzen: In der Ziffer 3 wird von der Gemeinschaft gesagt, diese Aktion, eben der Freigabe, wird durch geeignete Maßnahmen verstärkt, um die übermäßigen Kapitalzuflüsse zu entmutigen und ihre Auswirkungen auf die innere monetäre Situation zu neutralisieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN011" type="comment">
							<p>Zum Kommuniqué vgl. Anm. 10.</p>
						</note></seg> Darüber soll bis 1. Juli noch verhandelt werden. Viel, Genossen, ist gar nicht darüber zu verhandeln von unserer Seite, denn wir haben einiges getan. Die Neutralisierungspolitik, das heißt entsprechende Mindestreservepolitik, nun, die hat die Bundesbank bis zum Weißbluten betrieben. Da kann man also nicht mehr viel machen. Und was das Entmutigen übermäßiger Kapitalzuflüsse bedeutet, das ist das sogenannte Zinsverbot für Ausländerkonten, die hier im Inland gehalten werden. Diese Maßnahme haben wir als einzige zusätzliche flankierende Maßnahme im Kabinett beschlossen durch eine entsprechende Rechtsverordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN012" type="comment">
							<p>Zur zwanzigsten Verordnung zur Änderung der Außenwirtschaftsverordnung vom 9. Mai 1971 vgl. BGBl. 1971, I, 40, S. 443 f.</p>
						</note></seg> Weitergehende Maßnahmen im Sinne der Devisenbewirtschaftung, das haben wir deutlich erklärt im Rat, haben wir nicht vor.</p>
				<p>Im Übrigen seid ganz gelassen und ganz ruhig in dieser Beziehung. Es haben sich gleich zwei Länder gemeldet, als man nämlich nun hart wurde in dem Verlangen nach Kontrollen in der Bundesrepublik, dass sie gar nicht damit einverstanden wären. Es gäbe zum Beispiel ein Land wie Italien. Und der Finanzminister des Landes, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FerrariAggradiMario">Ferrari Aggradi</name>, hat sehr deutlich gesagt, wir haben in Italien einen legitimen Einfuhrbedarf an Kapital aus dem Ausland, denn wir sind in weiten Teilen unseres Landes noch ein Entwicklungsland und wir lehnen solche gemeinsamen dirigistischen Abwehrkontrollen ab. Also diese Diskussion können wir mit Ruhe abwarten, beziehungsweise könnt ihr mit Ruhe entgegentreten und entgegensehen. Das, was von unserer Seite getan werden konnte, ist getan. Was den landwirtschaftlichen Grenzausgleich betrifft, so haben wir es immerhin geschafft, dass in der Ziffer 4 der Resolution ausgesprochen wird, dass der Rat sobald als möglich, das ist der Agrarrat, die notwendigen Maßnahmen zum Grenzausgleich für die Landwirtschaft nach Artikel 103 treffen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN013" type="comment">
							<p>Zum Kommuniqué vgl. Anm.10. – Mit Art. 103 ist der entsprechende Absatz des EWG-Vertrages von 1957 (BGBl. 1957, II, Nr. 23, S. 753–1223) gemeint, der das Vorgehen für eine zwischen Kommission und Ministerrat abgestimmte Konjunkturpolitik regelte.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, noch ein paar zusätzliche Bemerkungen. Es ist gar kein Zweifel für uns, für die Bundesregierung, dass diese Zeit des Floatings auch tatsächlich zu einer, sagen wir mal, sichtbaren Abhebung des Wechselkurses der D-Mark gegenüber der bisherigen Parität in dieser Zeit des Floatings führt. Um es ganz deutlich zu sagen, die Bundesregierung hat es auch in einem Brief des Bundeskanzlers an die Bundesbank zum Ausdruck gebracht, wir wollen nicht so ein Schein-Floating, sondern wir wollen, dass tatsächlich Differenzen entstehen gegenüber der bisherigen Parität, die auf Ausfuhr- und Einfuhrpreise hier im Inland stabilisierend wirken und die zugleich zu einem Abfluss von Liquidität, von Auslandsliquidität aus dem Inland in das Ausland führen. Nicht ohne Grund haben wir, neben dem Brief des Kanzlers, in unserem Regierungsbeschluss unsere gute deutsche Bundesbank an zwei Paragraphen ihres eigenen Gesetzes erinnert.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN014" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über die Bundesbank vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 33, S. 745–755.</p>
						</note></seg> An den Paragraphen 3, dass die Bundesbank als oberstes Ziel ihrer Währungspolitik die Stabilität der D-Mark anzusteuern hat, und zum zweiten den Paragraphen 12, in dem schlicht und ergreifend steht, dass die Bundesbank die Wirtschaftspolitik der Bundesregierung zu unterstützen hat. Daran ist erinnert worden. Jeder weiß was es bedeutet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Im Übrigen haben wir durch unsere Aktion in einer schwierigen und festgezurrten internationalen Währungssituation was in Bewegung gebracht, so eine Art Hühnerhofeffekt beseitigt, und haben also ein paar Leute nun auch zum Nachdenken und zum Handeln veranlasst. Und wir haben viele Verbündete an großen und hervorragenden Männern in Amerika und in Europa, die in diesen Tagen öffentlich erklärt haben, dieser Weg, den die Bundesrepublik geht mit der Freigabe des Wechselkurses, ist der richtige Weg im Interesse Amerikas und im Interesse Europas.</p>
				<p>Ich habe schon gesagt, wir haben da keinen Vergeltungsschlag gemacht, sondern wir haben europäisch geantwortet. Wenn jemand draußen gesagt hat, Deutschland hätte in Brüssel in der Wahl zwischen Europa und dem Dollar für den Dollar optiert – liebe Freunde –, das heißt die Welt auf den Kopf stellen. Was wir zustande gebracht haben, ist eine kommerzielle Verhaltensweise in konzertierter Aktion mit fünf anderen europäischen Ländern und keine dirigistische Maßnahme gegen den Dollar und am allerletzten etwa ein Hinnehmen des Dollarproblems. Diejenigen Länder, die in der Inflation mit dem Anwachsen der Zahlungsbilanzdefizite der Vereinigten Staaten von Amerika einfach so mitlaufen, die optieren in Wirklichkeit für die Fortsetzung der Schwäche des Dollar. Und das ist nicht unsere Option.</p>
				<p>Im Übrigen haben wir durch die Maßnahme der außenwirtschaftlichen Absicherung neuen Handlungsspielraum gewonnen für Stabilitätspolitik im weitesten Sinne, für unsere eigenen haushaltswirtschaftlichen Maßnahmen, die bekannt sind. Aber dieser neue Handlungsspielraum, der durch die außenwirtschaftliche Absicherung gewonnen ist, sollte von allen Beteiligten ausgeschöpft werden, vom Staat und von den autonomen Gruppen. Und daher sind wir der Meinung, dass die autonomen Gruppen, Unternehmerverbände und Gewerkschaften, diese neue Stabilitätsforce nicht ungenutzt lassen dürfen, sondern sich auf die neue Lage schnell einstellen sollten. Daher Bundeskanzler, seine Initiative zu Gesprächen mit Gewerkschaften und Unternehmerverbänden, daher der neue Auftrag des Wirtschaftsministers, erneut diese neue Lage in der Konzertierten Aktion den autonomen Gruppen nahezulegen und ihnen ein entsprechendes gleichgerichtetes Verhalten zu empfehlen.</p>
				<p>Und ich will nun abschließen. Mit dem allen haben wir nicht nur einem sehr berechtigten Bedürfnis nach Aktion in diesem Lande Rechnung getragen, wir haben eine Aktion gestartet, auf die ein großer Teil der Welt blickt und eine Aktion gestartet, die von einem großen Teil der Welt honoriert wird, weil wir etwas, ich möchte es so sagen, angestoßen haben, was im Letzten in Richtung auf die Weiterentwicklung unserer Weltordnung nicht ohne Wirkung sein wird. Wir haben angestoßen Initiativen in Richtung auf Reformen. Ich danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Das Wort hat Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> zu der Vorbereitung der Debatte durch die Arbeitskreise.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, die Arbeitskreise III und V waren sich in einem außerordentlich gut besuchten, in einer außerordentlich gut besuchten Sitzung sehr konzentriert, aber ich muss sagen auch sehr intensiv mit den Sachfragen, vor allen Dingen der währungspolitischen Maßnahmen beschäftigt. Das ist die erste Bemerkung.</p>
				<p>Zweite Bemerkung war zur Debattenanlage überhaupt. Wir waren uns einig, dass wir in dieser Lage, wie schon vorher, der Opposition bei den Runden, die zu drehen sind – und da wird es ja viele geben, die sich zu profilieren haben oder profilieren wollen –, dass wir der Opposition kein Wort schuldig bleiben, allerdings mit der Flexibilität nun nicht jede Runde in eine Dreierrunde, das müssen wir mit der FDP mal absprechen, auf dass wir uns dann vielleicht auf eine Zweierrunde beschränken. Das Dritte ist, wir waren uns einig darüber, dass als roter Faden durch alle Debattenbeiträge unsererseits das Bewusstsein in die Öffentlichkeit getragen werden muss, welche Bedeutung diese internationalen Währungsfragen, die ja sehr kompliziert sind, auch auf unsere innere Preisstabilität haben. Denn ich glaube, dass diese Bedeutung in der letzten Zeit durch die Schwere der Verhandlungen in Brüssel ja doch wohl sehr deutlich geworden ist.</p>
				<p>Im Einzelnen, zum Redneraufmarsch, sollte zu dem Thema hier, der außenwirtschaftlichen Absicherung auch im Hinblick auf unsere binnenwirtschaftliche Stabilität, ich in eine Einführungsrunde gehen. Ich werde höchstens 15, 20 Minuten sprechen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sollte zu den Fragen – ich sage immer nur, die Rednerreihenfolge bestimmt sich natürlich durch die angeschnittenen Themen –, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sollte auch zu den europäischen, aber insgesamt außenpolitischen Aspekten Stellung nehmen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> sollte dann zu den Fragen der Konzertierten Aktion, aber auch zu Fragen Investitionsklima, Auftragslage, Vollbeschäftigung und so weiter noch etwas sagen. Hans Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> sollte sich für die Wirtschaftspolitiker in dieser Runde, sagen wir mal, als Schlussredner oder als Ausputzer noch zur Verfügung halten. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja sicher, es gibt ja, nun man kann es ruhig wie beim Fußballspiel so sagen –, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> sollte sich mit den haushalts- und finanzpolitischen Fragen im binnenwirtschaftlichen Teil beschäftigen. Wir haben dann noch vorgesehen, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaterHelmut_1969-10-20">Kater</name> sich auch noch vorbereitet, auch auf die Frage der Zusammenarbeit und der Auftragslage, Unternehmer-Investitionsklima. Ich glaube, das spielt hier auch eine Rolle, denn Meldungen sind ja durch die Presse gegangen oder durch den Rundfunk heute Morgen, dass wir eventuell damit rechnen müssen, dass das morgen weitergeht, dass das morgen früh weitergeht. Und ich sehe hier grade, Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> konnte nicht, das sage ich jetzt extemporiert, konnte nicht in der Arbeitskreissitzung sein, wir konnten ihn auch nicht hören. Ich würde sagen, dass wir, wenn das morgen weitergeht, dann noch mal in dem Kreise auch unter Hinzuziehung von Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> – lässt sich auch vermuten, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sprechen wird –, dann noch mal beraten, wie wir die Sache morgen weiterführen wollen. Das ist der Vorschlag, der ohne Widerspruch vom Arbeitskreis gebilligt worden, von beiden Arbeitskreisen gebilligt worden ist zur Anlage der Debatte und darauf möchte ich mich zunächst beschränken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Sind Fragen? Bitte, Lothar<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN015" type="comment">
							<p>Offenbar ein Irrtum des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, denn in der Folge ergreift der Abgeordnete Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name> das Wort.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>: Genossinnen und Genossen, mit dem was ich jetzt sagen will, will ich keineswegs die Verdienste von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und der Bundesregierung schmälern. Was ich sage, soll ein Zusätzliches sein. Ich hätte mir sehr gewünscht, wenn am Sonntagabend zum Beispiel die Ausführungen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vor dem Fernsehen nun wirklich so gefasst worden wären, dass sie der berühmte einfache Mann auf der Straße hätte verstehen können. Ich finde grade bei wirtschaftlichen Dingen, die ja sehr kompliziert sind, bleibt der eigentliche Effekt der Maßnahme doch sehr verborgen, wenn man nicht die Dinge so sagt, wie man sie sagen müsste.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen oder Fragen? Nicht der Fall. Ist die Fraktion mit den Vorschlägen für die Debatte, die natürlich bedeuten, dass die sich miteinander und mit uns beraten, wann wir wen und so weiter einverstanden? Ist einverstanden. Dann habe ich eine Bitte, dass wir den Punkt 2 zur Tagesordnung, Informationen, ans Ende der Tagesordnung setzen dürfen. Ist die Fraktion einverstanden? Ist einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 3, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zur Tagesordnung und zum Ablauf der Sitzungen heute, morgen und so weiter.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN016" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 11., 12., 13. und 14. Mai 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/121, 06/122, 06/123 und 06/124.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir werden also heute um 14.00 Uhr mit der Regierungserklärung beginnen. Unmittelbar daran wird sich die Debatte anschließen. Ich würde es für gut halten, wenn alle sich darauf einrichten, dass dies bis in die Abendstunden, möglicherweise bis 21.00 Uhr, andauern wird. Morgen früh um 9.00 Uhr werden wir nicht mit einer Fragestunde, sondern mit der Behandlung der beiden Großen Anfragen zur Sicherheitspolitik beginnen. Es wird eine verbundene Debatte über diese beiden Großen Anfragen, über den Jahresbericht des Wehrbeauftragten 1970 und über den Bericht des Ausschusses zum Weißbuch 1970 geben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN017" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion und der CDU/CSU-Fraktion zur Sicherheitspolitik, die ursprünglich am 24. März 1971 behandelt werden sollten, wegen der Debatte über die Regierungserklärung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> jedoch vertagt wurden. – Zur Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 28. Januar 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesregierung vgl. BT Drs. 06/1779. – Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 9. März 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland vgl. BT Drs. 06/1931. – Zur gemeinsamen Antwort der Bundesregierung vom 18. März 1971 auf beide Große Anfragen vgl. BT Drs. 06/1977. – Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 7. Mai 1971 zum Weißbuch 1970 vgl. BT Drs. 06/2167. – Zum Jahresbericht 1970 des Wehrbeauftragten vom 1. März 1971 vgl. BT Drs. 06/1942. – Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 7. Mai 1971 zum Jahresbericht 1970 des Wehrbeauftragten vgl. BT Drs. 06/2168.</p>
						</note></seg> Auch diese Debatte wird nach dem Willen der Opposition über den ganzen Tag andauern, das heißt bis 21.00 Uhr. Wir haben lediglich im Ältestenrat vereinbaren können, dass diese Debatten in jedem Fall am Mittwoch um 21.00 Uhr beendet sein werden. Ich würde also herzlich bitten, sich darauf einzurichten. Die Fragestunde ist morgen von 14.00 bis 15.00 Uhr, ebenso am Donnerstag von 14.00 bis 15.00 Uhr.</p>
				<p>Wir werden nachher noch unter Punkt 4 über die Vorbereitung der sicherheitspolitischen Debatte zu sprechen haben. Wir behandeln von der ausgedruckten Tagesordnung am Mittwoch dann noch den Punkt 5 und die anderen Punkte 6 bis Ende, also bis 18 werden am Freitag aufgerufen. Es wird am Freitag lediglich eine Debatte zu Punkt 8, Weingesetz, geben. Wir werden darüber nachher auch noch einen besonderen Bericht bekommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN018" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 28.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Bis zur Stunde ist von der Opposition nicht zu erfahren gewesen, ob sie morgen, während der sicherheitspolitischen Debatte, oder heute, während der Debatte zur Regierungserklärung, Anträge stellen wird. Es ist aber damit zu rechnen, dass morgen und auch heute Anträge gestellt werden. Auch wenn wir jetzt generell sagen würden, Entschließungsanträge, die eingebracht werden, werden in jedem Falle an die Ausschüsse überwiesen, bedeutet dies nicht, dass wir schlecht besetzt sein können, denn es kann auch in dem einen oder anderen Antrag etwas enthalten sein, was man eben dann aus den Gründen, die im Antrag liegen, nicht überweisen, sondern in der Sache ablehnen muss. Es ist also kein Freibrief für den einzelnen, dass hier gesagt wird, normalerweise würden Anträge oder Entschließungsanträge an die Ausschüsse verwiesen. Wir müssen erst sehen, wie der Inhalt der Anträge ist, erst dann können wir endgültig entscheiden, ob so oder anders verfahren werden muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Fraktion einverstanden? Diese Klammer, dass morgen 21.00 Uhr beide Komplexe zu Ende geführt sein müssen, war das einzige Mittel, um die CDU, die gestern viermal umgeflaggt hat in Bezug auf ob überhaupt heute und wie heute, schließlich dazu zu bringen, dass sie am frühen Abend erklärt hat, ja, heute. Wir werden also sehen, dass wir möglichst mit der Tagesordnung klarkommen. Ich rufe auf Punkt 4, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zu dem Komplex Sicherheitspolitik.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: {…} Sitzung in zwei Tagungen vorbereitet und werden auch heute noch ein Vorgespräch über Ablauf der Debatte haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN019" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 17.</p>
						</note></seg> Im Mittelpunkt der Debatte stehen erstens Verteidigungskonzeption, Bündnispolitik, Sicherheitspolitik im Rahmen der Entspannungsbemühungen. Sie werden versuchen, vonseiten der Opposition wieder einen Teil außenpolitische Debatte mit einzubeziehen. Zweitens, innere Situation der Bundeswehr und drittens Finanzsituation hinsichtlich des Einzelplans 14<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN020" type="comment">
							<p>Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung.</p>
						</note></seg>, mittelfristige Finanzplanung auf dem Verteidigungssektor. Die FDP verzichtet darauf, die Anfrage zu begründen. Ich bin gebeten worden, das mit zu tun, das heißt die Anfrage der CDU wird begründet von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> und die Anfrage der SPD und FDP wird dann durch mich begründet.</p>
				<p>Als Redner sind vorgesehen für die einzelnen Punkte, die wir aufgeteilt haben nach den Großen Anfragen von SPD und FDP und CDU/CSU und der von der Bundesregierung gegebenen schriftlichen Beantwortung. Zu dem bündnispolitischen Teil, Verteidigungskonzeption Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf). Zu den finanzpolitischen Problemen auf dem Verteidigungssektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>, die innere Situation der Bundeswehr Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name>. Und sollten die Bildungs- und Ausbildungsfragen der Bundeswehr besonders angesprochen werden, soll das durch den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> abgedeckt werden. Fragen der Organisation im Verteidigungs- und Rüstungsbereich Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name>. Fragen der Ausrüstung, der Rüstungsmaßnahmen, der Rüstungsbeschaffung Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterKlaus_1965-10-19">Richter</name> und die Fragen des Wehrbeauftragten durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Wird das Wort dazu gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden? Wir müssen aufpassen, dass uns das dann nicht verfliegt morgen. Dann ruf’ ich auf Punkt 5, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu der zweiten und dritten Lesung Ministergesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN021" type="comment">
							<p>Zum interfraktionellen Gesetzentwurf vom 9. März 1971 zur Änderung des Bundesministergesetzes vgl. BT Drs. 06/1935. – Die zweite und dritte Beratung wurde in der Plenarsitzung am 12. Mai 1971 kurzfristig nach einer interfraktionellen Vereinbarung von der Tagesordnung abgesetzt (vgl. BT Plenarprotokoll 06/122) und auf den 18. Juni 1971 verschoben (vgl. BT Plenarprotokoll 06/129).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ihr findet im Fach eine Zusammenstellung der Fragen, und ich hoffe, dass die meisten sie in der Zwischenzeit gelesen haben, eine Zusammenstellung der Fragen, um die es bei diesem Ministergesetz geht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN022" type="comment">
							<p>Der Text ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p>
						</note></seg> Der Genosse Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> hat die Verhandlungen geführt. Er kann heute nicht da sein. Es handelt sich ja um einen interfraktionellen Antrag und die Beschlussfassung des Innenausschusses weicht in einigen Punkten davon ab, ist aber dann im Innenausschuss einstimmig gefasst worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN023" type="comment">
							<p>Zum Bericht des Innenausschusses, der allerdings erst am 15. Juni 1971 vorlag, vgl. BT Drs. 06/2164(neu).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Lasst mich die entscheidenden Fragen kurz hier berühren. Erstens, das seitherige Bundesministergesetz geht als Normalfall davon aus, dass der Minister vorher Beamter war und deshalb haben die Beamten, wenn sie Minister werden, eine wesentlich andere Regelung seither erfahren. Das neue Gesetz wird diese Bevorzugung beseitigen. Alle Minister sollen gleichermaßen behandelt werden, und auf die Ruhegehaltszeit rechnet nur die Zeit an, in der er tatsächlich Minister war. Zweitens, seither konnte jemand nur Ministergehalt bekommen, wenn er beim Ausscheiden aus dem Ministeramt mindestens 55 Jahre alt war. Ich glaube, dass man in der modernen Entwicklung davon ausgehen muss oder darf, dass es normal ist, dass jemand im Alter zwischen 40 und 50 Jahren einige Jahre, vier Jahre, acht Jahre oder zwölf Jahre Minister ist, aber nicht unbedingt 55 Jahre alt ist, wenn er wieder ausscheidet. Es war also nicht gerechtfertigt, den 55jährigen besser zu stellen und den 52jährigen, den 48jährigen, der {…} seiner Lebensarbeit zur Verfügung gestellt hat {…}, dass er überhaupt keinen Anspruch hat. Andererseits waren wir der Meinung, den Anspruch soll er erst realisieren dürfen, wenn er ein entsprechendes Alter erreicht hat. Der Anspruch soll entstehen, aber die Realisierung soll erst vom 55. Lebensjahr ab erfolgen.</p>
				<p>Und hier darf ich, wenn ihr es vorliegen habt, auf den Paragraphen 15, ihr habt ihn auf der Rückseite wirklich abgedruckt {…}. Seither war es so, wenn ein Minister zehn Jahre Beamter war und ein Jahr Minister, dann hat er ein volles Ruhegehalt bekommen, während wir jetzt eine Regelung haben, ich darf sie vorlesen, damit sie ganz präzis zur Kenntnis genommen wird: Wenn jemand das 55. Lebensjahr vollendet hat und eine Amtszeit von vier Jahren vollendet hat, bekommt dann 35 von Hundert und für jedes weitere Ministerjahr drei Prozent, höchstens jedoch 75 Prozent des Ministergehalts. Wenn jemand nur drei Jahre Ministertätigkeit, dann mindestens 55 Jahre alt und nur 25 von Hundert. Wenn jemand nur zwei Jahre Amtszeit hat, dann {…} wenn er das 60. Lebensjahr erreicht hat und bei einem Jahr Amtszeit, wenn er das 65. Lebensjahr erreicht hat. Diese Staffelung ist angelehnt an die Staffelung wie sie im {…} Gesetz in der Ruhegeldregelung vorgesehen ist. Das ist die Regelung. Es kommt noch hinzu eine Abweichung: Wir sind der Auffassung, dass auch die Zeit, die jemand als Landesminister vorher hinter sich gebracht hat, dass sie voll angerechnet werden soll auf die Ministertätigkeit. Auch das ist hier mit vorgeschlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, diese Vorlage ist eine wesentliche Verbesserung gegenüber dem, was früher bestand. Trotzdem bin ich mir noch nicht klar darüber, ob ich nicht doch lieber dagegen stimmen möchte, weil nach wie vor die Ein-Jahres-Klausel da drinsteht, die uns in Versammlungen draußen um die Ohren geschlagen wird. Und ich muss sagen, dass Minister, nach meinem Verständnis, normalerweise Berufspolitiker sind und auch ein Berufsrisiko zu tragen haben. Abgesehen von, vor allen Dingen unserem Fraktionsvorsitzenden, aber auch einigen anderen, ist es normalerweise Ministern, die von ihrem Sessel heruntergingen, gelungen, auf finanziell goldenen Boden zu treten, sodass eigentlich das Berufsrisiko finanziell sehr gering war. Und ich wäre aus Gründen der Auseinandersetzung mit den Kollegen, Genossen, draußen dafür, die Ein-Jahres-Klausel zu streichen. Ich weiß, dass das also durch interfraktionelle Geschichten nicht geht, aber ich möchte sagen, dass ich mir also noch nicht klar darüber bin, ob ich nicht doch lieber dagegen stimme.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, ich bitte sich noch einmal dran zu erinnern, wie die seitherige Regelung ist. Diese Ein-Jahres-Regelung gilt schon seither, aber praktisch nur für denjenigen, der zehn Beamtendienstjahre hinter sich gebracht. Das ist ungerechtfertigt. Darüber sind wir uns wohl einig. Eine Bevorzugung, sozusagen Minister wird man aus der Beamtenlaufbahn heraus. Ich glaube, wir sind uns alle einig. Minister ist eine politische Funktion und muss als solche politisch bewertet sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte, man kann verschiedener Meinung sein über Dinge, die wir im Arbeitskreis uns sehr intensiv unterhalten. Aber du siehst, dass wir uns also bemüht haben, dort bei einem Jahr es aufs 65. Lebensjahr hinauszuschieben und es zu einer echten Altersregelung dann zu machen, zu einer Altersregelung und deshalb, ich bitte, es ist auch ein optisches Bild natürlich, dass man sieht, bei einem Jahr von 65. Lebensjahr ab, bei zwei Jahren vom 60. Lebensjahr ab, also echte Altersregelung und nicht eine rein politische Regelung, wie sie für die gesamte Ministerregelung sonst gilt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Der Bundesminister des Innern hat im Deutschen Bundestag mitgeteilt, dass das Gesetz über die Neuregelung der Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre soweit vorbereitet sei, dass das alsbald mit der Verabschiedung des Ministergesetzes im Bundesrat, also im Gesetzgebungsgang, eingebracht werden könne. Da wir nunmehr vor der Verabschiedung des Ministergesetzes stehen, meine Frage an den, den es angeht, welches ist der Stand des Gesetzes über die Reform der Rechtsstellung der Parlamentarischen Staatssekretäre.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Will jemand von der Regierung darauf eine Antwort geben? Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genossen, ich kann das nicht genau sagen. Aber es liegt ein fertiger Entwurf vom Innenministerium vor, bei dem einerseits dieses Problem stand, andererseits aber der Innenminister wohl noch darüber grübelt, ob eine dort drin vorgeschlagene Verfassungsänderung sinnvoll ist. Aber ansonsten ist der Entwurf fertig. Ich kann aber jetzt nicht sagen, wann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ihn ins Kabinett bringen will.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN024" type="comment">
							<p>Das Kabinett befasste sich am 20. Dezember 1972 mit dem Entwurf eines Gesetzes über die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972, online.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe nichts gegen das Ministergesetz und habe aber andererseits doch folgende Bedenken. Es wird ja nicht so interpretiert wie es interpretiert werden müsste, und darüber hinaus halte ich den Zeitpunkt, wie wir ihn heute haben, und die politische Situation einfach für nicht richtig. Denn das wird uns eben vom Unverständnis vieler Bürger eben immer wieder vorgehalten. Ich bin für dieses Gesetz, aber ich bitte zu überlegen, ob das jetzt sein muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat[-von Coreth]</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat-von Coreth</name>: Ich habe nur eine Frage zur Aufklärung. Einmal spricht Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> vom Beamten, der Minister geworden ist, und vorne in den Ziffern wird immer vom öffentlichen Dienst gesprochen. Es könnten also auch Vertreter sein, die aus dem öffentlichen Dienst als Arbeiter oder sagen wir mal als Angestellte kommen. Trifft das zu? Das bedeutet ein wesentlich größerer Personenkreis. Ich halte es richtig, dass so verfahren wird. Im Übrigen, wenn ich eine Bemerkung machen darf, ich glaube, Genossinnen und Genossen, die Frage des Zeitpunktes spielt hier keine Rolle. Für eine solche Entscheidung, das haben wir auch in Fragen der Diätenregelung und ähnlichem selbst erlebt, gibt es keinen geeigneten Zeitpunkt. Deshalb würde ich mich von solchen Überlegungen nicht leiten lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Liebe Genossen, es gibt noch viele Argumente, die zu bedenken sind. Wobei man der Meinung sein kann, der Zeitpunkt sei nicht richtig, die oder jene Regelung könne noch berücksichtigt werden oder man solle warten bis auch die Parlamentarischen Staatssekretäre mitgeregelt werden. Ich würde empfehlen, dass wir es diese Woche verabschieden. Es gibt keine große Debatte, und die Regelungen, wie sie vorgesehen sind, sind korrekt. Sie sind sauber und korrekt, und ich habe Wert darauf gelegt, dass jeder von euch dieses Stück Papier in der Hand hat, dass wir darüber hier offen gesprochen haben, weil ihr draußen gefragt werdet, und ich würde jedem empfehlen, draußen Ja dazu zu sagen und nicht zu sagen, ich war andere Meinung und so weiter, sondern klar dazu Ja zu sagen, jawohl. Und wir wissen, dass der Politiker einen risikoreichen Beruf hat und wir wollen die fähigsten dann auch dann dementsprechend hier honorieren. Ich glaube, dass – wenn man es offen und grade anspricht – es überall abgenommen wird. Wenn wir Versteck spielen würden oder wenn wir glauben taktisch vorgehen zu können – Taktik ist hier kein guter Ratgeber. Ich empfehle, dass wir es auf der Tagesordnung stehen lassen, steht schon auf der Tagesordnung, und dass wir zustimmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels.</name>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will mit dem Inhalt des Papiers mich gar nicht beschäftigen, aber ich glaube, was hier gesagt wurde, so einfach darüber hinwegzugehen, dass man draußen im Lande so versteht. Liebe Genossinnen und Genossen, es wird erwartet, wenn wir das Papier genau durchlesen unseres Wirtschaftsministers und auch die Ankündigung unseres Bundeskanzlers, dass draußen erwartet wird ein bestimmtes Verhalten. Liebe Genossinnen und Genossen, und dieses Verhalten, was in der Debatte heute und morgen zum Ausdruck kommt, wie sollen wir das so ohne weiteres umsetzen, so einfach ist das nicht, denn ein Verhalten bedingt auch, das Umsetzen und Verständlichmachen an die Gruppen, denen wir es begreiflich machen sollen, das Verhalten für die nächsten Wochen. Ich habe große Bedenken, das wirklich vom Zeitpunkt zu tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat eben selbst gesagt, dass mit den Verbesserungen, die man ja zugestehen muss, die prinzipielle Frage nicht gelöst ist. Und ich glaube deshalb weiter, dass das nicht so leicht zu verkaufen ist wie du optimistischer Weise annimmst. Und ich frage mich wirklich, vielleicht kann man das hier in der Öffentlichkeit nicht diskutieren, wo die Notwendigkeit und der Zwang steht draußen Prügel zu beziehen für etwas, das nicht unbedingt notwendig ist. Dann muss man das sagen, öffentlich. Ich glaube aber, dass etwas anderes dahintersteckt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Frage an Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Er hat gesagt, es werde keine große Debatte über das Ministergesetz erfolgen, erfolgen aber Erklärungen der Fraktionen. Ich würde es für nötig halten. Ich glaube, man darf es nicht ganz ohne Debatte über gehen lassen, muss eben die Tatsache, dass es bisher Minister a. D. erster und zweiter Klasse gegeben hat, die einen waren Beamten, die andern waren also {…} Ärzte, Rechtsanwälte oder Gewerkschaftssekretäre, dass man das noch mal deutlich sagen muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaakWerner_1970-05-21">Staak</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte auch noch einen Eindruck wiedergeben aus Arbeitnehmerversammlungen, in denen dieses Thema hochgekommen ist im Zusammenhang mit der Diskussion um die flexible Altersgrenze, die wir alle zu führen haben. Und die Arbeitnehmer haben kein Verständnis, dass hier ein Ministergesetz zu diesem Zeitpunkt verabschiedet wird, in den Versammlungen, die ich gemacht habe, und zugleich von uns keine konkrete Auskunft gegeben werden kann, wann wir mit der flexiblen Altersgrenze kommen. Ich möchte auch empfehlen, dieses hier nicht auf die Tagesordnung zu setzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat vorhin gesagt, die Regelung, dass die Minister nach einem Jahr Dienstzeit mit 65 Jahren die Pension kriegen, sei analog dem Diätengesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN025" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über die Entschädigung der Mietglieder des Deutschen Bundestages (Diätengesetz 1968) vgl. BGBl. 1968, I, Nr. 26, S. 334–338.</p>
						</note></seg> Ich möchte gern wissen, wo da Analogie liegt, denn nach dem Diätengesetz kriegt der Abgeordnete ja erst nach acht Jahren die Versorgung und nicht nach einem Jahr. Allerdings erst mit 65 Jahren. Ich find’ da keine Analogie.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Vielleicht hat man erwartet, dass mich nicht äußere zu diesem Gesetz. Ich tu’ es aber völlig unbefangen. Ich will mal sagen, wie die Dinge aussehen. Ich hab’ mich ja nicht zu beklagen, aber meine Lage ist so, dass als ich im Dezember 1969 mein Berliner Amt niedergelegt habe, habe ich dort bestimmte Rechte erworben, wie man sie auch sonst erwirbt draußen in großen Städten oder Ländern, ’66, Verzeihung. Das ist auch mein heutiger Status. Ich bin in diesen vier Jahren weder jünger noch gesünder geworden. Aber davon mal abgesehen. Ich sag’ euch hier in allem Freimut, ich bin in früheren Jahren, und ich bin ja ziemlich weit rumgekommen in der Bundesrepublik Deutschland, häufig angesprochen worden auf Regelungen, die mit Recht für die Mitglieder dieses Hauses getroffen worden sind, und ich hab’ sie vertreten. Und hier ist eine schwierige Materie mit vielen Beteiligten, koalitionspolitisch und auf einem bestimmten Gebiet aus guten Gründen auch mit Bezug auf Leute der andern Fakultät. Ich hab’ damit ja gar nichts zu tun gehabt, aber ich weiß es von Genossen. Einer hat gesprochen, einer ist nicht da, mühevoll, undankbares Geschäft nun über Monate hinweg in eine Form gebracht worden, zu der auch andere Ja sagen können. Und ich verspreche mir nichts dafür, das jetzt erneut auf die lange Bank zu schieben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nicht gesagt hat, ich zeichne ja so ein bisschen mitverantwortlich für dieses Gesetz, wir sehen nicht in erster Linie die amtierenden Minister, die im Stress stehen und von denen wir auch erwarten können, wenn wir nicht wiedergewählt werden, dass auf anderer Ebene ihren Mann weiterstehen. Wir sehen den Versorgungsteil der Angehörigen, der nicht anders zu regeln ist als über die Betroffenen. Verlagert das mal ein bisschen auf diese Ebene, dass wir von einem Minister wie von einem Abgeordneten erwarten können, dass er mit sehr viel Behutsamkeit und mit sehr viel Reserve an seine eigene Absicherung denkt, dass man ihm aber nicht verwehren kann, wenn er im vollen Recht steht, dass er sein Möglichstes an Gedankengut verschwendet, wie steht es mit meinen Angehörigen. Punkt 1.</p>
				<p>Punkt 2. Das Ministergesetz von 1953, das gilt, wenn wir dieses nicht verabschieden, besagt, ein Minister, der aus dem öffentlichen Dienst kommt, hat nach einem Jahr Dienstzeit einen Mindestanspruch von 35 Prozent.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN026" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über die Rechtsverhältnisse der Bundesregierung vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 29, S. 407–410.</p>
						</note></seg> Aus. Das ist der Vorzug des Beamten in diesem verflixten Lande noch. Das hat das Besoldungsgesetz auch noch nicht in aller Gründlichkeit geändert. Der politische Minister muss mindestens vier Jahre im Amt sein, ehe dass er überhaupt einen Anspruch erwirbt.</p>
				<p>Ergo dieses Gesetz hat zwei Linien. Erstens für den Minister, der aus dem öffentlichen Dienst kommt, bringt es eine Verschlechterung, eine rigorose, denn jetzt hat er nach einem Jahr nur elf zwei Drittel Prozent mit dem 65. Lebensjahr zu erwarten, während er vorher 35 Prozent mit dem 55. Lebensjahr kassieren konnte. Für den rein politischen Minister, der nicht aus dem öffentlichen Dienst kommt, bringt es eine Verbesserung. Das ganze Gesetz zieht im Grunde nur die nichtbeamteten Minister den beamteten gleich. Dieses eine Jahr, um das sich die Diskussion dreht, steht in dem Gesetz von ’53 wesentlich besser als jetzt mit 35 Prozent nach einem Jahr, aber halt nur für eine bestimmte Kaste, aus der ich auch komme, für die Beamten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich das Wort weitergebe, will ich unserem Ehrengast Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name> Dank sagen dafür, dass er gekommen ist, dass wir ihn unter uns haben konnten und dass er zu uns gesprochen hat und dass er auch diese Zeit hier geblieben ist, und wir wünschen ihm gute Heimreise und gute Vorsätze.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>: Genossinnen und Genossen, ich danke euch allen für die Ehre, die Sie mir erwiesen haben, insbesondere unseren Vorstandschaften und unserem Bundeskanzler, deren Freundschaft, kann ich da wohl sagen, mir gegenüber sich gezeigt hat. Ich wünsche euch allen viel Erfolg in der Zukunft. Unsere Partei, die von so kleinen Anfängen aufgestiegen ist zu einer Partei, die den Bundeskanzler und den Bundespräsidenten stellt, muss ich sagen, mein Lebenswunsch ist damit erfüllt worden, und ich bitte Sie alle, alles daran zu setzen, das Volk entsprechend aufzuklären. Denn Sie sind nicht bloß die Vertreter des Volkes und der Wähler, sondern Sie sollen die Lehrer und Leiter der Arbeiter sein und bleiben! Ich danke Ihnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion wegen der Verabschiedung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffners</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Als Nächster hat das Wort Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Genossinnen und Genossen, mit dem nicht anwesenden Genossen Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> habe ich zusammen im Arbeitskreis und auch im Innenausschuss vieles gegen eine Regelung vorgebracht, die eine Ministerpension nach ein oder zwei Jahren vorgesehen hat. Aber, nachdem es gelungen ist, wofür man Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> wirklich dankbar sein muss, den Paragraphen 15 auch in einen Wortlaut zu bringen, der die Pension für ein und zwei Jahre Amtstätigkeit nicht so entsetzlich deutlich sichtbar macht und nachdem es – ja, das ist sehr wichtig, dass das geschieht –, und nachdem es zusammen mit dem CDU-Kollegen Valentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> gelungen ist, bei ein- und zweijähriger Amtstätigkeit die Pensionsansprüche erst vom 65. oder vom 60. Lebensjahr an wirksam werden zu lassen, da, meine ich, kann man aus der Sache heraus voll zustimmen. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> ist nicht da. Es wäre mir lieber gewesen, wenn er da gewesen wäre, weil ich jetzt noch wieder mal sage, ich habe eingesehen, dass man zwischen denen unterscheiden muss, die daheim auf Silberhochzeiten tanzen und die hier in Bonn den Mund aufmachen, so wie wir das im »Spiegel« gelesen haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN027" type="comment">
							<p>Das Nachrichtenmagazin der »Der Spiegel« hatte einen Satz des Bundestagsvizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> über parlamentarische Hinterbänkler zitiert: »Er ist König in seinem Wahlkreis, macht in Bonn kaum den Mund auf, ist in seinem Heimatort aber auf jeder Silberhochzeit zu treffen.« Vgl. den Artikel »Mit Quickies«; »Der Spiegel«, Nr. 19 vom 3. Mai 1971, S. 26.</p>
						</note></seg> Wenn man also diesen Unterschied wirklich bejaht, dann muss man also auch mal sagen, dass eine Ministertätigkeit nicht ganz mit unserer Pensionsregelung zu vereinbaren ist. Das ist richtig gesagt worden. Bei uns erst nach acht beziehungsweise siebeneinhalb Jahren, aber wenn wir umgekehrt Altersregelungen in den Kreisen der Journalisten betrachten, die uns ja besonders heftig kritisieren, dann sind die Regelungen für die Minister vergleichsweise bescheiden.</p>
				<p>Mir ist in Diskussionen mit DGB-Kollegen und mit Genossen aus unserer Partei auch das böse Wort von der Vorexerzierung der flexiblen Altersgrenze entgegengehalten worden. Dazu möchte ich mal folgendes sagen: Die Regelungen, jetzt auf das 60. und auf das 65. Lebensjahr hinausgeschoben, sind Anerkennungen dafür, dass jemand als Minister in der Bundesrepublik an sehr bedeutender Stelle Gesundheit und Arbeitskraft mehr aufgeopfert hat gegen geringere Entgelte als sie in der freien Wirtschaft üblich sind. Das können wir auch den Genossen und den Kollegen mit Nachdruck beibringen. Und nachdem wir diesen nach meiner Meinung wirklich erfreulichen Kompromiss auch mit Hilfe eines gewitzten CDU-Kollegen zusammengebracht haben, sollten wir die günstige Gelegenheit benutzen, das schlank über die Bühne zu bringen. Es gibt keinen besseren Zeitpunkt. Es kann höchstens noch schlechtere geben.</p>
				<p>Außerdem bringt das Gesetz keine Verteuerung, sondern im Grunde genommen bleibt alles beim Alten. Auch behalten ja diejenigen, die ihre Ernte schon in die Scheuer eingefahren haben, das, was sie mit anderen Regelungen verdient haben. Wir aber schaffen nur für die Zukunft den prägnanten Hinweis darauf, dass Minister ein politisches Tätigkeitsfeld ist, bei dem die Beamtenprivilegien abgebaut sind. Ich empfehle Zustimmung heute und ich bitte auch darum mit Rücksicht auf die mir bekannten Schwierigkeiten, dass man nun auch mal draußen mit breiter Brust etwas vertritt, was ja doch nur dazu benutzt wird hämisch auf diese Regierung aufmerksam zu machen. Da gehört es, dass wir das vertreten, dass wir überzeugen, was wir für richtig halten. Danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>: Nach dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> kann ich verhältnismäßig mich kurz fassen. Ich wollte folgendes sagen: Der erste, der Hauptgrund, warum wir zustimmen sollten, ist für mich der, dass man das ganz ungerechte Gesetz ablöst, das nun wirklich nicht mehr zu vertreten ist. Zweitens, weil hier gesagt wurde, in Versammlung wird dann gesagt, die flexible Altersgrenze. Also jetzt möchte ich mal sagen, Minister, und wenn man noch so viele Regierungen wechseln würden, bleibt doch ein verhältnismäßig kleiner Personenkreis. Den kann man doch nicht vergleichen mit Millionen Arbeitnehmern, sondern dann mit Spitzenleuten aus der Wirtschaft, und da ist dann der Vergleich doch ein anderer. Und ich muss sagen, Leute mit ein bisschen Verstand sehen es auch so. Die vergleichen sich doch nicht mit einem Minister, der eine ganz andere Verantwortung hat und eine ganze andere Aufreibung in seiner Arbeit. Ihr könnt das doch nur mit Spitzenleuten aus der Wirtschaft vergleichen, und da sieht es dann etwas anders aus. Und das Letzte, was ich sage, Zeitpunkt. Also ich glaube drei oder vier Jahre geht es jetzt um das Ministergesetz. Nun machen wir doch endlich mal Schluss, damit wir ein anderes Thema kriegen. {…}</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte die Fraktion auch davon in Kenntnis setzen, dass es vorher eine interfraktionelle Vorlage gab, die so aussah mit einem Jahr 30 Prozent. Und ich muss sagen, ich danke den Genossen in unserem Innenausschuss sehr herzlich dafür, dass sie dieses weggebracht haben, denn ich habe damals dafür plädiert nach unten hin es in analoger Weise an das Diätengesetz anzuhängen. Dass es insgesamt nicht gelungen ist, ist nicht unsere Sache. Aber ich finde, dass dieser Kompromiss nun sehr viel besser ist als was vor fünf Jahren, vor vier Jahren, vor drei Jahren und was dann vor einem halben Jahr hier vorgelegt worden ist und dass es unser Verdienst gewesen ist, dieses auf ein ausgewogenes Maß zurückzuführen, nämlich auch auf das ausgewogene Maß zurückzuführen, dass es ja auch Gleichstellungen gibt, auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hingewiesen hat. Das muss man ja auch sehen. Es ist ja nicht ein reines Anheben, sondern auch ein Runterdrücken von andern Ansprüchen. Ich meine, wir sollten dem Gesetz zustimmen und zum Zeitpunkt brauch’ ich das sagen, dass jeder Zeitpunkt, das glaubt mir, innerhalb der nächsten drei Jahre wird es keinen besonders geeigneten Zeitpunkt geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Abstimmung!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich kann nicht abstimmen lassen, solange noch Wortmeldungen sind. Es sei denn, es wird der Antrag gestellt, die Diskussion zu schließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich glaube, dies ist optisch ein sehr wichtiges Thema. Daran hängen sich die Diskussionen in unseren Versammlungen sicherlich auf, und das kann ich also in meinem Wahlkreis mit Bestimmtheit sagen. Ich hab’ den Eindruck, dass die Ministergehälter als solche bei vielen heute als zu niedrig empfunden werden und dass der Artikel im »Stern« insofern gut angekommen ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN028" type="comment">
							<p>Zum Artikel »Mehr Geld für Minister« vgl. »Der Stern«, Nr. 14 vom 26. März 1971, S. 240 f.</p>
						</note></seg> Ich glaube auch, dass die Ministerpensionen gut sein sollten. Hier ist ein einziger Punkt strittig, und das ist der, ob man nach so kurzer Frist eine Pension gewähren soll. Das ist der Punkt. Und gerade dieses müssen wir vertreten.</p>
				<p>Und hier möchte ich die klare Frage stellen: Können wir nach dem jetzigen Rechtszustand die Jahresfrist rausbekommen, oder handelt es sich hier nur um eine Gleichstellung der beamteten und der nichtbeamteten Minister? Wenn wir die Frist eh nicht wegbringen können, dann muss man eben anders argumentieren. Aber wenn eine Möglichkeit gegeben ist, dies aus der Sicht hier anzugreifen, dann würde ich warnen. Ich glaube, wir haben es nötig, dass wir uns nicht in diesen Ecken auch noch mit der Bevölkerung anlegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu der Frage. Zu dieser Frage, es war eine direkte Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: So wie die Regelung jetzt vorgesehen ist, Antje, ist es eine klare Absage an das seitherige System und ein klares System des politischen Auftrags eines Ministers. Klarer kann man es gar nicht machen. Dass man dann denjenigen, die Minister sind, während ihrer Tätigkeit den Anspruch schon geben muss, ohne ihn zu verwirklichen, ist eine Frage der Fürsorge für ihre Angehörigen, wie es Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> ganz richtig dargestellt hat. Und ich glaube, Antje, wir haben uns wirklich Mühe gegeben, und ich habe, die Mitglieder des Arbeitskreises werden es mit bestätigen, im Arbeitskreis eine Fülle von Bedenken dagegen noch geltend gemacht. Trotzdem glaube ich, dass wir jetzt, so wie es jetzt geworden ist, im Innenausschuss dem zustimmen und es auch in jedem Punkt vertreten können. Und damit niemand in der Fraktion nachher, hinterher, irgendwie meint, er habe etwas zugestimmt, was nicht richtig ist, deshalb habe ich von vorherein gesagt, wir müssen ausreichend Zeit hier haben, um alle Fragen zu klären und ein Papier auf den Tisch, und ich bin gern bereit, noch über weitere Fragen, dann würde ich allerdings meinen, dass Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> dabei sein soll, damit aus der Hintergrunddiskussion auch noch einiges bekannt. Diejenigen, die das wünschen, denen können wir gerne noch weitere Auskunft geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Es war noch eine Frage, eine direkte Frage von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>. Im Ältestenrat ist bis jetzt vereinbart worden, keine Erklärungen. Ich bin dafür, dass wir eine Erklärung dazu abgeben. Ich bin dafür, dass man ganz klar sagt, hier ist ein politisches System und ziehen wir die Konsequenzen, aber das muss man mit den anderen Fraktionen verabreden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich die Vorlage selber zur Abstimmung stelle, möchte ich durch eine Frage klären helfen, ob, weil es hier einige Diskussionsreden gegeben hat, was Zeitpunkt betrifft und jetzige Basis betrifft, darauf hinausliefen, jetzt nicht zu behandeln, ob ein förmlicher Antrag darunter zu verstehen ist oder gestellt worden ist, dies von dieser Tagesordnung abzusetzen.</p>
				<p>Nicht. Dann muss ich über die Vorlage selbst abstimmen lassen. Wer für diese Vorlage stimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. Danke. Wer dagegen ist, den bitte ich um das Handzeichen. Das erste war die Mehrheit.</p>
				<p>Dann ruf’ ich auf Punkt 6, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name>, zweite und dritte Lesung Weingesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN029" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 15. März 1971 für ein Gesetz über Wein, Likörwein, Schaumwein, weinhaltige Getränke und Branntwein aus Wein vgl. BT Drs. 06/1963. – Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 11. Mai 1971 vgl. BT Drs. 06/2169. – Zur zweiten und dritten Beratung am 13. Mai 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/123, S. 7158–7162.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name>: Genossinnen und Genossen, mit einem Blick auf die Uhr will ich versuchen, es sehr kurz, noch kürzer zu machen wie es vorgesehen war. Ich darf darauf hinweisen, dass die EWG-Übergangsregelungen für die Weinrechtsharmonisierung am 31. August ’71 ausläuft, wir aus diesem Grunde gezwungen sind, das Weingesetz am Freitag in zweiter und dritter Lesung zu verabschieden. Im Hinblick eben auf die fortgeschrittene Zeit darf ich mich auf die wesentlichen Änderungen beschränken, die zum Entwurf durch den Unterausschuss Wein vorgenommen worden sind. Wir haben die Festsetzung der Weinanbaugebiete, der bestimmten Weinanbaugebiete in das Gesetz hineingenommen, sowohl für Qualitätswein als auch für Tafelwein, und haben hier die traditionellen elf deutschen Weinanbaugebiete genommen, weil das insbesondere wichtig ist für die Verschnittfrage als auch für das Bezeichnungsrecht. Damit auch noch, um nur ein Beispiel zu sagen, der Bernkastler Doktor als Moselwein auf den Markt verbracht werden kann und nicht als Rheinwein. Ich glaube, das wird dabei nun ganz klar angesehen.</p>
				<p>Unter Respektierung des EWG-Rechts haben wir jedoch eine fünfjährige Übergangsregelung für den übergebietlichen Verschnitt und die Verarbeitung vorgesehen, um damit der Weinwirtschaft, und das ist unbedingt erforderlich, eine Zeit zu geben, um sich auf diese neue gesetzliche Grundlage in ihren Ordern nun einzurichten. Wir haben weiterhin den Bezeichnungsschutz für die deutschen Prädikatsweine, das ist Spätlese, Auslese, Trockenbeerauslese und so weiter, den deutschen Weinen vorbehalten. Wir haben bei dem übergebietlichen Verschnitt eine Quote von 75 zu 25 nun genommen, was entscheidend ist für unsere Weinwirtschaft. Wir haben die entscheidende Frage des Restzuckers und der Ausgangsmostgewicht, der Schwellenausgangsmostgewichte haben wir – nach dem Prinzip des Gesetzes der Regionalisierung –, haben wir den Ländern übertragen.</p>
				<p>Jetzt können die Heilsprediger einmal in den Ländern nicht mehr schimpfen, sondern sie müssen jetzt klar entscheiden. Wir haben gesagt, damit ist die Stunde der Wahrheit auch für die Heilsprediger {…} für Rheinland-Pfalz gekommen. Bei Schaumwein haben wir noch vier Stufen, Schaumwein, Qualitätsschaumwein, Sekt und Prädikatssekt. Bis zu Sekt ist es frei, ob deutsche Grundlagenweine hineingenommen werden. Beim Prädikatssekt ist ein Verhältnis von 70 zu 30 zugunsten des deutschen Weines zwingend vorgeschrieben.</p>
				<p>Bezüglich Branntweins haben wir die Bestimmungen des Weingesetzes von ’69<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN030" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über Wein, Dessertwein, Schaumwein, weinhaltige Getränke und Branntwein aus Wein vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 60, S. 781–813.</p>
						</note></seg> übernommen. Wir haben dann noch einige Entschließungen, denen aber bereits die Bundesregierung aufgrund der Vorlage des Bundesrates zugestimmt hat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN031" type="comment">
							<p>Zur Stellungnahme des Bundesrates vom 2. April 1971 zum Weingesetz vgl. BT Drs. 06/1963zu. – Die Auffassung der Bundesregierung vom 7. Mai 1971 zur Stellungnahme des Bundesrates findet sich ebenfalls in diesem Dokument.</p>
						</note></seg>, aber die entscheidende Entschließung ist, die Bundesregierung versucht in Brüssel darauf hinzuwirken, dass die noch zu erwartenden Verordnungen auf dem Gebiet des Weinrechts als auch der Durchführungsverordnungen zu einem Zeitpunkt in Kraft gesetzt werden, damit wir nicht laufend dieses Gesetz wieder novellieren müssen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN032" type="comment">
							<p>Vgl. BT Drs. 06/2169, S. 2.</p>
						</note></seg> Nur im Hinblick auf die Zeit, das wollte ich vortragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Hilde [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name>], willst du noch etwas Wasser in diesen Wein gießen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nicht. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Eine Frage an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name>. Ist der Paragraph des Weingesetzes, wo drinsteht, Wein kann unter anderem auch aus Trauben gemacht werden, nun gestrichen oder nicht?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name>: Das ist die Sache, die der alte Winzer seinem Sohn auf dem Sterbebett mitgibt, indem er sagt, Jung’, denk daran, man kann auch aus Trauben Wein machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Ja, also das Gesetz muss ja noch durch die Ausschüsse gehen. Ich möchte als Mitglied des Ausschusses Jugend, Familie, Gesundheit sagen, dass wir 30 Minuten nach Ansetzung der Sitzung des Landwirtschaftsausschusses ebenfalls heute noch tagen, sonst sind die Fristen für die Einführung nicht mehr zu wahren. Also heute findet auf jeden Fall 30 Minuten, nachdem der Landwirtschaftsausschuss als mitberatender Ausschuss getagt hat, die endgültige Abstimmung in unserem Ausschuss statt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Ich muss auch hier feststellen, dass es natürlich an sich schlechte Werbung ist, dass das nicht begleitet wird durch Illustration in Gestalt von Weinproben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was soll man aus diesen Theorien dazu noch bei dieser Tageszeit entnehmen können. Ist die Fraktion einverstanden mit dieser trockenen Feststellung, die hier eben zur Debatte gemacht worden ist? Ja.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 7, Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> zum Städtebauförderungsgesetz, kurz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN033" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden wurde am 12. März 1970 von der Bundesregierung in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/510.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Genossinnen und Genossen, einen kurzen Bericht über den Stand der Verhandlungen. Der federführende Ausschuss und die beteiligten Fachausschüsse sind in der vorigen Woche mit ihren Beratungen des Städtebauförderungsgesetzes fertig geworden. Der Haushaltsausschuss wird in dieser Woche sich gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung damit befassen, sodass damit die Ausschussberatungen abgeschlossen sind und der Plan geht dahin, in der ersten Sitzungswoche nach Pfingsten die zweite und dritte Lesung durchzuführen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN034" type="comment">
							<p>Die zweite und dritte Beratung des Städtebauförderungsgesetzes fand im Rahmen der Beratung des Städtebauberichts der Bundesregierung am 16. Juni 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/127, S. 7317–7350 und S. 7364–7412.</p>
						</note></seg> Wir möchten gern an diesem Termin festhalten, da bei dem Umfang des Gesetzes unter Umständen in der zweiten Lesung Änderungsanträge durchgehen, sodass geschäftsordnungsmäßig unter Umständen eine Fortsetzung der Beratungen im Plenum in der nächsten Woche notwendig ist. Und wir möchten gern den Termin des Bundesrates am 9. Juli erreichen, brauchen also eine Dreiwochenfrist. Wir können also genau hinkommen bis zum 9. Juli und können, wenn der Bundesrat uns nun nicht Schwierigkeiten mit dem Vermittlungsausschuss macht, dann auch fertig werden. Hier geht es unter Umständen darum mit den Ländern sich vorher abzustimmen.</p>
				<p>Wir haben vorgesehen, dass die Fraktion einlädt die Minister der Koalition, also sowohl unsere wie auch die beiden FDP-Minister, die für Wohnungswesen und Städtebau zuständig sind, zu einer Vorbesprechung am 2. Juni, um zu versuchen, die Ländervorbehalte gegen dieses Gesetz auszuräumen. Es geht im Wesentlichen bei den Ländern um die Frage, wie die Bundesmittel auf die Länder zu verteilen sind. Ein Einvernehmen zwischen elf Ländern und einem kompromissfreudigen Bundesminister herbeizuführen wird sehr schwierig sein. Hier kann es also durchaus möglich sein, dass dann eine Entscheidung getroffen werden muss und nach dem Gesetz muss dann der entscheiden, der die Gelder verteilt, also der Minister. Es werden einige Länder versuchen, in einem solchen Fall zu einer globalen Verteilung auf die Länder zu kommen nach der Zahl der Einwohner. Mir scheint das ein völlig abwegiger Vorschlag zu sein, denn ich kann den Sanierungsbedarf eines Landes ja nicht an der Zahl der Einwohner ablesen, sondern nur an dem effektiven Zustand der jeweiligen Städte und Gemeinden. Das kann also ein Punkt sein, in dem es beim Bundesrat zur Anrufung des Vermittlungsausschusses kommt.</p>
				<p>Ich glaube, ich darf das hier sagen, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], es ist dann vorgesehen, wenn es notwendig ist, nach dem 9. Juli eine Sitzung des Bundestages einzuberufen, um zu dem Ergebnis des Vermittlungsausschusses Stellung zu nehmen. Wir haben die Absicht, mit der zweiten und dritten Lesung des Gesetzes auch die Erörterung des Städtebauberichtes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN035" type="comment">
							<p>Zum Städtebaubericht 1970, den die Bundesregierung am 1. Dezember 1970 dem Bundestag vorlegte, vgl. BT Drs. 06/1497.</p>
						</note></seg> zu verbinden. Das scheint mir eine sehr sinnvolle Zusammenfassung zu sein. Ich würde es für gut halten, wenn der Städtebaubericht zunächst beraten wird als Basis auch für die Beratung des Städtebauförderungsgesetzes und dass sich dann die zweite und dritte Lesung anschließt. Unter Umständen Verbindung beider Tagesordnungspunkte.</p>
				<p>Ich glaube, Genossinnen und Genossen, über die Einzelfragen des Gesetzes sollten wir dann sprechen, wenn die neue Drucksache vorliegt, denn da {…}. Im Augenblick haben wir ja kein Papier an der Hand. Wichtig war es, mit der Koalition auszuräumen zwei Punkte, über die wir uns verständigt haben. Sehr entscheidend war die Frage, wie soll der landwirtschaftliche Grundbesitz im Entwicklungsgebiet bewertet werden. Da haben wir eine neue Formulierung gefunden, die praktisch auch von allen Ausschüssen akzeptiert wird, also auch von der Opposition. Die anderen Fragen, glaube ich, sollte ich dann behandeln, wenn die neue Drucksache vorliegt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Darf ich ein Wort noch zu diesen Hinweisen, der Termine sagen? Wir wollen das Gesetz durchbringen und bisher ist das alles auch in Ordnung gegangen. Jetzt sage ich ein wenig in einem einzigen Punkt apokryph. Wegen der ersten Sitzungswoche nach der Pfingstpause, die infolge des Fronleichnamstags sich zusammendrängt auf Montag bis einschließlich Mittwoch, muss gerechnet werden, dass die dritte Lesung unter Umständen am Donnerstag der zweiten Sitzungswoche nach der Pfingstpause stattfindet. Das wäre für diesen Donnerstag ein sehr konstruktives Thema. Wir halten damit die Termine ein, die wir dringend einzuhalten genötigt sind. Und ich sage nichts mehr sonst dazu, dass, weil der Bundesrat am 9. Juli seine Verhandlungen hat, wir dann unter Umständen, wenn sich das nicht vorher regeln lässt, zu einer Sitzung in jener darauffolgenden Juliwoche einberufen müssen. Das ist aber eine Möglichkeit, nicht eine schon feststehende Tatsache. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann werden wir über die Sache selbst noch reden, sobald der Text vorliegt. Dann kommt Punkt 8, Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>, Artikelgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nur zu einem Punkt des Artikelgesetzes hier Stellung nehmen, der noch in der Diskussion ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN036" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 über Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs vgl. BT Drs. 06/1497. – Der Gesetzentwurf zur Verbesserung des Mietrechts war bereits mehrfach Thema in den Fraktionssitzungen, zuletzt stellte die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> den Entwurf anlässlich der ersten Beratung am 20. Januar 1971 ausführlich dar. Vgl. die Fraktionssitzung am 19. Januar 1971, Dok. 49 und Dok. 49 A, jeweils SVP E.</p>
						</note></seg> Wie ihr wisst, soll nach dem Artikelgesetz der Vermieter nur noch bei Vorliegen eines berechtigten Interesses kündigen können. Berechtigtes Interesse ist unter anderem Eigenbedarf, schuldhaftes Verhalten des Mieters, aber auch nach dem Gesetzentwurf das Bedürfnis, eine marktgerechte Verzinsung des Eigenkapitals zu erzielen. Dieser Begriff musste geklärt werden, denn je nachdem wo man das Eigenkapital ansetzt, hätte statt einer Begrenzung des Mietanstieges daraus eine erhebliche Beschleunigung des Mietanstieges erwachsen können. Und zwar musste das geklärt werden innerhalb der Bundesregierung und auch innerhalb der beiden Regierungsfraktionen.</p>
				<p>Für unsere Arbeitsgruppe darf ich sagen, dass uns dabei vorgeschwebt hat so eine Art Kosten-Mieten-Verbindlichkeitserklärung. Es hat sich aber herausgestellt, dass ein entsprechender Vorschlag des Städtebauministeriums von den beteiligten Ministerien keine Mehrheit fand und ebenso war es nicht möglich, den mit dem Koalitionspartner durchzusetzen. Stattdessen wurde folgender Kompromissvorschlag gemacht: Eine Vergleichsmiete soll möglich sein. Das heißt, wenn jemand die Miete seiner Wohnung erhöhen will, dann kann er das nur machen im gleichen Maße, in dem vergleichbare Wohnungen gleicher Qualität, gleichen Baujahres, gleicher Ausstattung in der gleichen Stadt entsprechende Mieten aufweisen. Zum Ausgleich dafür wurde angeboten, dass die Vergleichsmiete nun nicht mehr nur in den Brennpunkten des Wohnungsbedarfs als Richtmaß gelten soll, sondern dass das in der ganzen Bundesrepublik so sein soll. Damit wäre eine weitere Schwierigkeit, die im Gesetz war, nämlich die Frage mit den zwei Prozent Wohnungsfehlbestand, ihr erinnert euch, ausgeräumt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN037" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Diskussion in der Fraktionssitzung am 19. Januar 1971. Vgl. Anm. 35.</p>
						</note></seg> Das müsste dann nicht mehr festgestellt werden, sondern Anwendungsgebiet ist die ganze Bundesrepublik, aber eine zeitliche Begrenzung wurde vorgesehen zum 1. 4. 1974.</p>
				<p>Diese Lösung hatte die Arbeitsgruppe Städtebau und Wohnungswesen abgelehnt, weil sie befürchtete, dass bei der Anwendung der Vergleichsmiete jeweils die vergleichbar höchste Miete zur Grundlage genommen würde und wir zu einer Mietsteigerung kommen könnten. Meine eigene Auffassung, die ich jetzt nur hier dargeben kann, ist von dieser Auffassung differenziert. Ich habe an der Sitzung der Arbeitsgruppe nicht teilnehmen können. Die Vergleichsmiete ist ganz sicher keine ideale Lösung. Sie ist aber besser als das, was im Gesetzentwurf steht, nämlich Erzielung marktgerechter Verzinsung des Eigenkapitals. Wir haben auch die Möglichkeit, mit ihr die exorbitant hohen Mieterhöhungen, die uns ja besonders aufgeregt haben, abzukappen, und sie ist auf alle Fälle besser als das, was augenblicklich geregelt ist, wo nämlich die Grenze erst dort beginnt, wo der Mietwucher nachweisbar ist.</p>
				<p>Und im Zusammenhang mit den übrigen Verbesserungen, die das Gesetz für die Position des Mieters bringt, halte ich die Vergleichsmiete für tragbar. Ich darf die übrigen Verbesserungen eben anführen: Der Vermieter muss das berechtigte Interesse an der Beendigung des Mietverhältnisses nachweisen, das heißt, es ist eine Umkehr der Beweislast. Bisher musste der Mieter nachweisen, dass er ein berechtigtes Interesse hat, in der Wohnung zu bleiben. Das ist eine ganz starke Verstärkung der Mieterposition. Zum Zweiten haben wir im Ausschuss für Städtebau und Wohnungswesen zwei Änderungsanträge eingebracht, die von unseren Genossen im Rechtswesen, im Arbeitskreis Rechtswesen, akzeptiert werden und die auch die Koalition, der Koalitionspartner akzeptiert. Einmal geht es darum, dass bei der Umwandlung von Mietwohnungen in Eigentumswohnungen kein Kündigungsrecht mehr besteht. Wenn eine Wohnung umgewandelt worden ist, muss der neue Besitzer drei Jahre warten, bevor er dem in der Wohnung wohnenden Mieter die Kündigung aussprechen kann. Und die Tatsache, dass ein Eigentümer eine Mietwohnung in eine Eigentumswohnung umwandeln will, stellt vorher, also vor dem Besitzerwechsel, keinen Kündigungsgrund dar.</p>
				<p>Zum Zweiten hatten wir einen Beschluss gefasst, der sich wendet gegen die Umwandlung von Wohnräumen in Geschäftsräume und vor allem gegen die Umwandlung von Wohnräumen in Massenquartiere. Ihr kennt ja alle solche Beispiele, wo Gastarbeiter zu Mengen in ehemalige Wohnungen gepresst wurden. Da sollen die Landesregierungen die Ermächtigung bekommen, dass sie bestimmen, dass künftig für solche Umwandlungen die Genehmigung der zuständigen Verwaltungsstelle erforderlich ist. Das sind nach unserer Vorstellung wesentliche Verbesserungen gegenüber dem ursprünglichen Gesetzentwurf. Und das Vierte ist ein Vorschlag, der, glaube ich, im Wesentlichen von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> kam, nämlich die Möglichkeit der Teilkündigung. Das heißt wenn der Vermieter eine Mieterhöhung durchbringen will, dann muss deswegen nicht mehr die Wohnung gekündigt werden, sondern es gibt zwei getrennte Verfahren. Er muss, wenn es vor Gericht kommt, nachweisen, dass die Mieterhöhung berechtigt ist. Der Mieter riskiert nicht damit gleichzeitig den Verlust der Wohnung, so wie das augenblicklich der Fall ist. Wenn ich dieses alles zusammenfasse, dann möchte ich sagen, der Vorschlag ist ein Kompromiss. Ein Kompromiss ist nie eine Ideallösung. Er ist besser als das, was wir gegenwärtig haben. Er ist besser als der Gesetzentwurf, der uns vorliegt und er ist das, was politisch zurzeit durchsetzbar ist. Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Am 5. Mai haben in einem Gespräch, an dem auf unserer Seite außer mir Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und auf der Seite der FDP außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> teilnahm, bei nochmaliger genauer Feststellung der Wortlaute des Punktes, von dem hier Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> gesprochen hat, wir gesagt, dass wir beidseitig unseren Fraktionen empfehlen wollen, dies anzunehmen, weil es auf der Basis des Kompromissvorschlages der vier beteiligten Ressorts entwickelt worden ist. Das wollte ich nur zur Aufklärung dazu gesagt haben. Das Wort hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>: Genossinnen und Genossen, ich bedauere, eure Zeit noch kurz in Anspruch nehmen zu müssen, aber die Sache ist mir zu wichtig. Wir haben im Gesetzentwurf vorgesehen gehabt eine marktgerechte Verzinsung des Eigenkapitals eines Bauherrn. Jetzt soll daraus die marktgerechte Vergleichsmiete werden. Ich bin im Klaren darüber, dass beide Maßstäbe sehr problematisch sind und in der Praxis sehr schwer anwendbar sind. Nur kann man davon ausgehen, dass die marktgerechte Verzinsung, die ja unseren Vorstellungen auf eine Kostenmiete rausgelaufen wäre, mit Sicherheit nicht dazu geführt hätte, dass auf breiter Front die Mieten angehoben worden wären. Im Gegenteil, hier wäre das Ziel des Gesetzes, eine Begrenzung des Mietanstieges, erreicht worden. Wenn wir aber jetzt daraus eine marktgerechte Vergleichsmiete machen, dann, fürchte ich, werden sich auf breiter Front die Mieten hochschaukeln. Man wird sich immer an der jeweils höchsten Miete orientieren, und wir werden den Sinn dieses Gesetzes mit einer solchen Regelung völlig verfehlen.</p>
				<p>Es ist sicherlich ein sehr wichtiges Gesetz, und Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> hat eine Reihe von Punkten genannt, die ich sehr begrüße und die unbedingt geregelt werden müssten. Ich meine deshalb, dass wir uns vielleicht doch noch einmal überlegen sollten, ob wir nicht die Passage in Artikel 2, die ja bisher die marktgerechte Verzinsung beinhaltet hat und aus der jetzt die marktgerechte Vergleichsmiete gemacht werden soll, doch nicht völlig fallenlassen sollten. Ich meine fast, dass es dann besser bei der alten Regelung bleiben sollte, mit der nämlich dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> oder die frühere CDU-Regierung belastet wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN038" type="comment">
							<p>Gemeint ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Plan. Vgl. dazu das Gesetz über Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über soziales Miet- und Wohnrecht, BGBl. 1960, I, Nr. 30, S. 389–426.</p>
						</note></seg> Wenn wir jetzt eine neue Regelung finden, die einen Mietanstieg mit Sicherheit in den Ballungsgebieten auf ganz breiter Front nach sich ziehen wird, dann werden in Zukunft die Sozialdemokraten mit einer solchen Regelung identifiziert. Wir sollten uns das doch sicher einmal überlegen. Dieses Gesetz hat einen großen Ankündigungseffekt gehabt. An dieses Gesetz sind große Hoffnungen geknüpft worden. Wir haben die Chance hier endlich mal ein Gesetz zu machen, das nichts kostet und sehr mieterfreundlich, arbeitnehmerfreundlich ist. Wenn wir aber diese Geschichte in dieser Form hier formulieren, fürchte ich, werden wir genau das Gegenteil von dem erreichen, was wir mit dem Gesetz erreichen wollten, nämlich eine Begrenzung des Mietanstieges.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Genossinnen und Genossen, ich warne dringend davor, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henkes</name> Vorschlag zu folgen und es beim alten Zustand zu belassen. Wir können nicht ein Artikelgesetz einbringen, in dem eine Reihe neuer Punkte eingeführt sind, in der die Veränderung der Beweislast bleibt und dann gleichzeitig diesen Fragenkomplex ausklammern und uns auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> berufen. Das nimmt uns nun dann keiner mehr ab, dass wir dann sagen, die seien schuld. Inzwischen regieren wir seit zwei Jahren. Hier geht es darum, dass wir mit der Einführung der Vergleichsmiete gegenüber dem bisherigen Zustand erreichen, dass das, was uns im vergangen Jahr die großen Schwierigkeiten gemacht hat, exorbitant übersteigerte Mietforderungen aus der gegebenen Marktsituation, abschneiden können. Ich glaube, dass es auf der Basis eines Kompromisses, so sehe ich es auch, und ihr wisst, dass ich an und für sich gerne die Kosten-Miet-Rechnung gehabt hätte, auf der Basis eines Kompromisses eine tragfähige Basis, mit der wir uns Ruhe verschaffen bei all denen, die meinen, dass sie nun noch einmal einen kräftigen Schluck aus der Pulle nehmen können und über das hinaussteigen, was normalerweise am Markt gegeben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, in dem Gesetz steht ohnehin ein Antje-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>-Paragraph. Das Problem ist nicht etwa die Schaumkronen hochgehender Wellen in den Ballungsräumen zu kappen, sondern die gesamte Flut ein bisschen zu bremsen. Und ich fürchte schon die Karikatur, dass dieses Gesetz mit der Formulierung der marktgerechten Vergleichsmiete ein Gesetz zur kontinuierlichen Mietpreissteigerung werden wird, weil nämlich überall dort, wo in Ballungsräumen ganze neue Siedlungen entstehen, aufgrund der neuen Baukosten, die Miete hochgeht. Und dann können alle diejenigen, die vor zwei oder vor drei oder vor vier Jahren abgeschlossen haben, dann innerhalb relativ kurzer Zeit doch wieder zu Mietsteigerungen kommen. Ich meine also, dass es dann vernünftiger sei, bei der Formulierung, die früher da war mit der Kapitalverzinsung, zu bleiben. Und ich möchte noch eine Nachbemerkung hier machen, die mir wichtig ist. Ich habe mir vor Kurzem das Godesberger Programm angeschaut, mal intensiv drin gelesen, habe festgestellt, wir sind keine Ordnungspolitikfanatiker als Sozialdemokraten, sondern wir sind auf etwas anderes als eine reine Marktordnungspolitik aus. Ich habe den Eindruck, und es tut mir leid, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nicht hier ist, dass dieses Gesetz so zustande gekommen ist, weil eines unserer Ressorts mehr auf Ordnungspolitik aus war, als unsere Parteilinie es verlangt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, ich teile in gewissem Umfang die Bedenken von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>, nicht in vollem Umfang. Es ist sicher misslich, dass wir hier ohne Papier, ohne Grundlage diskutieren, sonst würde sich zeigen, dass einiges schon berücksichtigt ist. Da wird auch das Alter der Wohnung berücksichtigt bei dem Vergleich, also nicht etwa kann die neue Wohnung die alte Wohnung im Preis hochziehen. Ich teile sie trotzdem im gewissen Umfang und meine, es müsste hier ganz deutlich gemacht werden, dass es keine Dynamisierung der Mieten geben kann. Wir müssen ja damit rechnen, dass die Haus- und Grundbesitzervereine dann die Mieten laufend veröffentlichen, die Durchschnittsmieten. Eine Dynamisierung daraus darf es nicht geben. Da muss ein gewisser Zwischenraum geschaffen werden. Ich meine, das ist durch Formulierung des Gesetzeswortlauts noch zu machen. Es sei denn, dass wir durch dieses Koalitionsgespräch, von dem Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> berichtet, festgelegt sind auf diesen Text. Und das würde ich bedauern, nicht nur in der Sache, sondern auch in der Form, wenn ich höre, dass keiner von denjenigen teilgenommen haben, die an diesem Gesetz wirklich an der Vorbereitung intensiv gearbeitet haben. Und ich hätte das begrüßt, wenn da intensivere Sachkenner dabei gewesen wären, statt dass das auf dieser Ebene und in dieser Form abgehandelt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe nie behauptet, dass das ein Gespräch von Sachkennern war. Diese Gespräche sind vorausgegangen und es ist nicht richtig, es darzustellen, als hätte es diese nicht gegeben. Wenn hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> wäre, so würde er sagen, wer alles daran teilgenommen hat. Ich habe meine Notizen dazu nicht, und weil die Sachkenner und weil es dort dann eine Verständigung auf Basis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> und anderer gegeben hat, sind wir auf diese Verständigung zu sprechen gekommen und haben gesagt, weil sie auf der Basis jener Verständigung von vier Ressorts geschehen ist und gemacht worden ist, empfehlen wir es unseren Fraktionen. Fraktionen sind frei, abzulehnen und wieder ganz von vorne anzufangen. Das ist völlig richtig. Das können sie, und natürlich verlange ich nicht, dass man etwas, das man nicht sieht und vor Augen hat, jetzt hier einfach schluckt. Nur, das ist eine Verschiebung der Erörterung, als ob da sich vier Leute zusammengesetzt hätten, um die Sachkenner nicht dabei zu haben. Die sind vorher zusammen gewesen. Und außerdem können wir das noch lange fortsetzen, nur hat das Wirkungen auf das, das will ich sagen ohne Druck auszuüben, auf das Städtebauförderungsgesetz. Denn hier gibt es einen gewissen Zusammenhang. Nachdem die anderen gewisse Dinge, die sie nur sehr schwer zu schlucken bereit waren, schließlich geschluckt haben. Ich sage das nicht, damit wir unfrei sind in der Entscheidung. Wir sind frei, aber wir müssen dann wissen, wo wir wieder anfangen. Das können wird. Nächste Wortmeldung Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Wer an den qualvollen Vor- und Koalitionsverhandlungen zu diesem Gesetz teilgenommen hat, der wird wirklich nur leider auch bestätigen müssen, dass es sich hier um einen Kompromiss handelt, den man noch annehmen kann und deswegen annehmen sollte. Ich hatte mich aber aus anderem Grunde gemeldet. Wir sollten uns vor der Illusion hüten, dass die im Gesetzentwurf der Bundesregierung stehende marktgerechte Verzinsung in der Praxis auf die Kostenmiete hinausgelaufen wäre. Dies ist eine ganz große Illusion, denn es berücksichtigt nicht die Tatsache, dass bei einem Neuverkauf eines Hauses ganz exorbitant höhere Mieten herauskommen könnten – und das ist grade in den Ballungsgebieten ein praktischer Fall, der sich jeden Tag ereignet –, ganz exorbitant höhere Mieten gegenüber heute herauskämen, weil eben der Neuerwerber seines Hauses nunmehr sein eingesetztes Kapital verzinst wissen will und dass das Gesetz ihm dazu beihilft. Und deswegen sollten wir in niemandem, der sich nicht intensiv mit dieser Materie befasst hat, die Illusion hier in diesem Raum wecken, als ob die marktgerechte Verzinsung auch nur irgendetwas mit der Kostenmiete auch nur im Entferntesten zu tun hätte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Ich möchte einen Begriff aus der Debatte wieder rausbringen. Im ganzen Gesetzentwurf, so wie er in diesem Kompromiss [steht], ist an keiner Stelle das Wort von der marktgerechten Vergleichsmiete gebraucht, sondern es heißt, eine Änderung des Mietzins ist angemessen, wenn der angestrebte Mietzins die übrigen Entgelte, die in der Gemeinde oder in vergleichbaren Gemeinden für die Vermietung von Wohnräumen vergleichbarer Art, Größe, Alter, Ausstattung und Lage gezahlt werden, nicht übersteigt. Damit ist dein Argument, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, Neubauwohnungen würden das anziehen, ist damit vorhanden. Wo es anziehen kann ist jeweils nach einer Neuvermietung. Die durchschnittliche Neuvermietung im Gesamtbestand der Bundesrepublik liegt im Augenblick bei sieben Prozent jährlich. [So viel] des Gesamtbestandes wird jährlich neu vermietet, sodass von daher diese Auswirkungen, wie du sie gesehen hast, nicht sein können.</p>
				<p>Auf deine Frage Preisveröffentlichungen der Haus- und Grundbesitzervereine. Wir haben das einmal exerziert, in Kiel gab es so etwas. Wir haben die Kartellbehörde eingespannt. Die haben ganz schnell nachgelassen, unter Androhung von Strafe durch das Kartellamt weiter solche Dinge zu tun. Das verstößt ganz eindeutig gegen das Kartellgesetz. Drittens, der Begriff marktgerechte Verzinsung in der Regierungsvorlage war, darauf hat der Bundesrat hingewiesen, ohne Rechtsverordnung, keine Sicherung und er war keine Möglichkeit ohne Rechnungsverordnung. Nur so wäre eine Kostenmiete daraus geworden, aber die ist nicht erreichbar in der jetzigen Koalition.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Nimmt die Fraktion diesen Bericht zur Kenntnis und wir werden, wenn der Text vorliegt, über ihn so abstimmen, wie das die Rede ist. Aber ich wiederhole, dass weder der Versuch gemacht worden ist hier Sachkenner auszuschalten, noch dass der Versuch gemacht worden ist eine Entscheidung über Punkt und Komma zu vermeiden. Was wir gewollt haben, war eine Zustimmung der FDP-Fraktion, soweit das überhaupt möglich ist, zu fixieren. Und das ist an dem 5. geschehen unter Berufung auf den von mir wiederholt erwähnten Kompromissvorschlag. Dann kommt Punkt 9, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Harry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> ist als Sozialsenator von Berlin gewählt worden. Er wird in Kürze sein Mandat niederlegen. Wir müssen deshalb für den Arbeitskreis Sozialpolitik neue Entscheidungen personeller Art treffen. Nach vielfältigen Gesprächen Arbeitskreis und insbesondere in der Arbeitsgruppe Arbeit und Sozialordnung, schlage ich mit Zustimmung des Fraktionsvorstandes vor, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> zum stellevertretenden Arbeitskreisvorsitzenden zu wählen und Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> zum Obmann der Arbeitsgruppe Arbeit und Sozialordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Gibt es andere Vorschläge? Billigt die Fraktion diese Vorschläge? Punkt 10, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham): Genossinnen und Genossen, es handelt sich hier um die Trinkwasserversorgung für abseits gelegene Siedlungen und Einzelgehöfte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN039" type="comment">
							<p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 11. Mai 1971 betr. Bereitstellung von Bundesmitteln für Anschlüsse von abseits gelegenen Siedlungen und Einzelgehöften in ländlichen Gebieten an eine zentrale oder gemeindliche Wasserversorgung vgl. BT Drs. 06/2171. – Der Text der Kleinen Anfrage ist dem Protokoll als Anlage beigefügt. – Zur Antwort des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 18. Mai 1971 vgl. BT Drs. 06/2211.</p>
						</note></seg> Wir schlagen vor, die Ziffer 2 unten bei den Fragen neu zu fassen. Die Neufassung würde heißen, wie hoch sind die durchschnittlichen Anschlusskosten und wie sollten sie verteilt werden. Zahlen haben wir leider nur aus Nordwest-Niedersachsen. Dort sind bei einer Wohnbevölkerung von zwei Millionen etwa 200 000 Menschen nicht angeschlossen. Sie haben einen echten Trinkwassernotstand. Unsere Ermittlungen sagen, dass so ein Anschluss über 800 m zwischen 6- und 8 000 D-Mark kostet und hier müsste der Bund auch mitwirken und auch der europäische Ausrichtungs- und Garantiefonds. Das ist der Sinn dieser Anfrage. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Wir haben nach dem Wein also das Wasser. Billigt die Fraktion das Einbringen dieser Anfrage? Scheint der Fall zu sein. Dann Punkt 11. Wird das Wort zu den Terminen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN040" type="comment">
							<p>Laut Tagesordnung: Donnerstag, 13. Mai 1971, 18.30 Uhr: Obleute-Besprechung; Pfingstpause vom 16. Mai bis 6. Juni 1971; Montag, 7. Juni 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 8. Juni 1971, 11.00 Uhr: Fraktion.</p>
						</note></seg> gewünscht? Nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Wer zum DGB-Kongress geht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-11-t1110_WN_FN041" type="comment">
							<p>Am 14. und 15. Mai 1971 fand in Düsseldorf ein außerordentlicher Bundeskongress des DGB statt, auf dem eine neue DGB-Satzung verabschiedet wurde.</p>
						</note></seg>, möchte mir das bitte sagen, damit ich anmelden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort unter Verschiedenem gewünscht? Dann schließe ich und danke und um 14.00 Uhr ist Plenum.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
