<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000010</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 23.03.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 23. März 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>265 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-03-23"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="19:30:00"/><time type="duration" dur="PT04H24M48S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (58 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Ergebnis der Landtagswahlen in Rheinland-Pfalz und Berlin; Ost- und Deutschlandpolitik; Wirtschafts- und Finanzpolitik; Konjunkturrat der öffentlichen Hand).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Aussprache über den Bericht des Bundeskanzlers und Informationen (Öffentlicher Dienst und Besoldungserhöhungen; Preisstabilität; Reaktionen auf die Moskau-Reise des Bundesvorsitzenden der Jungen Union, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name>; Kritik an der Objektivität von Sendungen der »Deutschen Welle«; Studie des »Quickborner Teams« zur Reform des Bundestages; Verhältnis zum Koalitionspartner FDP nach 1973; anteilige Beteiligung an der Mineralölsteuer zur Finanzierung des öffentlichen Personennahverkehrs; Stand des Entwurfs für eine Kartellgesetzesnovelle).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Große Anfrage der CDU/CSU betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu innenpolitischen Vorhaben. – TOP 5: Große Anfragen von SPD/FDP und CDU/CSU betr. Sicherheitspolitik der Bundesregierung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-4">D. Fortsetzung zu TOP 5: Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zur Situation in der Bundeswehr.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_SVP-5" corresp="#spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges: TOP 6: Sozialdemokratische Wählerinitiative, Rede von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>. – TOP 7: Gesundheitspolitische Konferenz vom 2. bis 4. April 1971 in Travemünde. – TOP 8: Ausschussumbesetzungen. – TOP 9: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…} [Friedrich Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerFriedrichWilhelm_1949-09-07">Wagner</name>], der einer von den beiden Verstorbenen ist, gehörte zu denen, die Mitglieder der Sozialdemokratischen Reichstagsfraktion von 1930 bis 1933 waren und dann das schwere Schicksal von Haft und Emigration erlebten. Er war vom ersten Tage seiner Rückkehr an in dem Rheinland-Pfälzischen Landtag, hat dann dem Parlamentarischen Rat angehört und dem Deutschen Bundestag von 1949 bis er sein Mandat niederlegte im Dezember 1961, nachdem er zum Präsidenten des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts gewählt worden war.</p>
				<p>Niko[laus] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JuergensenNikolaus_1957-10-15">Jürgensen</name>, der Hamburger, der auch bevor er in den Bundestag kam 1957, dem er angehört hatte bis der 5. Deutsche Bundestag beendet war, war in den Jahren vorher in der Hamburger Bürgerschaft und hat hier in dieser Fraktion oder ihren Vorgängerinnen besonders hingebungsvoll und zuverlässig im Haushaltsausschuss gearbeitet, und er hat für uns viel bedeutet, weil man ihn rundherum in der Bundesrepublik als den Mann gekannt und geschätzt hat, der neben allem, was er sonst hier zu tun hatte, eine große Gruppe, die der Zollbediensteten, vorbildlich betreut hat. Er hat ein schweres persönliches Leben gehabt in dieser Zeit hier mit einer schwer erkrankten Frau. Viele werden der beiden Freunde lange gedenken. Ich danke.</p>
				<p>{…}<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Die aufgezeichneten Geräusche lassen auf eine Unterbrechung der Tonbandaufnahme aufgrund technischer Probleme schließen.</p></note></seg></p>
				<p>war nicht nur sonst ein erfreuliches Ereignis, hatte Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaschkeGuenter_1965-10-19">Jaschke</name> seinen runden 50. begangen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich hab’ heute hier die Ehre zu begrüßen als Gäste beziehungsweise im andern Fall auch als aktive Teilnehmer an unserer Sitzung erstens Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PöhleKlaus">Pöhle</name>, den Kabinettschef des kürzlich zum Präsidenten des Europäischen Parlaments gewählten Kollegen Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und ich habe zu begrüßen Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> und Veronika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchröterVeronika">Schröter</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> steht ja heute auf unserer Tagesordnung. Da braucht man nichts mehr dazu zu sagen. Das ergibt sich dann. Hoffentlich wird es Sie nicht zu sehr stören, dass wir allerlei Handwerkliches, das wir unter gar keinen Umständen aufschieben dürfen, gleich zu Beginn erledigen müssen, denn wir haben in dieser Woche zwei harte Debattentage.</p>
				<p>Nun, eine ganze Reihe haben sich wegen Krankheit entschuldigen lassen, andere wegen Brüssel und Brasilien. Es wird immer weiträumiger. Aber hoffentlich kommen wir mit der Abstimmung zurecht. Zur Tagesordnung wird das Wort nicht gewünscht. Dann ruf’ ich auf Punkt 1, Politischer Bericht des Bundeskanzlers. Bitte ihn das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Liebe Freunde, seitdem wir hier das letzte Mal in der Fraktion beisammen gesessen haben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 9. März 1971, Dok. 57 und Dok. 57 A, jeweils SVP A.</p></note></seg>, haben zwei Landtagswahlen stattgefunden und ich möchte an dieser Stelle den beiden Landesverbänden, dem Berliner und dem rheinland-pfälzischen Landesverband mit ihren Vorsitzenden Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> und Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> Glückwunsch sagen und herzlichen Dank allen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>die mit ihnen diese beiden Wahlkämpfe bestanden haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN004" type="comment"><p>Die Landtagswahlen in Rheinland-Pfalz fanden am 21. März 1971 statt, die Wahl zum Berliner Abgeordnetenhaus am 14. März 1971.</p></note></seg> Das Ergebnis von Rheinland-Pfalz ist, zumal im Zusammenhang gesehen mit dem von Niedersachsen in der ersten Hälfte des Jahres, auch deshalb so erfreulich, weil manche abwegige Theorien widerlegt worden sind durch diese Ergebnisse.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>In Rheinland-Pfalz erreichte die CDU 50%, die SPD konnte 3,7% im Vergleich zur Landtagswahl 1967 hinzugewinnen und erreichte 40,5%. Die FDP schaffte es mit 5,2% knapp, in den Landtag einzuziehen, die NPD scheiterte mit 2,7% an der Fünfprozenthürde. – Bei den niedersächsischen Landtagswahlen am 14. Juni 1970 erreichte die SPD 46,3, die CDU 45,7, die FDP 4,4 und die NPD 3,2%.</p></note></seg> Sowohl in Hochburgen der Partei wie in Entwicklungsgebieten der Partei haben wir in Rheinland-Pfalz zum Teil nicht nur starke Gewinne gegenüber dem Ergebnis von 1967 zu verzeichnen, sondern insgesamt noch ein kleines Plus gegenüber den letzten Bundestagswahlen und an einigen Stellen, in einigen Städten und einigen Gemeinden auch gegenüber ’69 eine ansehnliche Zunahme an Stimmen. Dabei gibt es bemerkenswerte regionale Unterschiede, und ich halte dafür, dass wir die obligate Prüfung, Detailprüfung von Wahlergebnissen, uns nicht nur dann vornehmen, wenn es irgendwo nicht so gut ausgegangen ist, sondern auch dann, wenn es insgesamt gut ausgegangen ist und trotzdem die Unterschiede doch Veranlassung geben müssen nachzuspüren, warum es in einigen Gegenden und in einigen Unterbezirken, Städten und wie die Gliederungen immer heißen schwächer gewesen ist als anderswo. Für mich bedeutet das Rheinland-Pfälzische Ergebnis unter anderem, dass die objektiven Schwierigkeiten, mit denen wir es heute, zumal in der Wirtschaftspolitik und Außenpolitik zu tun haben und noch eine Weile zu tun haben werden, kein Hindernis sind für eine wirksame und erfolgreiche Vertretung unserer Politik. Und ich muss energisch jeder Miesmacherei entgegentreten, die diesem dort eben nachgewiesenen Tatbestand nicht Rechnung trägt. Die Wochen der Auseinandersetzung zeigen, dass auch angesichts solcher objektiver Schwierigkeiten anständige Ergebnisse zu erzielen sind.</p>
				<p>Was Berlin angeht, liegt die eigentliche Bedeutung des Ergebnisses darin, dass allen Anfeindungen zum Trotz die absolute Mehrheit gehalten werden konnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN006" type="comment"><p>In Berlin verlor die SPD 6,5% und erreichte 50,4%, die CDU gewann wie die FDP hinzu und kam nun auf 38,2 bzw. auf 8,4%.</p></note></seg> Das war nicht so selbstverständlich, dass unter so schwierigen Bedingungen die absolute Mehrheit gehalten werden konnte. Und wenn ich sage unter so schwierigen Bedingungen, dann meine ich damit einmal einen Zeitpunkt, den Zeitpunkt laufender Verhandlungen über Berlin, über die man teils nicht genügend Auskunft geben konnte, teils nicht genügend Auskunft geben durfte, um nicht etwas zu gefährden, was insgesamt zu einem Fortschritt führen könnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN007" type="comment"><p>Am 9. März 1971 fanden die 16. Berlin-Gespräche der Vier Mächte statt. Vgl. AAPD 1971, Dok. 89. Am 12. März 1971 trafen sich der Erste Stellvertreter des Außenministers der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohrtGünter">Kohrt</name>, und der Chef der Senatskanzlei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MüllerUlrich">Müller</name>, um über eine erleichterte Regelung für Besuche West-Berliner Bürger im Ostteil der Stadt über Ostern zu verhandeln. Vgl. DzD VI/2, Dok. 26 und 27.</p></note></seg> Aber wenn ich von schwierigen Bedingungen spreche, dann denke ich auch an manche lokale Belastung. Die Stadt ist ja seit ’57<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN008" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> spielt damit auf seine Wahl zum Regierenden Bürgermeister von Berlin an, die am 3. Oktober 1957 erfolgte.</p></note></seg> durch eine ganze Reihe von Schwierigkeiten hindurchgegangen im Senat selbst und in Bezug auf das, was sonst in der Stadt sich getan hat. Und wenn man das also auf diesem Hintergrund sieht, dann ist das ein respektables Ergebnis, das erzielt wurde. Umso weniger halte ich davon, dass wir uns jetzt in Diskussionen verstricken lassen, die vom eigentlichen Thema wegführen. Es hat in dieser Hinsicht, einige wenig hilfreiche Kommentare gegeben. Ich hoffe auch, dass es zu einer Senatsbildung kommt, die im Rahmen des Möglichen den gesamtpolitischen Erfordernissen gerecht wird.</p>
				<p>Jetzt knüpfe ich an die Bemerkung über die beiden Wahlen die Bitte an, den Schleswig-Holsteinern verstärkt zu helfen. Keiner wird unterschätzen wollen hier, wie groß die Bedeutung der schleswig-holsteinischen Wahl im April<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN009" type="comment"><p>Die Wahl in Schleswig-Holstein fand am 25. April 1971 statt.</p></note></seg> ist. Dann haben wir noch Bremen vor uns in diesem Jahr<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN010" type="comment"><p>Die Wahl in Bremen fand am 10. Oktober 1971 statt.</p></note></seg> und Baden-Württemberg im nächsten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN011" type="comment"><p>In Baden-Württemberg wurde am 23. April 1972 gewählt.</p></note></seg>. Aber ich sage schon jetzt, nicht um schön zu malen, das liegt mir nicht, das wissen ja alle, ich weise nur ganz nüchtern auf folgendes hin. Wenn ich heute eine Ausgangslage für ’73 zu beschreiben hätte, dann würde ich sie als günstiger bezeichnen müssen als die ’69er Situation für uns war auf dem Hintergrund der Wahlen von 1967 und 1968. Mehr sage ich nicht, aber diesen Unterschied auf die Ausgangslage bezogen, den wollte ich doch hier klarstellen.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung bezieht sich auf Folgendes, liebe Freunde. Es hat in den letzten Tagen eine Menge Polemik gegeben, die anknüpfte teils an die Unterhaltung, die der Hamburger Bürgerschaftsabgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name> mit dem Ministerialdirektor im sowjetischen Außenministerium, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, geführt hat, der ja demnächst als neuer sowjetischer Botschafter nach Bonn kommen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN012" type="comment"><p>Am 17. März 1971 führte der designierte sowjetische Botschafter in der Bundesrepublik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, in Moskau ein Gespräch mit Vertretern der Jungen Union, darunter der Bundesvorsitzende der Jungen Union und Mitglied des CDU-Bundesvorstandes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> erklärte, dass eine mögliche Nichtratifizierung des Moskauer Vertrages vom 12. August 1970 einen schweren Rückschlag in den gegenseitigen Beziehungen bedeuten würde. Angesprochen auf Berlin erklärte er, dass die politische Präsenz der Bundesrepublik in Berlin eine Einigung unmöglich mache. Zu den Artikeln 53 und 107 der UN-Charta vom 26. Juni 1945 erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, dass beide Artikel durch den Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 zwar nicht aufgehoben worden seien, dass aber die Vertragsbestimmung des Moskauer Vertrages Vorrang hätte, nach der Streitfragen ausschließlich mit friedlichen Mitteln gelöst werden sollen. Vgl. den Artikel »Sowjetbotschafter Falin: Bundespräsenz in Berlin verhindert eine Regelung«; »Frankfurter Allgemeine«, 19. März 1971, S. 1.</p></note></seg> Eine Polemik, die aber auch anknüpfte an ungenaue Berichte über ein Pressehintergrundgespräch, das der Außenminister Ende vergangener Woche in Mainz geführt hatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN013" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> erklärte während einer Pressekonferenz am 19. März 1971 in Mainz, die derzeitige Form der Bundespräsenz in Berlin (West) sei »unnormal«, da die Bundesrepublik in keiner anderen Stadt der Bundesrepublik so präsent sei wie in Berlin (West). Dabei verfüge die Bundesrepublik im Gegensatz zu den Drei Mächten in Berlin über keine eigenen Rechte, sondern habe sich diese nur von den westlichen Verbündeten ausgeliehen. Vgl. den Artikel »Um Berlin ist der Streit wieder heftig entbrannt«; »Frankfurter Allgemeine«, 22. März 1971, S. 3.</p></note></seg> Ich will dazu zwei Bemerkungen machen. Erstens hat der Regierungssprecher gestern, das ist nachzulesen in den Zeitungen, unsere Haltung, der Regierung Haltung zu den Vier-Mächte-Verhandlungen noch einmal klargestellt. Und ich füge hier hinzu: Es geht darum, ob es zum ersten Mal seit der Blockade<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN014" type="comment"><p>Die Blockade von Berlin (West) durch die UdSSR umfasste den Zeitraum vom 24. Juni 1948 bis 12. Mai 1949.</p></note></seg> gelingt, zum ersten Mal seit der Blockade durch Verhandlungen zu Verbesserungen über Berlin zu kommen. Und wenn ich sage seit der Blockade, dann sage ich es als jemand, der alle Verhandlungsversuche der dazwischenliegenden Jahre überblicken kann, und ich beziehe bewusst den ’59er Verhandlungsvorgang<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN015" type="comment"><p>Außenministerkonferenz der Vier Mächte im Mai/Juni und Juli/August 1959 in Genf.</p></note></seg> ein und sage, mancher wäre froh gewesen, wenn er auch damals hätte sagen können, dass das Bemühen der Beteiligten, jedenfalls einer Reihe der Beteiligten, dahin ginge, zu Verbesserungen zu kommen. Das ist die neue Situation und das haben viele noch nicht gesehen.</p>
				<p>Die Führung der CDU/CSU scheint die Neigung zu haben, sich auch in Bezug auf Berlin von der Regierung abzusetzen. Wenn sie das will, können wir sie daran nicht hindern. Was an uns liegt, wird es dabei bleiben, dass wir zu eingehender Unterrichtung und zu der jeweils möglichen sachlichen Abstimmung auf diesem Gebiet wie auf andern Gebieten bereit sind. Die zweite Bemerkung dazu ist folgende. Man hat, gestützt auf das Gespräch des Hamburger Bürgerschaftsabgeordneten mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, wieder die Auseinandersetzung beleben wollen um das, was man einen sowjetischen Interventionsanspruch nennt. Nun wird uns diese Materie, die ja im vergangenen Jahr und davor schon im Bundestag mehrfach behandelt worden ist<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN016" type="comment"><p>Im September 1968 hatten die drei Westmächte im Zusammenhang mit den Verhandlungen über die Unterzeichnung des Vertrages über die Nichtverbreitung von Kernwaffen erklärt, dass die sog. Feindstaatenklauseln, Art. 53 und 107 der UN-Charta, niemandem, auch nicht der UdSSR, das Recht auf einseitige Intervention in der Bundesrepublik gebe. Vgl. Auswärtiger Ausschuss 1969–1972, S. 150–151. Anlässlich der Unterzeichnung des Vertrages über die Nichtverbreitung von Kernwaffen durch die Bundesregierung am 28. November 1969 bekräftigten die drei Westmächte diese Aussage durch schriftliche Erklärungen ihrer Außenminister und unterstrichen, dass die Grundsätze von Art. 2 der UN-Charta uneingeschränkt auch für die Bundesrepublik gelten. Vgl. Bulletin, Nr. 145 vom 29. November 1969, S. 1236.</p></note></seg>, {…} ernsthaft zu behandeln haben, wenn der Ratifizierungsvorgang eingeleitet wird. Nur sage ich folgendes und ich denke, das weiß hier jeder in der Fraktion. Niemand, weder im Osten noch im Westen, will eine Änderung der Charta der Vereinten Nationen einleiten, auch wenn in ihr Artikel stehen, die Hauptbeteiligte in West und Ost für obsolet halten oder halten werden. Keiner will, aus Gründen, die gar nichts mit den besiegten Nationen zu tun haben, keiner will der Form nach eine Änderung der Charta der Vereinten Nationen. Zweitens, die Regierung der Sowjetunion hat eine Erklärung abgegeben, die in den Ratifizierungsvorgang einzuführen sein wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN017" type="comment"><p>Zur angesprochenen Erklärung des sowjetischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> bzgl. des Interventionsanspruchs vgl. den Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für das Vertragsgesetz zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken; BT Drs. 06/3156, S. 14.</p></note></seg> Sie hat eine Erklärung abgegeben in Bezug auf die Artikel 53 und 107 der Charta der Vereinten Nationen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN018" type="comment"><p>Für den Wortlaut der sog. Feindstaatenklauseln in Art. 53 und 107 vgl. Charter of the United Nations, S. 676.</p></note></seg>, eine Erklärung, die nicht hinter den dazu vorliegenden Erklärungen der drei Westmächte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN019" type="comment"><p>Gemeint sind die in Anm. 15 erwähnten Schreiben der drei Westmächte.</p></note></seg> zurückbleibt. Ich glaube, das ist klar genug. Und nun ist es unlogisch, wenn manche einerseits den Moskauer Vertrag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN020" type="comment"><p>Zum Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 vgl. Bulletin, Nr. 109 vom 17. August 1970, S. 1094.</p></note></seg> rundweg ablehnen, gleichzeitig aber bemängeln, etwa auf diese Materie bezogen, dass die mit einem Inkrafttreten des Vertrages verbundenen Klärungen noch nicht erfolgen. Und auf diese Unlogik muss man, glaube ich, ganz ruhig hinweisen.</p>
				<p>Meine dritte Bemerkung bezieht sich auf etwas, was ich eben schon anklingen ließ, als ich über das Wahlergebnis vom Sonntag sprach. Auf dem Hintergrund, grade des rheinland-pfälzischen Ergebnisses, darf man feststellen, dass es sich lohnt, sich mit der Schwarzmalerei, die ja bis zur Hysterie geht, des Gegners geduldig auseinanderzusetzen und energisch auseinanderzusetzen. Trotzdem soll sich hier in unserem eigenen Kreise niemand über den Ernst der vor uns liegenden Probleme, zumal im Innern, im Unklaren sein. Ich will damit auch sagen, dass, wenn, was ja gar nicht ausgeschlossen ist, der Bund und die öffentlichen Hände überhaupt über etwas mehr Steuern verfügen sollten, als sich aus jenen Voraussetzungen ergab, die noch gar nicht so lange zurückliegen, wir von der Wahrscheinlichkeit eines wirtschaftlichen Rückschlages ausgingen, auch wenn es zu mehr Steuereinnahmen der öffentlichen Hand kommt, werden die nach gewissenhafter Beurteilung der Gesamtsituation nicht zu Mehrausgaben des Staates verwandt werden dürfen. Ich sag’ dies auch, ohne jetzt in zu viele Einzelheiten zu gehen, um der Fraktion deutlich zu machen, welche ganz großen Sorgen mich selbst, aber die Regierung insgesamt, erfüllen, wenn ich an die Entwicklung, wenn wir an die Entwicklung der Personalausgaben im öffentlichen Dienst denken. Das ist ein Vorgang, auf den ich morgen nicht im Einzelnen zu sprechen kommen kann<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN021" type="comment"><p>Anlässlich der Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zum Stand der inneren Reformen gab Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 24. März 1971 eine Regierungserklärung ab. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/109, S. 6393–6399. Vgl. auch Anm. 61.</p></note></seg>, aber die Genossen müssen einmal wissen, womit wir es zu tun haben. Ich lese zu diesem besorgniserregenden Vorgang in den offiziellen Papieren, dass die Personalkosten der Gemeinden im vergangenen Jahr um 13 bis 14 Prozent gestiegen seien. [Hans-]Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> sagt mir aber, dass für den Bereich, den er zu verantworten hat, nämlich für die Mitgliedsstädte des Deutschen Städtetages und das ist ja nicht irgendwas, tatsächlich die Personalkosten um im Schnitt 22 Prozent gestiegen seien.</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>Und der Hauptgeschäftsführer, das geschäftsführende Präsidialmitglied des Städtetages<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN022" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinbergerBruno">Weinberger</name>.</p></note></seg> schreibt, dass man auch für dieses Jahr im Durchschnitt der Städte mit 15 Prozent erneut Personalkostensteigerungen rechnen müsse und sie gewissermaßen einzuplanen habe. Dies schlägt nicht alles andere tot, aber vieles, woran uns sonst gelegen sein muss. Und das sag’ ich auch auf die Gefahr hin, dass darin ein Stück Selbstkritik mit liegt, denn man könnte ja mir sagen, du hättest es noch eher wissen müssen als andere, ich bin nicht sicher, ob wir hier alle miteinander und ob der Bundestag in seiner Gesamtheit volle Klarheit gehabt hat über die Auswirkungen der Besoldungsbeschlüsse, die wir vor wenigen Wochen gefasst haben. Mir ist noch am Abend vor diesen Beschlüssen gesagt worden durch die zuständige Verwaltung, dass die Auswirkungen auf die Bundespost bezogen sich auf etwa zwölf Prozent erstrecken würde. Ich muss inzwischen davon ausgehen, dass wir es tatsächlich in diesem Sektor mit über 16 Prozent Steigerung zu tun haben werden. Und ich sag’ hier offener als ich es morgen sagen will und nicht bloß als Redensart, ich weiß beim besten Willen nicht, und bitte jeden, sich darauf einzustellen, ich weiß beim besten Willen nicht, woher die Mittel kommen sollen, um im nächsten Jahr noch einmal nennenswerte Steigerungen der Besoldung im öffentlichen Dienst erfolgen zu lassen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich will das hier in aller Offenheit gesagt haben.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung zu diesem Komplex. Wer die »Welt am Sonntag« gelesen hat – was ich an sich nicht empfehlen kann,</p>
				<p>(Beifall. Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>man kommt in der Regel auch ohne das aus –, aber wer sie gelesen hat, der wird auf der ersten Seite einen verwirrenden Bericht zur Kenntnis genommen haben, zumal auch in der Überschrift, die aber den Inhalt richtig wiedergab, eine Meldung, der zufolge der Präsident der Bundesbank den Bundeskanzler ermahnt hätte, wie es dort hieß, die Gewerkschaften zu zügeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN023" type="comment"><p>Zum Artikel »Klasen mahnt Brandt: Die Gewerkschaften zügeln!« vgl. »Welt am Sonntag«, 21. März 1971, S. 1.</p></note></seg> Der Bericht ist falsch bezogen auf die Besprechung, an der ich teilgenommen habe. Der Bundesbankpräsident versichert mir, dass er auch außerhalb dieser Besprechung sich nicht in diesem Sinne geäußert habe. Wir müssen damit ja leben, dass es immer wieder falsche Berichte gibt. Es gab auch eine falsche Darstellung von etwas, was Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> zum Thema, was an sich hiermit nichts zu tun hat, des Konjunkturzuschlages in Flensburg gesagt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN024" type="comment"><p>Der Parlamentarische Staatssekretär im Finanzministerium, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, erklärte während einer SPD-Veranstaltung in Flensburg, er rechne mit der Rückzahlung des einbehaltenen Konjunkturzuschlages noch im Herbst 1971. Vgl. den Artikel »Rückzahlungsbeginn noch 1971«; »Hamburger Abendblatt«, 22. März 1971, S. 2.</p></note></seg> Ich hab’ mich inzwischen vergewissert, dass in der Tat hier etwas gesagt worden war, was unseren bekannten Standpunkt wiedergab und was die dort in die falsche Kehle gekriegt hatten.</p>
				<p>Aber auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> bezogen, richtig ist natürlich, wenn man mal diese böse Wortwahl und damit natürlich auch von denen, die es veröffentlicht haben, die damit beabsichtigte Vergiftung wegnimmt, wahr ist natürlich oder richtig ist, dass wir dem Jahreswirtschaftsbericht mehr Beachtung und Geltung verschaffen müssen. Jedenfalls soll sich Ende des Jahres 1971 niemand über eine höhere Preissteigerungsrate beschweren als er sie hätte haben mögen, der sich Anfang 1971 nicht um das gekümmert hat, was die Regierung aus ihrer Verantwortung allen Beteiligten auf den Weg gegeben hat. Die Bevölkerung einschließlich der Arbeitnehmer, ich sage das auch aufgrund einer Vielzahl von Veranstaltungen der letzten Wochen, die Bevölkerung einschließlich der Arbeitnehmer, auch von Unterhaltungen am Arbeitsplatz und mit Betriebsräten sage ich dies, hat Verständnis dafür, dass wir nun ohne uns zu Einseitigkeiten drängen zu lassen, wie kämen wir dazu, aber dass wir auf alle Beteiligten bezogen sagen, dass es jetzt gilt, auf dem Teppich zu bleiben. Und wo dafür nicht genügendes Verständnis gewonnen werden kann, müssen wir darum ringen. Denn sonst kämen wir ins Schlittern oder bekämen die englische Krankheit.</p>
				<p>Der Konjunkturrat der öffentlichen Hand hat dieser Tage einige Feststellungen getroffen, die ich hiermit einführen möchte in die Orientierung der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN025" type="comment"><p>Der Konjunkturrat für die öffentliche Hand traf sich am 19. März 1971 zu seiner 17. Sitzung. Vgl. Bulletin, Nr. 44 vom 24. März 1971, S. 454. – Zum Konjunkturrat der öffentlichen Hand vgl. die Fraktionssitzung am 18. Dezember 1970, Dok. 48 A, SVP E.</p></note></seg> Er hat erstens zur Konjunkturlage übereinstimmend festgestellt, dass seit seiner, des Konjunkturrats letzter Sitzung Mitte Januar<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN026" type="comment"><p>Zur 16. Sitzung des Konjunkturrates für die öffentliche Hand am 15. Januar 1971 vgl. Bulletin, Nr. 42 vom 19. Januar 1971, S. 42.</p></note></seg> gewisse Fortschritte in Richtung auf eine spannungsfreiere Entwicklung erzielt worden sind und dass dabei eine zunehmende sektorale und regionale Differenzierung des konjunkturellen Erscheinungsbildes sichtbar wird. Und dann heißt es, dass bei allmählicher Beruhigung auf der Nachfrageseite sich jedoch in weiten Bereichen der Wirtschaft die Preis- und Kostenerhöhungstendenzen nicht genügend abgeschwächt haben. Gleichzeitig sei der Produktivitätsfortschritt seit geraumer Zeit deutlich zurückgegangen. Wenn ich das mit meinem Laienverstand sagen darf, ist dies noch eine sehr höfliche Umschreibung dessen, was man aus den Statistiken ablesen kann und aus den Vergleichen. Wir kommen da mit Italien zusammen nicht sehr schön weg, gerade was die Produktivitätsziffern angeht. In dieser Situation, so heißt es, kommt den Orientierungsdaten der Bundesregierung für das Verhalten aller am Wirtschaftsprozess Beteiligten erhöhte Bedeutung zu.</p>
				<p>Zweitens sind die Mitglieder des Konjunkturrats zu der Auffassung gelangt, dass der bisherige Stabilitätskurs konsequent fortzuführen ist und das bedeutet, das was ich eben aus meiner Sicht auch anklingen ließ, das bedeutet für die öffentlichen Haushalte, dass mögliche Steuermehreinnahmen gegenüber den Haushaltsansätzen im Jahr ’71 nicht zur Erhöhung des öffentlichen Ausgabevolumens, sondern zur Verminderung des öffentlichen Kreditbedarfs eingesetzt werden, denn die gegenwärtige Konjunkturphase erfordert ein besonders hohes Maß an Flexibilität in der Abwicklung der öffentlichen Haushalte. Um den konjunkturellen Erfordernissen gerecht zu werden, sollten Bund, Länder und Gemeinden bei ihrer Haushaltsführung weiterhin Zurückhaltung üben.</p>
				<p>Und dann wird drittens auch als Ergebnis dieser Sitzung, ich glaube am letzten Freitag war sie, festgestellt, mit Sorge festgestellt, das was die Entwicklung der Besoldung im öffentlichen Dienst angeht und der Konjunkturrat erwartet in dieser Beziehung für die Zukunft eine intensivere Koordination aller öffentlichen Hände, um auch von dieser Seite einen Beitrag zur Wiedergewinnung der Stabilität zu leisten. Er ist übrigens auch der Meinung, der Konjunkturrat, dass die konjunkturelle Lage für lange strenge Maßstäbe bei unvermeidbaren Änderungen der administrativen Preise anzulegen. Ich wollte das hier mit einführen in meine Berichterstattung und niemanden im Zweifel darüber lassen, dass sich hieran entscheidet in dieser Zeit mehr als an allem andern, was uns sonst auch noch interessiert, dass sich hieran entscheidet, ob wir tatsächlich und in den Augen der Mehrheit der Bevölkerung auf längere Frist regierungsfähig sein werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich füge dem hinzu, weil das auch dazu gehört, dass wir uns nicht nervös machen lassen dürfen und vor allem nicht selbst Nervosität verbreiten dürfen, wenn wir es mit objektiv nicht ganz einfachen Problemen zu tun haben. Wir sollten deshalb auch die morgige Debatte ruhig und selbstbewusst führen. Wir können uns, ohne dass ich dem Thema vorgreife, [wir] werden ja über die morgige Debatte noch sprechen, wir können uns, jeder, der die Drucksache sich angesehen hat, der wird dem zustimmen müssen, wir können uns mit dem, was in fünf Vierteljahren auf den Weg gebracht worden ist, sehen lassen. Das wird für Gebiet für Gebiet unter der bescheidenen Rubrik »Bisherige Ergebnisse« abgehakt. Wir können zweitens mit einer realistischen und realistisch heißt zugleich flexiblen Planung für diese Legislaturperiode und darüber hinaus aufwarten. Und wir können uns drittens den Termin für die Einbringung eines Haushalts und für die Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung nicht durch das Datum vorschreiben lassen, dass sich daraus ergibt, ob und wann die Opposition Lust hat, eine große Anfrage einzubringen im Bundestag.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das muss hier alles seine Ordnung behalten, und es entspringt keiner Schwäche unserer Position, sondern es entspringt dem gebotenen Verantwortungsbewusstsein, die Regierung ruhig an dem arbeiten zu lassen, was sie erst am Schluss der Sommerpause machen kann, nämlich gestützt auf den Konjunkturablauf der ersten Hälfte dieses Jahres den Haushalt ’72 wieder solide ausgeglichen, wenn es hier und da ein paar Schmerzen dabei geben wird, das lässt sich nicht vermeiden, einzubringen und dann für die Jahre ’73, ’74, ’75 vermutlich zum ersten Mal, was das Gesetz zulässt, alternativ je nach vermutlich zwei denkbaren Konjunkturabläufen die mittelfristige Finanzplanung fortzuschreiben. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke dem Bundeskanzler und bitte jetzt klären zu helfen, ob die Fraktion einverstanden ist, wenn ich darum bitte, dass zunächst diejenigen das Wort nehmen, die unmittelbar zu den Ausführungen [etwas] zu sagen haben und dass wir dies dann übergehen lassen können in den Punkt 2 Informationen. Es haben sich bei mir zwei, will mich nur versichern, ob ich es richtig verstanden habe, schon für Informationen vormerken lassen und einer für die Erörterung dieser Ausführungen. Können wir so verfahren? Einverstanden. Dann Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Genossinnen und Genossen, der Bundeskanzler hat mit Recht auf die Fragen der Entwicklung der Kosten des öffentlichen Dienstes hingewiesen. Ich darf dazu folgendes bemerken. Wenn [Hans-]Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> von den bayerischen Verhältnissen spricht, dann mag das durchaus zutreffen, was er dazu vorgetragen hat, und die Besoldungskosten in den Ländern sind davongelaufen, weil die Länder vor jeder Landtagswahl, so auch in Bayern, Zulagen zwischen 80 und 150 Mark an die einzelnen Bediensteten bezahlt haben. Gerade um das für die Zukunft zu verhüten und eine einheitliche Besoldungspolitik in Bund, Ländern und Gemeinden zu machen, waren auch die Länder so klug geworden, dass sie einer Verfassungsänderung zugestimmt haben, dass der Bund in Zukunft die Gesetzgebung allein haben soll auf den Gebiet der Besoldung und der Versorgung. Darüber haben wir vor drei Wochen hier gesprochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN027" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzungen am 2. März 1971, Dok. 54 und Dok. 54 A, jeweils SVP B, und am 3. März 1971, Dok. 55, Dok. 55 A und Dok. 56.</p></note></seg> Die Besoldungserhöhung, die alles in allem eingerechnet vor drei Wochen beschlossen wurde, beläuft sich 9,45 Prozent und das Entscheidende für die Zukunft ist nun das, dass bei allen Verhandlungen man darüber sich einig war und auch bei den Hearings mit den Verbänden ist darauf hingewiesen worden, dass die Steigerungsrate, die in der mittelfristigen Finanzplanung für die Zukunft vorgesehen ist, nicht die Steigerungsrate ist plus Strukturänderungen, sondern dass die Strukturänderungen, auf die wir als Sozialdemokraten Wert legen müssen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>dass die dort mit einbezogen ist, sodass wir von jetzt ab, nachdem das beschlossen ist, lieber Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, darauf hinwirken können, dass die Besoldung nicht wieder so davonläuft, wie sie von den Ländern in den letzten Jahren davon selbst getrieben worden ist. Wir haben bei dieser Besoldungsänderung, die wir vor drei Wochen beschlossen haben, uns nicht auf das Level der Länder begeben, sondern haben nur eine halbe Anhörung vollzogen. Dazu gehörte sehr viel Standfestigkeit gegenüber den Verbänden. Wir haben das so durchgestanden und ich bin überzeugt, dass wir auch in Zukunft eine Besoldungspolitik machen können, die sich im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung bewegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte in der Annahme, dass da noch einiges zu dieser Besoldungsfrage kommt, ohne sie bereichern zu wollen und ihr vorgreifen zu wollen, darauf hinweisen, dass unsere Schwierigkeit hier, das haben wir alle miterlebt, darin gelegen [waren], dass wir unter dem Druck der Notwendigkeit, eine Grundgesetzänderung zustande bringen zu müssen, wenn es nicht ganz üble Folgen in den Ländern und weitere Verzerrungen zur Folge haben sollte, weil wir wenigstens 74 a zustande bringen wollten, das andere ging uns schon weg, in diese scheußliche Lage gekommen sind. Aber das ist doch nicht zu bestreiten, dass ebenso wie Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> während der Erörterungen in den Kommissionen und in den Koalitionsgesprächen damals Recht hatte, wenn er darauf hinwies, was das insgesamt schließlich bedeuten wird, der Bundeskanzler heute darauf hingewiesen hat, was das zunächst mal insgesamt bedeutet. Und dabei möchte ich nicht außer Betracht gezogen sehen, dass er gesagt hat, wir können nicht eine weitere entsprechende Entwicklung etwa fürs nächste Jahr ins Auge fassen lassen. Das ist ja wohl das, worauf es vor allem ankommt. Das andere ist nicht mehr zu ändern, wenn es auch nicht schön ist. Das Wort hat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, da hat der Bundeskanzler, wenn ich das richtig gehört habe, eben ganz schön geschimpft mit uns in Sachen Stabilität. Die Frage ist nur, wie die Geschichte weitergehen soll. Ich meine beim allerbesten Willen, dass man das machen will, wie soll man das machen. Ich denke hier vor allen Dingen an die Bundesbank, und die Zahlen des vergangenen Jahres im Bundesbankbericht im Februar sagen also aus, dass deutsche Unternehmen im vergangenen Jahr 16 Milliarden Mark sich im Ausland gepumpt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN028" type="comment"><p>Zum Artikel »Vorläufige Ergebnisse der Zahlungsbilanz für das Jahr 1970« vgl. Monatsberichte der Deutschen Bundesbank, Februar 1971, S. 43–48, online.</p></note></seg> Deutsche Kreditinstitute haben sich im vergangenen Jahr acht Milliarden im Ausland gepumpt und in den ersten Monaten dieses Jahres ist dieser Zufluss an Geld aus dem Ausland, das da gepumpt worden ist, schon wieder in Höhe von acht Milliarden Mark aufgelaufen. Das macht summa summarum 32 Milliarden Mark. Das reichert die Liquidität hier im Lande an, und da stehen wir dagegen mit den beschränkten Möglichkeiten, die wir über den Konjunkturzuschlag haben. Das bringt fünf Milliarden. Die sind aber noch gar nicht alle da. Drei Milliarden bringt das an Rücklagen aus dem öffentlichen Haushalt, und die Frage ist ja, wie wir gegen diesen ungeheuren Liquiditätszustrom angehen sollen, denn das muss ja jede Stabilitätspolitik auf Dauer kaputtmachen. Das ist also die Frage, wie wir ein Rezept finden. Wir legen uns hier Beschränkungen auf bei den öffentlichen Ausgaben. Wir ermahnen die Tarifpartner, nun mal ein bisschen auf die Konjunktur zu achten, aber weite Bereiche der Wirtschaft, die interessiert das gar nicht. Die Banken sagen, das ist prima was die Bundesbank da macht, denn die betrifft es ja auch nicht. Die versorgen sich im Ausland. Die Sparkassen sind ein bisschen vorsichtiger. Die sagen, die Bundesbank sollte mal mit ihrer Politik jetzt langsam umsteigen, weil sie nicht so unmittelbar den Zugang zu den ausländischen Märkten haben. Bestimmte Bankengruppen wie Volksbanken, oder wir denken an die mittelständische Wirtschaft, die auch den Zugang zu den Auslandsgeldmärkten nicht in dem Maße hat, und so sind wir also in dieser Frage ein bisschen in eine schwierige Lage gegangen. Und ich weiß wirklich nicht, wie wir dieses Problem im Augenblick lösen sollen, und es wäre also nötig, dass wir uns mit dieser Frage beschäftigen. Gibt’s ein Rezept? Und wie können wir ein solches Rezept anwenden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich habe gewisse Bedenken hinsichtlich der Reaktion, wie die Bundesregierung sie gezeigt hat, auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name>-Besuch in Moskau. Ich möchte das an zwei Beispielen zeigen. Ich glaube, selten oder überhaupt nicht bisher hat ein Offizieller der Sowjetunion so deutlich zwei Kernpunkte der oppositionellen Begründungen für die Ablehnung der Ostverträge zerfetzt, wie dieses nach den eigenen Worten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name> der Fall gewesen ist. Nämlich einmal in der Frage des Interventionsrechts des UNO-Artikels, wo nach dem eigenen Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> gesagt haben soll, dass nicht nur die UNO-Artikel überlagert würden, sondern dass nach Inkrafttreten des Vertrages selbstverständlich, so habe ich es in einer Zeitung als wörtliches Zitat gelesen, selbstverständlich die UNO-Artikel nicht mehr angewendet werden könnten in Bezug auf Deutschland von der Sowjetunion. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Der zweite Punkt, wo ebenfalls eine langanhaltende Kampagne, insbesondere der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>, völlig durch ein eigenes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name>-Zitat über die Diskussion mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> zerfetzt worden ist, das ist die Frage, ob der Begriff der Unverletzlichkeit friedliche Änderungen der Grenzen ausschließe. Auch hier hat nach der eigenen Aussage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name>, der ja immerhin Mitglied des Bundesvorstandes der CDU ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> gesagt, dass selbstverständlich friedliche Änderungen der Grenzen überhaupt hierdurch nicht berührt oder behindert würden. Ja, nach einer Zeitung soll Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name> sogar gesagt haben, dass die Wiedervereinigung Deutschlands, wenn sie friedlich erfolge, in keinem Widerspruch zu dieser Vorschrift stehe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN029" type="comment"><p>Vgl. Anm. 11.</p></note></seg> Wenn das alles so ist, dann verstehe ich nicht die vornehme diplomatische Zurückhaltung unserer Publikationsorgane und auch des Bundespresseamtes zu diesen beiden Punkten, dass hierauf so wenig hingewiesen worden ist, dass durch den Mund eines Mitglieds des Bundesvorstandes der CDU hier die maßgebliche Meinung eines prominenten Vertreters der Sowjetunion zu diesen beide Kernfragen der bisherigen oppositionellen Argumentation dargelegt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, im Bericht des Bundeskanzlers ist auch die finanzielle beziehungsweise personelle Situation der Deutschen Bundespost, die Auswirkungen der Besoldungserhöhung hier zitiert worden. Ich teile voll die Sorge, die hier der Bundeskanzler ausgesprochen hat, muss aber darauf hinweisen, dass die Differenz, die hier genannt wurde, sich ergab aus einem Rechenschema, was allen Häusern durch das Bundesinnenministerium zugestellt wurde. Wir haben ausdrücklich fernschriftlich uns gegenüber dem Bundesinnenministerium so geäußert, dass das Schema nicht beinhaltet die schon in ’60 wirksamen, in ’70 wirksamen Besoldungsverbesserungen, die aber nicht ganzjährig berechnet waren, weil sie zum Beispiel zum 1. April oder 1. Juli in Kraft getreten sind und deshalb in der Rechnung für ’70 eben nur als halbe oder als Dreiviertelgröße gewesen sind, sodass also hier im Grunde diese Differenz sich hätte bei genauer Prüfung der Zahlen dann noch ergeben können. Das möchte ich nur sagen, damit hier nicht der Eindruck entsteht, dass die Post etwa ein Interesse gehabt hätte, diese Auswirkungen des Besoldungsänderungsgesetz besonders niedrig zu haben, damit also hier günstige Stimmung für andere politische Entscheidungen vielleicht gemacht werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu diesem Teil habe ich augenblicklich keine Wortmeldungen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann die Ausführungen des Bundeskanzlers in jeder Hinsicht nur voll unterstreichen, will nur in zwei Hinsichten hier eine Ergänzung geben. Einmal zum Thema Bundesbank, das von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name> angesprochen wurde. Die Bundesbank hat die ganze Zeit seit Ausgang des letzten Winters ’69/70 eine restriktive Geldpolitik geführt mit hohen Zinsen und hohen Mindestreservevorschriften. Diese Politik ist im Laufe der Zeit, besonders in den letzten Wochen, an die Grenzen ihrer Wirkungsmöglichkeit gestoßen. Darüber gibt es gar keinen Zweifel. Die Zuflüsse an Liquidität sind am Bankensystem vorbeigegangen direkt in die Wirtschaft, in Sonderheit dann natürlich in Großunternehmen und nicht in Kleinunternehmen. Das ist die noch zusätzliche strukturpolitische Schadensseite dieser Angelegenheit. Auf jeden Fall ist das Einsperren von zusätzlicher Liquidität durch die Bundesbank durch diese Zuflüsse schwieriger und schwieriger geworden. Und sicherlich wird die Bundesbank in absehbarer Zeit dieser Lage mit eigenen Mitteln und aus eigener Überlegung Rechnung tragen.</p>
				<p>Wie immer das verlaufen mag, und nun komme ich auf den andern Teil, enthebt uns das nicht der Notwendigkeit, die stabilitätspolitischen Fehlentwicklungen im öffentlichen Bereich zu erkennen und wenn möglich in Zukunft abzustellen. Wenn wir dieses Jahr 1971 nur nehmen im Ergebnis im Bereich der öffentlichen Besoldung, liebe Freunde, die Zuwachsraten für diesen Teil Löhne und Gehälter im öffentlichen Dienst sind höher als die Zuwachsraten unserer Gesamthaushalte. Das ist ein Tatbestand, den können wir einfach nicht wegwischen. Das heißt, wir tun in diesem Jahr ’71 justament genau das Gegenteil von dem, was Sozialdemokraten für die öffentliche Finanzpolitik vertreten, nämlich wir fördern nicht etwa die öffentliche Investitionsquote, sondern in diesem Jahr des Heilens fördern wir den privaten Konsum über die öffentliche Besoldung. Das ist ein Faktum. Da gibt es nichts dran an zu deuten. Die Zuwachsraten zusammen mit den Überhängen aus dem letzten Jahr zeigen das.</p>
				<p>Wenn im vorigen Jahr jemand gesagt hat, zwölf Prozent für den öffentlichen Haushalt, Alex [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>] war dabei, das sei eine herrliche Marge für die Steigerungsraten der öffentlichen Gehälter, dann haben damals alle gesagt, du bist ja wohl nicht ganz, hast wohl nicht alle Tassen im Schrank, wir wollen also diese zwölf Prozent Steigerungsrate verwenden für öffentliche Investitionen in erster Linie. Tatsächlich hat jener Recht gehabt in seiner Prophezeiung. Wir müssen sogar jetzt noch etwas drauflegen. Das ist einfach ein Ergebnis vieler Dinge. Dabei hat die Verfassungsänderung zweierlei mit sich gebracht. Einmal haben wir einen hohen Preis zahlen müssen. Alle Beteiligten sind sich darüber im Klaren, dass wir dafür, dass die CDU mitgegangen ist, für diese Grundgesetzänderung, einen hohen stabilitätspolitischen Preis haben zahlen müssen. Ein Preis, der für manchen von uns sicherlich zu hoch war, auch in der bekannten Formel, die in dieser Fraktion mit Recht so umstritten war und die dann etwas abgeschwächt ist mit der Dynamisierung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN030" type="comment"><p>Zur Debatte um die Besoldungsneuregelung und die damit verbundene Grundgesetzänderung vgl. Anm. 26.</p></note></seg> Im Übrigen glauben die Arbeitgebervertreter der deutschen Gemeinden, das habe ich im Konjunkturrat der öffentlichen Hand in der letzten Woche erlebt, dass die Dynamisierung der Gehälter im öffentlichen Dienst eine richtige Sache sei. Ich möchte nur auf die Verhältnisse in dieser Gesellschaft hinweisen. So ist es.</p>
				<p>Und zum Zweiten, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, die einheitliche öffentliche Besoldungspolitik ist mit der Verfassungsänderung noch nicht gesichert. Es ist gesichert, dass der Oberinspektor dort und hier dasselbe Gehalt kriegt. Es ist nicht gesichert, dass in jener Gebietskörperschaft oder in dieser Gebietskörperschaft keine Oberinspektoren mehr existieren, sondern nur noch Oberräte da sind. Diese Entwicklung,</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>jawohl, diese Entwicklung ist, und wir haben festgestellt im Konjunkturrat für die öffentliche Hand, dass uns die Armee der öffentlich Bediensteten mehr und mehr eine Armee wird, die aus Generälen bis hin zu Unteroffizieren besteht, aber dass der Gefreite und Obergefreite des Ersten oder Zweiten Weltkrieges im öffentlichen Dienst amtsmäßig nicht mehr existent ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und das können wir mit dieser herrlichen Verfassungsänderung alles nicht beheben, diese Fehlentwicklung. Und ich sage euch nur eins, ich habe den Vertretern der Länder und Gemeinden gesagt, wenn ich morgen aufgefordert würde, eine Novelle zum Stabilitätsgesetz zu machen, dann würde ich klipp und klar herangehen auch an den Freiherrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinHeinrichFriedrichKarlReichsfreiherrvomundzum">vom Stein</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN031" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> spielt hier offenbar auf die von Heinrich Friedrich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinHeinrichFriedrichKarlReichsfreiherrvomundzum">vom und zum Stein</name> 1807 verfasste »Nassauer Denkschrift« an. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinHeinrichFriedrichKarlReichsfreiherrvomundzum">Vom und zum Stein</name> forderte darin u.a. die kommunale Selbstverwaltung und skizzierte einen föderalen Aufbau des preußischen Staates.</p></note></seg>, das heißt, es muss ein Weg gefunden werden, die Finanzwirtschaft, in Sonderheit unserer Gemeinden, unter eine gewisse Kontrolle zu bringen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dieser Weg ist unausweichlich und wird vielleicht noch mal als eine der wirklichen Reformen in dieser Legislaturperiode anzupacken sein. Dieses Verhältnis von Staat und seinen Gliedern, die in Sachen Besoldungspolitik im Jahre ’70 und ’71 die Stabilität sehr vernachlässigt haben. Mit diesem Punkt möchte ich die Worte des Bundeskanzlers unterstreichen und ich darf nur noch hinzufügen, das alles, was wir heute hier sehr mahnend vernommen haben, sollte uns auch begleiten morgen, wenn wir über Reformen zu debattieren haben. Und es ist ja wohl auch gedacht als Einleitung dafür, damit wir nicht Reformen betreiben auf einem materiellen Unterbau, der sich als trügerisch erweist. Ich danke sehr.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, einige Bemerkungen zum Bericht und zur Diskussion. Ich bin eigentlich sehr dankbar, dass wir hier einmal das Gefälle öffentlicher Dienst und gewerbliche Wirtschaft angeschnitten wurde. Aber, liebe Genossinnen und Genossen, das gilt natürlich auch für die Signalwirkung, die hier in Bonn eine bestimmte Auslösung doch irgendwo vorgenommen werden könnte. Und ich habe ein bisschen befremdend hier zu der Berichterstattung des Herrn Bundeskanzlers vernommen für die Bundesrepublik Deutschland den Begriff der englischen Krankheit.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte das hier abwehren. Ich glaube, dass man das so nicht sagen darf, und zwar aus folgender Erwägung. Erstens muss man davon ausgehen, dass die Bundesregierung für mich bisher nicht verständlich die Prioritäten gesetzt hat, die ich als Arbeitnehmervertreter in meinem Bereich, dem ich verantwortlich bin, klar sagen kann. Erstens, für meine Begriffe halte ich als Priorität die Herabsetzung der Altersgrenze für vordringlich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Zweitens eine gerechte Steuerreform. Alles andere drum herum ist für mich gar nicht erfüllbar, wenn wir ehrlich sind. Und nun, liebe Genossinnen und Genossen, wenn man den Gewerkschaften jetzt sagt, wir haben den Eindruck hier in Deutschland ein bisschen den Begriff der englischen Krankheit, dann möchte ich drauf verweisen, dass man dann die englischen Verhältnisse erst mal genau abklären und abwägen muss. Ich habe einen vollständigen Bericht darüber zu der Bundesrepublik Deutschland und zu Europa. Und, liebe Genossinnen und Genossen, wir werden natürlich in den nächsten Monaten als Gewerkschaften und Partei, ich betrachte es als ein Ganzes, etwas aussagen müssen. Für mich habe ich die beiden Begriffe ganz klar, vertrete ich auch nach draußen, klargestellt für meine Kollegen und für meine Genossen und ich wäre sehr dankbar, ich habe das schon mal intern gesagt, wenn die Bundesregierung den Mut aufbringt klar zu sagen, unabhängig dieses Berichtes, das ist erfüllbar, das werden wir draußen vertreten und da kommt es zu keiner englischen Krankheit, sondern zu einer freien gewerkschaftlichen Bewegung im Interesse der Partei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Wenn ich zum bisherigen Gang der Debatte ein paar Bemerkungen machen darf. Erstens zu dem, was Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> gesagt hat. Der Grund, weswegen wir als Regierung nicht sehr eingegangen sind auf diese Berichte über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> ist der, vielleicht war das eine falsche Erwägung, ich nenne sie nur hier, dass an sich eine solche Unterhaltung zwischen einem, bei allem Respekt vor Bürgerschaftsabgeordneten und Mitglied des Bundesvorstandes der Union und einem Ministerialdirektor, normalerweise eine Regierung nicht zu öffentlichen Einzeläußerungen veranlasst. Denn das würde ziemliche Weiterungen haben.</p>
				<p>Aber wenn du schon zu Recht hinweist auf zwei Punkte, dann muss einen dritten hinzufügen. Es ist fast untergegangen in der öffentlichen Erörterung, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> in diesem Gespräch gesagt hat, die Sowjetunion erwäge, in den Vier-Mächte-Verhandlungen die Außenvertretung West-Berlins durch die Bundesrepublik Deutschland wahrnehmen zu lassen. Wer sich dies einmal überlegt, und hier sitzen Berliner Abgeordnete unter uns, was das bedeutet gegenüber dem Rückschlag, den wir auf diesem Gebiet vor acht und vor zehn Jahren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN032" type="comment"><p>Möglicherweise sind damit die Schwierigkeiten der Verhandlungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR in der Zeit nach dem Mauerbau und dem Abschluss des ersten Passierscheinabkommen vom 17. Dezember 1963 gemeint.</p></note></seg> haben hinnehmen müssen, der wird also wissen, dass also doch einiges im Gange ist, was immer noch nicht notwendigerweise zu einem, sagen wir mal, idealen Ergebnis führt, aber was bemerkenswert ist.</p>
				<p>Im Übrigen, das hat man also davon, ich sag’ das jetzt zu der Äußerung von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>, wenn man sich normalerweise so nett äußert, dann braucht man nur mal ein bisschen ernster zu sprechen und schon entsteht der Eindruck, man hätte geschimpft mit der Fraktion.</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name>], das, nein, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat schon zur Bundesbank was gesagt. Wir können heute nicht in eine, das wollen wir ja nicht, in eine Gesamtdebatte eintreten, eben nur uns klarmachen, dass wir so sehr Fragezeichen am andern Punkten bleiben, dies ist ein Gebiet mit einem Fragezeichen, auf den Gebieten, auf die wir Einfluss haben, direkt sind das die öffentlichen Ausgaben, indirekt ist es unser Einfluss auf die gesellschaftlichen Gruppen, die Partner im Wirtschaftsprozess und im sozialen Geschehen, dass wir dort zu vernünftig wie möglich zu wirken versuchen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nimmt zu Unrecht an, wenn er meint, meine Bemerkungen seien eine Kritik an den Genossen, die sich mit sehr viel Mühe um die Besoldungsregelung, die Grundgesetzänderung hier verdient gemacht haben auf ihre Weise. Ich habe gesagt, wenn es eine Kritik wäre, steckte darin eine Portion Selbstkritik mit. Ich habe hier selbst vor der Fraktion, als wir entscheiden mussten, gesagt, wenn ich abwäge, bin ich jetzt für die Grundgesetzänderung. Sie gibt uns ein neues Instrument in die Hand mit den Schwächen, die drinstecken, aber auch eben mit der Hinzufügung, ich hab’ zu denen gehört aus Gründen, die Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> eben vorsichtig deutlich gemacht hat, die nicht die vollen Auswirkungen übersehen haben. Und das ist eigentlich mein Petitum bei jeder Sache, die wir in Zukunft machen im Bundestag und auf der Regierungsebene, oder in welcher Reihenfolge auch immer, bei der Einzelmaßnahme immer die Konsequenzen mit bedenken noch stärker als wir es getan haben.</p>
				<p>Die englische Krankheit, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>, hör’ mal, also ich würde ja, wenn ich Gewerkschaftsführer wäre, das anders auffassen. Denn woran ich jetzt gedacht habe sind nicht einmal jene Zusammenhänge, derentwegen Labour die Wahl verloren hat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN033" type="comment"><p>In der Unterhaus-Wahl am 19. Juni 1970 unterlag die regierende Labour-Partei unter Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> der Konservativen Partei unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>. Vor allem die wirtschafts- und währungspolitischen Probleme Großbritanniens in den Jahren zuvor trugen zu der von den Meinungsforschern nicht erwarteten Niederlage bei.</p></note></seg>. Darüber könnte man allerdings auch sprechen und da spielt sicher eine Rolle mit, dass es während der Phase der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>, zumal in ihrer letzten Phase, in den letzten zwei Jahren ein ungenügendes, völlig ungenügendes Zusammenwirken zwischen den politischen und gewerkschaftlich verantwortlichen Teil</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ein und derselben Bewegung gegeben hat. Aber konkret das, was ich in erster Linie gemeint habe, ist, dass wir dort ein Gruppendenken, einen Partikularismus sich entwickeln sehen auf Kosten gewerkschaftlicher Solidarität,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und worauf ich hier hinaus will ist, dass wir diesen auch zu steuern wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe vorhin den Ausführungen des Genossen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sehr interessiert zugehört. Ich muss allerdings ganz offen sagen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, wir hätten erwartet, dass diese Ausführung gekommen wäre damals, als hier in der Fraktion darüber diskutiert wurde vor der entsprechenden Entscheidung im Parlament. Es war denn für uns, die wir nicht Wirtschafts- oder Finanzwissenschaftler sind, waren diese Dinge damals natürlich ein bisschen undurchsichtig, und wir hätten sie damals zum rechten Zeitpunkt viel lieber gehört als jetzt.</p>
				<p>Zum Zweiten möchte ich noch eine andere Frage an die Genossen vom Vorstand stellen, und zwar liest man ja in der Zeitung allenthalben, dass es eine Ministerpension bereits nach einem Jahr Ministertätigkeit gibt. Wir kennen,</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>ja, liebe Genossinnen und Genossen, wir werden hier drauf aufmerksam gemacht, dass jene Steigerungen der Ausgaben im öffentlichen Dienst nicht mehr so weitergehen können, und wir, die wir zum Teil immer noch in Kommunalparlamenten tätig sind, wissen das ja auch von zuhause von diesem Kommunalbereich. Die Dinge sind allerdings besser öffentlich zu vertreten, wenn solche Dinge nicht beschlossen werden. Wir können oben in der Spitze nicht zugeben und unten in der Breite abflachen wollen, sondern ich bin der Meinung, dass wir das viel besser vertreten können, wenn wir hier gleiches Maß nach beiden Seiten anwenden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte zu zwei Punkten etwas sagen. Der erste Punkt betrifft ein Thema, dass ich das langjährige Aufskreuzlegen durch die Ministerialbürokratie im Sinne deren Lobby nennen möchte, und zwar deswegen, weil ich draußen schlecht mit den, da es ja die Rekruten und Gefreiten angeblich nicht mehr gibt, mit den Obergefreiten bei Polizei und Finanzämtern schlecht mit Wörter wie Verantwortungsbewusstsein hausieren gehen kann. Ich möchte denen konkretere Zahlen nennen und ich würde dann in der Tat gerne einmal sehen, wie sich der Stellenkegel für die Beamtenschaft in den Zeiträumen ’50/60 und ’60/70 so verschoben hat, dass wir faktisch nur noch Obristen und Generale dort sitzen haben und die Schicht der Obergefreiten sehr ausgedünnt worden ist. Wenn das – das scheint mir ja für alle Bereiche zu gelten, ich fürchte es gilt auch in Bonn –, wenn, sollten wir uns einmal genau anschauen, wenn es um Besoldungsverbesserungen geht, ob nicht die durchgesetzten Prozentsätze und die Stellenkegelveränderungen solche für Obristen und Generale sind und ob wir die Obergefreiten nicht seit Jahren eigentlich vernachlässigt haben.</p>
				<p>Das Zweite, was mich interessiert, geht an die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Mir scheint, dass nach dem, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, wir eigentlich recht bald einen Zeitpunkt der Steuerkorrekturen, die uns mehr einbringen, ansteuern müssten. Wäre es nicht sinnvoll, wir würden möglichst bald den Konjunkturzuschlag nicht mehr erheben, ihn so schnell wie möglich zurückzahlen, um die Hände frei für das, was ich zunächst einmal böswillig Steuerkorrekturen nennen möchte, um die Hände dafür frei zu bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Ich möchte auch zu der Frage der Besoldungsentwicklung noch zwei Bemerkungen machen. Einmal damit es keine Missverständnisse unter uns gibt. Die Regierung hatte ein Gesetz vorgelegt. Dieser Gesetzentwurf der Bundesregierung beinhaltete Ausgaben von 1,4 Milliarden D-Mark, etwas mehr.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN034" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Januar 1971 für ein Erstes Gesetz zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern vgl. BT Drs. 06/1684.</p></note></seg> In der interfraktionellen Arbeitsgruppe haben wir beschlossen insgesamt 24 Millionen und wenn man so will, haben wir einen Beschluß der Regierung nachvollzogen, die Versorgungsempfänger mit einzubeziehen, das waren noch mal 50 Millionen. Ich will damit nur gegenüberstellen. Es waren 1,4 Milliarden in der mittelfristigen Finanzplanung und mit dem durch die Bundesregierung vorgelegten, durch das von der Bundesregierung vorgelegte Gesetz bereits enthalten. Diese Ausgaben und diese Zahlen bezogen sich auch auf den Bahnanteil, der die Bundesfinanzen beinhaltet, nicht aber auf das, was Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> ausgeführt hat zum Bereich der Post.</p>
				<p>Und noch zu der Frage der Obristen und Generale. Ich bin ja einverstanden und viele Kommunalpolitiker wissen, wie die Entwicklung in den Kommunen gegangen ist, nur wir sollten die rund zwei Millionen Gefreiten, Soldaten und Obergefreiten und die meine ich jetzt sowohl für Bahn, Post wie für den Bereich der Bundeswehr, der Polizei, der Steuer- und Zollverwaltung, die sollten wir dabei nicht mit in einen Topf werfen. Und man kann hier nur an das anknüpfen, was Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> ausgeführt hat, und man kann nur unterstreichen, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesagt hat, wir wollen für die Zukunft Strukturverbesserungen. Das ist bitter nötig. Wir wollen nicht mehr Generale und Obristen, sondern wir wollen denen, die mit ihrem Einkommen immer noch an der unteren Grenze liegen, helfen. Das war unser Prinzip und so sollten wir auch weiter verfahren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte nur zu der Zahl 16 Prozent etwas sagen. Ich weiß nicht, woher Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Zahl 16 Prozent hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Vom zuständigen Minister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name>: Ja, vielen Dank. Uns ist nur bekannt, dass die Gehaltserhöhung von sieben Prozent plus 13 Mark bis zu 16 Prozent, da steht die Zahl 16, bis zu 16 Prozent geht bei einigen, die durch die strukturelle Verbesserung erfasst worden sind. Im Mittel aber ist die Erhöhung bei neun Prozent. Ich wollte also die Zahlen sagen, damit zumindest aus der Zahl 16 Prozent keine Signalwirkung ausgeht, die wir nicht wünschen für weitere Lohnverhandlungen und Lohndiskussionen. Es wäre also zweckmäßig, Willy, dass man das noch mal genau untersucht. Ich kenne nur im Mittel neun Prozent.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Zu diesem Punkt keine weiteren Wortmeldungen? Der Bundeskanzler will dazu auch nicht mehr sprechen. Dann bitte Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Ich darf nur ganz kurz eine Zwischenantwort geben. Hier ist nicht gegen die Grundgesetzänderung gesprochen worden, sondern nur musste man sagen, dass diese Grundgesetzänderung nur ein Teilbaustein einer koordinierten Besoldungspolitik zwischen Bund, Ländern und Gemeinden darstellt in der Zukunft, nur ein Teil. Sehr vieles ist dadurch nicht abgedeckt. Die Beispiele sind hier gegeben. Und zum anderen waren unsere Darlegungen vom Bundeskanzler und von mir ein Plädoyer für mehr Transparenz der Besoldungsentwicklung im öffentlichen Dienst. Es ist jetzt für uns im Staate und vom Staate her leichter, eine Lohnbewegung, sagen wir mal in der deutschen Bauwirtschaft, zu erkennen als die Lohn- und Gehaltsbewegung, die permanent sich vollzieht, bei den 26 000 öffentlichen Händen. Das ist das Problem, dass wir keine genügende Transparenz haben und dass wir heute noch bei Gemeinden und Ländern Differenzen haben in den Darlegungen, ja sogar noch im Bereich von dem einen oder anderen Bundesunternehmen. Wenn hier die Bundespost angesprochen worden ist, dann darf ich nur unserem Freund und Kollegen Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name> sagen zu dem, was strukturell und linear diese Jahr geschehen ist und geschieht bei der Bundespost, kommt eben nach Angaben des Postministers<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN035" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p></note></seg> ein Überhang aus dem vorigen Jahr, der in diesem Jahr durchs ganze Jahr hindurch realisiert werden muss, von 5,7 Prozent. Die Zahl habe ich in Erinnerung und die schlägt eben auch zu Buche und ist ein Bestandteil jener 16, die der Bundeskanzler genannt hat.</p>
				<p>Was hier über steuerliche Beweglichkeit gesagt worden ist, ist sicherlich wünschenswert, aber, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, in der jetzigen Situation, wo der private Verbrauch, bei den Einzelhandelsumsätzen sehen wir das am deutlichsten, sich kräftig entwickelt mit Steigerungsraten von elf Prozent und mehr gegenüber dem Vorjahr, ist zurzeit vor Auslaufen des gesetzlichen Termins, des 30. Juli<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN036" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der 30. Juni 1971, da der Konjunkturzuschlag laut Gesetz nur bis zum 1. Juli 1971 erhoben werden sollte. Vgl. BT Drs. 06/1017, S. 4.</p></note></seg>, nach meinem Dafürhalten an ein Aufheben des Konjunkturzuschlages nicht zu denken. Und zum Zweiten, wir leben in diesem Jahr, unter anderem aus der lebhaften [Steigerung] des privaten Verbrauchs, in einer Steigerungsrate für den privaten Verbrauch, für die Lebenshaltungskosten von summa summarum zurzeit 4,2 Prozent. Und mit dieser Sache werden wir uns noch monatelang herumschlagen müssen. Ich halte es in einer solchen Stabilitätslage für völlig ausgeschlossen, dass wir dann in einer solchen Lage, bei solchen Bewegungen der Preissteigerungsraten im privaten Verbrauch, dass wir da hergehen könnten in diesem Jahr an eine Rückzahlung der 5,2 Milliarden, die eingesammelt sind durch den Konjunkturzuschlag. Das müssen wir, wenn wir das Gesetz befolgen, auf eine Zeit verschieben, diese Rückzahlung, wo die Konjunktur das erlaubt. Im Augenblick erlaubt sie das nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch eine Wortmeldung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in dem Zusammenhang mit dem, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> eben gesagt hat. Ich möchte darum bitten, dass, wenn Maßnahmen in dieser Richtung Rückzahlung Konjunkturzuschlag erörtert werden, vorher die Fraktion damit befasst wird und man nicht vorher in die Presse geht. Denn wir haben dann an der Front immer wieder diese Missverständnisse und Ärgernisse, die durch die Presse aufkommen, auszuräumen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> wurde das Ministergesetz oder die Novellierung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN037" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Entwurf der CDU/CSU-, der SPD- und der FDP-Fraktion vom 9. März 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Bundesministergesetzes vgl. BT Drs. 06/1935.</p></note></seg> angesprochen. Zunächst zur Klarstellung: Die Fraktion hat sich in ihrer Gesamtheit damit befasst, nachdem der Fraktionsvorstand sich zweimal mit dieser Materie sehr ausführlich befasst hat. Ich glaube, man muss hier sehen, dass im Grunde genommen die Verbesserungen, die hier und da in der Presse genannt worden sind, keine Rolle gespielt haben, denn hier ist der Versuch unternommen worden, eine beamtenfreundliche Lösung in eine adäquate Lösung gegenüber dem Parlament und den Abgeordneten zu bringen. Und wenn man jetzt diese Zahlen nennt, wie du sie genannt hast, muss man zur Kenntnis, dass erst ein Minister in den Genuss dieser 1 000 Mark kommt, wenn er 55 Jahre alt ist und wenn er mindestens ein Jahr Minister war. Wir haben bisher die Regelung gehabt, wenn einer Minister wurde und er war 30 Jahre alt und er war vorher Oberinspektor oder Regierungsrat gewesen, dann hatte er automatisch diesen Anspruch aufgrund seiner beamtenrechtlichen Versorgung, weil sein ruhender Pensionsanspruch als Regierungsrat zwangsläufig übertragen wurde auf das höchste Einkommen, nämlich als Minister, und dass dann diese Vordienstzeiten mitzählten und dass er dann, wenn er in den Ruhestand trat und vorher in den Ruhestand, obwohl auch keine besonderen Leistungen dann erbracht worden waren, als beamtenfreundliche Lösung ihm das angerechnet wurde, während alle andern, die nicht aus dem öffentlichen Dienst kamen, diese Vergünstigung nicht hatten. Und nun haben wir versucht, in einer Nivellierung nach oben drücken, diese Dinge in Ordnung zu bringen und ich glaube, nachdem wir jahrelang uns mit diesem Problem befasst haben, um von dieser nur den Beamten dienenden Lösung fortzukommen und zu allgemeinen Kategorien, sollten wir nicht nachträglich das Ergebnis unserer Seite in Frage stellen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort wird nicht mehr gewünscht. Dann rufe ich auf Information. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, die Deutsche Welle hat Mitte des Monats Februar nach Griechenland in einer Sendung die Meldung ausgestrahlt, dass die Drachme wohl abgewertet werden würde. Diese Meldung war nicht belegt und hat, dafür muss man Verständnis haben, bei der griechischen Regierung Zorn ausgelöst. Die griechische Regierung hat dann, wie ja in den Zeitungen auch stand, Protest dagegen eingelegt und gesagt, sie würde deutschen Firmen Aufträge nicht mehr geben, wenn das nicht dementiert werden würde. Die Geschichte ist beigelegt, aber nicht beigelegt ist die Äußerung des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> in einem Telegramm an den Bayerischen Rundfunk, in dem es heißt, nach zuverlässigen Informationen, ich zitiere jetzt wörtlich, des Auswärtigen Amtes sind die griechisch-sprachigen Sendungen anderer Länder erheblich mehr um Objektivität hinsichtlich der Entwicklung in Griechenland und um mehr Rücksichtnahme auf außenpolitische Belange im Verhältnis zu Griechenland bemüht. Es ist bedauerlich, dass gerade die Sendung des griechischen Programms des Bayerischen Rundfunks, die der Betreuung in unserem Lande tätigen Arbeitnehmer und damit der Verbesserung der menschlichen und zwischenstaatlichen Beziehungen dienen sollten, das Verhältnis zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Griechenland beeinträchtigen. Ich halte also ehrlich gesagt diese Aussage für einen Skandal, denn es geht nicht an, dass wir auf diese Art und Weise der Deutschen Welle Vorschriften machen. Die Deutsche Welle ist stets um Objektivität bemüht gewesen und wir müssen als ein demokratisches Land, unabhängig von dieser Drachmen-Geschichte, die ist unglücklich gelaufen, das sagen dürfen zu den griechischen Gastarbeitern, was wir objektiv für richtig halten. Es hat gestern in der griechischen Presse, in der Regierungszeitung bereits die Meldung gestanden, damit sei der Deutschen Welle, aber auch dem Bayerischen Rundfunk der Gnadenschuss gegeben worden. Ich frage Conny <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, ob dieses nur unglückliche Formulierungen sind, oder ob in diesen Aussagen eine grundsätzliche Änderung der Informationspolitik der Deutschen Welle und auch des Bayerischen Rundfunks zum Ausdruck kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Also ich will ja jetzt hier keinen Streit anfangen, sonst würden – die Deutsche Welle kann man ja im Lande selbst nicht hören. Nur das, was mir gelegentlich von draußen geschrieben wird, zeugt nicht, sagen wir mal, in manchen Sprachen, auch in der deutschen, wie man hier eben noch leichter verfolgen, zeugt nicht von sagen wir mal einem extremen Tempo des sich Einstellens auf die Politik dieser Regierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Leider wahr.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Aber das mal außen vor. Das mal außen vor. Was also Griechenland angeht, so kenne ich nicht das Fernschreiben oder was es ist, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> geschickt hat oder geschickt haben soll. Ich habe heute, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>], am frühen Abend die Intendanten der ARD-Anstalten und auch der Deutschen Welle bei mir, um unter anderem über diese Sache vernünftig zu reden. Es kann überhaupt nicht in Betracht kommen, dass die Regierung hier den Anstalten etwas zumutet, was in ihre Eigenverantwortung und Pflicht hineinwirken würde. Aber die Regierung kann in einem Einzelfall, wie den von dir erwähnten, aber auf solche bezogen, den Anstalten sagen, ihr tut gut daran, das zu korrigieren, wenn etwas nicht stimmt. Ich bediene mich sonst einer Faustregel und sage, auf solchen Gebieten sollten unsere Anstalten, zumal die Deutsche Welle und der Deutschlandfunk, bestrebt sein, jenem Standard nahezukommen, den BBC meistens in solchen Zeiten erreicht, wenn nicht grade Krieg ist. Danke schön.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Zu dem, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> vorgetragen hat, möchte ich noch eine Zusatzfrage stellen. Trifft es zu, wie mir zugetragen worden ist, dass die Intervention so weit geht, dass man den Mitarbeitern in der einschlägigen Abteilung der Deutschen Welle untersagt hat, weiterhin die Informationsquellen des Bayerischen Rundfunks zu benutzen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>: Genossinnen und Genossen, es trifft nicht zu. Ich habe ein einziges Mal nur in dieser Sache mit Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossJohannes">Gross</name> gesprochen, da war völliges Einverständnis auf der Linie, wie sie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hier skizziert hat. Die Deutsche Welle hat sich in dieser Sache übrigens völlig honorig verhalten. Eine gewisse Schwierigkeit ist mit dem Bayerischen Rundfunk entstanden aufgrund dieser Intervention von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name>, die, das muss man auch wissen, ja auch ein wenig für die Außenseite, nämlich für die griechische Regierung, gedacht war. Es hat einen Briefwechsel gegeben zwischen dem Intendanten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallenreiterChristian">Wallenreiter</name> und dem Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name>. Ich hab’ den Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallenreiterChristian">Wallenreiter</name> grade heute bekommen. Da ist ein kritischer Punkt drin, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallenreiterChristian">Wallenreiter</name> sagt, erstens es habe kein Dementi dieser Meldung über die Drachmen-Abwertung durch den Internationalen Währungsfonds gegeben, zweitens aber sagt, er könne die Quelle nicht preisgeben. Das ist immer ein schwieriger Punkt, wenn man mit der Presse zu tun hat, weil hinter dem Verneinen der Preisgabe einer Quelle oft sich die Tatsache versteckt, dass die Quelle eben nicht voll zuverlässig war. Aber im Großen und Ganzen: diese Sache ist beigelegt. Eine Intervention bei der Deutschen Welle durch die Bundesregierung hat es überhaupt nicht gegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Nein. Dann zur weiteren Fragen Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Der Bundestagspräsident oder eine sonst zuständige Stelle hat im vergangenen Jahr einen Auftrag vergeben an das sogenannte Quickborner Team, die Planungsarbeiten für den Bundestag bis 1985 durchzuführen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN038" type="comment"><p>Die Organisationsberater des »Quickborner Teams« hatten von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> den Auftrag erhalten, eine Projektstudie für ein neues Bundeshaus anzufertigen. Vgl. den Artikel »Nette Jungs«; »Der Spiegel«, Nr. 12 vom 15. März 1971, S. 28.</p></note></seg> Dieses Team hat auch, ohne dass die Mitglieder dieses Hauses davon Kenntnis hatten, diesen Auftrag durchgeführt und eine Studie im Frühherbst des vorigen Jahres publiziert, nein eben nicht publiziert, sondern dem Bundestagspräsidenten überreicht. Diese Studie, die enthält eine Reihe von Dingen, wie der Bundestag sich bis 1985 nach Meinung dieser Leute entwickeln wird und welche Folgerungen für Bauten, Einrichtungen, Investitionen und so weiter der Bundestag hieraus zu ziehen habe. Größenteils politische Entscheidungen, die hier aber durch, wie das heute vielfach so üblich ist, in technokratischer Weise von diesen Leuten des Quickborner Teams anstelle des Bundestages für uns vorentzogen wurden.</p>
				<p>Meine Frage geht an den Fraktionsvorstand. Ob der Fraktionsvorstand, nachdem ein entsprechender Vorstoß von mir in der Zeitschrift für Parlamentsfragen leider ohne Erfolg geblieben ist<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN039" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg) beklagte, dass die vom Quickborner Team verfasste »Studie zur Bauprogrammplanung des Deutschen Bundestages« zwar seit dem 1. Juni 1970 vorlag, jedoch nicht als Bundestagsdrucksache veröffentlicht wurde. Vgl. den Artikel »Architektur und Parlamentsarbeit«; Zeitschrift für Parlamentsfragen, Nr. 4 (1970), S. 432–436.</p></note></seg>, ob der Fraktionsvorstand bereit ist sich dafür einzusetzen, dass nunmehr wenigstens alle Mitglieder des Bundestages diese Studie wenigstens zur Kenntnis bekommen dadurch, dass sie als Bundestagsdrucksache gedruckt wird? Es wird, Entschuldigung, so viel Unsinn uns täglich als Bundestagsdrucksache auf den Tisch gelegt, dass schließlich die Entscheidung darüber, wie dieses Haus sich bis 1985 entwickeln soll und wie die Investitionen gehen sollen und so weiter, wir nicht der technokratischen Entscheidung irgendeines Teams überlassen können, sondern dass wir schließlich die Kenntnis davon kriegen, damit wir uns selber ein Urteil bilden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, ich sehe den Zeitpunkt für eine Drucksache noch längst nicht gekommen, da das Quickborner Team einen Auftrag von der Bundestagsverwaltung hatte. Es plant aber auch noch im Auftrag des Präsidiums oder des Präsidenten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroßmannHans">Troßmann</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN040" type="comment"><p>Der ehemalige Bundestagsdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroßmannHans">Troßmann</name> war von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> zum Planungsbeauftragten für das neue Bundeshaus berufen worden.</p></note></seg> Und im Übrigen hat die Fraktion vor einiger Zeit eine Reihe von Genossen für eine Kommission benannte, die für uns zuständig ist. Und zunächst ist diese Kommission, zu der wir eine Reihe von Genossen gewählt haben, beauftragt, sich ein Bild zu verschaffen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN041" type="comment"><p>In der von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gebildeten Kommission für Parlamentsreform saßen die SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Vgl. die Fraktionssitzung am 13. Januar 1971, Dok. 15, SVP E und F. – Die Reformkommission wurde erstmals in der 5. Wahlperiode gebildet. Vgl. dazu SPD-Bundestagsfraktion 1966–1969, Dok. 90, S. 643.</p></note></seg> Die werden das dann, was sie sich erarbeitet haben, oder was ihnen vorgelegt wird, der Fraktion in geeigneter Form mitteilen und dann werden wir als Fraktion mit darüber zu entscheiden haben, ob das überhaupt Pläne gibt und eine Drucksache gibt. Das, was die Quickborner machen, ist lediglich eine Hilfe für diejenigen, die in dieser Kommission von uns den Auftrag übernommen haben, damit es zu einer Zukunftsplanung in diesem Zusammenhang kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu noch Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf): Liebe Genossinnen und Genossen, auch wenn sicher das Grundurteil von Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> viel Berechtigung hat, so hat in diesem Stadium der Planungen doch das gegenseitige Kontrollieren der Leute von Quickborner und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroßmannHans">Troßmann</name> natürlich doch auch einen gewissen Wert, weil auf diese Weise die Entscheidungsunterlagen für uns vielfach transparenter werden, weil einer natürlich versucht, dem anderen nachzuweisen, wie mangelhaft und wie nicht genügend das sei. In der Grundtendenz ist dieses Urteil sicher richtig. Im Augenblick sind wir erst an dem Stadium, dass die Baumaßnahmen für einen städtebaulichen Wettbewerb ausgeschrieben werden. Die Kommission der Fraktion wird in dem Augenblick, wenn konkretere Entscheidungen hier zu treffen sind, in dem Sinne deiner Interpellation selbstverständlich im Fraktionsvorstand und der Fraktion wird vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Es beeindruckt es mich natürlich tief, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroßmannHans">Troßmann</name> und die Bundestagsverwaltung und die Quickborner Leute sich gegenseitig kontrollieren. Dennoch würde ich also für mich das Recht in Anspruch nehmen hier mitkontrollieren zu wollen und warum ich das jetzt sage ist folgendes. Es liegt ja etwas vor. Es liegt seit dem Spät-herbst ein schriftliches Gutachten vor, das also eben hier von uns Abgeordneten so gut wie niemand gesehen hat. Und mein Petitum war zunächst nur, dass dieses ja vorhandene Gutachten uns mal allen zur Kenntnis gegeben werden sollte. Jedermann kann ja sagen, dass ist noch nicht endgültig, da wird noch geplant, aber dieses Gutachten liegt zunächst mal gedruckt vor in einer kleinen Anzahl von Exemplaren und schließlich müssten wir doch den Anspruch haben, das alle kennenzulernen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube nicht, dass wir uns in einem Stadium befinden, in dem wir schon euch diese Sachen vorlegen können, weil hier noch so viel durcheinander geht und so viel verschiedene Auffassungen der verschiedenen Gremien sind, dass man sich hier in der Fraktion noch kein Bild machen könnte. Ich glaube, dass aber, nachdem am Ende des Monats hier die Sache erst mal in einem vorläufigen Stadium ist, das vielleicht als ein gewisses Abschlussstadium betrachten kann, dann der Zeitpunkt gekommen ist, euch die Sache vorzulegen. Dann ist es überhaupt erst soweit eine Diskussionsgrundlage zu haben, auf der wir hier in der Fraktion beraten können und es ist nichts vorweggenommen an Entscheidungen, was die Fraktion noch selbst zu tun hätte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Annemarie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>], du hast, hoffe ich jedenfalls, nichts dagegen, falls wir ein Rundschreiben machen und versuchen, in der nächsten Sitzungswoche einen Abend mit einer paar Quickbornern zusammen uns zu setzen und die Fraktionen alle einzuladen, sodass also der Informationsstand, der von dort erreichbar ist, an alle rausgegeben werden kann. Ich sehe nicht, wo uns das stören könnte. Wäre das dann nicht eine Vermittlung? Wenn es Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> interessiert, kann er dort sich mit anderen zusammensetzen und mit den Quickbornern mal darüber reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Ihr könnt ja machen, was ihr wollt als Abgeordnete. {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Schön. Ich möchte doch bloß nirgendwo stören und ärgern dabei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Auf jeden Fall ist das nicht wahr, wenn sie jetzt sagt, ihr könnt machen was ihr wollt,</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>denn nicht während einer Plenarsitzung und nicht während Ausschusssitzungen.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Sind noch Zusatzfragen? Leider nicht. Dann Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, mir geht es um zwei Meldungen, die ich gegeneinanderstellen möchte und um deren Richtigstellung ich dann bitten möchte. In den Nachrichten vom 13., Nachrichtenspiegel vom 13. 3., wird berichtet, dass Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in Süddeutschland gesagt haben soll bei einer SPD-Veranstaltung, wörtlich jetzt: »Wir richten uns darauf ein, unsere Politik der inneren Reformen zusammen mit der FDP über 1973 hinaus fortzusetzen.«</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>Ja, mit der FDP zusammen, und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat dann einige Tage danach gesagt: »So schön ist das mit der FDP auch nicht.« Ich stimme dieser letzten Erklärung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> persönlich vollkommen zu, nur da drum geht es, meine ich, im Augenblick nicht, sondern darum, erstens dass in kurzer Zeit in einem Abstand von nicht weniger als vier Tagen zwei widersprüchliche Meldungen herausgegeben werden. Zweitens</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>darum, dass hier gesagt wird, eine Koalition mit der FDP werde über 1973 hinaus fortgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber beide Meldungen, ohne dass ich hier jemand vorgreifen will, betreffen, wenn auch unterschiedlich, das Jahr ’73, nicht?</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Und soweit sie sich auf die Zeit bis dahin beziehen, ist es eine Taktfrage, ob man versucht bis ’73 jedenfalls den Humor auch der anderen aufrechtzuerhalten oder ob man das für nicht nötig hält, weil man meint, die müssen sowieso. {…}</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zu der einen Lesart.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir können uns schnell einigen. So schön ist es vielleicht nicht, was ist schon schön, aber ich bin der Meinung, ich bin mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sicher einer Meinung, jedenfalls lieber so als gar nicht.</p>
				<p>(Zwischenruf: Jawohl!)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>: Ich habe keinerlei Äußerungen zu zukünftigen Koalitionen gemacht, hatte das auch nicht im Sinn und jemand, der dabei war, kann das auch so nicht verstanden haben. Ich habe in Mainz im Rheinland-Pfälzischen Wahlkampf gesprochen und habe mir erlaubt, die CDU öffentlich zu qualifizieren und mir erlaubt, was ab und zu auch wohl notwendig und nützlich ist, die FDP öffentlich zu qualifizieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Gibt es einen dritten Weg? Nein.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Hilde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name> als Nächstes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, was sich jetzt in Dortmund tut, kann sich in Kürze auch in anderen Städten irgendwie zeigen. Um das Defizit bei den Stadtwerken abzubauen, das Millionendefizit, sahen sich die Stadtwerke gezwungen, ab 1. 3. die Fahrpreise zu erhöhen. Und ich kann euch nur sagen, in Dortmund tuen sich schreckliche Dinge. Es sind Proteste mit den üblichen Erscheinungen, Blockieren der Straßenbahngleise, Demonstrationen. Ich habe anfangs geglaubt, na, dieser Spuk wird in einigen Tagen beendet sein, aber leider müssen wir feststellen, dass sich immer mehr und mehr Dortmunder Bürger mit den Demonstranten solidarisieren. Gestern stürmten Hunderte von Demonstranten das Rathaus, störten die Ratssitzung und ein großer Teil der Dortmunder Bürger ist sich dessen bewusst, dass Dortmund allein mit diesem Defizit nicht fertig wird, sondern dass Bund und Land helfen müssen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN042" type="comment"><p>Der wachsende Nahverkehr im Ruhrgebiet war seit Jahren stark defizitär, die Landesregierung in Nordrhein-Westfalen forderte daher zusätzliche Subventionen des Bundes. Als die Fahrpreise in Dortmund und Bochum angehoben wurden, kam es dort zu wochenlangen Protesten. Vgl. den Kommentar »Bonn muss helfen«; »Neue Rhein-Zeitung«, 6. März 1971, S. 2, und vgl. den Artikel »Proteste gegen höhere Fahrpreise gehen weiter«; »Neue Rhein-Zeitung«, 15. März 1971, S. 2.</p></note></seg></p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>Ja, Genossen, lacht bitte nicht, uns Dortmunder Abgeordneten wird die Frage gestellt, was gedenkt der Bund zu tun.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Genossen, ich erwarte eine Antwort. Es liegt der Bundesratsentwurf vor, die Mineralölsteuer für die Stadtwerke, für die Nahverkehrsbetriebe zu erlassen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf des Bundesrates vom 25. Januar 1971 zur Änderung des Verkehrsfinanzgesetzes 1955. Vgl. BT Drs. 06/1764.</p></note></seg>, die Mehrwertsteuer herabzusetzen. Und der Entwurf liegt im Ausschuss und ich bitte zu sagen, wie es mit den Beratungen steht, wie weit sie gediehen sind, damit wir den Dortmunder Bürgern, wenn sie uns die Frage stellen und die wird sehr oft gestellt, Antwort geben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, das eben zitierte Gesetz gibt, wenn es so angenommen würde, wie der Bundesrat es will, lediglich die Möglichkeit in einer sehr bescheidenen Weise den Unternehmungen zu helfen, die Omnibusbetrieb betreiben und deshalb Mineralölsteuer zahlen müssen. Sämtliche Defizite im Nahverkehr liegen aber im schienengebundenen Nahverkehr. Hier gibt der Bund, wie euch bekannt ist, aus der Mineralölsteuer Erhöhungen von ’67 freiwillig<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN044" type="comment"><p>Gemeint ist das Zweite Gesetz zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung. Es sah eine Erhöhung der Mineralölsteuer um drei Pfennige vor, die zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden verwendet werden sollte. Vgl. BGBl. 1966, I, Nr. 56, S. 702–708.</p></note></seg> und neuerdings durch das Gemeindeverkehrsfinanzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN045" type="comment"><p>Gemeint ist das rückwirkend zum 1. Januar 1971 in Kraft getretene Gesetz über Finanzhilfen des Bundes zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden. Vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 24, S. 239–242.</p></note></seg> auf gesetzlicher Grundlage jährlich etwa einen Betrag für rund 500 Millionen Investitionszuschüsse. Das Problem, um das es in Dortmund geht, ist jetzt ganz etwas anderes. Das ist nicht eine Frage der Investition, sondern eine Frage der Betriebskosten. Dazu hat der Bund überhaupt keine Kompetenz. Hier muss, wenn überhaupt, das Land ordnend und helfend eingreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Dann letzte Frage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, in der »Frankfurter Allgemeinen« vom 11. ist ein Leitartikel mit der Überschrift »Das Skelett der Fusionskontrolle«.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN046" type="comment"><p>Zum Kommentar »Das Skelett der Fusionskontrolle« vgl. »Frankfurter Allgemeine«, 11. März 1971, S. 13.</p></note></seg> In diesem Leitartikel wird die Geschichte der Kartellgesetznovelle<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN047" type="comment"><p>Gemeint ist der erst am 18. August 1971 vorgelegte Entwurf der Bundesregierung zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen. Vgl. BT Drs. 06/2520.</p></note></seg> etwa nach dem Muster der Erzählung »Der alte Mann und das Meer« so beschrieben, dass also von dem Fisch, den man da an Land ziehen will, zum Schluss eben nur noch das Skelett da ist. Mich würde interessieren, wie weit dieser Leitartikel den Sachverhalt zutreffend beschreibt und wie der Stand in Sachen Kartellnovelle ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich glaube, es ist besser, dass unmittelbar von der Fraktion gesprochen wird, denn diese Kartellgesetznovelle ist seit langem Gegenstand nicht nur der Arbeiten des Ressorts, des Bundeswirtschaftsministeriums, sondern vor allen Dingen Gegenstand der Arbeiten der Arbeitskreise beider Koalitionsfraktionen. Hier ist von Seiten der FDP sehr viel an Vorschlägen beziehungsweise auch an Subtraktions-, von Minderungsvorschlägen gemacht. Über den neuesten Stand der Verhandlungen, würde ich sagen, sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> oder ein anderer unserer Genossen sprechen, der unmittelbar in den Koalitionsverhandlungen sich befindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Haltung der Arbeitsgruppe Wirtschaft zu der Novellierung des GWB<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN048" type="comment"><p>Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen.</p></note></seg>, Fusionskontrolle, Verstärkung der Missbrauchsaufsicht et cetera und so weiter, liegt im Grunde fest. Diese Haltung ist eigentlich noch etwas strenger als die Haltung der bisher vorliegenden Referentenentwürfe aus dem Ministerium. Das Problem ist, wie wir mit der FDP klarkommen. Es ist in der Tat, wie Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> geschildert hat, dass die FDP, die Vorstellungen der FDP darauf hinauslaufen, nur einige Schwerpunkte herauszugreifen und nicht all das zu novellieren, was der Referentenentwurf vorsieht und bei den Schwerpunkten Fusionskontrolle, Verstärkung der Missbrauchsaufsicht auch hinter dem zurückzubleiben, was wir im Grunde wollen, nämlich eine echte, wirksame, präventive Fusionskontrolle. Allerdings kann ich über den Stand der FDP-Beratungen ja auch nichts sagen. Die FDP hat ihre Beratungen jetzt abgeschlossen und will uns in der nächsten Woche ein Positionspapier zuleiten, das dann Grundlage der Koalitionsgespräche sein soll. Was in dem Positionspapier drinsteht, weiß ich noch nicht. Wir sind jedenfalls bestrebt, politisch bestrebt, es nicht zum Skelett werden zu lassen. Was wir erreichen werden, kann ich hier noch nicht sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine Zusatzfragen? Dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauterbachEllen_1969-10-20">Lauterbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauterbachEllen_1969-10-20">Lauterbach</name>: Ich hab’ eine Frage an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Wir haben in diesen Tage gerade die Broschüre des Wirtschaftsministeriums »Regionales Aktionsprogramm 1970«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN049" type="comment"><p>Vgl. die Broschüre Regionale Aktionsprogramme 1970, hrsg. vom Referat Presse und Information des Bundesministeriums für Wirtschaft, Bonn 1971.</p></note></seg> bekommen, in der die gesamten regionalen Aktionsprogramme aufgeführt sind und mit denen wir, soweit wir davon in Baden-Württemberg betroffen sind, nun entsprechend Werbung machen, nachdem wir im Autobahnbau in Baden-Württemberg ein bisschen zu kurz gekommen sind. Stimmen die Meldungen in der Zeitung und des baden-württembergischen Wirtschaftsministers<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN050" type="comment"><p>Hans-Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHans-Otto">Schwarz</name>.</p></note></seg>, dass die Bundesförderung sich in Zukunft nur noch auf sogenannte Notstandsgebiete, das heißt ausschließlich auf Zonenrandgebiete, beschränken soll und würde das nun bedeuten, dass die übrigen Regionalprogramme, nachdem sie gerade veröffentlich worden sind, nun restlos gestrichen werden?</p>
				<p>Ich habe eine weitere Frage an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>. Die kommunalen Träger im Zusammenhang mit Erstellung von Altenheimen und Altenwohnheimen klagen immer darüber, dass die Anforderungen des Bundeswohnungsministers in der Ausstattung einfach ein bisschen zu hoch gegriffen seien, ob man sie nicht etwas einfacher gestalten und dafür dann mehr Plätze erstellen könnte. Die Gemeinden wären damit so belastet, dass sie einfach mit dem Bau nicht nachkämen. Das ist die eine Frage. Und ob man sich nicht einigen könnte von Seiten des Ministeriums und in Verbindung mit den verschiedenen Kostenträgern, einheitliche Bestimmungen einmal für die Förderung der Altenheime zu erstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Ich kann kurz antworten, indem ich darauf hinweise, ich habe dem Wirtschaftsminister von Baden-Württemberg, dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHans-Otto">Schwarz</name>, geschrieben, dass der Bundeswirtschaftsminister keine Einschränkung der Fördergebiete anstrebt, dass er also gegen eine Neuabgrenzung dieser Fördergebiete eingestellt ist. Ich habe diesen Brief im Durchschlag auch den beteiligten Bundesressorts übermittelt. Ich hoffe, dass die Bundesressorts da mit mir mitgehen, dass wir also bei dem Status der bisherigen Abgrenzung der regionalen Aktionsprogramme verbleiben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Wir haben leider noch bei den Förderungsbestimmungen für Altenheime noch unterschiedliche Vorschriften Bund und Länder. Wir sind dabei, sie zu vereinheitlichen. Nur, ich möchte eines nicht tun, der Entwicklung der Baukosten durch Minderung der Qualität Rechnung zu tragen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das möchte ich nicht tun. Hier müssen wir auch in der Lage sein, dann lieber ein paar Plätze weniger zu bauen, aber sie anständig und modern auszustatten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind Zusatzfragen? Keine. Dann bitte ich – doch ist noch eine Wortmeldung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Frage an den Fraktionsvorstand. Sie bezieht sich auf den 17. Juni. Der »Wiesbadener Kurier« brachte kürzlich groß aufgemacht auf der ersten Seite das Ergebnis einer Umfrage an kompetente Mitglieder der Regierung und des Bundestages. Die gipfelt in der Behauptung, es gäbe eine feste Verabredung der drei Bundestagsfraktionen, dass der 17. Juni in diesem Jahre wieder Feiertag sei. Ich wurde am nächsten Tag daraufhin mehrfach angerufen, konnte das weder dementieren noch bestätigen. Ich wüsste gern, gibt es darüber eine Entscheidung? Wenn ja, auf welcher Ebene, wenn nicht, wie gedenkt sich die Fraktion in dieser Hinsicht zu verhalten?<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN051" type="comment"><p>Die Fraktion diskutiere eine solche Frage fast genau ein Jahr zuvor schon einmal. Vgl. Fraktionssitzung am 17. März 1970, Dok. 24, SVP A.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Waren eine Menge Fragen. Soweit es sich darum handelt, dass es eine Vereinbarung zwischen den Fraktionen gäbe, kann ich das nur verneinen. Es gibt weder eine darüber, dass nichts geschieht, noch darüber, dass etwas geschehen soll. Es gibt also überhaupt keine. Und nachdem diese Tage zu hören war, dass der gesetzlichen Feiertag, der dieser Tag ist, in diesem Jahr nicht geändert ist, wird zu überlegen sein, was man oder ob man etwas machen soll oder es dahingestellt sein soll. Irgendwelche Verabredungen hat niemand getroffen. Zusatzfragen? Ist nicht.</p>
				<p>Dann hätte ich eine Frage, die keiner gestellt hat, gerne beantwortet, weil sie mich betrifft. In der heutigen Ausgabe der »Welt«, auf der zweiten Seite, gibt es in dieser Serie von den BND und die Bundesregierung betreffenden Artikeln, Meldungen und Kommentaren die Behauptung, dass nunmehr festgestellt worden sei, dass BND-Namenslisten an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gegangen seien und dass dieser sie an den Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> vom Bundesamt für Verfassungsschutz, jetzt Bundesministerium des Innern, gegeben habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN052" type="comment"><p>Die Tageszeitung »Die Welt« berichtete, dass der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus dem BND-Archiv Listen mit Agentennamen und Beschreibungen angefordert habe, um etwaige Informanten des BND innerhalb der SPD aufzudecken. Vgl. den Artikel »Kontroverse um Namensliste des BND weitet sich aus«; »Die Welt«, 23. März 1971, S. 2.</p></note></seg> Ich habe dazu zu sagen, nichts daran stimmt. Als ich heute Morgen darauf aufmerksam gemacht wurde, ob man das nicht ganz eilig dementieren sollte, hatte ich noch Humor und da habe ich gesagt, ich möchte gerne, dass man denen, die danach fragen, sagt, es stimmt ein Teil, nämlich ich habe mir jedes Mal, wenn zu den ganz wenigen Auslandsreisen, die ich mir als Hausmeister hier erlaube, gefahren bin, vorher die entschlüsselten Vertrauensleutelisten des BND bestellt und sie auch bekommen, damit ich sie in Polen und Jugoslawien als Gastgeschenk an die Gastgeber überreichen konnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN053" type="comment"><p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war in seiner Eigenschaft als stellvertretender Vorsitzender der SPD zusammen mit einer Delegation des Parteivorstandes vom 31. August bis zum 6. September 1970 zu Besuch in Jugoslawien. Vom 14. bis zum 18. Februar 1971 besuchte er erstmals Polen.</p></note></seg></p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Und das hätte ich auch demnächst in Israel vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN054" type="comment"><p>Auf Einladung der israelischen Arbeiterpartei reiste <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in seiner Eigenschaft als stellvertretender Parteivorsitzender als Leiter einer SPD-Delegation vom 30. April bis zum 4. Mai 1971 nach Israel.</p></note></seg> Da ist mir aber gesagt worden, das würde vielleicht nicht als Dementi angenommen werden.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Und nachdem mir das ein ganz besonders kompetent erscheinender Freund, wirklicher Freund, aber auch kompetent erscheinender, heute zu Beginn der Fraktionssitzung gesagt hat, wollte ich also sagen, nichts daran stimmt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann ist dieser Punkt abgeschlossen und ich wollte nur noch auf Wunsch von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, bevor wir in die anderen Punkte eintreten, sagen, dass diejenigen unter unseren Kolleginnen und Kollegen, die Mitglieder in der Deutsch-Israelischen Parlamentariergruppe werden wollen oder sein möchten, morgen, Mittwoch, 14.30 Uhr, in Zimmer 2101 im neuen Hochhaus zur Konstituierung dieser Gruppe gebeten werden. Es soll eine Vorbesprechung um 14.00 Uhr hier in diesem Nebenraum sein. Ich kann das nur weitergeben und warm unterstützen, weil mit der Behauptung, da hätten sich viermal so viel CDU-Leute [interessiert] und das zeige ja, wie die Sozialdemokraten unter diesem Regime zu jenem Lande und jenem Volk stehen, ziemlich schmutzig ist. Vielleicht kann man das ein wenig, wenn schon nicht dementieren, so korrigieren dadurch, dass wir die Gelegenheit benutzen. Als 14.00 Uhr, F 11, und 14.30 Uhr dann da drüben, falls der Fahrstuhl klappt, 2101.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 3. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Wir werden morgen um 9.00 Uhr mit der Fragestunde beginnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN055" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 24., 25. und 26. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/109, 06/110 und 06/111.</p></note></seg> Um 10.00 Uhr wird der Punkt 2 aufgerufen werden, mündlicher Bericht des Petitionsausschusses.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN056" type="comment"><p>Zum Bericht des Petitionsausschusses am 24. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/109, S. 6391–6393.</p></note></seg> Es ist die Möglichkeit gegeben, dass wir um 9.00 Uhr eine Geschäftsordnungsdebatte haben werden, nicht aus unserer Sicht, sondern aus der Sicht der Opposition. Ich werde nachher bei der Behandlung der Punkte 3 und 4 darauf zurückkommen. Die Genossen, die im Petitionsausschuss sind, möchten die Möglichkeit eingeräumt haben, für den mündlichen Bericht 15 Minuten beanspruchen zu können. Wir werden also mit der Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung durch den Bundeskanzler um 10.15 Uhr oder 10.20 Uhr beginnen, je nachdem wie lange um 9.00 Uhr die Geschäftsordnungsdebatte dauert.</p>
				<p>Wir hatten in der vorletzten Sitzung des Ältestenrats durch Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> den Hinweis bekommen, dass der Bundeskanzler die Debatte zur Großen Anfrage der CDU/CSU eröffnen würde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN057" type="comment"><p>Vgl. Anm. 61.</p></note></seg> In der vorletzten Ältestenratssitzung ist dies widerspruchslos von der Opposition und von den anderen Parteien im Ältestenrat zur Kenntnis genommen worden, sodass wir davon ausgehen konnten, dass das so akzeptiert sei. In der jüngsten Ältestenratssitzung am Montag hat der Sprecher der Opposition erklärt, sie sähen in der Absicht des Bundeskanzlers, nachdem die schriftliche Antwort der Bundesregierung auf ihre Große Anfrage vorläge, ein Unterlaufen des Rechtes der Opposition und sie müssten deshalb darauf bestehen, dass, bevor der Bundeskanzler spricht, sie Gelegenheit hätten, die Große Anfrage zu begründen. Es war uns vorher unter der Hand zur Kenntnis gegeben worden, dass dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> begründen würde und dass dann eben der Bundeskanzler nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sprechen könne. Wir haben dann darauf hingewiesen, dass gemäß [Artikel] 43 Grundgesetz die Bundesregierung das Recht hat, zu jeder Zeit das Wort zu ergreifen und dass hier aus {…} Gründen wochenlang, bevor die Bundesregierung dies zu tun gedenke, durch Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> im Ältestenrat darauf hingewiesen worden sei. Sie haben dann im Ältestenrat erklärt, sie könnten die Bundesregierung natürlich nicht daran hindern, eine Erklärung abzugeben, aber sie verlangten dann, dass diese Erklärung als besonderer Tagesordnungspunkt auf die Tagesordnung gesetzt wird. Wir haben dem nicht widersprochen und so kam es dann gestern Nachmittag zu dieser Übereinkunft, weil wir uns im Ältestenrat nicht schlüssig werden konnten, dass jetzt als Punkt 3, wie ausgedruckt, Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung auf die Tagesordnung gesetzt worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN058" type="comment"><p>Zur Abgabe einer Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 24. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/109, S. 6393–6399.</p></note></seg></p>
				<p>Heute haben Gespräche ergeben, dass man zwar noch, die Betonung liegt auf noch, an der Geschäftsordnungsdebatte um 9.00 Uhr festhalten will. Man will zwar keine Anträge stellen, will aber im Rahmen der Geschäftsordnungsdebatte sagen, wie schlecht man sich behandelt fühlt von der Bundesregierung und von den Koalitionsparteien, die diese Bundesregierung tragen. Wir haben erklärt, dass wir für den Fall eine entsprechende Klarstellung in dieser gewiss kurzen Geschäftsordnungsdebatte unsererseits abgeben würden. Wenn ich sage »noch«, dann spricht einiges dafür, dass sie aufgrund des Presseechos heute, nachdem sie gestern die Pressekonferenz so schon aufziehen wollten von Seiten der Opposition, vielleicht bis morgen früh noch zur Besinnung kommen und eben keine Geschäftsordnungsdebatte führen. Ich würde mich weder auf das eine noch auf das andere verlassen, sondern sehen, was sie morgen früh um 9.00 Uhr machen. Es scheint aber jetzt hinreichend sichergestellt zu sein, dass sie, wenn der Präsident morgen die Frage aufwirft, und ich rechne damit, dass er diese Frage aufwirft, ob denn Punkt 3 und 4 nicht zusammen debattiert werden könnten, dass sie dann nicht widersprechen werden, sodass wir von dieser Annahme morgen ausgehen könnten. Wir haben also morgen Punkt 3, Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung durch den Bundeskanzler. Sie haben die Möglichkeit nach der Geschäftsordnung nach dieser Erklärung eine Debatte zu wünschen, das kann ihnen nicht verwehrt werden, und es würde dann, wenn sie es so wünschen, der Punkt 4 danach aufgerufen. Ich vermute, nachdem sie sich überlegt haben, dass dann nach der Erklärung des Bundeskanzlers und nach einer entsprechenden Debatte die Luft etwas heraus ist, dass sie gleich auf eine verbundene Debatte zu Punkt 3 und 4 gehen werden. Wir sind alle einem Lernprozess unterworfen. Warum sollte das nicht auch die Opposition sein? Wir wollen sehen, wie sich das morgen entwickelt.</p>
				<p>Wir haben dann die Punkte 5 bis 13 ohne Debatte. Das sind überwiegend zweite und dritte Beratungen von Gesetzen, die in den Ausschüssen einstimmig verabschiedet worden sind, zu denen es also keine kontroversen Abstimmungen geben wird. Es besteht die Möglichkeit, nein, es ist sicher, dass der Punkt 14 c, a bis d erst am Freitag aufgerufen wird, weil der nach 96 der Geschäftsordnung zu hörende Haushaltsausschuss erst am Donnerstag tagt. Diese Punkte 14 c und dann a bis d werden mit einer ganz kurzen Debatte, praktisch nur mit Erklärungen verabschiedet werden. Wir müssen uns am Freitag diese Mühe machen, da hier Termine involviert sind und damit hier keine Anschlussfristen versäumt werden.</p>
				<p>15 bis einschließlich 23 wieder ohne Debatte und leider muss ich jetzt zu den Punkten 24 a und 24 b ähnliche Ausführungen machen wie zu 3 und 4. Der Verteidigungsminister wird am Freitag nach der Fragestunde das Wort wünschen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN059" type="comment"><p>Zur Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 26. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/111, S. 6519–6531.</p></note></seg> Das Wort muss ihm gegeben werden als einem Mitglied der Regierung. Die Opposition hat erklärt, sie wünsche dann in jedem Falle eine Debatte und erst wenn diese Debatte zu der Erklärung des Verteidigungsministers vorbei sei, könne man die Punkte 24 a und b, die beiden Großen Anfragen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN060" type="comment"><p>Gemeint sind die Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion und der CDU/CSU-Fraktion zur Sicherheitspolitik, die ursprünglich am 24. März 1971 behandelt werden sollten, wegen der Debatte über die Regierungserklärung jedoch vertagt wurden. – Zur Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 28. Januar 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesregierung vgl. BT Drs. 06/1779. Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 9. März 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland vgl. BT Drs. 06/1931. Zur Antwort der Bundesregierung vom 18. März 1971 auf beide Große Anfragen vgl. BT Drs. 06/1977. – Die beiden Großen Anfragen wurden erst im Rahmen der Diskussion über den Bericht des Verteidigungsausschusses zum Weißbuch 1970 und der Debatte über den Jahresbericht des Wehrbeauftragten am 12. Mai 1971 im Plenum behandelt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/122, S. 7044–7076.</p></note></seg>, behandeln, aber sie mache darauf aufmerksam, dass das eine sehr ausgedehnte Debatte werden würde und sie würden dann wohl beantragen, diese Punkte am Freitag nicht zu behandeln, sondern nächste Woche Mittwoch. Wir haben erklärt, das steht auf der Tagesordnung, im Ältestenrat so beschlossen. Sie haben erklärt, sie würden keine Geschäftsordnungsdebatte dazu führen. Und wir haben uns dann dahingehend verständigt, dass wir uns, wenn möglich, im Verlauf des Freitags einigen. Es muss auch damit gerechnet werden und damit werden die Möglichkeiten etwas geringer, dass am Freitag eine Aktuelle Stunde kommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN061" type="comment"><p>Eine Aktuelle Stunde gab es am 26. März 1971 nicht. Dafür standen einige dringliche mündliche Fragen der Opposition zur Ostpolitik der Bundesregierung auf der Tagesordnung. Vgl. BT Plenarprotoll 06/111, S. 6505–6513.</p></note></seg> Ob die Aktuelle Stunde vom Wirtschaftspolitischen oder vom Finanzpolitischen her aufgezogen wird, um Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> noch einmal eine Gelegenheit zu geben, sich hier zu produzieren, muss abgewartet werden. Nur, es ist empfehlenswert, dass wir uns darauf einstellen. In diesem Falle würde dann die Fragestunde von 9.00 [Uhr] bis 10.00 [Uhr] dauern, die Aktuelle Stunde bis 11.00 [Uhr], das heißt zusätzlich der Redezeiten, die Regierungsmitglieder beanspruchen, sodass dann eventuell Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erst gegen 11.20 Uhr oder 11.15 Uhr das Wort bekommen könnte und hier, glaube ich, liegt auch der Grund für die Opposition darauf zu drängen, dann mit den beiden Großen Anfragen auf einen andern Tag zu kommen. Ich würde empfehlen, es bei der Tagesordnung zu belassen, und wenn wir dann am Freitagmittag oder [am] Nachmittag sehen wie der Stand ist, können wir uns immer noch überlegen, wie wir uns dann letztlich zu dieser Frage verhalten. So viel zur Tagesordnung selbst. Auf die andern Punkte werden wir ja nachher gesondert noch eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Wir würden uns darüber noch zu verständigen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Nicht. Dann Punkt 4 zur Großen Anfrage das Arbeitsprogramm der Bundesregierung betreffend.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN062" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 16. Dezember 1971 betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu innenpolitischen Vorhaben vgl. BT Drs. 06/1620. Zur Antwort der Bundesregierung vom 12. März 1971 vgl. BT Drs. 06/1953. – Zur Debatte der Großen Anfrage der CDU/CSU in Verbindung mit der Abgabe einer Regierungserklärung durch Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 24. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/109, S. 6393–6469.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich sagte vorhin schon, dass morgen zunächst der Bundeskanzler sprechen wird. Ob wir jetzt verbundene Debatte haben werden oder getrennt, wird es wohl so sein, dass nach dem Bundeskanzler in jedem Falle einer von der Opposition spricht. Mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit wird das der Fraktionsvorsitzende der Opposition sein. Wir hatten gestern im Fraktionsvorstand darüber unterhalten, wie sinnvollerweise diese Debatte vorbereitet werden könnte, und wir hatten als Fraktionsvorstand gebeten, dass Gruppen von Arbeitskreisen heute sich zusammensetzen, einmal der Arbeitskreis Wirtschaft, Soziales und Haushalt und Finanzen. Es wird nachher, wie mir gesagt wurde, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> über das Ergebnis berichten und die Vorschläge hier unterbreiten. Und darüber hinaus haben zusammen getagt der Arbeitskreis II und der Arbeitskreis VII, also Inneres und Rechtswesen. Hierüber wird nachher Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> berichten.</p>
				<p>Wir sind von der Überlegung ausgegangen, dass wir nicht, wie es in der Vergangenheit oft üblich war, möglichst viele Redner benennen, die dann zu Detailfragen Stellung nehmen, weil nach unserer Meinung es nicht unsere Aufgabe sein kann, möglichst viele Nebenkriegsschauplätze morgen um die Große Anfrage oder um die Rede oder neben dem, was der Bundeskanzler sagt, entstehen zu lassen. Wir sollten bei dem bleiben, was wir für richtig halten, was unser Leistungsnachweis ist, und wir sollten die Punkte abhandeln, die die Arbeitskreise heute herausgestellt haben. Im Übrigen glaube ich, dass es vornehmlich morgen darauf ankommen wird, dass nach der Rede des Bundeskanzler die Minister, soweit sie für ihren Bereich angesprochen worden sind, nichts Neues in die Debatte einführen, sondern auf der Grundlage der schriftlichen Beantwortung der Großen Frage das so solide abdecken wie nur eben möglich. So wenigstens war die Meinung gestern im Fraktionsvorstand und so sollte es auch hier vorgetragen werden.</p>
				<p>Die Arbeitskreise haben sich in diesem Sinne vorbereitet und werden in diesem Sinne auch morgen ihre Redner, oder wir werden in diesem Sinne auch morgen die von den Arbeitskreisen benannten Redner bitten, in der Debatte zu verfahren. Im Übrigen sollten wir uns alle morgen vornehmen, dass gut vorbereitete Zwischenfragen auch an die Redner der Opposition gestellt werden und vor allen Dingen damit auch soweit möglich mit Zwischenfragen auf die Widersprüche, die in ihren eigenen Stellungnahmen, nämlich in der der Opposition liegen, und auch das, was sie widersprüchlich zu all diesen Dingen bisher gesagt haben, damit entsprechend herausgebracht wird. Ich würde jetzt vorschlagen, dass Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> aus den Arbeitskreisen berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>. Die drei Arbeitskreise Wirtschaft, Sozialpolitik und Finanzpolitik haben sich darüber unterhalten, wie die Debatte anzulegen ist. Die Arbeitskreise folgen der Überlegung, dass in einem ersten Beitrag vom Fraktionsvorsitzenden die allgemeinen Bemerkungen zur Frage der inneren Reform gemacht werden soll, auch in Abgrenzung zu früheren Einstellungen der CDU, auch in Abgrenzung zu dem Gerede über Prioritäten. Ich will das im Einzelnen hier nicht näher ausführen. Dann sollte, wird von uns vorgeschlagen, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> zu Fragen der, zu den Finanzfragen in dieser Runde etwas sagen sollte, wobei er selbstverständlich nicht eingehen kann auf das, was ’72 ist und in der mittelfristigen Finanzplanung, denn dieses ist ja Gegenstand unserer Beratungen im Herbst. Aber er wird darauf hinweisen, in welchen Fällen die CDU/CSU, angefangen vom Haushaltsvollzug ’70 bis zum Haushalt ’71, hier grundlegend geirrt hat.</p>
				<p>Dann hatten wir in Abweichung, dass wir nicht in Bereichsdebatten eingehen wollen, eine Ausnahme gemacht und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> gebeten, eine sozialpolitische Leistungsbilanz der 16 Monate aufzuzeigen, aber auch einige Erläuterungen zum Bericht der Bundesregierung hier zu geben. Hier gab es eine kleine Kontroverse, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> wird sicherlich selber vortragen hier, in der Frage, ob man denn die flexible Altersgrenze in diesem Bereich etwas konkreter ansprechen sollte gemeinsam mit der Öffnung der Rentenversicherung für andere Bereiche. Dieses ist im Arbeitskreis offengeblieben. Ich meine aber, dass die Formulierung, wenn sie Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> jetzt der Fraktion vorträgt, sie sind mir Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> jetzt, soviel ich weiß, auch abgestimmt worden, hier unbeanstandet sein brauchen. Wir haben dann auch ferner unsere Obleute gebeten und beauftragt aus allen drei Arbeitskreisen, entsprechend mit den Genossen aus den Arbeitsgruppen Zwischenfragen gezielt vorzubereiten. Darüber hinaus sind die Obleute und Arbeitskreisvorsitzenden gebeten worden, auch zur Verfügung zu stehen mit ganz kurzen fünf- bis zehnminütigen Interventionen, wenn das gewollt ist.</p>
				<p>Wir wollen aber insgesamt nicht, dass die Debatte zerfließt in die Bereiche, wo dann einzeln abgehakt wird und wo jeder dann noch für irgendetwas noch etwas sagen sollte. Wir wollen nach Möglichkeit die Debatte geschlossen haben und nicht in einzelne Bereiche abfließen lassen, Wirtschaftspolitik, Ordnungspolitik, Familienpolitik, was man ja alles machen kann. Das haben, waren wir der Auffassung, sollte man nicht tun. Wir bitten aber auch die Minister, die Vorhand zu haben, weil es ja in erster Linie hier auch die Stunde der Regierung ist in solchen Fällen hier in den einzelnen Bereichen hart zu kontern. Das zur Anlage der Debatte. Das Inhaltliche ist in der Arbeitskreissitzung im Wesentlichen für die Redner festgelegt worden. Ich danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt[-Vockenhausen]</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Inneres und der Arbeitskreis Recht haben in ähnlicher Weise die Situation für die Debatte von morgen beurteilt. Wir haben noch einmal ausdrücklich festgestellt, dass wir gut daran tun, wenn wir hier nicht eine zweite Auflage der Haushaltsdebatte mit zahlreichen Reden und Gegenreden machen, in der auch zahlreiche neue Probleme angesprochen werden, die buchhalterisch von der CDU für Dokumentationen verarbeitet werden können, sondern es kommt hauptsächlich darauf an, dass die Bundesregierung hier noch einmal deutlich macht, dass die Regierungserklärung von 1969<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN063" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20–34.</p></note></seg> eine Ausgangsgrundlage bietet, dass selbstverständlich ständig fortgeschrieben wird. Aber im Sinne dessen, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier gesagt hat, kommt es morgen darauf an, dass die Regierung erneut ihre Position deutlich macht und dass die Fraktion gewissermaßen hier klar sagt, was bereits erreicht worden ist und soweit manches noch nicht erreicht werden konnte, die Schuld in Versäumnissen der CDU/CSU liegt, die in der Vergangenheit zurückliegen. In der Richtung schlagen wir keinen unmittelbaren Redner vor. Es werden sich aber Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> für die Bereiche Wissenschaftsförderung und Umweltschutz bereithalten, um gegebenenfalls kurze Interventionen vorzunehmen. Darüber hinaus werden eine Reihe von Genossen ebenfalls unter dem Vorsitz der beiden Genannten sich zusammensetzen, um zu überlegen, ob und inwieweit durch Zwischenfragen hier die Debatte positiv beeinflusst werden kann. Wobei wir allerdings der Meinung sind, dass man sich das Objekt solcher Anfrage durch Zwischenfragen sehr sorgfältig aussuchen sollte, damit wir nicht hier zusätzlich vielleicht doch an der falschen Stelle Sperrfeuer schießen. Soweit die Meinung der beiden Arbeitskreise, und ich glaube, dass sich das einfügen lässt in das, was der größere Teil der Arbeitskreise hier gesagt hat, weil ja auch nach den Aussagen der CDU in der Wirtschafts- und Finanzpolitik hier der eigentliche Schwerpunkt des Angriffs morgen liegen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis hat nach einer gründlichen Diskussion der Fraktion vorgeschlagen, dass ich zur Sozialpolitik sprechen soll, und zwar vor allen Dingen,</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>und zwar will ich versuchen, die CDU sozialpolitisch unter Bezugnahme auf die Große Anfrage in die Ecke zu drücken. In die Ecke zu drücken mit den Leistungen, die erbracht worden sind, aber gleichzeitig, das hat Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> schon anklingen lassen, die weiteren Richtlinien, die auch in der Antwort der Bundesregierung herausgestellt worden sind, unterstreichen. Unterstreichen beispielsweise die große Bedeutung der flexiblen Altersgrenze für Arbeitnehmer im Hinblick auf die Arbeitswelt von heute, im Hinblick auf gesundheitliche Tatbestände und auch im Hinblick auf Gerechtigkeit gegenüber anderen Berufsgruppen.</p>
				<p>Dann was die Öffnung der Rentenversicherung betrifft für Selbstständige und für Frauen will ich auf die Versäumnisse des Kanzlers, einen Auftrag des Bundestages damals nicht erfüllt zu haben hinsichtlich der Öffnung für Selbstständige<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN064" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der CDU/CSU- und SPD-Fraktion vom 8. Dezember 1968 betr. Vorbereitungen für eine Ausdehnung der gesetzlichen Rentenversicherung auf Selbstständige und Angehörige freier Berufe vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 7357, Umdruck 323.</p></note></seg>, anknüpfen, unterstreichen die Bedeutung, aber gleichzeitig zum Ausdruck bringen, was auch in der Erklärung der Bundesregierung gesagt wird, dass das nicht zulasten der Pflichtversicherten gehen soll. Hinsichtlich der Frauen will ich diese Öffnung der sozialen Sicherung begrüßen und dann folgendes ausführen. Im Hinblick auf die große Bedeutung der sozialen Sicherung für Frauen sollte auch geprüft werden, ob und inwieweit für Zeiten der Kindererziehung sozialversicherungsrechtliche Nachteile schrittweise beseitigt werden können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Alles soll sich halten in dem Finanzrahmen, aber auch in dem Sinne unserer politischen Zielsetzung, womit ich hoffe, der Regierung und uns in der Arbeit draußen einen kleinen Dienst erweisen zu können. Vielen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich rede nicht [davon], dass ich heute Morgen in dem Arbeitskreis eine etwas andere Auffassung hinsichtlich der Vertretung der Sozialpolitik gehabt habe, als sie heute Morgen von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> dargelegt worden ist. Insofern möchte ich mich nachträglich noch bei dem Bundeskanzler bedanken, dass er hier eine so eindeutige Sprache hinsichtlich der finanziellen Situation und der Möglichkeiten, die wir haben, angesprochen hat und gesprochen hat. Ich halte das nicht für Schimpfen, sondern ich war der Meinung, dass dies der Fraktion gesagt werden muss,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>dass aber darüber hinaus dies auch einer Reihe von Ressortministern gesagt werden muss, denn es ist auf die Dauer unerträglich, dass wir durch Vorstellungen von Ressortministern uns draußen mit Dingen in der Öffentlichkeit auseinandersetzen zu haben, die überhaupt im Kabinett noch nicht beschlossen sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Auch hier muss der Mund gehalten werden. Dann würde ich hinzufügen wollen, dass wir meiner Ansicht nach und die wiederhole ich jetzt trotz der vorsichtigeren Formulierung, die Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> hier angeschnitten hat, dass wir uns bei unseren Aussagen als Fraktion nur im Rahmen dessen bewegen können, was die Regierung als Antwort auf die Große Anfrage gegeben hat. Das heißt, dass wir also auch mit Entwicklungen in Punkto zum Beispiel flexible Altersgrenze und was hier noch angedeutet worden ist zunächst nicht über das hinausgehen können, als was die Regierung hier in der Antwort gesagt hat und genauso vorsichtig muss es gemacht werden. Ich will damit nicht die Diskussion um diese Dinge abbrechen, aber ich möchte, dass wir erst vorprellen in dem Augenblick, wo sich sowohl in der Fraktion als in der Regierung über diese Dinge, wie weit und wann sie realisiert worden sind, Klarheit geschaffen worden ist. Der weitere Punkt, den ich sagen möchte, ich bitte mir das nicht zu verübeln, ist der, dass das morgen eine etwas schwierige Debatte werden kann, aber nicht sein muss.</p>
				<p>Es ist klar, dass wir mit voller Bravour und, möchte ich sagen, im Angriff darlegen wollen, was die Regierung geleistet hat. Aber für meine Begriffe, und hier teilen sich ein bisschen die Auffassungen, wird es auch klar sein, dass die CDU immer wieder uns versuchen wird zu fragen, wie wollt ihr die Risiken, die in der Finanzplanung drin sind, wie wollt ihr das erledigen, wann wollt ihr das erledigen? Hier hat der Bundeskanzler deutlich gemacht, dass wir nicht bereit sind, uns von der Opposition den Termin vorschreiben zu lassen, wann wir das tun wollen. Und ich halte den Beschluss der Regierung, hier im Sommer und im Herbst zu entscheiden, für außerordentlich vernünftig. Aber wir dürfen nicht verkennen, dass da gewisse Zahlen in der Öffentlichkeit sind und dass die auf diese Zahlen eventuell zurückkommen werden und sagen, wie wollt ihr das machen. Deshalb war mein Vorschlag, und dies würde ich auch jetzt noch nach der Arbeitskreissitzung für ratsam halten, dass wir sagen, erstens, was wir bisher gesagt haben, hat zugetroffen und ihre Voraussagen waren falsch. Sie haben uns im Haushalt ’70 erklärt, der muss restriktiv gefahren werden und die Regierung fährt ihn nicht. Wir haben ihnen am Schluss klargelegt, dass wir nicht bis neun Prozent, sondern bei sieben Prozent geblieben. Sie lagen also mit ihren Kassandrarufen völlig schief.</p>
				<p>Dann kam der Haushalt ’71, haben sie uns gesagt, ihr seid konjunkturanhaltend, die 100 Milliarden Grenze müsse weg, es müsse ein Eventualhaushalt gemacht. Als wir diesen Haushalt verabschiedet haben, sind genau auf die Plattform der Regierung gegangen. Die Regierung hatte Recht. Dann haben wir darüber geredet, wie wir den Haushalt ’71 fahren sollten. Da haben sie von einer Rezession gesprochen. Jetzt ist von einer Rezession nicht mehr die Rede, sondern jetzt sagt man zwar, die Konjunktur wird ein wenig abflachen, aber es redet niemand mehr, dass jetzt schon gespritzt werden muss. Es muss ihnen klargemacht [werden]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN065" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »haben«.</p></note></seg>, dass sie mit allen Aussagen zur Finanzpolitik schiefgelegen haben und die Koalition und die Regierung war hier richtig. Das muss der Kernpunkt sein und daran muss aufgeknüpft werden, dass wir erst bereit sind über die Risiken zu reden, wenn es eine Übersicht gibt, eine genauere Übersicht, nämlich im Sommer oder im Herbst, wie sich die Konjunktur entwickelt und wie dann sozusagen die Daten zusammenfassen können.</p>
				<p>Ich würde aber dringend bitten, Genossen, auch wenn das jetzt so vorsichtig formuliert worden ist, wie es Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> formuliert hat, wenn wir hier auch nur im Geringsten abweichen in eine Aussage, die termingedingt ist oder die auch nur andeutet, dies oder das wollten wir noch machen, ohne dass wir uns finanzielle Klarheit geschaffen haben, kommen wir ins Rutschen und wir machen uns die Arbeit selbst schwer. Denn wenn wir jetzt von diesem oder jenem Punkt reden, den wir eventuell durchführen wollen, aber dann, wenn wir ausrechnen und die Zahlen vor uns haben, zu andern Ergebnissen kommen, müssen wir dies oder jenes wieder zurücknehmen und dass es viel schlimmer ist zurückzunehmen als vorher es anzukündigen. Wir müssen auch für die Jahre 1972 und ’73 noch Möglichkeiten haben, etwas zu tun, und da hilft es uns gar nichts, wenn wir jetzt solange zurückhaltend sind, bis wir Klarheit haben. Ich warne dringend davor, hier schon neue Zusagen zu machen, ohne dass wir wissen, wie wir die alten finanziell abdecken sollen. Denn dass es Lücken gibt, dass das sehr ernst werden wird, darüber gibt es wohl keinen Streit unter uns und dann sollten wir die Zahlen erst vorliegen haben, bevor wir schon neue Ankündigungen machen. Danke schön.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Nicht der Fall. Ist die Fraktion einverstanden mit den Dispositionen, die hier vorgetragen worden sind für die Debatte? Einverstanden. Dann ruf’ ich auf Punkt 5, betrifft die am Freitag unter den Umständen, die hier von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> geschildert worden sind, zur Diskussionen stehenden Anfragen, Großen Anfragen, unserer eigenen und die der FDP und die anderen der CDU/CSU.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN066" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 59.</p></note></seg> Das Wort hat Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: {…} Möglichkeiten einrichten, von denen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> aufgrund der Geschäftslage gesprochen hat. Gehen wir davon aus, dass wir durchhalten können, was wir vorhaben, dann spricht um 10.00 Uhr Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Anschließend kommt die Opposition zu Wort, wahrscheinlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Dann erfolgt die Begründung der Großen Anfragen, einmal die von SPD und FDP gemeinsam nach Vorschlag des Arbeitskreises durch mich, die Opposition und dann die erste Runde der Auseinandersetzung, die bestritten werden soll unsererseits von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und von Seiten der FDP bestritten wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>. Sollten sich noch weitere Runden anschließen, was zeitlich kaum möglich sein wird, ist jedenfalls im Arbeitskreis dafür Sorge getroffen, dass zu den einzelnen Sachgebieten der einzelnen Redner vorhanden sind.</p>
				<p>Kommt es so, wie Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> angedeutet hat, und nach der Unterrichtung, die ich von der CDU/CSU erfahren habe, muss damit gerechnet werden, die CDU/CSU teilte also mit, dass nicht damit zu rechnen sei, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor 11.00 Uhr zu Wort komme, das heißt also die Andeutung einer Aktuellen Stunde oder anderer Maßnahmen, dann würde man sich im Verlaufe, lieber Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>], der Debatte und der Abwicklung überlegen müssen, ob wir so verfahren, wie wir als Alternative vorschlagen, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> also dann 11.00 Uhr, 11.20 Uhr die Erklärung abgibt und dass dann die Opposition zu Wort kommt, hier wird ihr Sprecher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> sein, dass dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> für die Regierungskoalition zu Wort kommt und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> als der Sprecher der FDP noch zugibt, was die FDP dazu zu sagen hat. Die Opposition wird auf jeden Fall, wenn, was sowohl von uns vorgesehen ist, als auch was die Opposition erwartet, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> etwas dazu zu sagen hat. Zu diesem Thema will dann noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu Wort kommen. Ich möchte also sagen, Karl, dass wir uns auf beide Möglichkeiten im Arbeitskreis eingerichtet haben und uns abgesprochen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Noch zu diesem Punkt? Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, ich möchte ein paar Bemerkungen zum Hintergrund dieser Debatte machen, die ich in dieser Form und in diesem Inhalt öffentlich so nicht alle vortragen kann am Freitag. Die Debatte geht ursprünglich zurück auf den Wunsch der sozialdemokratisch-freidemokratischen Koalition, der sozial-liberalen Koalition, einmal zu den hier zu berührenden Themen öffentlich etwas zu sagen, nachdem wir eine unangenehme und auch als unangenehm empfundene Welle von gedruckter CDU/CSU-Propaganda, zum Teil eben auch sehr irreführender und unwahrer Propaganda, in die Unteroffiziers- und Offizierskorps der Bundeswehr im Lauf des letzten Vierteljahres, der letzten vier Monate erlebt haben. Die CDU hat inzwischen ihre eigene Große Anfrage danebengelegt.</p>
				<p>Die zwischenzeitliche Entwicklung hat die Ausgangspunkte ein wenig verschoben. Ich habe zu vier Themen in dem Gesamtzusammenhang ein paar politische Bemerkungen zu machen. Zunächst zum Thema innere Lage der Bundeswehr wird sicherlich am kommenden Freitag aktuell aufgehängt werden nicht so sehr an dem Bericht des Wehrbeauftragten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN067" type="comment"><p>Zum Jahresbericht 1970 des Wehrbeauftragten vom 1. März 1971 vgl. BT Drs. 06/1942.</p></note></seg>, wenngleich der eine ganze Menge Aufhängepunkte liefert. Ich finde das nicht sehr hilfreich, dass er sich seitenlang über Haar- und Barttracht in der Bundeswehr auslässt, glaube auch nicht, dass die Innere Führung durch die Verabschiedung eines kurzgefassten Kompendiums in Zukunft Fritz-Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> überzeugen wird. Sie wird sich mehr aufhängen an der Niederschrift von Arbeitstagungen einer Gruppe von Hauptleuten im Bereich der 7. Panzergrenadierdivision in Unna<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN068" type="comment"><p>Im März 1971 veröffentlichten 30 Offiziere, zumeist Kompaniechefs, der 7. Panzergrenadierdivision aus Unna eine Denkschrift, in der sie eine zunehmende Politisierung der Bundeswehr und einen Mangel an Disziplin beklagten. Der Politik warfen die Hauptleute zudem vor, sie täusche absichtlich und aus politischer Zweckmäßigkeit über die wachsende militärische Schlagkraft des Ostblocks. Vgl. den Artikel »Einmaliger Vorgang; »Der Spiegel«, Nr. 14 vom 29. März 1971, S. 22 f. sowie den Artikel »Rechtsrum und kehrt«; Der Spiegel«, Nr. 15 vom 5. April 1971, S. 26–29.</p></note></seg>, die mit Fleiß von dem einen oder anderen rechtzeitig zu dieser Debatte in eine große Zahl von Redaktionen geschickt worden sind und dort je nachdem, ob es sich um Springer-Zeitungen oder andere handelte, entweder minimisierend oder maximierend kommentiert worden sind.</p>
				<p>Zum Tatbestand solcher Denkschriften, Niederschriften, Protokolle in der Armee muss ich sagen, das ist die vierte, die ich von Amts wegen erlebte und sie haben alle ihre Besonderheiten. Das erste war die sogenannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnezAlbert">Schnez</name>-Denkschrift<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN069" type="comment"><p>Zur Denkschrift des Generalinspekteur des Heeres, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnezAlbert">Schnez</name>, vom Dezember 1969 vgl. die Fraktionssitzung am 13. Januar 1970, Dok. 15, SVP B, und Anm. 35.</p></note></seg>, die zu Zeiten der Großen Koalition verfasst und zu den Akten geschrieben worden war und die mit Fleiß indiskretioniert, nach draußen gebracht wurde zu dem Zeitpunkt unserer Amtsübernahme, um uns vor Schwierigkeiten zu stellen. Wir haben gesagt, das ist ganz diskussionswürdig, aber es ist auch sehr diskussionsbedürftig, lass uns mal diskutieren.</p>
				<p>Das Nächste war ein Vierteljahr später eine kollektive Arbeit von sechs oder sieben sehr jungen Offizieren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN070" type="comment"><p>Gemeint ist die Denkschrift »Neun Thesen junger Offiziere«, die einige Leutnante der Hamburger Heeresschule im Januar 1970 formulierten. Zum Wortlaut der Denkschrift, die auch als »Leutnant 70« bekannt wurde, vgl. Blätter für die deutsche und internationale Politik 2/1970, S. 319–323.</p></note></seg>, die nicht durch Indiskretion in die Öffentlichkeit kam, sondern weil ihr Vorgesetzter das für richtig gehalten hatte, besonders progressiv und in mancher Weise auch sehr liebenswert, in mancher Weise progressiv über das Ziel hinausschießend, so wie das andere konservativ oder gar reaktionär übers Ziel hinausgeschossen war.</p>
				<p>Das Dritte ist eine kollektive Arbeit, die sich als kollektive Arbeit gibt, die in Wirklichkeit entstanden ist in Büros der kommunistischen SDAJ unter der Überschrift »Soldat 70«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN071" type="comment"><p>Gemeint ist die im Mai 1970 unter dem Titel »Soldat 70 – Wehrpflichtige melden sich zu Wort« veröffentlichte Denkschrift von 13 Wehrpflichtigen, die aus dem Umfeld der DKP und der Sozialistischen Deutschen Arbeiterjugend stammten. Diese Schrift wurde wegen schwerwiegender Verstöße gegen die soldatischen Dienstpflichten innerhalb der Bundeswehr sofort verboten. Zum Wortlaut der Studie vgl. Blätter für die deutsche und internationale Politik 8/1970, S. 874–880.</p></note></seg>, die eindeutig in mehreren Punkten gegen die bestehenden Gesetze verstößt und gegen deren soldatische Urheber wir mit den angemessenen, sehr gelinde mit den angemessenen disziplinären Mitteln vorgegangen sind.</p>
				<p>Das Vierte ist jetzt also diese Niederschrift aus dem Bereich einer Panzergrenadierdivision. Wenn man das liest, was diese Hauptleute dort schreiben, so gibt es gar keinen Zweifel, dass rund die Hälfte ihrer Feststellungen zutreffend festgestellt werden. Das hätte man vor drei oder fünf Jahren auch genauso zutreffend feststellen können, und es bleibt auch noch eine Reihe von Jahren zutreffend so. Es gibt keine Möglichkeiten, eine große Zahl von erheblichen und die jungen Leute, die da Kompaniechefs sind von der Panzergrenadierkompanie, sehr bedrückenden Schwierigkeiten, keine Möglichkeiten, die zu beheben. Im Gegenteil, eine der Schwierigkeiten wird immer größer, auf die komme ich nachher zu sprechen. Eine andere ist etwas erleichtert worden durch das, was wir eingeleitet haben. Die Zahl der Unteroffiziere nimmt deutlich, aber langsam, deutlich, aber langsam zu. Die Jungs haben sich im Übrigen in drei, vier Punkten gewaltig vergriffen im Ton. Sie behaupten, die militärische Führung sei der politischen Führung hörig geworden, behaupten die militärische Führung würde nicht mehr wagen, der politischen Führung reinen Wein über die Lage der Truppe einzuschenken. Sie behaupten, die militärische und politische manipulierten die Kräfteverhältnisse zwischen Ost und West aus politischen Gründen so, dass die Bedrohung durch den Osten viel gelinder erschiene, als sie wirklich sei. Dies Letztere ist besonders absurd, weil das letzte Weißbuch der Regierung auf diesem Gebiet<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN072" type="comment"><p>Zum »Weißbuch 1970 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Lage der Bundeswehr« vom 14. Mai 1970 vgl. BT Drs. 06/765.</p></note></seg> die Zahlen der Soldaten, der Verbände, der Flugzeuge, der Panzer, was man alles will, sehr sorgfältig dargelegt hat. Und es ist ganz offensichtlich, dass einige dieser sehr heterogenen Gruppe und ein hoher Vorgesetzter<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN073" type="comment"><p>Gemeint ist der Divisionskommandeur der 7. Panzergrenadierdivision, Eike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiddeldorfEike">Middeldorf</name>.</p></note></seg>, der sich so ein bisschen väterlich um die bemüht hat und dem man wohl indirekt, unbeweisbar, doch einen erheblichen Anteil an der Verursachung dieser ganzen Geschichte zumessen muss, deutlich, dass einige im Grunde die gegenwärtige Regierung meinen.</p>
				<p>Andere meinen nicht die Regierung, sondern schreiben mir Briefe, in denen sie sagen, du bist ja prächtig und wir haben zu dir Vertrauen, aber zu unseren Generalen haben wir kein Vertrauen mehr. Man muss einfach wissen, dass diese 28- bis 32-jährigen Hauptleute, um die es sich da handelt, zum Teil sozialdemokratische Wähler sind, eindeutig, zum Teil CDU-Wähler, also durchaus ganz breite politische Palette und dies sind weniger von politischen Motivationen her angetrieben als von den Schwierigkeiten, mit denen sie zuhause in ihren Kompanien nicht fertig werden können.</p>
				<p>Wir haben darauf rein militärisch reagieren lassen durch ein Fernschreiben ihres Truppenvorgesetzten, ihres höchsten Truppenvorgesetzten, den Inspekteur des Heeres<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN074" type="comment"><p>Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnezAlbert">Schnez</name>.</p></note></seg>. Der oberste Soldat der Bundeswehr, General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaizièreUlrichde">de Maizière</name>, hat in einem zweiten Fernschreiben an die ganze Bundeswehr sich dahinter gestellt und das noch ein bisschen kommentiert, haben ihnen vorwerfen lassen, dass das in die Öffentlichkeit herausspielen, eine scharfe Missbilligung, die anderen Punkte, die ich nannte, auch, scharfe Missbilligung verdient, wobei aber nicht sicher ist, wer das wirklich in die Öffentlichkeit gebracht hat. Das kann auch durchaus der Vorsitzende des Verteidigungsausschusses des Deutschen Bundestages<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN075" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p></note></seg> gewesen sein, an den diese Niederschrift geschickt worden war. Ich weiß es nicht und kann das auch nicht klären, wer es wirklich war.</p>
				<p>Mein Wunsch also in der Debatte diese Sache so rite zu behandeln, wie ich das eben auch tat und daraus nicht zu machen einerseits einen Aufstandsversuch junger Rechtsextremer gegen die gegenwärtige Regierung. Das würde erstens falsch sein und zweitens unerwünschte und überflüssige Solidarisierungseffekte woanders herbeiführen, es aber auch nicht völlig nebensächlich zu behandeln, sondern schon zu sagen, hier stecken ein paar Punkte drin, die ohne scharfe Zurückweisung nicht hier über die Bühne gehen können.</p>
				<p>Der zweite Punkt, so wie ich in dem ersten, was die wirklich schwierige Lage bei den Kampftruppen des Heeres angeht, ein Erbteil übernommen habe, das wir auch nicht innerhalb von Monaten oder Jahren leicht ändern können, es handelt sich nicht nur zufällig um Panzergrenadiere und um Panzertruppen, das heißt, nicht zufällig um diejenigen Truppen, die es bei Gewinnung junger Unteroffiziere und junger Leutnants am schwierigsten von allen haben. Dass sie es am schwierigsten haben, hat zwei Gründe. Erstens weil die jungen Unteroffiziere oder Feldwebel, wenn sie nach vier oder sechs oder acht Jahren diese Bataillone verlassen, zwar eine ganze Menge gelernt haben, aber nichts Spezifisches, was sie für ihren anschließenden Zivilberuf sonderlich verwenden können, im Gegensatz zu sämtlichen Unteroffizieren und Feldwebel fast aller übrigen technischen Truppen, und zweitens haben sie es besonders schwierig in den Kampftruppen des Heeres deshalb, weil es eben für einen Panzergrenadier anders als für jemand, der den ganzen Tag am Fernmeldegerät sitzt und den Luftraum beobachten muss und vielerlei Bewegungen zu managen hat und zu lenken hat vom Boden aus, oder jemand, der in einem Instandsetzungsbataillon sitzt oder in einem Versorgungsbataillon. Für die Jungs in den Kampftruppen ist es am schwierigsten zu begreifen, dass sie sich selber und ihre Soldaten ausbilden sollen so gut als möglich für einen Fall, der dadurch, dass sie sich so gut wie möglich ausgebildet haben, vermieden werden soll, dass er je eintritt. Die Paradoxie der Existenz des modernen Soldaten ist für diese Art von Verbänden und für die Jungs in diesen Verbänden am schwersten psychisch zu verkraften. Und dann kommen dazu die ganzen Schwierigkeiten, die man hat, dass sie nicht genug Kasernen, keine Kantinen haben, keine Unterkünfte, dass sie zwar in Schleswig mit ihre Batterie sind, aber einmal im Jahr zum Schießen kommen nur in Grafenwöhr, wozu sie zwei Tage und drei Nächte auf der Eisenbahn unterwegs sein müssen.</p>
				<p>Das ist als ein Erbteil, das man nicht leicht beseitigen kann und so haben wir auch auszubaden das zweite Erbteil, das in den letzten 14 Tagen, drei Wochen unter dem Stichwort »Starfighter«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN076" type="comment"><p>Gemeint ist Jagdbomber F-104 G. – Vgl. auch den Artikel »Keine neue ›Starfighter‹-Krise«; »Die Zeit«, Nr. 14 vom 2. April 1971.</p></note></seg> nun uns schaflose Nächte macht. Es sind nicht nur die »Starfighter«, es sind auch die G. 91<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN077" type="comment"><p>Gemeint ist das Jagdflugzeug Aeritalia G. 91.</p></note></seg>, die, man mag das für einen Zufall halten, eine Unglückskette des Zufalls, die in den letzten Tagen, in den letzten drei Wochen in großer Zahl, heute ist wieder ein »Starfighter« abgestürzt im Mittelmeer, in großer Zahl zu Unfällen führen. Das Bedrückende an der Sache ist, dass man weder heute noch vorhersehbar in sechs Wochen sagen kann, das liegt alles an der und der Ursache, oder dass man auch nicht wird sagen können, das liegt an diesen beiden Ursachen, sondern das Bedrückende ist, dass es an einer Vielfalt von Ursachen liegt, wovon einigermaßen eingekreist werden können, wenngleich man bei vielen Unfällen nachher nicht mehr feststellen kann, was wirklich die Causa efficiens war. Das eine ist die eindeutig auftretende Materialermüdung bei den Düsentriebwerken sowohl als auch bei den Zellen, Düsentriebwerke vor allem bei der G. 91, Zellen beim »Starfighter«, die nicht entfernt die Flugstunden aushalten, die der Deutsche Bundestag, als er diese Dinger mal zu bestellen zugestimmt hat vor zehn Jahren, geglaubt hat, und die phantastische Aufwendungen erfordern, jetzt mit neuen Tragflächen und all dergleichen versehen zu werden, ganz abgesehen davon, dass das sehr viel Zeit kostet und dass nicht durch einen Befehl von heute bis zum 1. Oktober geregelt werden kann.</p>
				<p>Und der zweite Kreis von Ursachen, den man ungefähr gefühlsmäßig einkreisen kann, hängt mit der Tatsache zusammen, dass diese überaus komplizierten Aggregate moderner Technik in den fliegenden Verbänden von technischem Wartungspersonal gewartet werden, das zu einem Drittel aus wehrpflichtigen 18-Monate-Soldaten besteht und in Wirklichkeit noch nicht mal angelernte Arbeiter gelten kann.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ja, der Zuruf Beruf ist sehr schön, dann tut mir gleichzeitig noch zehn Milliarden geben in den Einzelplan 14<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN078" type="comment"><p>Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung.</p></note></seg>, [dann] bin ich in der Lage, das innerhalb von acht Jahren aufzubauen. Das muss man nämlich auch wissen, dass es hier angesichts der lange gewachsenen Struktur keine Möglichkeiten der sofortigen Hilfe gibt. Sicherlich können wir in Bezug auf alle die Tatbestände, die ich eben nur angedeutet habe, mit gutem Recht und mit Fug und Recht auch öffentlich sagen, betrifft uns nicht, haben wir vorgefunden, haben wir alles im Weißbuch voriges Jahr schon geschildert, was der Fall ist. Das könnte man alles vorlesen, das steht da alles drin. Nur ist weder den Soldaten der Armee noch der öffentlichen Meinung damit gedient, wenn Politiker in Bonn sich über solche Kalamitäten, bei solchen Kalamitäten nur darüber miteinander unterhalten oder sich streiten, wer denn früher mal die Schuld hatte. Es ist ganz sicher so, dass die Verantwortung für das, was heute und morgen und übermorgen passiert, uns zugerechnet wird und nicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> oder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> oder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> oder wer immer früher für das eine oder andere verantwortlich gewesen sein mag.</p>
				<p>Ich komme zu dem dritten Punkt in dem Gesamtzusammenhang. Die finanzielle Situation dieses Riesenbetriebs Bundeswehr mit rund 480 000 Soldaten und noch einmal 170 000 Arbeiter, Angestellten und Beamten, rund 650 000 Menschen insgesamt ist durchaus mit meiner Zustimmung bisher in einer außergewöhnlichen Enge, zum Beispiel für Wartung und Betrieb. Wartung komplizierter Waffensysteme und ihren Betrieb kamen wir im Jahr 1970 fast auf den Pfennig genau mit derselben Summe aus wie schon 1966 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> für diese selben Zwecke zur Verfügung hatte, um genau zu sein, wir haben dafür 2,3 Prozent mehr Geld gehabt. Jeder aber weiß, dass für jeden sonstigen Dienstleistungsbetrieb der deutschen Volkswirtschaft die Sachkosten nicht um 2,3 Prozent in dem Zeitraum gestiegen sind, sondern um zwischen 25 und 40 Prozent mit der Konsequenz, dass wir vieles vernachlässigen müssen aus finanzieller Enge und dass die Truppe sich dessen durchaus bewusst ist und auch weiß, worauf sie das eine oder andere zurückführt. Zweitens, im gleichen Zeitraum muss ich darauf hinweisen, dass unsere Erneuerungsinvestitionen pro Jahr von 1966 auf 1970 zurückgegangen sind um mehr als eine Milliarde pro Jahr, das heißt für die Erneuerungsinvestitionen habe ich ’70 aufgewandt 13 Prozent weniger, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> bereits im Jahr 1966 aufgewandt hat.</p>
				<p>Dass dieses nicht ohne auf die Dauer sehr durchschlagende Konsequenzen so aufrechterhalten werden kann, wird jedem ohne Weiteres einleuchten. Und ich habe diese beiden Zahlengruppen, diese beiden Kapitelgruppen aus dem Wehrhaushalt eben mal genannt, weil man sich nicht täuschen lassen darf durch den allgemeinen Anstieg des Wehrhaushalts, der ausschließlich auf die von mir nicht gewünschten, aber natürlich in Kauf zu nehmenden allgemeinen Gehaltserhöhungen im öffentlichen Dienst zurückzuführen ist. Das macht mehr als eine Milliarde, macht von 1966 bis heute wesentlich mehr als eine Milliarde. Da liegen große Steigerungen, die nützen weder der Sicherheit des Flugbetriebs noch der Sicherheit des Fahrbetriebes, sondern die sind aus anderen Gründen der gesamtgesellschaftlichen Entwicklung unvermeidlich, haben aber dazu geführt, dass man auf der andern Seite in Bezug auf die Sachkosten, sowohl was Unterhaltung und Instandsetzung angeht, als auch was Erneuerung bisheriger Waffensysteme und so weiter angeht, gespart hat, und zwar so gespart wie ich das eben in den Prozentziffern hier vorgelesen habe. Ich sehe gegenwärtig nicht, wie bei den geltenden, noch geltenden mittelfristigen Finanzplanungen die Verallgemeinerung der Wehrpflicht dadurch, dass man mehr Wehrpflichtige einzieht und alle in Zukunft nicht 18, sondern 16 oder 15 Monate nur einzieht, ich sehe nicht, wie das verwirklicht werden kann, und zwar aus finanziellen Gründen kann ich das nicht erkennen, wie das möglich gemacht werden soll. Ganz klar, wenn ich die Leute kürzere Zeit einziehe, dass ich die intensiver ausbilden muss und das die Ausbildungseinrichtungen infolge dessen nicht nur personell, sondern auch materiell höhere Aufwendungen verlangen. Ich sehe nicht, wie ich das machen kann.</p>
				<p>Damit komme ich aber zu dem vierten Punkt. Ein großer Teil der Malaise der Armee, der sich von Quartal zu Quartal bedrückender für die jungen Offiziere und die jungen Unteroffiziere und Feldwebel auswirkt, hängt zusammen mit der um sich greifenden allgemeinen Einstellung der jungen Generation in unserer Gesellschaft, aber nicht nur bei uns. Das gilt natürlich auch für andere westliche Gesellschaften, dass im Grunde, jedenfalls wenn man die höhere Schule besucht, es ein Unding ist, nicht fertig zu kriegen, den Wehrdienst auf die eine oder andere Weise zu vermeiden. Diese Einstellung, die an den Gymnasien um sich greift, ist bestürzend. Ich darf einmal hier sagen, dass wir im Jahr 1964 2 800 Wehrdienstverweigerer hatten im ganzen Jahr. In den sechs Jahren seither hat sich die Zahl versechsfacht. Wir haben im Jahr 1970 19 000 gehabt und die von mir zu vermutende Zahl für das Jahr ’71 anhand der ersten beiden Monatsergebnisse will ich lieber nicht nennen, weil ich sie nicht morgen in der Zeitung lesen möchte.</p>
				<p>Diejenigen, die sich als Wehrdienstverweigerer melden, dabei ist natürlich immer ein Anteil echter Gewissensüberzeugter, deswegen ist es so schwer darüber zu reden, weil man nicht gerne verschiedene Gruppen in einen Topf werfen möchte, diejenigen, die sich melden als Wehrdienstverweigerer, werden zu 80 Prozent anerkannt und haben etwa eine 75-prozentige Chance zu keinerlei Dienst herangezogen zu werden. Infolgedessen ist das die sicherste Weise den Wehrdienst zu vermeiden. Die übrigen, die dann eingezogen werden, die diesen Weg nicht beschritten sind, sehen natürlich während der 18 Monate, wo sie in der Panzergrenadierkompanie in Augustdorf im Teutoburger Wald dienen sollen, jottwede, weit weg von jeder Stadt, die sehen nicht ein, dass sie dieses Los getroffen, obwohl doch die andern 17 Jungs aus ihrer Klasse nicht dienen brauchen und nur diese drei müssen dienen. Entsprechend schwierig wird das Klima für die Ausbilder und für die jungen Unteroffiziere, die Offiziere gleicherweise. In dem Zusammenhang will ich sagen, dass mich schon heute tief erschreckt die Voraussicht, dass die Vereinigten Staaten, so wie es jetzt offiziell durch die Regierung angekündigt worden ist, per Juli 1973 ihre Wehrpflicht völlig abschaffen wollen mit der Konsequenz, dass die entsprechenden Wirkungen in der öffentlichen Meinung von Norwegen, Dänemark, Holland, Deutschland, Italien natürlich in eine ähnliche Richtung bei uns drängen werden.</p>
				<p>Dieses alles sind Probleme, die wir geerbt haben, die wir aber ausbaden müssen. Ich will nur sicherheitshalber eins hinzufügen. Wenn jemand glaubt, dass das Problem erleichtert werden kann durch die Auflösung von Divisionen, durch die Auflösung von Großverbänden, eine sehr legitime Erwägung, so muss ich darauf antworten, dass dadurch personell nichts geändert wird. Man würde nämlich dann die freiwerdenden Soldaten in die andern Verbände, die nachbleiben, stecken und die würden dann immer noch nicht auf 100 Prozent aufgefüllt sein, dass finanziell die dadurch erhofften Erleichterungen frühestens nach drei, vier, fünf Jahren zu Buche schlagen, eintreten. Nämlich erst in dem Zeitraum, in dem die notwendigen Erneuerungsinvestitionen fällig würden für die Waffensysteme in den heute aufgelösten Divisionen. Vorher nicht. Darüber hinaus wird sich jeder drüber klar sein, dass, solange wir mit unserer Ostpolitik im Zustand der Hängepartie uns befinden, sowohl in Richtung Westen als auch in Richtung Osten irgendwelche Ankündigungen bezogen auf die Verringerung von Verbänden, ich drück’ mich ganz zurückhaltend aus, untunlich sein müssen. Ganz zurückhaltend ausgedrückt. Das Gleiche gilt auch für den Vorschlag, den Laien, die sich bemüht mit dem Problem innerlich beschäftigen, einem immer gleich machen, legt doch die „Starfighter« mal sechs Wochen still, bringt das in sechs Wochen in Ordnung und dann lasst sie wieder fliegen. Ich kann heut’ schon voraussagen, dass ich nach sechs Wochen nicht klüger bin auch heute. Ich kann heut’ schon voraussagen, dass das Risiko militärischer Düsenfliegerei in aller Welt hoch ist und auch hoch bleibt, auch nach sechs Wochen, auch nach sechs Monaten.</p>
				<p>Die Unfallrate, so hoch sie bei uns im Augenblick zu sein scheint durch diese Häufung in den letzten drei Wochen, ist nicht größer als bei anderen, was kein Trost ist. Der seelische Zustand, der für diesen Teil verantwortlichen Generale, Kommodores und übrigens auch des Ministers, was diese Sache angeht, ist schwierig, zumal wir im Grunde wissen, dass weitergeflogen werden muss. Nichts wäre falscher, als den Flugbetrieb vier Wochen lahmzulegen und hinterher dann sagen zu müssen, jetzt sind die vier Wochen um, jetzt fliegt ihr weiter und wir haben keine durchgreifende Möglichkeit gehabt inzwischen das Risiko zu verringern. Wir sind dabei für »Starfighter« und G. 91, wie man aus vorlauten Indiskretionen in den »Spiegel« hinein, wo es dann abgedruckt wird, und woanders ja auch hat erkennen können, den Ankauf neuer Flugzeugmuster vorzubereiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN079" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Auskunft verweigert«; »Der Spiegel«, Nr. 13 vom 22. März 1971, S. 28 f. – Der »Spiegel« berichtete, dass Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> den Ankauf von »Phantom«-Jagdflugzeugen als sog. Ergänzungsflugzeug vorbereite, um eine Fähigkeitslücke der Bundeswehr bis zur Bereitstellung des »Tornado«-Kampfflugzeuges zu überbrücken.</p></note></seg> Es handelt sich um finanzielle Größenordnungen, dass der Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> die paar grauen Haare, die er hat, auch noch ganz verlieren müsste, und es handelt sich um lange Zeiträume. Es ist völlig ausgeschlossen sich vorzustellen, dass der letzte »Starfighter« früher als 1982 außer Dienst gestellt. Es ist völlig ausgeschlossen, ich wiederhole diesen Satz, sich vorzustellen, dass der letzte »Starfighter« vor 1982 außer Dienst gestellt wird, es sei denn,</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>ja, ich kann ja nur das sagen, was wahr ist, und ich halte jemanden, der euch also hier hinters Licht führen würde auf diesem Weg, würde ich für einen Scheißkerl halten,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>es sei denn, dass man sich vorher entschließt eine Zahl von fliegenden Verbänden einfach aufzulösen. Was das außenpolitisch und bündnispolitisch bedeutet Richtung Osten wie Richtung Westen, überlasse ich mal im Augenblick dem Urteil jedes Einzelnen, darin will ich mich nicht hineinvertiefen. Die G. 91 werden im Laufe der nächsten fünf, sechs Jahre abgelöst werden können zur Gänze, wenn wir damit schnell anfangen, aber das von der Regierung der Großen Koalition mit so viel diplomatischem und politischem Aufwand geborene Kind des englisch-deutschen Gemeinschaftsprojekts, genannt Multi-Role Combat Aircraft, in den Zeitungen meistens MRCA abgekürzt, fliegt bisher nur aufm Papier.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN080" type="comment"><p>Gemeint ist das seit 1967 in der Planung befindliche Mehrzweckkampfflugzeug »Tornado«, das von den Niederlanden, Belgien, Kanada, Italien, Großbritannien und der Bundesrepublik gemeinsam entwickelt wurde.</p></note></seg> Es gibt noch kein einziges Flugzeug davon. Niemand von uns kann sagen, wie viel Zeit die Entwicklung und Erprobung und die dann notwendig werdenden Änderungen noch erfordert. Niemand kann sagen, ob der insgesamt notwendig werdende finanzielle Aufwand für Entwicklung, Erprobung und spätere Fertigung gerechtfertigt ist. Niemand kann sagen, welche Kinderkrankheiten dieses Flugzeug dann an den Tag legen wird.</p>
				<p>Zur Einschränkung dieses Risikos habe ich im vorigen Sommer die Zahl, die zwischen England und Deutschland ins Auge gefasst war, von 800 Flugzeugen für uns zunächst auf maximal 420 begrenzt. Ich habe so das Gefühl, dass sie sich noch weiter verringern wird im Ablauf der Punkte, die Engländer und Italiener und wir gemeinsam verabredet, an denen neue Entscheidungen getroffen, oder bisherige modifiziert werden können. Auch hier muss ich sagen, dass die finanziellen Größenordnungen gewaltig sind, sowohl für die Anschaffung als auch für den späteren Betrieb über die Lebensdauer dieses Flugzeugs, das ich etwa bis 1990 veranschlagen muss. Aber auch hier muss man wissen angesichts des Konkurses von Rolls Royce in England, der für die englische Wirtschaft wie für das englische Volk und die englische Öffentlichkeit einen Prestigewert hat wie bei uns Volkswagen und Mercedes und die ganze Chemieindustrie zusammengenommen, auch hier muss man wissen, dass der von einigen in Erwägung gezogene vollständige Verzicht und der Bruch der Abkommen, die wir mit den Engländern, oder unter Auskaufen aus den Abkommen, die wir mit den Engländern eingegangen sind, psychologisch, was das Verhältnis des englischen zum deutschen Volk angeht und übrigens der englischen Regierung zur deutschen Regierung angeht, von nicht abzuschätzend tiefgreifenden Auswirkungen sein würde.</p>
				<p>Ich erwähn’ das alles hier, weil ich merke aus Gesprächen mit Fraktionsmitgliedern in den letzten Tagen und Wochen, dass viele sich damit beschäftigen, und ich dachte es sei notwendig, hier wenigsten in diesem Kreise etwas klarere Andeutungen zu machen, als man sie öffentlich machen kann. Zurückzukommen auf die am Freitag zu führende Debatte, ich würde wünschen, dass wir uns nicht allzu sehr auf bündnispolitische Dinge einlassen, oder uns erneut in ostpolitisch sicherheitspolitische Verschränkungen oder Interdependenzen verheddern. Dazu ist zur Lage der Nation und was weiß ich so viel geredet worden in diesem Frühjahr. Das kann man alles zitieren, steht auch in dieser Antwort auf die Große Anfrage noch drin. Mir würde es mehr einleuchten, wenn man ohne die Bundeswehr zum Gegenstand allzu polemischer Auseinandersetzungen werden zu lassen, dieses tut der Truppe nicht gut und auch unserer Autorität bei der Truppe nicht gut, wenn es dahinliefe, liegt aber nicht nur in unserer Hand das zu verhindern, mir würde es liegen, wenn man also nach Möglichkeit bei dem, was man spricht, einerseits im Visier hat die öffentliche Meinung und wie wirkt es auf sie, andererseits bitte aber auch im Visier hat die 500 000 Soldaten, die heute bei der Armee dienen und die bis zur Stunde überwiegend, wenn gewählt wird, sozialdemokratisch wählen. Das gilt einschließlich des ganzen Unteroffizierkorps. Das ist die Stimmung in der Bundeswehr gegenwärtig. Ob man das so wird halten können über den Zeitraum von zweieinhalb weiteren Jahren, das kann ich im Augenblick nicht beurteilen, aber bitte stellt euch das vor und macht mir diesen jungen Leute, die da wider den Stachel löcken, nicht etwa zu Vorläufern irgendwelcher Wiederholungen von Ereignissen aus der Reichswehrzeit der frühen 20er Jahre. Das würde ich für einen schweren Fehler halten. Und im Übrigen meine ich sollte man die Diskussion so führen, dass man einiges, was geschehen ist im Lauf der letzten 15 Monate auf dem Gebiet der Bundeswehr positiv beleuchtet.</p>
				<p>Am positivsten kann man das Feld beleuchten, für das ich persönlich am allerwenigsten Blumen mir an den Hut stecken will, sondern will, sondern sie eigentlich mehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommsenErnstWolf">Mommsen</name> und den Beamten und den Offizieren des Hauses stecken muss, nämlich die Reorganisation des Rüstungswesens. Da ist wirklich was vorzuzeigen. Und was die zu erwartenden Angriffe, der Hauptredner der CDU wird ja wohl der Herr Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> sein, was die erwartenden Angriffe dieses Herrn angeht auf angebliche Vernachlässigung der Rüstung, da werden wir aufwarten können – und wir würden das zum ersten Mal tun, falls der frech wird –, aufwarten können mit Belegen auf jeweils zig Millionen genau, was im Lauf der letzten zehn Jahre im Interesse gewisser deutscher Industrien oder Regionen fehlinvestiert worden ist,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>was überhaupt, ich will aber auch das, von mir aus, sag’ ich ganz ehrlich, vor mir aus nicht tun. Es ist staatspolitisch nicht in unserem Interesse, dass wir die Bundeswehr in Streit bringen. Wenn die aber anfangen mit so was, würde ich sagen, dann packen wir das mal auf den Tisch.</p>
				<p>Was das innere Gefüge der Armee angeht, so wär’ ich herzlich dankbar, wenn man nicht auf den Weg des Wehrbeauftragten träte, der nun im reifen Mannesalter das Feld der Pädagogik entdeckt hat und der akademisch schreibt. Ich glaube nicht, dass noch so viel pädagogische Schriften, in die Hand des Feldwebels oder in die Hand des Hauptmanns gegeben, das innere Gefüge der Armee beeinflussen. Ich glaube wirklich nur, dass das Beispiel und das Vorbild des einzelnen Menschen etwas vermögen und die ganze theoretische Schreiberei, da gibt’s manche, die haben dafür eine Ader und haben dafür ein Faible und manches ist auch sehr gut, was sie schreiben. Im Grunde geht das aber an der Simplizität dessen, was der kleine Truppenführer noch in sich aufnehmen kann, daran geht es vorbei. Das überfordert ihn in mannigfacher Weise. Das sind ja auch keine gelernten Pädagogen, sondern das sind Leute, die alles Mögliche andere gleichzeitig beherrschen, sondern nicht nur die theoretische Pädagogik.</p>
				<p>Lasst mich ein letztes Wort sagen. Aus voller Überzeugung und gegründet auf sorgfältige Betrachtung kann man sagen, dass von Truppen der Allianz, die auf deutschem Boden stehen, das sind als holländische, belgische, englische, französische, amerikanische, englische und deutsche, dass von diesen Truppen die Truppen unserer Heeres hinsichtlich ihrer Leistungsfähigkeit bei all den Einschränkungen, die ich vorher angedeutet habe und die die Hauptleute in ihrer Denkschrift auch zum Teil nicht zu Unrecht hervorkehren, dass die Truppen des deutschen Heeres im Vergleich zu denen der übrigen Alliierten, was ihre Leistungsfähigkeit und ihre Einsatzbereitschaft angehen, keinen Vergleich zu scheuen brauchen. Ich meine das wörtlich. Keinen Vergleich zu scheuen brauchen, auch was das innere Gefüge dieser Truppen angeht keinen Vergleich zu scheuen brauchen. Wer seinen Wahlkreis zufällig in den Gebieten haben sollte, in denen auch Garnisonen der 7. Amerikanischen Armee sich befinden, oder wer seinen Wahlkreis haben sollte in Gebieten, in denen sich Garnisonen der belgischen, des belgischen Korps befinden, oder wer seinen Wahlkreis haben sollte im Saarland oder in Rheinland-Pfalz oder in der Gegend von Baden-Baden, wo sich französische Garnisonen befinden, wird das aus eigener Anschauung bestätigen können, was ich hier sage.</p>
				<p>Man kann das auch nicht laut sagen, aber es muss hier mal ausgesprochen werden, dass mich es wundert bei der Unruhe und bei der Regelwidrigkeit, mit der in anderen staatlichen Institutionen, wo junge Menschen zu Hunderttausenden oder zu zig Tausenden zusammen sind, sei es die Schulen, sei es die Universitäten, mich es wundert, in wie hohem Maße bei aller Unlust zu dienen, kein junger Mann mit wenigen Ausnahmen hat Lust also 18 Monate zu dienen, ich hab’ die auch nicht gehabt, als ich dienen musste, in wie hohem Maße doch der Wille da ist, wenn man richtig angefasst und gefordert wird in seiner Leistungsbereitschaft, der Wille da ist, diese Leistung dann auch zu bringen. Am eindeutigsten, allerdings nicht bei den 20-, 22-jährigen Wehrpflichtigen, am allereindeutigsten bei den sechs-, sieben-, acht-, 29-jährigen, 30-jährigen Familienvätern, die vor zehn Jahren bei der Bundeswehr gedient haben und jetzt zu einer 14-tägigen oder vierwöchigen Übung eingezogen werden. Die kommen alle nun weiß Gott ohne jedwedes Vergnügen, aber mit einem erstaunlichen Sinn dafür, dass es ja wohl nun notwendig ist und wenn es notwendig ist, wollen wir das Beste draus machen. Ganz erstaunlich. Dies finde ich auch sehr ermutigend, weil man sieht, dass im Lauf von einigen Jahren doch eine andere Einstellung bei vielen Menschen zu diesen dem Staat oder der Gemeinschaft gegenüber notwendigen Pflichten entsteht als man es bei 20-jährigen zu erkennen vermag.</p>
				<p>Die inneren Schwierigkeiten der amerikanischen Armee, abgesehen von ihren Rassenschwierigkeiten, abgesehen von den grauenhaften psychischen Rückwirkungen des Vietnamesischen Krieges und der Aussichtslosigkeit und Ausweglosigkeit dieses ganzen Abenteuers, sind auch im Übrigen sehr viel größer als bei uns, nur ist das kein Trost. Ich sehe voraus, dass so wie es heute amerikanische Verbände gibt, bei denen 30 Prozent aller Soldaten Rauschmittel nehmen, dass diese Welle so wie viele andere soziale Erkrankungen von Amerika zu uns herübergekommen sind im Lauf der letzten 15 Jahre mit einem gewissen Zeitverzug, dass diese Welle auch die Bundeswehr erreichen wird. Wenn ihr seht, wie an großstädtischen Gymnasien, nicht überall, aber in gewissen Bereichen, der Haschkonsum sich ausbreitet, so ist ganz klar, dass zu dem Zeitpunkt, wo diese Jungs eingezogen werden zur Bundeswehr, sie das mitbringen. Die legen das ja nicht am Kasernentor ab. Ich erzähl’ das nur um darzutun, dass wir es auch noch mit Problemen haben, die selbst durch noch so viel politischen Willen und Entschlusskraft bei uns nicht ohne Weiteres eliminiert werden können. Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort noch gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden mit der Disposition, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> vorgeschlagen hat für die Debatte immer unter der Voraussetzung, dass wir da nicht eine genau vorgezeichnete Möglichkeit haben aufgrund der wechselnden Überlegungen bei der Opposition? Dann kommen wir zu Punkt 6. Ich möchte nur vorweg sagen, dass ich im Herbst vergangenen Jahres Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gebeten habe, wenn es ihm und seinen Freunden gelegen erschiene einer Einladung der Fraktion zu folgen und ihr einiges über ihre Erfahrungen als sozialdemokratische Wählerinitiative zu sagen. Nun hat sich das also machen lassen. Ich hab’ mich vorhin schon dafür entschuldigt, dass wir heute grade einen Tag haben, an dem leider dieser Punkt vorher, ja, du kommst schon noch zu deinem Recht, Hermann, dem dieser Punkt also eingerahmt wird. Aber ich nehme an, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> wird uns das nicht übel nehmen. Das Wort hat Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrassGünter">Grass</name>: Liebe in den Bundestag gewählte Sozialdemokraten,</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>meine Anrede soll Ihnen ins Gehör rufen, dass ich im Auftrag der Sozialdemokratischen Wählerinitiative und aus der Sicht des Wählers zu Ihnen spreche. Ich danke Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, dass er uns Gelegenheit gegeben hat, unsere Erfahrungen vor Ihnen in Kritik und Argumente umzumünzen. An sich sollte dieser Vorgang selbstverständlich sein, wenn als Wunsch von 14 Millionen sozialdemokratischen Wählern ist, beim nächsten Anlass die Zahl der SPD-Abgeordneten zu vermehren, dann sollte Ihr Interesse nicht nachhinken, gewählt ist noch nicht wiedergewählt. Um dieses vorauszuschicken: Niemand von uns zweifelt an Ihrem Leistungswillen, an Ihrem Leistungsvermögen. Wir ahnen Ihren Fleiß. Wir wissen, dass Reformarbeit erschöpfend sein kann. Wir kennen Ihre Leistungen, obgleich sich die SPD bemüht, die Leistungen der Sozialdemokraten im Bundestag wie in der Regierung verschämt zu verbergen und lieber von dem zu sprechen, was sich heute noch nicht, aber vielleicht in zehn Jahren realisieren lässt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Diese zermürbende Erfahrung hat mich zu folgender Erkenntnis gebracht. Ein Sozialdemokrat ist jemand, der nicht an seine Leistungen, sondern an seine weitergehenden Resolutionen glaubt.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Seit eineinhalb Jahren trägt die SPD Regierungsverantwortung. Seitdem beginnen sich die politischen Kräfte in der Bundesrepublik neu zu orientieren, umzubetten, zu sammeln. Der zunehmende Prozess der Polarisierung wird über kurz oder lang das Lager der Reformkräfte von den konservativen Kräften im Lager des Beharrungsvermögens trennen. An den Rändern beider Gruppierungen wird es extrem zugehen. Der uns bevorstehende politische Kampf jedoch wird mit Vorrang in der Mitte ausgetragen werden müssen. Zum ersten Mal in der Geschichte Deutschlands bietet sich Gelegenheit, die soziale Demokratie zu verwirklichen und den Beweis anzutreffen, dass zwischen den konservativen Blöcken, hier christdemokratischer Bauweise, dort kommunistischer Bauweise, einzig die Sozialdemokratie und ihr politischer Ausdruck, der demokratische Sozialismus, befähigt sind, die notwendigen Reformen einzuleiten und über mittlere und längere Zeiträume hinweg zu realisieren. Diese große, unwiederbringliche Gelegenheit ist, so scheint es uns, zwar von vielen Wählern, aber in letzter Konsequenz immer noch nicht von der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands begriffen worden. Rechte und linke Gruppen innerhalb der Partei verhalten sich, als befinde man sich immer noch in finstersten Oppositionszeiten, als gelte es einen Grabenkrieg zu führen, als müsse man sich verschanzen, als sei Gegenwart etwas, das mit altväterlichem Streit verdeckt werden müssen.</p>
				<p>Ich beginne mit der vielbesprochenen Abgrenzung der Partei nach links. Wo steht geschrieben, dass sich die Sozialdemokratischen dem leninistisch-stalinistischen Kommunismus gegenüber defensiv verhalten müssen, besonders dann, wenn sie eine aktive Ostpolitik betreiben. Haben wir nicht genug Selbstbewusstsein, um zu erkennen, dass der zentralistisch-dogmatische Kommunismus in Praxis und Theorie abgewirtschaftet hat und dass die Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung einzig noch bei den Sozialdemokraten und ihren Jungsozialisten lebendig geblieben ist? Und ist nicht besonders der linke Flügel der SPD aufgerufen, den fundamentalen Unterschied zwischen Sozialdemokratie und doktrinärem Kommunismus deutlich zu machen? Denn wenn der linke Flügel der SPD sich zu Recht als Schrittmacher der Sozialpolitik auf dem Weg zur Mitbestimmung versteht, dann ist es besonders und zu allererst die Mitbestimmung als sozialdemokratisches Grundrecht, die den zentralistisch-kommunistischen Parteien die Galle schwärzt und Furcht lehrt vor den Konsequenzen des demokratischen Sozialismus. Wir aber lassen uns maulfaul und chronisch eingeschüchtert durch immer die gleichen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>eien ins Zwielicht rücken, als habe man nicht gewusst, welche unchristliche Gaunereien die Konkursverwalter des hohen C fähig, sobald ihr einziger Glaubensartikel, die Macht, gefährdet ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>So mussten die Wähler am Fernsehschirm miterleben, wie der Bundeskanzler nicht nur Anwürfen ausgesetzt war, sondern wie er, weil unzureichend von der Fraktion und seinen Ministern gedeckt, empfindlich zu reagieren begann. Man mag sich billig damit trösten, dass Sympathie durchwirkt von Mitleid zugunsten des Kanzlers tendiert, doch solche Gefühle sind gleichfalls nur Reaktionen. Immer hübsch anständig bleiben und in regelmäßigen Abständen sein Bedauern ausdrücken. Solche Wehleidigkeit schlägt leicht in Resignation um. Dabei käme es darauf an, mit harten und genauen Worten den politischen Gegner und sein Verhalten zu messen, also nicht permanent mit dem verwaschenen Eventualis zu operieren, ich würde meinen, verehrter Herr Kollege. Ich bitte Sie, liebe Freunde, diesen schwammigen Sprachgebrauch ersatzlos zu streichen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wie konnte man nur und auf welche Erfahrung gestützt erwarten, dass die Unionsparteien bereit sind, das demokratische Handwerk der Opposition sachlich und fair zu betreiben? Welch mangelhafte Einschätzung des politischen Gegners, welch träumerische, weil immer Zukunft vorwegnehmende Einschätzung der politischen Gegenwart, welch ein Ausmaß psychologischer Unbedarftheit. War es notwendig, eine zwar in der Sache richtige, aber gewiss nicht auf den Nägeln brennende Reform wie die bedingte Freigabe pornografischer Schriften naiv vertrauend in die Öffentlichkeit zu stellen und also jedem Demagogen billigen Anlass zu liefern? Muss weiterhin taktisch richtiges, weil psychologisches Verhalten ausschließlich Rüstzeug des politischen Gegners sein, während die Sozialdemokraten nahezu bilderbuchhaft gutgläubig jedem in der Sonne glänzenden Stolperdraht die Referenz erweisen?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Nein, nicht der Gegner ist schuld, wenn landauf, landab von Pornografie, Häuschen enteignen, Inflation und rote Gefahr die Rede ist und nicht von den ansehnlichen Leistungen der SPD im Bundestag und auf der Regierungsbank. Wo ist die große Übersicht, die dem Wähler das Mosaik sozialdemokratischer Reformpolitik fassbar, weil deutlich macht? Wie soll der Wähler das Ganze begreifen können, wenn schon die Abgeordneten und Minister nur jeweils ihren Bereich und nur den Dunst ihrer eigenen Reformküche kennen? Wie konnte es passieren, dass just in dem Augenblick, in dem Sozialdemokraten durch Wählerwillen die Regierungsverantwortung aufgetragen wurde, Kompetenzstreit zur Regel und vordergründiger Ministerehrgeiz zur modischen Attitüde wurden?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Da nennt einer den anderen Diva. Da müssen Ministerhosen als Negativwerbung herhalten.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Da werden Mimosen als sozialdemokratische Lieblingsblumen gehandelt. Da musste zu Recht das Wort vom unverlässlichen Schließmuskel fallen. Ich lasse mir gern den einen oder anderen Kompetenzstreit mit dem Zauberwort Sachzwang erklären. Doch gibt es neuerdings auch Verhaltenszwänge, denen sich bekanntermaßen leistungsfähige und politisch erprobte Sozialdemokraten zum Schaden ihrer Partei unterwerfen. Wir Wähler mögen das nicht. Und schon höre ich Aber-Sätze und vertrauliche Beschwichtigungen. Ich kenne den Einwand, der Bundeskanzler führe das Kabinett zu nachsichtig, zu liberal. Ich teile diesen Einwand und gestehe meinen Ärger, wenn klärende und deutliche Worte ausbleiben, aber Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist nun einmal ein Sozialdemokrat, dem Toleranz nicht nur ein Lippenbekenntnis ist, und weil er so ist, ist er Parteivorsitzender, ist er Bundeskanzler geworden. Und weil er so ist, wurde und wird in ihn Vertrauen gesetzt und weil er so ist, dürfen wohl 14 Millionen sozialdemokratische Wähler erwarten, dass sozialdemokratische Minister und Abgeordnete in der Lage sind, die Toleranz als Autorität zu respektieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich nenn’ als Beispiel das Heckmeck um Steuererhöhungen. Es ist wohl politische Binsenweisheit, dass es sich gut macht, Steuersenkungen mehrmals anzukündigen und dann durchzuführen. Die Steuererhöhung jedoch bedarf einer genauen und differenzierten Begründung, ferner einer parlamentarischen Mehrheit, die sie beschließt, und nicht zuletzt einer vorausgegangenen Steuerreform, die notwendige Steuererhöhung in sozial gerechter Stufung verbürgt. Zwar sind wir der Meinung, dass die drei dringlichsten Reformen die große, zur integrierten Gesamtschule und Gesamthochschule führende Bildungsreform der wirksame, deshalb rigoros zu betreibende Umweltschutz, die sozial gerechte Vermögensbildung als Teil der Mitbestimmung nur dann realisiert werden können, wenn es nach einer Steuerreform zu progressiven Steuererhöhungen kommt. Doch solche Erkenntnis setzt breit und tief wirkende Aufklärungsarbeit voraus.</p>
				<p>Man unterschätze doch bitte nicht den Wähler. Wenn er weiß und zu begreifen imstande ist, worum es geht und wofür er den Preis zahlen soll, wenn deutlich zu Buche schlägt, dass es nicht wieder einmal nur der kleine Mann, sondern sozial gerecht alle treffen wird, wenn auch dem Letzten unübersehbar wird, dass es seine Umwelt ist, die verseucht ist und geschützt werden muss, dann wird er Einsehen haben. Und wenn der Koalitionspartner FDP nicht bereit ist, die Konsequenzen seiner regierungsverantwortlichen Tätigkeit zu begreifen, dann wird auch dieses dem Wähler deutlich gemacht werden müssen. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>ismus oder die Ideologie des nach beiden Seiten Offen-sein-wollens fördert nur Zugluft und bringt keine Erkenntnis.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Zurecht wird in der Bundesrepublik das Eigentum geschützt. Laut dem Grundgesetz Artikel 14 Absatz 2 sagt man gleichfalls, Eigentum verpflichtet. Und wenn wir bereit sind, Eigentum nicht nur als Einfamilienhaus, als gartengroßes Grundstück, als mühsam zusammengetragenes Sparkonto zu begreifen, wenn wir vielmehr zu erkennen gezwungen sind, dass frische und verpestete Luft, klares wie verdorbenes Wasser, wohltuende und zersiedelte Landschaften unser Eigentum sind, dann werden Luft, Wasser und Landschaft geschützt werden müssen, und zwar bevor wir an den Absonderungen der Wohlstandsgesellschaft ersticken, bevor wir Opfer des zum Fetisch erhobenen Leistungsprinzips werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Der Umweltschutz stellt uns alle in Frage. Keine herkömmliche Ideologie wird ihm gerecht. Es wird Ihre Aufgabe sein, die treffenden Worte zu suchen, die überzeugenden Argumente zu finden und dem Wähler die politische Entscheidung notwendig zu machen. Kein Zufall, wenn es vor zwei Tagen einem linken Sozialdemokraten gelang, im weiß Gott sperrigen Bundesland Rheinland-Pfalz beträchtliche Gewinne zu buchen. Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> war erfolgreich, weil er selbst dort ehrlich blieb, wo seine Wahrheiten lästig fallen mussten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es sind die linken Pragmatiker, die in Zukunft die Schrittweite und den Erfolg sozialdemokratischer Politik bestimmen werden. Gestern sprach ich in Schleswig-Holstein auf zwei Veranstaltungen gemeinsam mit Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name>. Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzSiegfried">Lenz</name> hat dort 20 Wählerinitiativen aufgebaut. Auch in Schleswig-Holstein zeichnet sich ab, dass eine linke Volkspartei gewinnen kann, wenn sie den Mut zu sich selbst hat. Wenn sich uns nach hundertjähriger Geschichte zum ersten Mal reell Gelegenheit bietet, regierungsverantwortlich den Grundstein zur sozialen Demokratie zu legen, dann erwarten wir Wähler von Ihnen mehr als den bekannten Fleiß, das verschämte sich Kleinmachen und die traditionelle Missachtung der eigenen Leistungen. Nichts außer Ihrem mangelnden Selbstvertrauen zwingt Sie, zaghaft und wie verhext aus der Defensive heraus zu argumentieren. Gerade weil der westliche Kapitalismus und seine konservative Ideologie versagt haben. Gerade weil der Kommunismus in seinem Dogmatismus an sich selbst gescheitert ist, wird in die Sozialdemokratie große, oft zu große und manchmal schier letzte Hoffnung gesetzt.</p>
				<p>Auf Ihnen liegt mehr Verantwortung als eine Legislaturperiode fassen kann. Denn wenn wir Sozialdemokraten hier heute versagen oder am kleingemünzten Streit scheitern, wird uns die Zukunft vernagelt sein. Ihr Fleiß darf Sie nicht hindern zu kämpfen. Ihr Detailwissen darf Sie nicht hindern das Ganze zu sehen. Ihr Ehrgeiz darf Sie nicht hindern solidarisch zu handeln.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Mit Sorge sehen sozialdemokratische Wähler, wie sich im Parlament Mal um Mal sozialdemokratische Abgeordnete durch immer die gleichen demagogischen Tricks in die Enge treiben lassen. Mit Sorge beobachten sozialdemokratische Wähler auf den Fernsehschirmen, wie bangbüchsig sich einige anerkannt gute sozialdemokratische Debattierer aus der Debatte heraushalten. Mit Sorge sehen sozialdemokratische Wähler, wie einzig und immer wieder dem schon notorischen Einzelkämpfer Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eine Last aufgebürdet wird, die die Fraktion und die Minister geschlossen tragen müssten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Mit Sorge beobachten sozialdemokratische Wähler, wie ihre Abgeordneten und gleichfalls die von ihnen geachteten Minister nur noch im eigenen Ressort Sprache finden und ansonsten muff bleiben. Und schließlich auch dieses: Mit Sorge registrieren sozialdemokratische Wähler kleinlichen Zwist und ehrgeizbedingte Allüren in einer Partei, der einzig und alleine praktizierte Solidarität beim Überleben geholfen und in schweren wie guten Zeiten Pate gestanden hat. Uns interessiert rechter und linker Hausstreit nur bedingt. Wir bemühen uns, die ganze Partei und die Summe ihrer Leistungen zu sehen. Deshalb bitten und beschwören wir Sie, sich Ihrer Kraft und Verantwortung bewusst zu werden, damit unser Vertrauen wieder Fuß fassen kann.</p>
				<p>Die sozialdemokratische Wählerinitiative verlangt nichts Unmögliches. Mögliche Leistungen und die Darstellung dieser Leistungen. Konzentration auf die Prioritäten Betriebsverfassungsgesetz und Städtebauförderungsgesetz, flexible Altersgrenze und Öffnung der Rentenversicherung für weitere Bevölkerungsgruppen, gesetzliche Krankenversicherung für Landwirte, Reform und Ausbau des Bildungswesens. Wenn das schon geleistet wird und die soeben genannten Reformen sich summiert haben werden, dann wird man mit Recht stolz sein dürfen, dann wird man mit Recht ja sagen dürfen, dann werden viele sozialdemokratische Wähler auch bereit sein mehr zu tun, als nur die Stimme abzugeben. Das setzt allerdings voraus, dass die sozialdemokratischen Bundestagsabgeordneten ihr Mandat weniger verwalten und viel mehr täglich neu erkämpfen. Was ist aus den jungen, ungeduldigen und ach so linken Kandidaten geworden, die ich im Wahlkampf kennengelernt habe und die sich nun als Abgeordnete so vornehmer Zurückhaltung befleißigen? Wer steht hier wem im Wege? Die jungen Abgeordneten sich selbst oder die Hierarchie der Fraktion den noch schüchternen Neulingen? Wann endlich wird die sozialdemokratische Bundestagsfraktion in der Lage sein, während erbittert geführter Bundestagsdebatten jene Lücke zu schließen, die uns der große Parlamentarier Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> hinterließ? Wo sind die Sperlinge? Wann endlich hören wir sie?</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Und weiter aus Wählers Sicht gefordert: Aufklärende, werbende Zusammenarbeit zwischen der SPD und ihren Wählern setzt voraus, dass alle sozialdemokratischen Bundestagsabgeordneten in ihren Wahlkreisen die Arbeit der sozialdemokratischen Wählerinitiative unterstützen und sich immer wieder ihren Wählern in offener Diskussion stellen. Oft angekündigt und bis zum Überdruss zerredet. Es ist Zeit, dass sich die SPD als Volkspartei reformiert.</p>
				<p>Deshalb wiederhole ich, was ich auf dem Bundesparteitag in Saarbrücken gesagt habe<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN081" type="comment"><p>Zur Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> auf dem Parteitag vgl. Parteitag der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands vom 11. Bis 14. Mai 1970 in Saarbrücken. Protokoll der Verhandlungen. Angenommene und überwiesene Anträge, hrsg. vom Vorstand der Sozialdemokratischen Partei, Bonn o. J., S. 286–293.</p></note></seg>: Die Partei soll den Kandidaten veranlassen, sich vor der Wahl durch Delegierte auch den Wählern in öffentlichen Veranstaltungen zu stellen, damit Wähler und Partei rechtzeitig erkennen können, welche politischen Qualitäten jeweils zur Wahl stehen. Wir schlagen Delegiertenversammlungen vor, zu denen die Öffentlichkeit einzuladen ist. Mit anderen Worten: Nicht ängstlich hinter verschlossenen Türen, sondern durch offene Diskussion mit den Wählern soll die Partei den demokratischen Vorgang der Kandidatenaufstellung deutlich machen. Wir jedenfalls werden nur dort hilfreich sein können und wollen, wo sich in diesem Sinne die Partei ihren Wählern öffnet und sozialdemokratische Bundestagsabgeordnete beim Aufbau von Wählerinitiativen behilflich sind. Kein Gespräch ohne Partner.</p>
				<p>Zusätzlich schlagen wir vor, sich unsere Adresse zu merken. Sozialdemokratische Wählerinitiative, Bonn, Adenauerallee 50. Kommen Sie zu uns und sprechen Sie mit uns. Verbessern Sie rechtzeitig vor dem entscheidenden Wahlkampf 1973 die Verständigung zwischen Ihnen und uns. Nutzen Sie die Möglichkeit der politischen Transmission, die Ihnen die Sozialdemokratische Wählerinitiative anbietet.</p>
				<p>Zum Schluss ein Wort zu dem, was man den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und die Jungsozialisten nannte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN082" type="comment"><p>Der Münchner Oberbürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> hatte Mitte Februar 1971 nach Auseinandersetzungen mit dem linken Flügel der SPD und den Jungsozialisten seine erneute Kandidatur zurückgezogen. Zu den Flügelkämpfen in der Münchner SPD vgl. den Artikel »Vogel nahm die Hürde«; »Die Zeit«, Nr. 19 vom 19. März 1971, S. 11.</p></note></seg> Die abermals grobe Verkürzung eines Problems, das so alt ist wie so Sozialdemokratische Partei. Meine Frage lautet: Schließt das Gespräch über das Mögliche die Forderung nach dem Notwendigen aus? Oder anders gefragt: Wollen oder können wir nicht begreifen, dass Theorie und Praxis einander bedingen? Die Kluft zwischen den politischen Einsichten progressiver Sozialdemokraten und dem Bewusstseinsstand der Wähler ist das eigentliche Problem der SPD. Dieses Problem lässt sich nicht lösen, indem man richtige, wenn auch unbequeme Einsichten kappt oder wie Verbotenes unter Verschluss hält. Richtig ist es, offen mit den Jungsozialisten Gegensätze zu diskutieren. Falsch und ohnmächtig wäre es, den Jungsozialisten ihren kommunalpolitischen Kongress oberlehrerhaft zu untersagen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN083" type="comment"><p>Der Kongress fand als kommunalpolitische Arbeitstagung der Jungsozialisten am 24. und 25. April 1971 in Mannheim statt.</p></note></seg>. Die Sozialdemokratische Partei ist eine evolutionäre Partei. Folglich darf sie sich nicht auf dogmatischen Standpunkten ausruhen. Die terminsetzenden Worte kurzfristig, mittelfristig, langfristig sollten klärend wirken und nicht ideologische Grenzen setzen. Hätten wir keine unbequemen Jungsozialisten, wir müssten sie schnurstracks erfinden. Ich bin Ihnen lästig gefallen. Es ist unsere Absicht, Ihnen lästig zu fallen. Sie haben uns vor den Fernsehschirmen oft genug zornig gemacht. Vielleicht erwarten wir von Ihnen mehr, als Sie zu leisten vermögen. Das sollte Sie ehren. Jetzt erwarten wir Ihre Gegenrede. Das große Gespräch<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN084" type="comment"><p>So der Titel einer Veranstaltungsreihe der SPD, die einen Austausch von Politikern und Wissenschaftlern fördern sollte. Vgl. das Jahrbuch der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands 1962/1963, S. 317.</p></note></seg>, wie es Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gefordert hat, sollte keine Plauderstunde sein. Wir haben in vielen Wahlkämpfen zu helfen versucht und manche sagen, wir hätten geholfen. Wir wollten weiterhin helfen, doch unsere Hilfe spricht sich kritisch aus. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> {…} und die Aussprache ist eröffnet. Wer wünscht das Wort? Die Rede ist, soviel ich weiß, morgen {…}.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, einer muss ja eröffnen und ich möchte nur einige Bemerkungen machen. Ich glaube, dass wir alle sehr dankbar waren über diese Vorstellung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>. Ich möchte aber dabei betonen, dass ich auch Gelegenheit hatte, diese Arbeit ein bisschen zu verfolgen. Ich bitte nur um Verständnis dafür, dass, wenn Hilfe angeboten wird, man davon ausgehen muss, dass man, da denke ich etwas anders als was hier im Heftchen steht, in jedem Falle für mich die zuständige Parteiorganisation erst mal zuständig ist und dass es keine Hilfe ist, wenn man der Auffassung ist, über andere Kanäle bestimmte Wählerinitiativen aufzubauen, ohne die verantwortliche Partei in einem Bezirk zu hören.</p>
				<p>Es mag unterschiedliche Auffassung darüber geben, auch regional sieht das anders aus, aber wenn in einem Bezirk oder in einem Wahlkreis eine im Takt befindliche Parteiorganisation besteht, muss man darauf Rücksicht nehmen. Ich bitte auch um Verständnis dafür, wenn die Vorschläge hier für Erstwählerhilfe und so weiter aufgebaut ist, dann bin ich auch der Meinung, dass man das sorgfältig prüfen müsste. Das ist also kein Schema, das ist meine Bitte an die Verantwortlichen. Es gibt kein Schema für eine Hilfe. Und dann noch die Bitte, durch vielerlei Ausführungen, als der Wahlkampf begann vor zwei Jahren, war es mir nicht möglich, die gutgemeinte Hilfe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> in Anspruch zu nehmen, weil die berühmte Rede vor einer 1. Mai-Veranstaltung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN085" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> kritisierte am 1. Mai 1969 in Dinslaken während einer Rede den DGB und die IG Metall massiv. Zum Wortlaut der Rede vgl. den Artikel »Günter Grass und die Gewerkschaften«; »Welt der Arbeit«, Nr. 20 vom 16. Mai 1969, S. 16 f.</p></note></seg> bei uns so die Reaktion war, dass in der Parteiorganisation ich nun hier verantwortlich mit bin. Alle Gewerkschaftler haben darum gebeten, aufgrund dieser Rede Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> nicht zu bitten, mit seiner Hilfe bei uns überhaupt in Erscheinung zu treten.</p>
				<p>Das heißt mit der herzlichen Bitte hier an die Verantwortlichen, es darf nicht so manchmal der Ton rauskommen, dass Parteifunktionäre und Gewerkschaftsfunktionäre nur Apparatschiks sind. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Nächste bitte. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich fürchte, wenn wir in der Weise diskutieren, wie eben der Beitrag begonnen wurde, ohne dass das von mir eine Kritik sein soll, dass wir dem Inhalt dessen, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> uns gesagt hat, nicht gerecht werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich muss allerdings auch bekennen, dass sich so ad hoc und dem soeben Gehörten lauschend nicht ganz imstande bin, sofort drauf zu replizieren, sondern das muss man gelesen haben und das muss man geschmeckt haben. Denn einiges war natürlich drin, das war überwürzt und war bewusst übergewürzt und das muss hier sachlich zurechtgerückt werden. Ich würde Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> zum Beispiel fragen, was heißt, dass wir das Vertrauen derjenigen, die bei euch organisiert sind und der Wähler wiedergewinnen? Heißt das, dass wir es verloren haben? Was heißt, dass euch der Streit zwischen rechts und links, soweit Du es oder soweit Sie es als berechtigte, in der Geschichte der Partei verankerte Spannungen deklarieren, nur bedingt interessieren, obwohl Sie oder gleichwohl Sie in den nächsten Sätzen sehr wohl Stellung nehmen zu diesen Spannungen, und zwar in einer immerhin geschärften Weise, die ich als legitim anerkenne, aber man kann auch anderer Meinung sein. Nun, ich will das hier gar nicht im Einzelnen verbreiten. Ich möchten den Fraktionsvorsitzenden bitten darüber nachzudenken, ob wir eine Gelegenheit finden, nachdem wir den Text dieser Ausführungen alle uns haben zukommen lassen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN086" type="comment"><p>Der Wortlaut der Rede ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg> und drüber nachdenken zu können, in den nächsten Wochen oder nach der Osterpause in Ruhe zwei, drei Stunden hierüber diskutieren müssen. Denn eins liegt uns ja allen am Herzen, das Vertrauen derjenigen, die meinen, dass wir es verloren haben, wiederzugewinnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das eine schließt das andere nicht aus. Ich möchte nicht, dass die drei, einer davon ist Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, die Regeln sagen, wir müssen erst mal eine zweite und dritte Lesung machen, bis wir eine erste Antwort geben können. Aber das eine schließt das andere nicht aus. Richtig ist das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte ganz einfach die Gelegenheit ergreifen, mich zu bedanken für die in diesem Wahlkampf großartige Unterstützung, die wir von der Bonner Regierung und von den Genossinnen und Genossen der Fraktion gehabt haben. So was hat es bei uns noch nicht gegeben, wie in diesem Wahlkampf von Bonn aus geholfen wurde.</p>
				<p>Das Zweite, ich möchte aber, grade weil Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hier ist, die Gelegenheit benutzen, mich bei ihm und der Wählerinitiative zu bedanken. Wir haben das, was hier kritisch angeklungen ist, natürlich auch regional sehr verschieden gespürt, und ich glaube, das Problem der Wählerinitiative ist es, die adäquaten Partner in der Parteiorganisation zu finden und umgekehrt der Parteiorganisation, sich auch die richtigen Leute für die Organisation der Wählerinitiative herbeizuholen. Es muss da so ein bisschen die Möglichkeit bestehen sich zu verstehen und deshalb muss man Leute zusammenspannen, wir haben das erfahren, die einfach zueinander passen. Das ist, man muss da so ungefähr die gleichen Halbkugeln haben, um bei einer berühmten Theorie zu bleiben. Die müssen annähernd im Volumen zueinander passen. Erst wenn das funktioniert, kann aus der Arbeit etwas Ersprießliches werden und dabei wird es immer Gegenden geben in einem Land oder auch im Bund, wo es eben nicht funktioniert wegen der inneren Struktur derjenigen, die da die Partei repräsentieren, und der, die die Wählerinitiative sind. Aber im Großen und Ganzen muss ich bei uns aus der Erfahrung der letzten Wochen sagen, es hat großartig funktioniert und dafür herzlichen Dank.</p>
				<p>Im Übrigen bin ich der Meinung, man sollte so verfahren, wenn man nachgedacht hat über das, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gesagt hat, und das auch mal ausgekostet hat, das war richtig, sich hat ein bisschen auf der Zunge vergehen lassen, sollte man ernsthaft noch einmal Zeit finden darüber zu diskutieren. Herzlichen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Wir haben eine Deutschstunde erlebt, nicht nach Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzSiegfried">Lenz</name>, sondern mit Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>. Es war eine Lesestunde dazu und wie das bei Büchern ist, da steht schwarz auf weiß. Und manches war extrem bei Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>. Manches weiß, manches schwarz. Zwischentöne hat er aber auch. Im Märkischen Viertel hat er uns einen großen Dienst erwiesen in Berlin. Dieses Märkische Viertel ist vielen von euch bekannt als ein Problemkind. Wir hatten die Bedenken, dass dort die SEW bis zu 15, 16 Prozent erringen würde. Dieses Angstgespenst grassierte in Berlin. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hat einen enormen Durchbruch im Märkischen Viertel für uns erzielt, und was ich loben möchte an ihm ist, dass er unsere Bundesgesetze so gekonnt hat, so zu verteidigen wusste, als ob er mitgearbeitet hätte in den Ausschüssen. Das ist bewundernswert.</p>
				<p>Weniger bewundernswert finde ich, dass die Wählerinitiative einige unserer Genossen, die bei uns seit Jahren Mitglied sind, madig macht. Die SPD bestimmt selbst, wer bei ihr Mitglied ist. Einige Entgleisungen in Berlin wären vermeidbar gewesen. Summa summarum, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hat dem Kampf der SPD in Berlin einen großen Dienst erwiesen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort?</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>Es ist nicht sicher, möchte ich sagen {…}, dass dort, wo man heute meint, die Wählerinitiative, so wie sie ist, nicht brauchen oder einordnen zu können, alles in Ordnung wäre und dass man als Funktionär sich selbst genügen könnte. Das ist nicht sicher. Das ändert sich auch. Es fällt Sozialdemokraten nach meiner Erfahrung sehr schwer, so zu disponieren, dass andere sich nicht über sich verfügt fühlen, aber dass sie sich willkommen fühlen. Es gibt heute oft Klagen, dass wir in abnehmendem Maß das erkennen lassen und andere wirken oder mitwirken lassen, wovon wir oft und viel geredet und auffällig viel resolutioniert haben, nämlich dass die gesellschaftlichen Kräfte von uns in Bewegung gebracht werden. In vielen Fällen genügen wir uns selbst, sobald wir nur eine Mehrheit kommunal oder ja auch regional haben. Und dann merken wir, dass wir etwas dabei außer Acht gelassen haben. Aber das ist durchaus unterschiedlich und schwer in ein bestimmtes Schema zu bringen. Das wollte ich nur zwischendurch sagen. Wer wünscht das Wort? Ja, bitte. {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mir die Frage gestellt, warum Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> heute zu uns gekommen ist. Sicherlich bestand das primäre Anliegen inhaltlich das zu sagen, was aus seinen Erfahrungen heraus zu sagen notwendig ist. Ich will jetzt mal seine Äußerung betrachten rein unter dem temporären Gesichtspunkt. Ich glaube, er hat hier demonstrieren wollen, dass auch lange vor Bundestagswahlen das Interesse der Sozialdemokratischen Wählerinitiative an uns besteht. Das muss man jetzt, meine ich, umkehren. Es wäre eine schlechte Sache aufs Ganze gesehen, wenn wir immer nur vor Wahlen uns um sozialdemokratische Wählerinitiativen bemühen würden. Ich glaube, wenn sie wirken sollen, und sie haben gewirkt, wenn auch die Einschränkungen, die Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> gemacht hat, sicherlich zurecht bestehen, sie haben gewirkt, und wir sollten jetzt alles unternehmen, um schon jetzt unsere Kontakte, unser Bejahen dieser Kreise deutlich zu machen.</p>
				<p>Ich bitte um Nachsicht, wenn ich von meinem eigenen Wahlkreis Saarbrücken spreche. Wir haben einen großen Erfolg erzielt und ich glaube, das war ganz wesentlich entscheidend durch diese Initiative. Die Sozialdemokratische Wählerinitiative hat sich bei uns institutionalisiert zu einem Arbeitskreis Gesellschaft für Demokratische Informationen. Das ist eine gute Sache. Hier werden zwischen den Zeiten vom Abgeordneten die damaligen Unterzeichner informiert. Er muss sich der Diskussion stellen, und es zeigt sich ganz eindeutig, dass der Kreis derer immer größer wird, die bereit sind, in Zukunft mitzuarbeiten.</p>
				<p>Ich wollte also sagen, nehmen wir aus dem, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gesagt hat, nämlich seinem Interesse an unserer Arbeit, nun für uns mit, jetzt schon zu prüfen, wie wir unsere Wahl ’73 vorbereiten, insbesondere auch dadurch, dass wir eben nicht-sozialdemokratische Mitglieder an unserer Arbeit jetzt schon interessieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hat ja, wenn ich da etwas nachhelfen darf, {…} gesagt, das große Gespräch. Das ist ein guter Begriff, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einmal 1961 in den damaligen Wahlkampf einführte und nach dem Wahlkampf versucht hat, wir haben es mit ihm versucht, dieser Partei als eine Möglichkeit zu erschließen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN087" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 83.</p></note></seg> Aber das ist leider ziemlich schiefgelaufen, weil darunter dann verstanden wurde, dass das gelegentliche Ansprechen von Honoratioren und das Veranstalten oder Feiern von solchen gesprächsähnlichen Begegnungen, aber auch das große Gespräch, über das es auch Ausführungen gibt, damals eine Rolle spielte der Arbeitskreis des Kölner Parteitags ’62<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN088" type="comment"><p>Der Kölner Parteitag der SPD fand vom 26. bis zum 30. Mai 1962 statt.</p></note></seg> {…}. Ich bin insofern sehr froh darüber, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> das heute in seiner Art mit in seine Schlussfolgerungen mit hineingebracht hat. {…} bieten kann, aber das wäre noch kein Grund, sie entweder zu vernachlässigen oder auf der Suche nach noch mächtigeren Möglichkeiten diese gar nicht erst entwickeln zu lassen. Aber ich wollte hier keinen Monolog halten. Wer wünscht das Wort noch? Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Es muss ja sein und es wird ein bisschen Verteidigung der Wehleidigkeit und Kleinmütigkeit, die wir an manchen Stellen zeigen. Manches von den Reformaufgaben, die die Regierung angefasst hat, ist für bestimmte Gruppen in der Bevölkerung gewesen und hat keineswegs alle getroffen. Und es gibt Gruppen in der Bevölkerung, etwa die Arbeiterschaft, die von den bisherigen Reformen nicht so viel gesehen hat wie etwa die Angestellten oder die Kriegsopfer, und nicht immer gehört einer den Gruppen an, die tatsächlich die materiellen Vorteile der Regierungstätigkeit sofort gespürt haben. Wir stehen grade bei den Arbeiterwählern aber unter einer Zeiterwartung, die wir nicht erfüllen können. Und das trifft uns manchmal sehr hart, dass wir zum Beispiel die wahrscheinlich nicht viel bringende für die Regierung, aber für die Arbeiter symbolisch wichtige Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrags etwa bei den Steuern nicht gebracht haben. Das ist ein Punkt, den man in Arbeiterwohnsitzgemeinden, Pendlern, die wenig durchtränkt sind von den Intellektuellen, die sich in der Wählerinitiative meist finden, sehr hart vorgerechnet bekommt. Und so gibt es manches, wo unsere eigenen Erwartungen und die eines Blocks in unserer Wählerschaft von dieser Regierung notwendig enttäuscht werden mussten, insofern meine ich, mancher unserer Wähler, auch unsere Mitglieder sind enttäuscht, notwendig enttäuscht werden mussten, weil die Handlungen, die mit versprochen waren, bisher nicht möglich waren. Das hat auch mich zum Beispiel sehr enttäuscht und bringt einiges auch bei Kollegen zum Resignieren an solchen Punkten. Es ist nicht nur, dass man nicht immer piepen kann, wenn man möchte, sondern es gibt auch einiges, was in der Tat weniger für uns an Handlungswert besaß als wir glaubten mit der Regierungsübernahme in kurzer Zeit verwirklichen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen und Genossen, nicht jedem gelingt es, eine solche lupenreine Literatur in der politischen Auseinandersetzung zu gebrauchen, wie das Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, aber auch Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> getan haben. Ich kann dazu lediglich einiges sagen. Ich fand sicher einiges überzeichnet, habe dem aber im Prinzip gar nichts hinzuzufügen, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gesagt hat. Und jeder, der in seinen Wahlkreisen tatsächlich häufig mit den Wählern in Kontakt kommt, der muss das einfach bestätigen, was hier in dieser ihm eigenartigen Form zum Ausdruck gebracht worden ist. Wir kriegen das viel härter, viel weniger literarisch an den Kopf geworfen, und ich muss diesen Vorwurf, denn es war ja wohl einer, an die Fraktion, tatsächlich an mich genauso weitergeben, dass wir diese Dinge bisher nicht diskutiert haben. Der Vorwurf, da würde eine bestimmte Gruppe aus welchen Motiven auch immer schweigen, dieser Vorwurf war absolut berechtigt. Man muss sich darüber unterhalten, was für Ursachen das hat.</p>
				<p>Es fiel vorhin ein Wort hier und wenn ein solches Wort fällt, dann wagt im Allgemeinen niemand zu widersprechen, nämlich Scheißkerle. Scheißkerle in dem Zusammenhang, dass jeder einer ist, der daran glaubt, oder der der Meinung ist, dass 1982, etwa vor 1982 »Starfighter« ausgewechselt werden können. Nun, ich bin nicht Fachmann genug, um das beurteilen zu können, aber ich will auch dieses Wort in dem Zusammenhang gebrauchen, Genossen, dass wir heute tatsächlich so etwas waren wie das Wort es zum Ausdruck brachte, nämlich in einem Punkt und ich wiederhole es eigentlich jetzt erst animiert, oder ich verwende es jetzt erst animiert durch das, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gesagt hat. Der Bundeskanzler sagt uns, wir haben eine Bewilligung vollzogen, was die Erhöhung der Beamtengehälter betrifft, die weit über das hinausgeht, was erträglich, ertragbar ist. Und er sagte im gleichen Atemzug, dass wir 1972 nicht im Entferntesten solche Erhöhungen bewilligen könnten, es sei kein Geld da. Nun, wir haben eine sehr, sehr knappe Diskussion gehabt, finde ich, über das gesamte Problem und wir haben abgestimmt in Unkenntnis der Folgen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN089" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzungen am 2. März 1971, Dok. 54 und Dok. 54 A, jeweils SVP B, und am 3. März 1971, Dok. 55, Dok. 55 A und Dok. 56.</p></note></seg> Das ist ein Problem, mit dem wir sowieso dauernd zu ringen haben. Das liegt nun mal in der Fülle des Papiers, in der Fülle der Überinformationen, von denen wir nicht wahrnehmen können. Aber hier standen wir vor dieser Situation, dass wir abgestimmt haben über etwas, das in seiner Tragweite von den meisten nicht erkannt werden konnte und hier ist der Vorwurf, den ich dem Kabinett mache beziehungsweise dem Finanzminister wie auch dem Wirtschaftsminister, die im Besitz der alleinigen Wahrheit quasi, wenn man sie relativiert, sind und sie haben meiner Auffassung nach nicht gekämpft.</p>
				<p>Wir haben 1970 hier den Konjunkturzuschlag beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN090" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 7. Juli 1971, Dok. 36.</p></note></seg> Ich war dagegen, wer war es nicht. Trotzdem wurde er beschlossen. Es kamen ganz wenige zaghafte Stimmen, die damals gesagt haben, na, wie wäre es denn mit einer Steuererhöhung. Auch der Finanzminister hat sie ja, wenn ich richtig informiert bin, gefordert, aber er hat nicht gekämpft dafür. Er hat gleich aufgegeben und das Ergebnis waren zwölf Monate Wahlkampf, bei dem wir ununterbrochen genau diesen Konjunkturzuschlag um die Ohren geschlagen bekamen. Das, meine ich, ist ein Punkt, über den an dieser Stelle auch einmal und im Zusammenhang mit dem, was hier zum Ausdruck gekommen ist, gesprochen werden sollte. Nun Genossen, wenn da gemurrt wird, dann mag das damit zusammenhängen, dass diejenigen, die im Moment murren, besser informiert waren als ich das bin, dass sie vielleicht in den entsprechenden Ausschüssen gesessen haben und an diesen Dingen mitgearbeitet haben. Ich habe daran nicht mitgearbeitet und habe es nicht wissen können, und die Mehrheit dieser Fraktion wird es sicher genauso wenig in den Einzelheiten gewusst haben. Das also, meine ich, sollte man in diesem Zusammenhang wenigstens von mir mit zur Kenntnis nehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> (Braunschweig): Genossinnen und Genossen, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hat in seinen ohne Zweifel sehr interessanten Ausführungen Lob und Tadel erteilt. Und ich glaube, bei einigem Verständnis werden wir auch für seine tadelnden Worte die Erklärung finden. Ich möchte sagen und das sage ich jetzt aufgrund meiner Erfahrung in meinem, in unserem Wahlkampf 1969 in unserem Wahlgebiet, dass, wenn wir die Wählerinitiative noch nicht besäßen, wir sie schnellstens schaffen sollten. Und ich glaube, das Eine haben wir doch überall feststellen können, dass wir über die Repräsentanten der Wählerinitiative an Bevölkerungskreise herangekommen sind, die für uns mehr oder weniger permanent tabu waren. Bei uns in Braunschweig war es zum Beispiel möglich, über die Wählerinitiative Studentenversammlungen durchzuführen mit 12 bis 1500 Teilnehmern.</p>
				<p>Ich frage euch, wo ist so etwas möglich, wenn wir jetzt als Sozialdemokraten kämen und würden sagen, bitte, wir möchten zu Studenten über irgendeine Angelegenheit sprechen? Unsere Erfahrungen gehen doch dahin, dass wir damit keine vollen Häuser bekommen. Wenn aber Leute der Wählerinitiative, das heißt ihre Repräsentanten, und in Braunschweig hatten wir Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> persönlich, dann kommen diese Menschen, die sonst nicht zu uns kommen. Und an diesem einen Beispiel möchte ich wirklich bitten, dass wir der Wählerinitiative die Hilfe geben, die sie verdient hat, und ich meine, wir sollten uns ihrer bedienen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, sehr verehrter Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, Sie haben uns einen Vortrag gehalten und haben uns dargelegt, wie die Wählerinitiative die Arbeit der sozialdemokratischen Parlamentarier betrachtet und was dazu von Ihrer Sicht aus anzumerken wäre. Ich möchte hier mal folgende Anregung geben. Vielleicht wäre es mal ganz gut, wenn ein sozialdemokratischer Parlamentarier der Wählerinitiative etwa den gleichen Vortrag hält. Nicht in dem Sinne, dass wir jetzt sagen wollten, was die Wählerinitiative anders oder besser machen sollte oder was wir an ihr auszusetzen haben, sondern einfach um das Verständnis zwischen beiden Gruppen etwas zu fördern.</p>
				<p>Sie haben uns den Fleiß gelassen, das war ehrenvoll von Ihnen. Mit dem Selbstbewusstsein, das haben Sie uns schon nicht mehr so ganz gelassen. Sie haben uns Kleinmütigkeit unterstellt und haben gemeint, dass wir häufig unser Licht unter den Scheffel stellen. Sicherlich, das kann nach draußen mitunter so aussehen. Aber das hat nichts mit Kleinmütigkeit zu tun. Das hat vielleicht auch etwas damit zu tun, dass wir alle mitunter etwas überfordert sind, wenn wir den absoluten Anspruch an die Politik spüren, alles zu regeln, und zwar möglichst schnell und möglichst wirkungsvoll. Das können wir nicht. Das könnte man nur, wenn man sich bekennen würde zu der Allmacht, zu der Totalität des Staates auf allen nur irgendwie denkbaren Gebieten in wirtschaftlicher, in geistiger, in allgemein kultureller, in gesundheitspolitischer, überall, auf allen Gebieten. Diese Totalität des Staates ist nun einmal in einer pluralistischen Gesellschaft nicht gegeben, sodass wir, um unsere Standpunkte und um das, was wir tun können oder tun wollen, tatsächlich mit der Bevölkerung das große Gespräch führen müssen. Aber dieses große Gespräch muss vor allen Dingen, so würde ich es sehen, ganz stark versachlicht werden.</p>
				<p>Wir müssen wahrscheinlich ein wenig davon wegkommen zu sagen, dass man, und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat das, glaube ich, neulich in dem Interview im »Stern« zum Ausdruck gebracht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN091" type="comment"><p>Vgl. das Interview mit dem Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> »Müssen die Jungsozialisten rausgeschmissen werden?«; »Der Stern«, Nr. 11 vom 7. März 1971, S. 192–193.</p></note></seg>, wir müssen davon wegkommen, zu sagen, hier ist ein großer Bauchladen und alles ist alles zum Einheitspreis zu erhalten. Wir können auch nicht zaubern, sondern wir können nur mit den Mitteln und mit den Kräften, die die Gesellschaft dem Staat, dem Parlament zur Verfügung stellen, das tun, was tatsächlich möglich ist. Und bei diesem großen Gespräch werden wir auch folgendes berücksichtigen müssen: Ein schwedischer Ministerpräsident, das war ein Sozialdemokrat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN092" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich Tage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlanderTageFritiof">Erlander</name> oder sein Nachfolger Olof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name>.</p></note></seg>, hat unter anderem auch einmal das Wort geprägt, Demokratie ist der Verzicht auf extreme Meinungen. Wir werden wahrscheinlich, wenn wir verändern wollen, wenn wir etwas leisten wollen, uns weder an der einen Kante noch an der anderen Kante bewegen können. Das soll nicht bedeuten, dass Sozialdemokraten, auch alle, die Sie hier im Raum sitzen, nicht ihre Vorstellungen haben über eine Welt, wie sie sein könnte, wie sie sein sollte und wie sie vielleicht sein müsste. Aber diese Vorstellungen entheben uns selbstverständlich nicht der Verpflichtung, jetzt das zu tun, was getan werden kann oder was vielleicht sogar getan werden muss, auch wenn es nicht den Anspruch des Vollkommenen für sich beanspruchen kann.</p>
				<p>Das ist vielleicht eine etwas schmerzliche Erkenntnis, die insbesondere auch diejenigen haben, die mit großen Segeln und vollgeblähten Segeln das erste Mal in den Bundestag gekommen sind. Ich gehöre auch dazu. Aber das ist wahrscheinlich eine Erkenntnis, die man haben muss, um das harte Geschäft der Politik durchzustehen, und wahrscheinlich auch eine Erkenntnis, die uns besagt, dass eben Politik ein ständiger Prozess ist, so wie es auch in unserem Godesberger Programm heißt, dass demokratischer Sozialismus eine ständige Aufgabe ist. Der Orientierungspunkt soll zwar meinethalben die reale Utopie sein, aber man muss sich als Politiker auch ständig vergewissern, dass man wahrscheinlich nie hinkommen kann, sondern man schon stolz sein kann, wenn man diese reale Utopie so erkennt, dass sie auch in ihren Grundzügen sichtbar wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, wenn man betriebsblind ist oder dabei ist es zu werden, ist es ganz gut, wenn man einmal so geschockt wird, wie uns das heute Nachmittag nun hier passiert ist. Ich will und kann, glaub’ ich, auch gar nicht theoretisch den Vorgang jetzt fortsetzen. Ich kann aber sagen, dass doch der Vortrag es Wert ist einmal analysiert zu werden, um zu prüfen, was hat nun eigentlich der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gesagt, was hat er von uns verlangt. Und aus der Erinnerung will ich jetzt sagen, er hat zum Beispiel gesagt, die Minister dürfen nicht nur schmalspurig ihren Bereich sehen. Wir haben uns das oft gewünscht, und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat das gelegentlich gemacht, wenn wir ihn brauchten, aber alle haben es nicht gemacht. Man muss prüfen, wie das mit der Ressortzuständigkeit und den parlamentarischen Gepflogenheiten ist und ob man das über Bord werfen kann.</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hat auch gesagt, wie ist das mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> und wollte damit wohl sagen, wie ist das eigentlich mit der Fraktionshierarchie. Ich würde sagen, auch hier ein berechtigter Angriff und auch ein Anstoß zu prüfen, wie ist das in den einzelnen Bereichen. Ist das nun überall so wie bei den Agrariern, die doch einige Neuentdeckungen letztlich hervorgebracht haben, und wir haben uns gefreut, dass das so ein durchschlagender Erfolg war. Wir wissen das aus anderen Bereichen, wo die einzelnen Leutchen die Chance bekommen haben, sich zu produzieren, und wir haben festgestellt, das ist gut. Oder müssen zu bestimmten Bereichen immer die Gleichen sprechen? Müssen wir dieses Abgeleierte immer uns wieder anhören mit nichts Neuem, weil eben die alten, hierarchisch eingefahrenen Gleise nun einmal so gestellt sind? Ich würde sagen, das ist zu prüfen und sicherlich gibt es mehr Anregungen, die der Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gesagt hat.</p>
				<p>Oder ist es nicht so, hat er es nicht gesagt, wie ist das mit der Fraktion, die sich nun zu Tode arbeitet und man draußen sagt, die Ministerzimmer haben noch nachts nie solange Licht gehabt wie jetzt, nur all das, was sie produziert haben, bringen wir nicht nach draußen. Unsere sitzen eben immer nur draußen in den Ministerien und nicht draußen bei den Wählern. Wir kennen diese Vorwürfe, speziell bei einigen Ministern und wir wissen, dass wir das gelegentlich ruhig aussprechen konnten. Das Gespräch ist jetzt angeregt worden und wir haben, glaube ich, Grund zu prüfen, wie das nun mit unseren Ministern, mit unseren Staatssekretären ist. Insgesamt eine ganz, ganz fleißige Truppe, aber man hat doch manchmal den Eindruck, dass wir eben das, was dort gemacht wird, nicht so recht nach draußen bringen.</p>
				<p>Oder stimmt es, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, sagen wir einmal, zwischen den Zeilen gesagt hat? Dass diese Fraktion allzu häufig reagiert? Oder ich darf es mit meinen Worten sagen: Ich hatte heute Vormittag Gelegenheit, das Gleiche zum Ausdruck zu bringen, dass wir reagieren, weil das Vorgespräch zwischen Regierung und den Fraktionen in aller Regel nicht stattfindet, dass wir also reagieren, wenn irgendwo was losgelassen worden ist und wir dann in die Situation hineinkommen richtig stellen zu müssen, agieren zu müssen zu den Vorgängen, die nun einmal gesetzt worden sind. Das heißt, die Synchronschaltung zwischen Regierung und Fraktion ist sicherlich nicht so, wie man sich das wünschen möchte, um dann draußen, sagen wir einmal, solidarisch oder geschlossen zu sprechen. Ich wollte nur an drei, vier Punkten sagen, dass wir Veranlassung haben über das Gesagte nachzudenken, es selber zu prüfen oder auch prüfen zu lassen und die einzelnen Punkte in einem späteren Gespräch noch einmal zu besprechen, dieses eingeleitete Gespräch fortzusetzen und dann dem Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> zu sagen, was wir von seinen Anregungen in der Tat hier von der Fraktionsseite her für durchführbar halten.</p>
				<p>Ich kann das im Moment nicht übersehen, aber ich meine, wir müssen eine Antwort erteilen eines Tages, weil das Ergebnis des Vortrages heute ja sicherlich nicht die Produktion von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> war, sondern von der Wählerinitiative. Dort haben sich also mehrere, die draußen Erfahrungen gesammelt haben, sicherlich zusammengesetzt und wollten uns das heute sagen und wir müssen gelegentlich, glaube ich, die Möglichkeit haben, die Antwort zu geben, was wir von den Detailanregungen umsetzen können. Schönen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Freiherr Ostman von der Leye</name>: Genossinnen und Genossen, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> hat eben von der Resignation gesprochen und sicherlich nicht zu Unrecht. Diese Resignation kommt ja wohl auch mit daher, dass wir uns mehr vornehmen wollen und vorgenommen haben, als wir vielleicht durchführen können, nicht ganz ohne unsere Schuld und man kann sicherlich nicht sagen, dass das hier eine Frage der Fachleute ist, auf die man sich dann verlassen muss, weil man doch selbst den Überblick nicht hat. Das können wir uns einfach nicht als Entschuldigung selber vormachen, denn wir tragen die Verantwortung für jede Entscheidung mit zumindest, die hier getroffen wird. Und da ist die Frage, wie können wir denn zu einer ausgiebigeren Diskussion dieser Probleme kommen. Hier sind heute, und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> ist ja Zeuge gewesen davon, zwei Probleme angesprochen worden. Eins sicherlich in der Diskussion drei Wochen zu spät, das Personalproblem. Das war drei Wochen, diese Diskussion, die heute gelaufen ist, zu spät. Und vielleicht wäre es gut, man kriegte in der Zukunft einmal ganz exakte Zahlen, bevor solche Entscheidungen fallen, exakte Zahlen.</p>
				<p>Und zum Zweiten haben wir heute über den Verteidigungsbeitrag und die Sicherheitsprobleme einiges gehört, bei dem Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> auch Zeuge war, wo uns schon wieder ein Stückchen an Hoffnung, an Reformen eigentlich, zunichte gemacht worden ist. Das, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> heute hier gesagt hat, war die vorsichtige Andeutung, wenn ich das recht verstehe, dass er in der Zukunft in seinem Verteidigungsetat keine Abstriche gemacht haben möchte, sondern im Gegenteil einiges draufgelegt haben möchte. Das ist ja genau der Hintergrund dessen, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier vorhin gesagt hat. Das war also wieder Frage der Reformen.</p>
				<p>Und dann muss man sehen, wie das mit der Wirtschaft läuft, dass uns die Frage wirklich, also der Preise, der Stabilität und der Verwirklichung von Reformen, zum Beispiel auf dem Bausektor, ja teilweise unmöglich gemacht worden ist und wie wir das nun in den Griff bekommen. Wir werden das sicherlich hoffentlich in den Griff bekommen, aber das ist eine Frage der Schwierigkeit auch der Diskussion. Mit 230 Leuten lässt sich eben nicht diskutieren und nicht alles durchdiskutieren. Das ist unmöglich. Wenn das jeden Tag oder jede Fraktionssitzung so liefe, wie es jetzt oder wie ich das jetzt hier tue, dann wäre das ja eine Katastrophe für diese Fraktion. Die würde also hier mit ihrer Arbeit niemals fertig werden. Man muss sich vielleicht einmal eine neue Form hier einfallen lassen. Ich habe dafür hier auch keinen Patentvorschlag.</p>
				<p>Nur eine kleine Kritik, lieber Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, die mir erlaubt sein mag. Ich will das Thema jetzt hier nicht ausbreiten. Die Fraktion würde also kopfstehen, wenn ich es täte, aber du hast die Geschichte mit dem Pornobeitrag ja gesagt. Das habe ich etwas bedauert, und zwar weil der Hintergrund nicht klar wurde. Es gibt dort Hintergründe, die sehr wichtig sind und mit dem Grundverständnis der Demokratie zusammenhängen, nämlich mit der Frage des Selbstbestimmungsrechts zusammenhängen. Ich wäre sehr dankbar, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, weil ich es jetzt hier nicht ausführen möchte und die Fraktion nicht langweilen möchte, werden wir uns gleich über dieses Problem noch privat unterhalten können. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>: Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> hat eben einmal gesagt, dass wir Sozialdemokraten weniger an unsere Leistungen glauben und mehr an unsere Resolutionen. Wenn es umgekehrt wäre, wäre es natürlich auch schlecht. Aber dahinter steht doch die Frage, nehmen wir uns ständig zu viel vor, wecken wir zu viele Erwartungen, die wir nicht erfüllen können? Dies Problem beschäftigt mich, aber in einem anderen Zusammenhang. Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, mit Recht, sagt, wir sollen eine linke Reformpartei sein, eine Reformpartei, die macht nicht nur Reformen, sondern die muss ja auch von ihrer Selbstdarstellung her und von der Vorbereitung des politischen Bodens her in der Bevölkerung Reformbewusstsein wach machen, Reformbewusstsein wecken. Nun haben wir mit der Regierungserklärung uns im Rahmen dieser Koalition auch als Partei der inneren Reformen, als Regierung der inneren Reformen vorgestellt und haben zweifellos mit dieser Regierungserklärung Reformbewusstsein in der Bevölkerung wach gemacht, haben Reformerwartungen geweckt und ich hab’ das Gefühl, dass dieses Reformbewusstsein und diese Reformerwartungen uns einfach in einigen Punkten davonlaufen, dass also eine fast naturnotwendige Diskrepanz besteht in einer solchen politischen Entwicklungsphase zwischen Umfang und Zeitablauf der Reformen, die man leisten kann, ob es von den Finanzen her ist, ob es vom Koalitionspartner her ist, und von den Reformerwartungen und dem Reformbewusstsein, das nun in der Bevölkerung wach geworden ist. Und ich meine, dass wir aus dieser Diskrepanz gar nicht ganz herauskommen, denn wir müssen weiterhin auch als Partei der linken Reformen, die wir sein wollen, Reformbewusstsein wecken im Hinblick auf die nächsten Wahlen hin. Da hätte ich gerne mal eine Antwort von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> auf diese Diskrepanz, aus der wir meiner Meinung nach nicht herauskommen, mit der wir leben müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Diese Veranstaltung heute kommt für die meisten von uns überraschend, aber wir freuen uns natürlich darüber. Ich sehe, dass Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> einen ausgezeichneten Vortrag mitgebracht hat. Wenn man seinen Geist und seine Möglichkeiten zu improvisieren kennt, weiß man es umso mehr zu schätzen, dass er sich nun dazu noch so vorbereitet hat und so ausgezeichnete Aphorismen und Aperçus da hineingearbeitet hat. Wir hätten uns eigentlich besser darauf vorbereiten müssen, aber da bleibt ja die Chance, das beim nächsten Mal zu tun. Für heute möchte ich es eigentlich mal bei einer Frage lassen. Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> ist nicht alleine mitgekommen, sondern mit ihm eine Dame und ein Herr. Vielleicht habe ich versäumt zu hören, wer noch bei uns ist. Jedenfalls möchten wir denen natürlich auch sehr herzlich danken für ihre Arbeit bei der Unterstützung der Wahl und die Frage an alle drei, vielleicht heute oder ein andermal durch einen oder alle drei beantwortet, würde heißen: Sie erleben ja heute hier zum ersten Mal eine Sitzung der Bundestagsfraktion. War es, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, sehr schlimm oder war es zu ertragen?</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Ich wollte nur, weil hier die Frage gestellt worden war, wieso <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> dazu gekommen ist hierherzukommen, daran erinnern, dass ich gesagt hatte, im Herbst, meines Wissens war es im September, haben wir mal miteinander gesprochen in einer Diskussion und da habe ich unter anderem, neben anderen Vorschlägen auch die Anregung gegeben, er möge und mit ihm die, die er mitbringt, kommen, damit wir miteinander reden und er sagen soll und kann, was er von uns hält. Und nun hat diese Seite, die Pflicht länger gedauert aus beiderseitigen Gründen. Wir hatten uns die Frage gestellt, ob denn nicht auch Abgeordnete der Wählerinitiative sagen sollten, was sie von ihr hielten. Dagegen wäre sicher gar nichts zu sagen. {…} solche Erfahrungen und welche davon man nutzbar machen kann. Dabei müsste versucht werden zu erklären, was man als Abgeordneter tatsächlich tut und herauszufinden, was man außerdem tun könnte, oder was man vielleicht lassen könnte und zweckmäßigerweise auf andere Weise tun kann, auch woran man denkt, wenn weiterdenken will. Dann ist hier von der Fraktionshierarchie gesprochen worden und Neuentdeckungen. Meiner Ansicht nach müssen, da wir die Tagesordnung nicht völlig allein bestimmen und niemand uns von der Tatsache entlastet, dass wir hier im Kampf um das, was durchsetzbar ist, auch vieles machen müssen, was wir eben hier an Ort und Stelle im Plenum und in Ausschüssen machen müssen, um zum Wesentlichen vorzudringen. Wir müssen im Rahmen dieses Sichbefassens mit den Tagesordnungen das Höchstmaß an frischen Kräften zur Entfaltung kommen lassen, und ich verstand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>‘ Aufforderung oder Frage nach den Sperlingen nicht nur als eine Frage danach, wo sie denn mit dem geblieben seien, was sie gesagt, gedacht oder von sich haben reden machen ehe sie hierhergekommen sind. Das wäre nämlich nicht ganz gerecht. Nein, das wäre nicht gerecht, und insofern kriegt die Diskussion dann auch Schlagseite, so als ob der, der hier jetzt nicht im Scheinwerferlicht steht, noch nicht steht, oder die Gelegenheit nicht bekommen oder wahrgenommen hat, nichts tue. Das will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> sicher nicht, aber er wird ja wortgewandter als ich es bin, auch wenn es vorher nicht aufgeschrieben ist, sagen, was er damit habe gemeint.</p>
				<p>Dass hier die Scheißkerle reingekommen sind, bedauere ich, weil das ist nur interessant, wenn man es unmittelbar repliziert. Sonst ist das nicht interessant. Aber solche Diskussionen gibt es oft. Ich mache auch niemandem den Vorwurf, weder dem, der es sagt, noch dem, der es dann aufhebt, aber eine Stunde später.</p>
				<p>Ich komme hier mal auf die Sache zurück, zu der ich mir erlaubt habe, nachdem damit der Bundeskanzler heute eingangs gesagt hat, dazwischen zu sagen, nämlich wir standen, und die Regierung hat uns das auf mehrfache sehr direkte Fragen definitiv erklärt, vor der Notwendigkeit, ich erspare mir dabei jedes Adjektiv zur Notwendigkeit, es war eine Notwendigkeit, die uns nachgewiesen worden ist, diese Verfassungsänderung, Grundgesetzänderung zu machen. Leider, eine größere konnten wir nicht, sollten wir wenigstens diese machen. Das war der Ausgangspunkt. Ich habe in Koalitionsgesprächen erlebt oder auch meine Meinung gesagt und dabei gar nicht schiefgelegen mit dem, was auch heute noch darüber gesagt wird, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mit seinen kritischen Bemerkungen über die Folgen, die die materielle Seite habe, Recht hatte. Das habe ich doch gesagt und das wir dennoch nichts machen können, und er hat es auch zugegeben, dass wir nichts machen können. Das ist eine Situation gewesen, die es häufig gibt, die ist nicht sehr schön. Die ist auch nicht literarisch zu erfassen, es sei denn man bringt eine ganze Reihe solcher Konfliktsituationen der Praktiker einmal, wenn man sie durchschaut und versucht auf die Nenner zu bringen, auf die sie gehören, zur Erörterung. Das könnte sogar uns sehr helfen, insgesamt helfen auch für das Verständnis zwischen Gewählten und Wähler oder umgekehrt. Dass wir abgestimmt hätten in Unkenntnis der Folgen und der Tragweite, ist nur ganz bedingt richtig.</p>
				<p>Es tut mir leid, dass heute keiner von denen hier ist, vielleicht noch Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, der ist doch auch wichtig, die damals in dieser Kommission<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN093" type="comment"><p>Gemeint ist die Besoldungskommission. Vgl. zur Debatte Anm. 88.</p></note></seg>, keiner von denen ist heute hier, nicht dass sie weggelaufen sind, sondern einige mussten weg, das muss ich also dazusagen gerechterweise, die da gerechnet haben. Und wir sind verhältnismäßig ehrlich bedient worden mit den Angaben, verhältnismäßig sage ich. Ja, wenn man Menschen nimmt, wie sie sind, und ihre Einordnung in diese Laufbahngeschichten und ihr Verhältnis zu solchen Laufbahngeschichten nimmt, wenn wir hier Erinnerungen die schwierige Sache mit dem Konjunkturzuschlag {…} machen müssen und habe einen Brief an die Mitglieder der Fraktion geschrieben, habe also immer einen Brief geschrieben, selber getippt an den Vorsitzenden des DGB<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN094" type="comment"><p>Zum Wortlaut des Briefes des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vom 12. Juli 1970 an den Vorsitzenden des DGB, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, zur DGB-Erklärung zur Konjunkturpolitik vgl. Der Deutsche Gewerkschaftsbund 1969–1975, Dok. 29.</p></note></seg> und an den Vorsitzenden der DAG, weil von denen gewaltige Sachen gekommen waren, aber keine einzige, die uns damals in der Situation wirklich geholfen hätte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das war unser Wunsch. Ich habe gesagt, wir möchten gerne über solche Sachen häufiger und ernsthafter reden. Das fehlt uns ja auch noch bei unseren Kommunikationen. Und apropos Steuererhöhung. Ich bedauere, dass heute ein Mann in seiner, ob Bescheidenheit oder Klugheit weiß ich nicht, eine schließt das andere nicht aus, hier nicht ein Wort dazu gesagt hat. Ich will ihn bei Gott nicht auffordern, es jetzt nachzuholen, ich hab’ damals einen ausgearbeiteten Vorschlag, über den der Initiant mit mir gesprochen hat an einem Sonntag, mitgenommen und habe ihn a) mit dem Bundeskanzler, b) mit dem Finanzminister, c) dann in einer Kabinettssitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN095" type="comment"><p>Gemeint ist möglicherweise die Kabinettssondersitzung am 6. und 7. Juli 1970, an der der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teilnahm und die sich mit Konjunkturpolitik und Finanzplanung befasste. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p></note></seg>, zu der, gibt manchmal welche, nicht oft, auch die Fraktionsvorsitzenden eingeladen waren, zu interpretieren und zu befürworten versucht, der damals nicht einfach Steuererhöhungen schlechthin, sondern unter Begründung, dass wir das eine machen müssen und ob wir dann nicht lieber das andere tun sollten. Das ist damals abgelehnt worden, und zwar nicht, und hier ist meine einzige Gestalt zu dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> sagt, nicht als ob ich nicht auch sonst dazu zu reden hätte, will ich aber nicht, keine Angst, dass er, wenn auch aus anderen Motiven, der Sehnsucht von Sozialdemokraten und darunter auch Abgeordneten leidet, dass wir noch nicht schaffen können, am Koalitionspartner abzureagieren.</p>
				<p>Ja, bitte, das steht in dem Absatz leider drin. Unsere Sperlinge haben das ja so an sich. Ich bin ja auch einer, wenn auch einer, der es erst hat lernen müssen. Sie haben das alle nicht, und ich kann das gut verstehen, dass sie etwa wie in der Großen Koalition, die allen furchtbar unangenehm war und die wir auch nicht aus Liebe eingegangen, die uns immerhin in eine Lage gebracht hat, die uns dann in diese Lage hier hineinzusteigen</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ermöglicht hat, um Himmels Willen. Wir wären doch heute, wir würden noch ganz gut resulotionieren.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Da war es natürlich oft so, nicht, dass also man nicht nur blutenden Herzens, sondern selbst das Herz voll Blut ist, jetzt fließt es sogar aus dem Munde,</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>ich hab’ mir das nicht vorher überlegt,</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>dass wir dann also geweint haben, dass wir alles mussten und manches nicht durften, obwohl die meisten noch gar nicht unterscheiden durften zwischen Wollen und Können</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>{…}</p>
				<p>Nur ist bei allem, was ich mit großer Skepsis bei jeder Art Koalition sehe, halte ich es, bitte, da kann man mich also steinigen, für gefährlich, und zwar nicht gefährlich im opportunistischen Sinne, weil es die Seele dessen angreift und verdirbt, der es wagt, wenn man als Dinge, die man nicht kann, obwohl man sie gerne möchte, dann auf andere abschiebt. Man ist ein Bündnis eingegangen, und weiß, dass in diesem Bündnis bestimmte Dinge gehen. Und ich hab’ einmal bei einem Neuling, der ist jetzt auch nicht mehr hier in der Fraktion, interessante Bemerkungen gehört von der Bundestagstribüne aus, der da kess denen von der CDU/CSU gesagt hat, ja, bestimmte Dinge gehen nicht, aber dafür gehen andere Dinge, die wir sonst überhaupt nicht durchzubringen imstande wären. Das ist auch eine Auswahl dessen, was wir für die Argumentation brauchen. Wir brauchen ja auch eine eigene Vorstellung, die wir anderen bekanntmachen müssen über das, was wir stufenweise versuchen müssen. Wobei, man sollte sich nicht vom ganzen Glück, das einen am Ende dieser Stufen erwartet, davon abhalten und abschrecken [lassen], die bis dahin führenden erst gar nicht mit uns zu gehen. Da muss man auch aufpassen. Ja sicher. Wem sag’ ich das, nicht?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Nein, ich wollte das nur sagen, weil ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> eine Gelegenheit geben wollte zu überlegen, wie er diese ohne Diskussion abschließt. Bitte deswegen mein Gesabbel zu entschuldigen. Bitte Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrassGünter">Grass</name>: Liebe Freunde, ich fange gleich mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Beitrag an. Mein erster Satz hieß zu diesem Thema Steuererhöhung, als Beispiel Heckmeck um Steuererhöhungen. Ich führte an, dass es sinnvoll ist, Steuersenkungen vorher anzukündigen und dann durchzuführen, wenn man aber nicht in der Lage ist, noch so begründete Steuererhöhungen durchzusetzen, dann möge man bitte nicht davon sprechen. Ich habe dann zu begründen versucht, was alles Steuererhöhungen begründen könnte, und habe auch gleichzeitig gesagt, dass eine Steuerreform dem vorausgehen müsse. Wir wissen das alles, dass das mit der FDP nicht zu machen ist. Und ich gebe Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> recht, dann solle man diesen Katalog aufstellen und von vorherein sagen, das und das geht, das und das geht mit der FDP nicht, aber auch das muss der Wähler wissen. Denn nicht nur Sie, auch wir sind tagtäglich auf Veranstaltungen damit beschäftigt, jungen fragenden Leuten zu erklären, was geht und was nicht geht. Und wir brauchen diese Begründung. Wir können sie nicht aus dem hohlen Bauch heraus liefern. Und ich bin überzeugt, dass Sie viele Dinge, die ich hier heute gesagt habe, im Detail durchlöchern können. Gewiss habe ich übertrieben. Gewiss habe ich in einigen Punkten verallgemeinert, aber um überhaupt Gehör zu bekommen, ist man gelegentlich gezwungen, sind auch Sie gelegentlich gezwungen, grob zu verallgemeinern, hinterher differenziere ich gerne, wie auch Sie es tun.</p>
				<p>Ich bin gefragt worden, welchen Eindruck ich habe. Nun, wir drei, Veronika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchröterVeronika">Schröter</name>, die unser Büro mit leitet, mein Schriftstellerkollege Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, der mitarbeitet bei der Wählerinitiative, wir sind zum ersten Mal auf einer Fraktionssitzung. Wir sind im Grunde als Wähler Privilegierte. Und ich überlege mir die ganze Zeit, soll ich diese neuen Kenntnisse, die ich hier heute bekomme, möglichst für mich ganz deutlich aufnehmen und als ein Bereicherter, weil Privilegierter, aus diesem Saal gehen oder wäre es nicht besser, diese Kenntnisse sofort zu vergessen. Denn wir von der Wählerinitiative sind gezwungen, gezwungen, uns in vielen Bereichen naiv und unwissend zu stellen. Der Wähler weiß das nicht. Der Wähler weiß nicht das, was ich hier sehe. Wie angestrengt, wie überfordert, wie übermüdet Sie sind. Der Wähler kann das –</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Ich nehme Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> aus,</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>was das übermüdet angeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Überfordert natürlich {…}.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrassGünter">Grass</name>: Der weiß das nicht. Der fragt brutal nach den Leistungen und es hat keinen Sinn, auch das, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sagte, finde ich richtig, permanent darauf hinzuweisen, was für ein schweres Erbe Sie übernommen haben. Das kann man ein halbes Jahr lang tun, und es ist vielleicht im ersten halben Jahr nicht deutlich genug gesagt worden, aber jetzt nach einem halben Jahr nimmt uns, so ungerecht das ist, der Wähler das nicht mehr ab. Er vergisst rasch. Damit müssen wir rechnen. Und wenn bei uns, um einen Sprung zu machen, natürlich in der Praxis der Wählerinitiative gelegentlich Fehler passieren, vergessen Sie nicht, dass wir eine Initiative sind und bleiben müssen, wenn wir erfolgreich helfen wollen. In dem Moment, in dem wir Organisationsformen, bewährte Organisationsformen der SPD, der Partei übernehmen, sind wir tot.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir müssen locker bleiben, wir müssen auch in Kauf nehmen, dass zu Recht spontan entstandene Initiativen gelegentlich einschlafen und wieder erweckt werden müssen. Das liegt im Charakter einer Initiative. Ich will jetzt nicht auf jeden Diskussionsbeitrag eingehen. Vielleicht auf den einen in Berlin, der von Berlin kam zum Schluss, wir hätten dort Leute, die uns nicht so passten, madig gemacht. Die Berliner Situation erklärt im übertriebenen Maße Schwierigkeiten, die auf uns auch in andern Bundesländern zukommen, die sehr stark ausgeprägten Flügelkämpfe, und wir waren uns von vorherein klar, wir nehmen nicht Partei für den einen, für den andern Flügel. Wir sehen die</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ich weiß nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sie sehen, er hat recht.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrassGünter">Grass</name>: Ja, also auf jeden Fall war das unser Grundsatz. Das einzige und das sei bitte erlaubt, was wir uns gewünscht haben, was wir durchgesetzt haben, dass wir eine Reihe von Veranstaltungen, grade weil wir mit jungen Leuten diskutieren wollten, mit Carl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> durchgeführt haben. Es gab dann Sozialdemokraten, die das nicht wollten, die nicht wollten, dass es zu Diskussionen kam bei einem Podium, auf dem dann Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, Carl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> und ich saßen und Fragen beantwortet haben. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> hat es gemacht. Ich glaube, er hat zu Recht mitgemacht und er ist dann zum Beispiel von einem Genossen, ich kann Ihnen wirklich nicht sagen, ob er vom linken oder vom rechten Flügel kam, gefragt worden, wie er sich denn nun fühle mit dem zurückgetretenen Senator. Und darauf hat Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> eine gute Antwort gegeben. Er fühle sich wohl und er arbeite recht gut mit Carl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversCarl-Heinz">Evers</name> im Parteivorstand zusammen. Diese Antwort gab Klärung in die Partei hinein, auch den Wählern gegenüber. Und es wurde auch auf dieser Veranstaltung deutlich, dass Wähler in der Tat ungeduldig werden, wenn der sicher notwendige Streit in Partei zwischen rechts und links und welchen Gruppierungen auch immer Ausmaße annimmt, die an Exhibitionismus erinnern.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und ich weiß nicht, welchen Flügel Sie und welche Leute Sie im Auge haben, die wir madig gemacht haben, die Neigung dazu exhibitionistisch diesen Parteistreit, diesen notwendigen Streit in die Öffentlichkeit zu tragen, die gibt es auf dem linken wie auf dem rechten Flügel. Und ich hab’ es in einen Satz gefasst: Wir Wähler mögen das nicht. Das heißt nicht, dass wir selbst desinteressiert sind an den notwendigen, auch ideologischen Auseinandersetzungen. Aber Wähler sind natürlich als Egoisten, die sie sind, in erster Linie an Leistungen interessiert.</p>
				<p>Und bei einem Diskussionsbeitrag, jetzt auf meine Kritik zurückkommend, dass die Leistungen nicht genügend stark dargestellt werden, kam das heraus, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sagte es glaube ich, dass da zum Beispiel für die Arbeiter wenig vorzuzeigen sei. Ich nehme ein Beispiel. Dynamisierung und Anhebung der Kriegsopferrente. Eine Reform, um die man lange gekämpft hat. Gleich zu Anfang wurde sie realisiert. Und ich mache den Vorschlag, eine solche Reform, die nur einer zugegeben kleinen Gruppe zugutekommt, doch einmal in der Darstellung so an den Mann zu bringen, dass sich eine Vielzahl von Leuten, die keine Kriegsopfer sind, dafür interessieren. Dass man zum Beispiel jungen Leuten klarmacht, wie notwendig und wie verpflichtend eine solche Reform ist. Und wenn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zum Beispiel vorhin über den schwierigen Zustand in der Bundeswehr sprach, wie das bei jungen Leuten, die ungern zum Militär gehen, in der Natur der Sache liegt, Gott sei Dank in der Natur der Sache liegt bei uns, dass es dort an Aufklärung fehlt, am Klarmachen fehlt. Dann ist ja grade eine solche Reform geeignet jungen Leuten klarzumachen, warum wir das machen müssen und was Kriegsopfer für dieses Land bedeuten. Dass eine ganze Anzahl von Reformen ursächlichen Zusammenhang haben mit der Erhöhung der Kriegsopferrente. Ist die Darstellungsweise, die es Ihnen vielleicht schwierig macht, mehr für Ihre eigenen Leistungen zu tun. Es liegt auch daran, dass in der Tat Sozialdemokraten so emsige Reformarbeiter sind, dass sie sich nicht die Zeit nehmen, gelegentlich einmal fünf Schritte zurückzutreten und nicht nur ihre eigene Reform, sondern das Ausmaß der Reform, das Mosaik der Reformen zu sehen. Dann wenn sie selbst begreifen, werden sie auch in der Lage sein, es draußen darzustellen.</p>
				<p>Das sollte kein neuer Vortrag werden. Ich wollte Sie nicht stumm machen. Ich wollte Sie nicht kränken. Wenn ich einzelne Dinge hervorgehoben haben, zum Beispiel den leidigen Fall mit den freigegebenen pornografischen Schriften, dann habe ich gesagt, dass ich diese Reform für eine von der Sache her nützliche Angelegenheit halte. Der Fehler liegt nicht in dieser Teilreform, sondern dass man psychologisch kein Augenmaß besessen hat, auf eine unvorbereitete Gesellschaft diese Reform losgelassen hat in einer Phase, in der wir eigentlich mit anderen Leistungen erst mal hätten ein Klima schaffen müssen. Das ist die Kritik. Die richtet sich nicht gegen die Personen, richtet sich nicht gegen die Reform, sondern richtet sich gegen das Wie und Wann der Reform. Das nur als ein Beispiel, und so bitte ich auch die Mehrzahl meiner kritischen Anmerkungen zu verstehen.</p>
				<p>Und ich sagte vorher, ich wollte Sie nicht etwa in Resignation hineintreiben, obgleich ich Gefahren der Resignation sehe und anmerken musste. Im Gegenteil, kurz führte ich an, dass ich gestern in Schleswig-Holstein gewesen bin und ich werde in der Schlussphase des Wahlkampfs noch einmal hingehen. Und wir haben grade bei der Wählerinitiative einen ausführlichen Bericht von Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzSiegfried">Lenz</name> und seinen Helfern bekommen, dem Aufbau von 20 Wählerinitiativen, die nun selbstständig arbeiten. Und ich glaube, wir haben dort Chancen nicht etwa nur eine Wahl zu gewinnen, nein, die Chance geht weiter, einen Durchbruch zu erzielen. Und ich bitte Sie alle herzlich zu analysieren, warum es Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> gelungen ist, in Rheinland-Pfalz erfolgreich zu sein. Das ist nicht einfach nur so mit Trendbeobachtungen zu erklären, sondern es ist die offene, manchmal auch schonungslose Art sozialdemokratischer Politiker einerseits pragmatisch das aufzuzeigen, was hier heute möglich ist, wo die Grenzen liegen, und gleichzeitig zu sagen, wo die Notwendigkeiten sind, wo sich Mittelfristiges und Langfristiges als notwendig abzeichnet. Wir müssen also rauskommen aus dem Entweder – Oder, sonst laufen wir Gefahr, dass wir vernünftiges, pragmatisches Verhalten zu einer Ersatzideologie, nämlich zum Pragmatismus erheben. Und das darf bei Sozialdemokraten nicht der Fall sein. Ich sagte es in meinem kurzen Referat, dass das eine das andere nicht ausschließt, wir haben diesen Streit seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BernsteinEduard">Bernstein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KautskyKarl">Kautsky</name>. Wir sollten endlich lernen, Theorie und Praxis als Einheit zu sehen.</p>
				<p>In diesem Sinne möchte ich Sie eigentlich auffordern nach einer gründlichen Analyse der Dinge, die in Rheinland-Pfalz sich abgezeichnet haben, soweit es Ihre Kräfte erlauben, Ihre Zeit erlaubt, Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name>, und zwar unabhängig [davon], wo Sie sich als Sozialdemokrat verstehen, auf welchem Flügel Sie sich verstehen, zu helfen. Denn er verdient es, und wir haben eine große Chance dort und wir könnten in der Fortsetzung Rheinland-Pfalz gerade viele aus der Resignation, vielen Wählern auch aus der Resignation heraushelfen.</p>
				<p>Der erste Diskussionsbeitrag stellte die Frage nach dem verlorengegangenen Vertrauen, weil ich davon sprach, wir wollen es wieder zurückgewinnen. Ich will das mit zwei, drei Sätzen erläutern. Das ist kein mangelndes Vertrauen in Ihre Leistungsfähigkeit und die Lauterkeit Ihrer Bemühungen. Es gibt bei vielen sozialdemokratischen Wählern Angst. Angst vor einem Rückfall in die Zeiten der 50er und 60er Jahre. Und es gibt einen Mangel an Vertrauen in diese Richtung. Man fragt sich: Werden die Sozialdemokraten stark und kämpferisch genug sein, um diese Durststrecke bis ’73 zu überstehen? Wir Wähler leiden darunter, wenn Anständigkeit zur forcierten Wohlanständigkeit übertrieben wird. Ich sehe nicht ein, dass wir wie das berühmte Kaninchen auf die Schlange starren müssen und genau wissen, jetzt kommt wieder der berühmte demagogische Trick sei es in dieser, sei es in dieser Angelegenheit und dann reagieren wir, wie es die SPD in hundertjähriger Oppositionszeit gelernt hat. Das ist die Schwierigkeit, hier umzulernen und die Opposition zum Reagieren zu bringen. Und das ist, glaube ich, noch nicht ganz begriffen worden, und vielleicht sind die Wähler in der Umstellung schneller. Ich glaube, die Wähler haben sich schneller daran gewöhnt, dass die Sozialdemokraten regieren als die Partei selbst, die immer noch ein liebevolles Verhältnis zu den schönen klaren Oppositionszeiten hat. Ich wollte mit meinem Beitrag Sie ein wenig provozieren. Vielleicht ist es gelungen. Vielen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mir bleibt nur übrig herzlich zu danken und im Übrigen zu bitten, dass man eine Fortsetzung dieser Diskussion sich von beiden Seiten geneigt zeige und auch sich ein wenig darauf einrichtet,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>wenn nicht mit mehr, so mit dem Text der heute hier gehörten Rede. Das kann ich doch auch nicht noch machen. Da wird mir ein Dings gezeigt, eine Fotokopie, Überschrift »Franz-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Die Stunde der Wahrheit kommt unaufhaltsam näher«. Am Mittwoch habe ich gehört ist die Verhandlung.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Aber das können die nicht meinem mit dem {…}.</p>
				<p>Jetzt haben wir noch ein paar Sachen zum Nachtisch. Tut mir leid. Das ist der Punkt 7. Es liegt eine Vorlage vor mit den Namen derer, die vorgeschlagen wurden und gestern im Fraktionsvorstand hat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> versichert, dass alle, die darauf stehen, erklärt haben, dass sie auch teilnehmen wollen und werden. Sind außerdem noch einige, die sowieso aus anderer Quelle, aber auch zur Fraktion gehören, dort teilnehmen werden. Die sind hier nicht drauf, weil wir nach einem Schlüssel zehn dorthin entsenden sollen. Es geht also um diese Konferenz, {…}konferenz, Travemünde vom 2. – 4. 4. Wird dazu irgendein Vorschlag gemacht? Keiner. Dann Ausschussumbesetzung. Steht auch auf der Tagesordnung. Wird, wenn nicht Einwände oder andere Vorschläge sind, zur Kenntnis genommen werden können. Und dasselbe gilt für die nächsten Termine.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-23-t1515_WN_FN096" type="comment"><p>Laut Tagesordnung: Donnerstag, 25. März 1971, 18.30 Uhr: Obleute-Besprechung; Montag, 29. März 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 30. März 1971, 15.00 Uhr: Fraktion; Donnerstag, 1. April 1971, 18.30 Uhr: Obleute-Besprechung.</p></note></seg> Wird zu Verschiedenes das Wort gewünscht? Wäre noch eine Gelegenheit. Nicht. Tut mir leid, dann schließe ich die Sitzung und bedanke mich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
