<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000014</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 04.02.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 4. Februar 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>44 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-02-04"><time type="start" when="11:15:00"/><time type="end" when="12:00:00"/><time type="duration" dur="PT00H44M19S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-23" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (86 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-02-04-t1115_WN_div_SVP-1">A. Vorschlag des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über das weitere Vorgehen der SPD-Fraktion bezüglich der Reform des § 218 (Fristenregelung); Vermeidung eines eigenständigen Gesetzentwurfs der FDP-Fraktion; Möglichkeit eines gemeinsamen Gruppenantrags mit der FDP-Fraktion als Alternative zum Gesetzentwurf der Bundesregierung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-02-04-t1115_WN_div_SVP-2">B. Aussprache der Fraktion über den Vorschlag.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Zunächst möchte ich kurz erklären, weshalb diese Sitzung so unvermittelt und auch weshalb sie für diese Zeit einberufen worden ist. In der Erörterung, die wir gestern Abend im Kreise der Obleute unserer Fraktion in den Ausschüssen des Bundestages hatten, ergab sich bei der Erörterung der Situation im [Ganzen] und der Aufgaben, die sich der Strafrechtssonderausschuss stellt, dass wir hinsichtlich des Gesetzentwurfs und der ins Auge gefassten Entwürfe zur Änderung des § 218 wohl am besten führen, wenn wir heute hier in einer Fraktionssitzung einiges zur Situation sagten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN002" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Frage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> in der Fraktionssitzung am 1. Februar 1972, Dok. 85 und Dok. 85 A, jeweils SVP A.</p></note></seg> Und weil es sich leider nicht machen ließ früher am Vormittag infolge der begründeten Annahme, dass eine Serie von CDU/CSU-Fragen bei einem bestimmten Sachgebiet heute in dieser Fragestunde noch zur Beantwortung und damit auch zur Notwendigkeit von Zusatzfragen unserer Genossen kommen würde<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN003" type="comment"><p>Zur Fragestunden am 4. Februar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/170, S. 9702–9716.</p></note></seg>, blieb uns nichts übrig, als das hier nach der Fragestunde einzubringen.</p>
				<p>Zur Sache selber, Genossen. Ich habe im Fraktionsvorstand am Montag, soweit sich das tun ließ ohne dabei Namen zu nennen und ohne dabei in Details über den Kreis zu gehen, in dem diese Fragen eine Rolle gespielt haben, und zwar eine akute Rolle gespielt haben, einiges gesagt. Dass ich das sagen musste und bitte auch wohl durfte, ergab sich mir daraus, dass in der Fraktionsvorstandssitzung die Frage nach Unterschriftslisten oder wie dann am nächsten Tag in der Fraktion nach einer Sammlung von Unterschriften zu einem als Gruppenantrag einzubringenden Antrag zur Änderung von 218 gestellt wurde. In der Fraktionssitzung, die ich eben jetzt erwähnte, kam auch meinerseits einiges zur Sprache, wenn ich es dabei auch, zugegeben, sehr zurückhaltend gemacht habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 1. Februar 1972, Dok. 85 und Dok. 85 A, jeweils SVP A.</p></note></seg> Worum es geht ist, dass nun inzwischen im Kabinett am Mittwoch der Entwurf des Justizministers am Kabinettstisch behandelt worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN005" type="comment"><p>Zur Kabinettssitzung am 2. Februar 1972 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972, online.</p></note></seg> Es ist ja dazu auch einiges durch die Regierungssprecher öffentlich gesagt worden, aber die Behandlung dieses Entwurfs ist noch nicht beendet im Kabinett und wird, vielleicht muss man sagen soll, am nächsten Mittwoch fortgesetzt und abgeschlossen werden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN006" type="comment"><p>Zur Verabschiedung »Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts« im Kabinett am 9. Februar 1972 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972, online.</p></note></seg>. Diese Terminierung ist besonders von einem Kabinettsmitglied am Montag verlangt worden, weil er am Mittwoch nicht Gelegenheit haben würde, seine Meinung zu sagen oder zu Protokoll zu geben oder beides. Bei dieser Unterredung am Montag ist auch erörtert worden, und ich füge hinzu, ohne mich dabei heraus {...} von mir sehr eindringlich zurückgewiesen worden, eine Variante, die so aussähe, dass im Bundestag zwei Gruppenanträge eingebracht würden. Der eine, um jetzt schon mal in diesen Schlagworten zu reden, für die Fristenregelung und der andere für eine Indikationenregelung, und dass das Kabinett keinen Entwurf einbringe. Ich habe dem nicht nur widersprochen, sondern auch politisch zu begründen versucht, was man damit anrichten würde. Aber unter diesem, ob das im Kabinett selber geschieht, daran, ich bitte um Entschuldigung, habe ich meine Zweifel, dass das dort mit Eindringlichkeit, falls es wieder aufgebracht wird am nächsten Mittwoch, dass dem mit Eindringlichkeit widersprochen wird. Der Justizminister hat auf meine Bitte und auch aus eigener Veranlassung mir heute kurz während der Plenarsitzung einiges über Inhalt und Verlauf der Diskussion im Kabinett am Mittwoch dieser Woche gesagt. Und da gibt es nun noch zusätzlich zu dem, was ich eben andeutete, eine Erörterung, die mehr die sozialpolitische Seite betrifft. Die ist aber zusätzlich.</p>
				<p>Ich komme zurück zu der Feststellung über den mir seit Montag nicht aus dem Kopf gehenden Vorstoß in der Frage vom Kabinett aus, nicht, und zwei Gruppenanträge hier. Wobei dann die Mitglieder der Regierung, das war ein Zusatz, mit zu unterschreiben hätten. Was da alles dahintersteckt, das habe ich mir ungefähr ausgerechnet, aber das wäre jetzt kein Thema. Wir hatten die FDP, ich muss es so sagen, davon abgebracht, einen Antrag als Fraktion der FDP zu dieser sogenannten Fristenregelung einzubringen und sie dazu bewegt, dass das als Gruppenantrag läuft. Nun ist aber bis jetzt noch nicht ausgestanden, ob nicht doch, weil es besser wirken würde, ein Fraktionsantrag noch aus dem Zusammenwirken verschiedener Umstände, die sich noch ergeben könnten bei dieser langwierigen Erörterung auch an mehreren Stellen, [eingebracht] werden sollte. Ich habe meine Zweifel, ich glaube, ich hab’ sie auch hier angedeutet in der Fraktion am Dienstag, ob wir die FDP dann halten könnten an der Vereinbarung, die wir getroffen haben, dieses Modell als eine Gruppenantragssache hier anzubringen, zu der jeder, der dies für das Richtige hält, Stellung nehmen und auch zeigen kann, welche Stellung er bezieht bei den Erörterungen.</p>
				<p>Das ist nun immer noch nicht sicher, möglicher als es erste Hälfte vorige Woche erschienen ist, dass es einen Kabinettsentwurf gibt, geben wird, noch gibt, also geben wird. Mancher im Kabinett wird sagen, das sei nach seiner Überlegung so gut wie sicher. Kann sein, also das ist zunächst ohne die Anwesenheit eines derer, und zwar dessen unter denen, der eigentlich am liebsten keinen Kabinettsentwurf haben möchte, gemacht wird. Es ist auch noch nicht, auch wenn es ihn geben wird, zu erkennen, was dazu von Kabinettsmitgliedern oder von der FDP-Fraktion als solche noch gesagt wird. Das ist noch nicht sicher und da ist es auch schwer ihnen Vorschriften zu machen. Man kann nur raten aufgrund des Klimas und aufgrund der Schwierigkeit der Operation, vor der wir hier stehen und mit der wir es zu tun haben und die wir, gleichgültig zu welchen der Modelle man neigt oder welches man für das Bessere oder gar einzig Richtige hält, wollen wir doch wohl alle, das habe ich mir einmal erlaubt hier zu sagen, am Schluss einer Erörterung vor einiger Zeit, wollen wir alle, dass es nicht beim Zustand des jetzigen Paragraph 218 bleiben soll. Das ist die entscheidende Frage.</p>
				<p>Nunmehr also die Situation, kommt es am Mittwoch im Kabinett zur Verabschiedung des dort liegenden, vom Justizminister auf den Tisch gebrachten Gesetzentwurfs<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN007" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung wurde am 15. Mai 1972 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/3434. Der Regierungsentwurf orientierte sich am Indikationenmodell und sah die Straffreiheit der Abtreibung vor, sofern eine medizinische, kriminologische, kindliche Indikation oder eine Indikation der allgemeinen Notlage vorlag.</p></note></seg>, dann setzt, wenn sonst keine weiteren Komplikationen sich einstellen, von denen ich einige mögliche hier andeutete, in der selben Stunde die Notwendigkeit ein, hier operationsfähig zu sein in einer Zeit, in der wir als Fraktion nicht versammelt sind und auch die Woche drauf nicht versammelt sein werden, operationsfähig zu sein, damit der Gruppenantrag bald nach der Verabschiedung des Kabinettsentwurfs, Gesetzesentwurfs auch eingebracht wird, vorliegt und eingebracht wird, jedenfalls vorliegt. Ob wir, wenn wir warten würden, was an sich in der Sache durchaus kein Unglück wäre, bis zum Wiederzusammentritt der Fraktion am 22. damit warten dürfen, das ist fraglich. Ich nehme an es ist richtig und klug vorher die Zahl von Unterschriften zu haben, die erforderlich sind, damit es als ein Gruppenantrag publik gemacht werden kann. Bleibt die Frage, wie viele aus unserer Fraktion sollen oder wollen, wollen oder sollen unterschreiben. Ich habe heute und ich habe auch, als wir uns mit der Sache einmal beschäftigt haben gesagt, jedem wird es unbenommen sein, hier zu entscheiden nach seinem Gewissen. Nur bleibt uns dann etwas, auf das wir versuchen müssen uns im Streit der Meinungen zu verständigen, dass bei der Berechnung der tatsächlichen Stimmen, die es dann in der Zeit im Bundestag geben wird, wir nicht mit den besten Vorsätzen und einer noch so guten Fassung eines Gesetzentwurfs [mit] nichts außer, als würden wir einen Versuch gemacht haben, dastehen, während es bei dem 218 bleibt. Spekulationen darauf, in welcher Weise zu rechnen sein könnte darauf, dass Angehörige der CDU/CSU-Fraktion das eine oder das andere Modell in dem einen oder anderen Gesetzentwurf, der also bei uns zur Erörterung stehen könnte, zustimmen würden, Erörterungen darüber oder Spekulationen darauf rate ich nicht anzustellen, weil das sicher ziemlich im Ungewissen bliebe, selbst wenn man das eine oder das andere von dem oder von jenem als Mutmaßung gehört hat.</p>
				<p>Mein Vorschlag ist, dass wir uns, wenn notwendig, jetzt hier darüber aussprechen, ob die Fraktion damit einverstanden ist, dass wir eine Zahl von Unterschriften unter den Entwurf setzen, zu dem, wenn notwendig, hier Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> noch Sachliches sagen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN008" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf einer Gruppe von Mitgliedern der SPD- und FDP-Fraktion vom 9. Februar 1972 zur Änderung des § 218 des Strafgesetzbuches vgl. BT Drs. 06/3137. – Der Gruppenantrag, sah eine Fristenregelung vor, dass eine Abtreibung innerhalb der ersten drei Monate nach der Empfängnis und nach einer ärztlichen Beratung streiffrei blieb. Danach sollte die Abtreibung nur noch unter der Voraussetzung einer medizinischen oder kindlichen Indikation straffrei sein.</p></note></seg> Er ist ja leider inzwischen auch schon veröffentlicht in der »Frankfurter Rundschau«.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN009" type="comment"><p>Der alternative Gesetzentwurf einer Parlamentariergruppe von SPD und FDP zur Reform des § 218 wurde im Wortlaut am 3. Februar 1972 in der »Frankfurter Rundschau«, S. 4, veröffentlicht.</p></note></seg> So geht das – und ich nehme an, in den nächsten Tagen wird auch dann schon veröffentlicht, wer alles unterschreiben will und so weiter. So ist das Leben. Aber nachdem es so ist, wie gesagt, wird zur Sache er hier zur Verfügung stehen. Einiges zur Prozedur wird sicher auch noch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sagen wollen und sagen müssen. Ich wollte meinen Vorschlag vorbringen, dass wir uns zu verständigen versuchen darüber, dass eine Zahl von Mitgliedern unserer Fraktion aus der viel größeren Zahl derer, die sich bei Entscheidung für diesen Entwurf mit der sogenannten Fristenregelung sowohl aussprechen als auch beteiligen wollen an den Beratungen und an der öffentlichen Debatte, sei es im Plenum, sei es irgendwo, [unterschreibt]. Das ist niemandem verwehrt, da werden wir so frei uns zu bewegen haben, wie es im Interesse des Themas erforderlich ist. Wenn wir aber alle, die etwa für das Modell Fristenregelung wären, auffordern würden oder wenn alle sich da unterzeichnen würden, gibt es ein zusätzliches Moment dazu, dass die FDP sagt, unter diesen Umständen sind unsere Unterschriften, die ja fast alle der Fraktion dort umfassen werden, fast alle sage ich, weil es nicht alle sein können, anders zu sehen, und sie würden wieder den Fraktionsentwurf einbringen, als solchen einbringen wollen. Das möchte ich gerne vermeiden helfen, und aus diesem Grund geht mein Vorschlag, dass aus der größeren Zahl derer, denen an diesem Modell liegt, sich eine Zahl herausfinden lässt, die ein einigermaßen ausgewogenes Unterschriftenvolumen, ausgewogen im Verhältnis zu den Namen der FDP möglich macht. Das war es, worum ich jetzt hier eure Erörterung und eure Entscheidung erbitten wollte. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: {...} Prozedur sagen. Ich habe seit gestern Abend Gelegenheit gehabt mit einigen Kollegen aus der FDP zu sprechen über den zeitlichen Ablauf und die haben mir in diesem Gespräch folgendes gesagt: Erstens, sie seien für einen Gruppenantrag und nicht für zwei und daneben für eine Kabinettsvorlage. Zweitens, sie wünschen, dass kein Kabinettsmitglied den Gruppenantrag unterschreibt, das scheint auch klar zu sein. Sie möchten, dass für Nichtmitglieder des Kabinetts, also für alle anderen Abgeordneten, die Unterschriftsmöglichkeit offenbleibt bis in die Woche nach der Rückkehr unserer Sapporo-Fahrer, das heißt dass sie zwar einreichen möchten, aber nicht drucken lassen wollen die Liste der Unterschriebenen, weil ihre Sapporo-Fahrer sich auch noch eintragen möchten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN010" type="comment"><p>Gemeint sind die olympischen Winterspiele 1972 im japanischen Sapporo, die am 13. Februar 1972 endeten.</p></note></seg>,</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>sodass die Unterschriftsmöglichkeit offenbleibt bis in die Woche 21. bis 25. Sie wollen ferner keinen Numerus clausus für die Unterscheidungsmöglichkeit. Darauf legen sie keinen Wert, das heißt jeder, der will, soll unterschreiben können von ihrer Sicht her und sie möchten, dass die Nachschiebemöglichkeit von Unterschriften aufgrund dieser Sapporo-Fahrer noch möglich bleibt bis nach der Verabschiedung des Kabinettsentwurfs. Und von daher, meine ich, können wir so verfahren, dass man Unterschriften unter den Entwurf setzt, aber die Unterschriftenliste nicht schließt, den Kabinettsentwurf abwartet und danach die Unterschriftenliste in der normalen Sitzungswoche 21. bis 25. weiter offen lässt und schließlich diese Unterschriftenliste in der Woche schließt, sodass jeder, der den Wunsch hatte aufgrund seines Wissens und seines Gewissens sich für die Fristenlösung zu entscheiden, auch diesen Wunsch niederlegen kann mit der Unterschrift.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Lieber Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, wir müssen auf eines Obacht geben. Die Beziehungen zwischen den Koalitionspartnern funktionieren immer dann am allerbesten, wenn dieser mit jenem verhandelt,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und sicher hast du das sehr klug verhandelt, aber man sollte das nicht so machen, wie ich es grade ironisch gesagt habe. Es ist hier auf der Ebene der Geschäftsführung und so höchst richtig und höchst vernünftig verhandelt worden. Nach zwei Jahren Koalition kennt man ja auch die Hühneraugen und dünnen Hautstellen des Partners und das ist doch der 218. Hier haben sie endlich mal was, wo sie glauben im Wahlkampf, den sie gegen uns führen müssen, sagen zu können, hier sind wir fortschrittlich und bei der SPD hat es in diesem Punkte Spießbürger [gegeben]. Und deshalb ist das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, dass wir uns, um hier diesen Fraktionsantrag der FDP nicht wieder hervorzuzaubern, auf eine etwa der Zahl der FDP-Unterschriften entsprechende, vielleicht auch ein bisschen drüber liegende Zahl von SPD-Unterschriften unter den Gruppenantrag beschränken sollten. Richtig und vernünftig – und ich glaube diejenigen, die für die Fristenregelung sind, aber aus dieser Koalitionsüberlegung heraus gesagt haben, da brauch’ ich noch nicht unterschreiben, da lass’ ich zunächst denen den Vortritt, die sich in dieser Sache in der Arbeitsgruppe ganz besondere Mühe gemacht haben, der kann das auch vor seinem Wahlkreis verantworten. Denn dass der Wahlkreis weiß, dass das Wichtigste nicht die Unterschrift auf dem Gruppenantrag, sondern die Abstimmung im Plenum ist, das weiß doch jeder Wahlkreis.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe die Verhandlungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> geführt als dem Sprecher derjenigen der FDP-Bundestagsfraktion, die für die Einreichung dieses Antrages waren, und hatte mit ihm zu einer Zeit vor Weihnachten bis gestern Kontakt. Und, ich glaube, ich kann das hier sagen, es war nicht immer ganz einfach, eine gleiche Wellenlänge aller derer zu erhalten, die einen solchen Antrag einbringen wollten. Und ich bin froh und glücklich gewesen, dass die Sache bis gestern Mittag, bis der Entwurf fertig war, so gut gelaufen ist, wie es bisher der Fall war. Und wir könnten und ich mein’ wir können davon ausgehen, dass dieser Gruppenantrag von hoch in die 20 Unterschriften der FDP-Mitglieder ausgehen soll, und ich meine nach dem, was sich bisher ergeben hat, wäre es für die Sache, ich glaube ich darf auch sagen für unsere Partei, aus Gewichtigkeitsgründen gut, wenn wir in etwa, was die Unterschriften anlangen, mit dem gleichen Part aufwarten würden. Kopflastigkeit würde, ich sage es noch einmal, nach meinem Eindruck der Sache schaden und ich glaube es wäre auch nicht gut für unsere Partei. Deswegen wäre ich euch sehr, sehr, sehr dankbar, wenn ihr, die ihr unterschreiben wollt, das einsehen könntet und wenn ihr Zustimmung dafür geben würdet, dass wir mit einer guten Repräsentanz der Unterschriften in etwa dieses Ziel erreichen können. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> war ich übereingekommen, dass nach dem maßgebenden Kabinettsbeschluss dieses Papier veröffentlicht werden soll. Ich war davon ausgegangen, und meiner Meinung nach war das auch die Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinerts</name>, dass dann die Sache abgeschlossen ist, was bedeutet, dass sie vorher abgeschlossen werden müsste. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> hatte mir gegenüber geäußert, die Unterschriftensammlung seiner Partei fände am Freitag, also heute statt. Ich weiß, dass es nicht einfach ist, hier meine ich, immer Zurückhaltung zu üben. Aber denkt noch mal an die Sache. Denkt daran, wie es wirkt. Es kommt letztlich darauf an, das hat Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> gesagt, wie das Votum im Parlament ausfällt und nicht nur plakativ, wie groß die Zahl der Unterschriften ist. Ich sage noch einmal, die Verhandlungen bisher zu führen, das war bei Gott nicht einfach, und ich meine, wir sollten im letzten Moment auch nicht vergessen, dass die Zügel weiterhin noch gehalten werden müssen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich glaube, die Sorge ist berechtigt, die Sorgen sind berechtigt, die angesprochen worden sind, dass es einen Gruppenantrag der FDP geben könnte bei unüberlegtem Vorgehen und dass das schließlich dazu führen könnte bei der FDP-Fraktion, dass es schließlich bei dem Zustand endet, den Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mehrfach beschrieben hat, dass es schließlich bei der jetzigen Regelung 218 bleibt. Aber inzwischen hat sich, nach den Diskussionsbeiträgen von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>, meine ich, das Problem auf folgende Frage konzentriert: Wie soll man einen vernünftigen Begrenzungsmodus finden für die Unterzeichner dieser Fraktion? Und damit, es reicht mir nicht aus, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>], dass du sagst, dass wir einen Appell machen zur Zurückhaltung. Ich glaube wir müssen etwas deutlicher präzisieren, wie dieser Begrenzungsmodus aussehen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir sollten uns noch einmal ganz kurz in Erinnerung rufen, wie die Sache im Herbst begann. Im Herbst war es so, dass die FDP-Fraktion fest entschlossen war, einen Antrag der SPD-Fraktion als eigene Gesetzesinitiative einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN011" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 9. November 1971, in der über das weitere Vorgehen in Sachen § 218 StGB beraten wurde; Dok. 76 und Dok. 76 A, jeweils SVP C.</p></note></seg> Es sind dann die Genossinnen und Genossen, die sich in unserer Fraktion mit dieser Frage befassen und die in Kontakt zu den FDP-Leuten standen, die sich dort vornehmlich damit befassen, an uns herangetreten und haben uns dringend gebeten, dafür zu sorgen, dass es nicht einen Antrag der SPD-Fraktion und dann noch einen Gruppenantrag, einen Antrag der FDP-Fraktion und dann noch einen Gruppenantrag der SPD-Fraktion und einen Kabinettsentwurf in einer Reihenfolge gäbe. Denn das müsste zu Schwierigkeiten und das müsste zu Unübersichtlichkeiten führen. Wir haben dann Ende November und den Dezember benutzt, um den schon in der FDP fertigliegenden Fraktionsgesetzesantrag, den sie einbringen wollten, durch Verhandlungen anzuhalten und haben dann das Zugeständnis der FDP-Fraktionsführung bekommen, dass es ein gemeinsamer Gruppenantrag sein wird, der nicht eingebracht wird, bevor das Kabinett seinen Beschluss gefasst hat. Jetzt ist uns mitgeteilt worden, ich lasse das Unwägbare hier einmal beiseite, von dem Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mit Recht gesprochen hat, dass am 2. 2. das Kabinett diese Frage andiskutiert und auf Wunsch von einigen oder einem Minister am 9. 2. das Kabinett beschließen will. Damals wurde auf Wunsch unserer Genossinnen und Genossen und auf Wunsch der FDP mit dem Kabinett die Vereinbarung getroffen: Kabinettvorlauf, aber unmittelbar danach Gruppenantrag. Dass dann der Kabinettsantrag, die Gesetzesvorlage über den Bundesrat geht und einen längeren Weg hat, bis er zum Bundestag kommt, weiß jeder. Dass wir die Übung haben, dass der Gruppenantrag, sobald er vorliegt, zwar vorliegt, aber nicht überwiesen wird an den Sonderausschuss, sondern erst dann, wenn auch der Antrag der Regierung, die Gesetzesvorlage der Regierung zugeleitet wird, weiß auch jeder.</p>
				<p>Es war nicht leicht für die FDP-Führung dies zu halten und es hat teilweise Situationen gegeben, da schaukelte einer den anderen hoch. Kurz vor Beginn der Weihnachtsferien war die Situation so, dass Leute aus unserer Fraktion zu mir kamen und sagten, wir müssen jetzt mit unserem Antrag heraus, denn wir haben zuverlässige Mitteilung, dass heute oder morgen schon in einer Pressekonferenz die FDP ihren Antrag vorlegen wird. Von der FDP kamen Leute und sagten, wir müssen dies tun, denn wir haben zuverlässige Mitteilung, dass eine Gruppe in der SPD dies zu tun beabsichtigt und dann ging es wieder erneut in die Verhandlungen. Und dann haben wir auf der Ebene der Fraktionsvorsitzenden und des Geschäftsführers das ausgehandelt, wovon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> vorhin gesprochen haben und wir [haben] dabei auch gesagt, als das Argument aufkam, gut, wenn es einen Gruppenantrag gibt, dann können wir, wenn wir die Minister abzählen und vielleicht noch den einen oder anderen, der nicht dieser Meinung ist, insgesamt vielleicht 25 Stimmen oder 24 bringen und ihr bringt, was weiß ich, 150, 200. Dann ist alles das, was wir damit bezwecken wollen, auch aus der Sicht der FDP, aus ihren Überlegungen untergegangen, weil es rein quantitativ erdrückt wird. In dieser Situation habe ich die Anregungen und die Wünsche der Arbeitskreise und der Genossinnen und Genossen und den Wunsch des Kabinetts in Erinnerung, dass wir nicht vorlaufen, sondern unmittelbar danach, weil das der Wille, der politische Wille anderer war, aller war. [Wir haben] gesagt, dass wir uns dann bemühen würden in etwa von der Quantität der Unterschriften her gesehen etwas Ausgewogenes im Gruppenantrag zustande zu bringen, nachdem durch die Verhandlungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> die Ausgewogenheit, die Qualität des Antrages ja sichergestellt war, indem es einen Antrag gab.</p>
				<p>Und wenn man jetzt fragt, ob man ein Prozedere einführen sollte, wer da nun unterschreiben dürfe, ja Genossinnen und Genossen, hier geht es doch nicht darum, dass wir ein Prozedere in der Fraktion einführen, wer einen Gruppenantrag unterschreiben darf. Das darf im Prinzip jeder. Hier geht es einzig und allein darum, dass wir daran appellieren, dass jeder, der für diese Fristenregelung ist, in eine Güterabwägung eintritt, ob seine Unterschrift unter diesem Gruppenantrag im Augenblick so wichtig ist, dass eine Übereinkunft mit dem Koalitionspartner infrage gestellt werden könnte, wir erneut wieder in einen Dispens in Verfahrensfragen geraten oder ob es nicht darauf ankommt in der Absprache zu bleiben. Wir haben am 9. den Regierungsentwurf. Wir veröffentlichen danach diesen Gruppenantrag und dann geht das alles, sobald es den Bundesrat passiert hat, an den Sonderausschuss und wir werden dann mit hoher Wahrscheinlichkeit, wie mir alle, die im Sonderausschuss sind, erklärt haben, aus dem Ausschuss eine Ausschussvorlage für die zweite Lesung bekommen, die wohl auf die Fristenlösung zuläuft. Und dann werden wir, und ich bitte das Verfahren einmal zu Ende zu durchdenken und damit auch das Abwägen des politischen Standpunktes und des Wollens, ob ich übertreiben will aus diesem Gesichtspunkten oder nicht, abstimmen über die weitergehenden Anträge bei der zweiten Lesung, aber auf der Grundlage der Ausschussvorlage. Wenn jetzt zutreffend ist, dass im Ausschuss eine Mehrheit für die Fristen gegeben ist, dann werden Abänderungsanträge kommen und dann werden wir in der zweiten Lesung Klarheit darüber haben, wohin die Mehrheit geht und was durchzubringen ist.</p>
				<p>Und ich bitte auch aus diesen Erwägungen es so zu lassen, damit wir das Verfahren in der Hand behalten und nicht nachher wie der Ochse vor dem Berg stehen, indem wir das Verfahren nicht mehr in der Hand haben und dann eventuell es beim alten Zustand bleibt oder etwas kommt, was enger ist als das, was aus dem Kabinett kommt oder was grade die Befürworter der Fristenlösung wollen. Ich bitte diese politische Güterabwägung vorzunehmen und dann zu sagen, ob unter diesen Gesichtspunkten die Unterschrift des Einzelnen so wichtig ist oder ob man nicht auch in der Quantität abgewogen in etwa so viel Unterschriften hier bringen kann von denen, die dann etwas repräsentativ [sind], weil sie daran gearbeitet haben an diesem Antrag, unter diesen Antrag bringen wie die FDP insgesamt bringt, ohne dass ihre Minister und vielleicht der eine oder andere bei denen mit unterschreiben.</p>
				<p>Ein Gruppenantrag mit 50 oder 60 Unterschriften dokumentiert einen Willen. Jeder einzelne ist frei seinen Willen zusätzlich in der Öffentlichkeit und in seinem Wahlkreis zu dokumentieren und es kommt nicht darauf an, was wir in der Zwischenzeit dokumentieren. Es kommt darauf an, dass wir hier eine bessere Regelung nach der dritten Lesung zustande gebracht haben. Das ist das, worum wir bitten und das ist das, was jeder Einzelne für sich abwägen sollten und nicht, dass wir ein neues Procedere erfinden, um zu sagen, wer darf unterschreiben und wer darf nicht unterschreiben. Ich wollte den Verhandlungsablauf schildern, um klarzumachen, wie das gelaufen ist und dass das nicht einfach ist, solche Absprachen zustande zu bringen. Aber man muss auch ertragen, wenn die Fraktion oder der Einzelne und damit in der Addition die Mehrheit anders entscheiden, dass man dann eben desavouiert wird und nicht zu dem stehen kann, was man mit dem Koalitionspartner, in diesem Fall mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und einigen anderen, ausgehandelt hat. Das lag mir daran so deutlich zu machen und so jedem klarzumachen, worum es geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>: Genossinnen und Genossen, zwei kurze Gesichtspunkte. Erstens, es wird doch wohl von jedermann hier oder mindestens von den meisten für unmöglich gehalten, dass aus unserer Fraktion ein Gruppenantrag unterschrieben wird von mehr als der Hälfte unsere Mitglieder, das heißt ein Antrag, während die Regierung einen eigenen Gesetzentwurf einbringt, ein anderer aus der SPD-Fraktion, unter dem bereits die Mehrheit der Stimmen dieser Fraktion stehen. Das hielte ich für ganz unerträglich.</p>
				<p>Der zweite Punkt, die Frage, ob man einen Antrag unterschreibt, ist keine Frage des Gewissens. Die Frage, ob man stimmt für eine Fristen- oder für eine andere Regelung, das ist für viele gewiss eine Gewissensfrage. Da liegt der Punkt, aber nicht bei der Entscheidung, ob ich unterschreibe oder nicht. Denn meine Unterschrift oder die Unterschrift des einen oder des anderen unter dem Antrag trägt zum Durchsetzen dieses Antrages nachher im Parlament bei der endgültigen Entscheidung kaum etwas bei. Sie trägt nur dazu bei, dass er eingebracht werden kann und dass das funktioniert, was als Koalitionsabsprache möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Eine kleine Gruppe mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> von drei bis vier Genossen aus dem Strafrechtssonderausschuss hat in nächtelanger Arbeit diesen Gruppenantrag erstellt. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> hat, wie er uns geschildert hat, jahrelang oder monatelang mit der FDP verhandelt, bis gestern. Meines Erachtens wäre es sachgemäß dieser Gruppe und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> es in die Hand zu legen, wie sie es mit den Unterschriften halten und die zusammenzustellen. Meine bereits geleistete Unterschrift stelle ich in diesem Sinne Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> zur Disposition, damit er darüber verfügt, ob er sie drauflässt oder nicht. Ich halte das für sachgemäß. Ich glaube nicht, dass wir einen besseren Weg hier finden. Ich meine nur und darauf lege ich großen Wert, diese Gruppe mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> an der Spitze sollte nun aber auch wirklich die Unterschriftenliste anführen, damit deutlich wird in alle Richtungen, wer diese Arbeit bei uns geleistet hat. Da sollte es keinen Zweifel dran geben, dass wir das heute vielleicht hier auch einmütig feststellen können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird weiter das Wort gewünscht? Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> hat mir eben eine Veröffentlichung aus dem fdk-Tagesdienst gegeben. Das ist ein Interview, das Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> in der Freitagausgabe vom »Express« veröffentlichen lassen wird, und abgesehen von dem, was sie da zugunsten des Entwurfs Fristenregelung sagt und auch ungeachtet dessen, dass es da eine Antwort auf die Frage gibt, ob es Hinweise gäbe, dass auch Mitglieder der Opposition diesem Entwurf zustimmen würden, worauf sie sagt ja, es gäbe dafür auch Anhänger in der CDU, abgesehen davon gibt es hier folgende harten Sätze. Auf die Frage, wird das Gesetz überhaupt noch verabschiedet werden können oder glauben Sie, dass etwa die SPD das Thema wegen der ungeklärten Mehrheitsverhältnisse verzögern will, antwortete Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, man kann nicht mehr lange warten, denn sonst werden wir unseren Initiativentwurf unabhängig von der Regierungsvorlage einbringen. Ich halte den Zeitpunkt für reif, aber es kann kein Zweifel daran bestehen, dass die Beratung sich eine Weile hinziehen wird, vielleicht Ende ’72, Anfang des nächsten Jahres und wenn es noch länger strittig sein sollte, stellte sich die Frage, ob der Wähler durch die Wahl zum neuen Bundestag ein Wort mitspricht. Den letzten Teil will ich unerörtert lassen, da stecken ja auch einige Dinge drunter, die also einen Rückschluss zulassen auf die Präferenz, die man in manchen Kreisen durch einen FDP-gezeichneten Entwurf gibt. Ich wollte zur Sache selbst, nach dem was hier schon gesagt worden ist, noch auf folgendes hinweisen. Sapporo-Fahrer, der prominenteste, wenn auch nicht als Sportler oder als Sportsachverständiger, hat ja erklärt, dass er am nächsten Mittwoch im Kabinett sich äußern will und aus diesem Grund findet dann im Kabinett eben am 9. die Sache ihren Fortgang, von der ich vorhin berichtet habe. Nun sind andere gemeint, deren Unterschriften wahrscheinlich deren Sekretariat längst hat.</p>
				<p>Aber davon abgesehen, meine These ist, wenn hier vor Ort, im Bundestag also, sich herausstellen würde, dass mit der Verabschiedung des Kabinettsgesetzentwurfs gleichzeitig oder unmittelbar danach ein Gruppenantrag von Abgeordneten aus den beiden Fraktionen erforderlich ist, um einen Fraktionsantrag der FDP zu vermeiden, dann sollte hier der Gruppenantrag gestartet werden dürfe. Wenn die Situation sich nicht ergäbe, könnte man sagen, kann man ja bis zu der mit dem 20. Februar beginnenden Arbeitswoche warten. Das ist die eine Sache. Die andere Sache, die ich auch direkt sagen will, gibt es dann am 9. einen Kabinettsentwurf für dieses Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-02-04-t1115_WN_FN012" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 6.</p></note></seg>, dann sollten wir, aber das stell’ ich zur Diskussion, aus unserer Fraktion nicht das Kabinett den öffentlichen und sich dann immer weiter eskalierenden Berechnungen aussetzen, auf wie viele sich ein Entwurf vom Kabinett her eingebracht sich im Bundestag stützen könnte, weil das die Haltung des einen oder anderen, ich denke da auch an den prominenten Sapporo-Fahrer, blitzschnell wieder dazu bewegen könnte, sich sehr öffentlich zu äußern oder zu lancieren. Das Lancieren ist eine Fähigkeit, die wir einige Male in den letzten Wochen erlebt haben. Das wollte ich noch mit zu bedenken bitten, das schließt sich ja an, das Letzte, an das, was hier mit, doch mit glaube ich ziemlichem Ernst Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> gesagt hat. Erwin {...} hat das Wort. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, spekuliert werden wird auf jeden Fall, und mir läge an folgender Klarstellung, die wir vielleicht in der nächsten Fraktionssitzung dann doch bekommen könnten, dass wir einmal fragen, wer bereit ist, die Fristenlösung zu unterstützen und wer zweitens bereit ist, weil sie wahrscheinlich durchfallen wird, die Indikationenlösung mit zu tragen nachher. Wenn man das klären würde durch eine Abstimmung, wär’ alles Spekulieren zu Ende.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ob sie, wenn ich mir da eine Bemerkung drauf erlauben darf, durchfallen wird oder nicht durchfallen wird, müssen wir hier jetzt hier nicht zum Gegenstand unserer Erörterung machen. Da gibt es –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Bitte? Das hätte viele Nachteile, aber ich verstehe den Sinn. Ich hab’ nichts dagegen, wenn man hier durch eine Abstimmung das feststellen lässt. Wenn ich das so deuten soll, dass dann der Anmerkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmudes</name> Folge geleistet werden soll, wäre das ja noch nicht das Schlechteste. Aber hier war noch eine Wortmeldung Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Eine solche Vorklärung, wie sie Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> vorschlägt, könnte untunlich sein, aber darüber will ich nicht reden. Sie ist im Moment aber auch unmöglich, denn sie basiert auf der Voraussetzung, dass es die Fristenregelung und die Indikationenregelung gäbe. Beide gibt es nicht, sonst hätte das Aufarbeiten der Formulierung im Kabinett und bei Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> und seiner Arbeitsgruppe nicht so maßlos viel Mühe und Kopfschmerzen gemacht. Deshalb kann man eine solche Abstimmung in der Fraktion erst machen, wenn zwei fertig ausgearbeitete, durchformulierte und im Ausschuss durchgeprüfte Entwürfe abstimmungsreif vorliegen, und das ist in zwei oder 14 Tagen noch nicht der Fall.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Dann muss ich fragen, ob die Fraktion im Sinne der Anregung von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> zu handeln für richtig hält, das hieße dann hier sowohl Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> als auch der Fraktionsgeschäftsführung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> also, den Auftrag zu geben mit diesem Antrag, Gruppenantrag in dem Augenblick uns erkennbar zu machen oder sich erkennbar zu machen, in dem es sich herausstellt, Kabinettsentwurf ist jetzt verabschiedet und geht seinen Gang, der geht über den Bundesrat. Ich bitte diejenigen, die für einen solche Regelung sind, um das Handzeichen. Ich danke. Die gegenteilige Meinung. Ich bedanke mich für die Abstimmung. Dann müssen wir sehen, wie wir das in Gang bringen.</p>
				<p>Wird das Wort zu Verschiedenem verlangt? Dann ist die Sitzung geschlossen. Ich danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
