<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000009</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 22.01.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. Januar 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>52 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-01-22"><time type="start" when="10:20:00"/><time type="end" when="11:10:00"/><time type="duration" dur="PT00H51M39S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[50A.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000009. Titel: »Fraktionssitzung vom 22. 01. 1971«. Aufnahmedauer: 0:51:39. Vorsitz: Wehner.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen (Abhörsicherheit der Sitzungsräume; Gerüchte über Mineralölsteuererhöhung).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht zur Lage der Nation. – TOP 4: Große Anfrage Außenpolitik.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 5: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…} nicht nur, weil es Freitag ist. Wir versuchen es, in einer zusammengedrängten Zeit mit dem, was wir heute wollen, fertigzuwerden. Aus diesem Grund wäre ich dankbar, wenn wir beim ersten Punkt Informationen uns auf das beschränken würden, was also so dringend ist, dass es keinen Aufschub erlaubt. Wer wünscht zu Information das Wort? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Frage aufgrund eines Vorkommnisses im Zusammenhang mit einer Sitzung im AK I und einer darauf am nächsten Tag erfolgten Meldung in der »Welt«.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN002" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Schmid für Anerkennung«; »Die Welt«, 20. Januar 1971, S. 1.</p></note></seg> Obwohl dort Vertraulichkeit beschlossen worden war. Frage an dich, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] oder an die Geschäftsführer: Ist es zweifelsfrei sicher, dass nicht außermenschliche Wanzen daran beteiligt sind? Ist es zweifelsfrei sicher, dass dieser Raum drüben abhörsicher ist? Dass man das einmal ausschalten kann wenigstens?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich meine zu dem Vorgang im Arbeitskreis, von dem ich auch nur gehört habe und dann am nächsten Morgen mitzuhelfen [versuchte], mithilfe von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>, dass wir eine Äußerung kriegten, die die Sache in der »Welt« ein wenig abgewiegelt hat, dann kann man nichts machen. Wird sich sicher noch jemand äußern vom Arbeitskreis. Was die Abhörfähigkeit betrifft, so sagen ja die Leute, von denen man sagt, sie seien Fachleute, von denen gibt’s wohl eine ganze Menge, dass es keinen Raum gebe, der nicht abhörfähig ist.</p>
				<p>Ich muss aber nun hier sarkastisch sagen, die deftigsten Veröffentlichungen, zum Beispiel aus Fraktionssitzungen und aus entsprechenden Sitzungen sind ja häufig nicht, die können gar nicht aus Abhören entstanden sein, weil das, was da behauptet wird, nie gesagt worden ist, sondern – ich hab’ ein solches persönliches Erlebnis gehabt in der Nummer des »Spiegels« vom 21.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist der Artikel »Lästerliche Reden«, in dem behauptet wurde, der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> habe »seine Hinterbänkler, die ›Kanalarbeiter‹ des Innerdeutschen Ministers Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: ›Säufer und Säue‹ « genannt. Vgl. »Der Spiegel«, Nr. 52 vom 21. Dezember 1970, S. 21 f.</p></note></seg> und habe mich am selben Tag, was ich sonst nicht tue, weil ich die Aussichtslosigkeit von Zuschriften kenne, aus Äußerungen der {…}, das kann ich nicht auf mir sitzen lassen, was sie dort in der und der Zeile behauptet haben. Ich habe dann zehn Tage später eine Antwort bekommen, die ich denen, die es wissen wollen, gerne mal zur Verfügung stellen will. Wo nämlich zugegeben wurde, dass niemand von mir autorisiert worden ist, eine auch nur annähernde Äußerung solcher Art zu geben. Dann und dann war eine Fraktionssitzung, da ist die Äußerung gefallen. Sämtliche Bandaufnahmen {…}. Dies ist die Art. Insofern kommst du mit Wanzen dem Problem des Schwätzens, des Verleumdens, des Intrigierens nicht näher.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das ist der mögliche Punkt.</p>
				<p>Und außerdem hat unsere Partei, und die Fraktion ist nicht ganz frei davon, eine Seuche befallen, die Seuche, dass jeder zu jedem über fast alles Erdenkliche</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und Selbsterfindliche redet. Die Seuche hat es in dem Maße früher nicht gegeben. Ich sehne mich nicht nach früher. Ich möchte nur sagen, genauso wie die andere Seuche, dass heute fast jeder das merkwürdig macht, und ich manchmal erschrecke, wer wen befasst mit Vorschlägen, mein damaliger König hätte gesagt: Ihr seid scheene Demokraten. Aber das ist vorbei. Na ja, das war der August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichAugustIIIvonSachsen">von Sachsen</name>.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Aber ich nehme an, dass Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> was zu dem Vorgang sagen muss in diesem Fall, abgesehen davon, was ich eben jetzt gesagt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ob ich was dazu sagen muss, die Absicht hatte ich nicht. Kann ich nur Folgendes sagen: Richtig ist, dass der Arbeitskreis eine sehr ausführliche Aussprache in einer zweiten Sitzung des Tages hatte, die sehr schwach besetzt war, weil alle anderen Genossen schon anders wegdisponiert waren. Wir waren zwölf Personen und es ist richtig, dass in dieser Sitzung etwas gesagt worden ist, wo wir den Eindruck hatten, es wäre gut, wenn das in dem Raum bleibt und nicht nach draußen getragen wird. Ich hab’ da ja dreimal gebeten, es nicht zu tun. Vielleicht war das falsch. Hätte ich gar nichts gesagt, wäre es vielleicht besser gegangen. Aber der Arbeitskreis ist mit dem Thema in der Aussprache fertig geworden und die Erklärung, die wer abgegeben hat, entspricht der Haltung des Arbeitskreises.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Fragen? Bitte Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, mich interessiert eine Meldung, die heute Morgen im Stadtanzeiger, »Kölner Stadt-Anzeiger«, stand und aus der zu entnehmen war, dass noch Mitte dieses Jahres zumindest mit einer gesetzlichen Vorlage über die Erhöhung der Mineralölsteuer zu rechnen sei, die 20 bis 30 Pfennig pro Liter Benzin ausmache. Ich bitte um Mitteilung, was da dran wahr ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN004" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Kostet das Benzin bald 90 Pfenning?«; »Kölner Stadt-Anzeiger«, 22. Januar 1971, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir haben ja hier eine lange Sitzung gehabt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN005" type="comment"><p>Gemeint ist die Sitzung am 19. Januar 1971, in der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> über seine Haltung zu möglichen Steuererhöhungen Auskunft geben musste. Vgl. Dok. 49 und Dok. 49 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Der Punkt, in dem all diese Dinge behandelt worden sind, musste, weil er so lang war, unterbrochen, aber er konnte fortgesetzt werden. Und die Fortsetzung hat noch nicht abgeschlossen. Am nächsten Morgen konnte man lesen, der Vorabdruck war ja auch schon gewesen, was alles noch kommt. Es ist entsetzlich, diese Art von Fehlen von Schließmuskeln, um es einmal so auszudrücken, ist entsetzlich. Das ist die dritte Feststellung, die ich machen muss. Aber so ist das. Hier ist aber der Parlamentarische Staatssekretär und der wird uns eine Antwort geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>: Ich kann darauf, Genossinnen und Genossen, nur antworten, dass an dieser Meldung überhaupt nichts dran ist. Die ist also frei aus der Luft gezogen oder erfunden oder sonst irgendwie erzeugt.</p>
				<p>(Zwischenruf: Die Luft ist sowieso verschmutzt.)</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind da Zusatzfragen? Könnte ich mir denken. Keine. Sind weitere Fragen? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf zu Punkt 2 Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, der kurz die Sitzungen der nächsten Woche<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN006" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen am 28. und 29. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/93 und 06/94.</p></note></seg> sagen wird. Dann kommen wir zu dem eigentlichen Inhalt der Sitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN007" type="comment"><p>Gemeint ist der Bericht der Bundesregierung zur Lage der Nation am 28. Januar 1971. Vgl. BT 06/93, S. 5043–5051.</p></note></seg>, dazu spricht Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir werden keine Fragestunden haben. Um 10.00 Uhr wie ausgedruckt beginnen. Der Kanzler wird als Erster reden, dann folgen Sprecher der Fraktionen. Bis dahin ist Einigkeit im Ältestenrat erzielt. Weitere Absprachen sind nicht getroffen worden, weil die Große Anfrage der Koalitionsparteien<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN008" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 18. Dezember 1970 betr. Außenpolitik der Bundesregierung vgl. BT Drs. 06/1638. Zur Antwort der Bundesregierung vom 21. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1728. Die Debatte fand im Zusammenhang mit der Aussprache über den Bericht zur Lage der Nation am 29. Januar 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/94.</p></note></seg> und die Diskussion über den Bericht zur Lage der Nation mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht sauber getrennt gehalten werden können. Wenn ich sage, weitere Absprachen sind nicht erzielt, dann deshalb nicht, weil sie nicht erzielbar waren und weil wir deshalb auch nicht darauf gedrängt haben. Wir sind also bei dieser Gestaltung der Debatte aus unserer Sicht weitgehend frei, soweit wir nicht auf andere reagieren wollen und müssen. Es ist lediglich noch vorgesehen, dass der Außenminister am Freitag gegen Mittag oder im Laufe des Vormittags das Wort ergreifen wird. Beabsichtigt ist, in den frühen Nachmittagsstunden des Freitags, also am 29., mit diesen beiden Debatten zu Ende zu kommen. Über die nachfolgenden Sitzungen werden wir gesondert berichten. Das brauchen wir heute zur Vorbereitung dieser beiden Sitzungen, also am 28. und 29., nicht zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nein. Bitte? Wird mir vorgeschlagen ein Punkt, den ich sonst unter Verschiedenem noch gebracht hätte, jetzt vorzuziehen, bevor Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> das Wort nimmt. Es geht um den Nachfolger im Europäischen Parlament für unseren verstorbenen Kollegen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name>. Vorschlag des Fraktionsvorstands, bitte um Entschuldigung für Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name>, Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>. Wird das Wort gewünscht? Sind andere Vorschläge? Fraktion einverstanden. Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf den Punkt 3. Das Wort hat Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Der Bericht zur Lage der Nation wird am kommenden Donnerstag vom Bundeskanzler dem Bundestag gegeben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN009" type="comment"><p>Vgl. Anm. 8.</p></note></seg> und gleichzeitig werden Materialien<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN010" type="comment"><p>Zu den Materialien vom 15. Januar 1971 zum Bericht zur Lage der Nation vgl. BT Drs. 06/1690.</p></note></seg> in aller Form an die Öffentlichkeit gebracht. In den letzten Tagen ist die Dokumentation ausgehändigt. Die Bundestagsverwaltung hat allen Abgeordneten die Materialien zum Bericht zur Lage der Nation an die Hand gegeben, ein sehr umfangreiches Werk, und sicherlich wird es kaum möglich sein, dass alle diesen Bericht schon gelesen haben. Ich muss sagen, es ist in der Tat auch eine sehr schwierige Sache, in so kurzer Frist das Ganze durcharbeiten zu können. Das kann auch nicht der Zweck der Übung sein, sondern es geht darum, dass erstmals einem Bericht zur Lage der Nation, der dem Bundestag vom jeweiligen Bundeskanzler gegeben wurde, ein so umfangreiches Material mit beigegeben wurde<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN011" type="comment"><p>Die Materialien zum Bericht zur Lage der Nation von 1970 umfassten nur 22 Seiten, 1971 waren es dagegen über 400 Seiten, die von einem Wissenschaftler-Team erarbeitet worden waren. – Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 13. Januar 1970, Dok. 15, SVP A.</p></note></seg>, um zu erreichen, was eigentlich Ziel und Zweck des Berichtes zur Lage der Nation sein sollte, nämlich um es zu ermöglichen, dass die Kenntnis, nüchterne Tatsachen über das Leben in beiden Teilen Deutschlands zu vermitteln, damit erfüllt werden kann.</p>
				<p>Die Zielsetzung wurde schon vor vielen Jahren einmal von einem unserer Kollegen im Bundestag umschrieben. Es war Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>, der am 17. März 1967 im Bundestag für unsere Fraktion zum Fragenkomplex Bericht zur Lage der Nation damals sprach.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN012" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 14. Februar 1967 betr. Bericht zur Lage der Nation vgl. BT Drs. 05/1407. Zur Begründung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> in der Plenarsitzung am 17. März 1967 vgl. BT Plenarprotokoll 05/100, S. 4636–4638.</p></note></seg> Seit 1965 ist es eine Forderung der Sozialdemokraten, um aus der besonderen politischen Situation heraus, in der wir uns in Deutschland befinden, auch einen besonderen Beitrag leisten zu können, um die Diskussion über die Deutschlandpolitik auf sachlicher Basis führen zu können, solch einen Bericht jährlich zu geben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN013" type="comment"><p>Der damalige Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> forderte in der Aussprache zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am 29. November 1965 erstmals eine »Botschaft zur Lage der Nation« durch die Bundesregierung. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/7, S. 127.</p></note></seg> Erstmals gab es einen solchen Bericht am 14. März 1968<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN014" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hielt seinen Bericht über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland am 11. März 1968. Am 14. März 1968 fand die Aussprache über den Bericht statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/158, S. 8168–8176, und 05/160, S. 8293–8382.</p></note></seg>, erst als Sozialdemokraten der Bundesregierung angehörten.</p>
				<p>Es gab damals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>; in einer Rede vor dem Bundestag versuchte er, dieser Aufgabe gerecht zu werden. Schon damals war es unser Anliegen, durch die Beigabe von Dokumentationen zu versuchen, solche Materialien auch in die breitere Öffentlichkeit gelangen zu lassen, damit nicht nur von einer Rede, die zur aktuellen politischen Situation gehalten wurde, dieses Thema abgehandelt werden konnte, sondern das Material mit möglichst exakten Zahlen an die Hand gegeben werden sollte.</p>
				<p>Der zweite Bericht zur Lage der Nation am 17. Juni 1969<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN015" type="comment"><p>Zum Bericht der Bundesregierung am 17. Juni 1969 über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland vgl. BT Plenarprotokoll 05/239, S. 13246–13254. – Eine Aussprache über diesen Bericht fand nicht statt.</p></note></seg> war mehr in der damaligen Zeit so gesehen den Tag so zu bestimmen und auszufüllen, während es unser Anliegen von jeher war, zu Beginn des Jahres einen solchen Bericht zu geben und möglichst zu versuchen, einen Beitrag zu leisten, der nicht in der Polemik mit dem andern Teil sich erschöpft, sondern, so wie es sein sollte, nüchterne Tatsachen jedem an die Hand zu geben.</p>
				<p>Nun, der erste Bericht, der im vergangenen Jahr, am 14. Januar<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN016" type="comment"><p>Zur Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland am 14. Januar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/22, S. 839–847.</p></note></seg>, von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in dieser Weise dem Bundestag gegeben wurde, brachte erstmals auch Material<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN017" type="comment"><p>Zu den Materialien vom 11. Januar 1970 zum Bericht zur Lage der Nation vgl. BT Drs. 06/223.</p></note></seg>. Es gab eine andere Vorstellung ursprünglich, aber die Zeit, die zur Verfügung stand, um das Material zu erstellen, war zu knapp und darum gab es nur eine sehr kurze Darstellung über die noch gegebenen Beziehungen zwischen den beiden Staaten in Deutschland, über die innerdeutschen Beziehungen, soweit darüber überhaupt Berichte gegeben werden konnten. Aber bei dem Bemühen darum, dieses Material zusammenzustellen, wurde deutlich, dass eine sehr lange Frist erforderlich sei, um den Erfordernissen zu entsprechen und daher wurden für die Vorbereitung des Berichtes, der nunmehr am Donnerstag abgegeben werden soll, wurde eine Wissenschaftlergruppe bestimmt, die sich der Arbeit unterzog und im Laufe des Jahres die Dokumente, die euch vorliegen, erarbeitet hat.</p>
				<p>Nun ist es so, dass bei der Entwicklung dieses Materials deutlich wurde, dass nicht alle Bereiche, die notwendig sind, oder die bei einer Idealberichterstattung zur Grundlage genommen werden sollten, in der Zeit überprüft und vorgestellt und vorgelegt werden konnten. Es stellte sich heraus, dass für entscheidende Bereiche, die notwendig sind, wenn man Vergleiche stellen will, gar kein Material vorhanden ist, das diesem Anliegen Rechnung tragen würde. Darum ist in Erkenntnis dieser Tatsache für die Erstellung eines nächsten Berichts zur Lage der Nation und zu weiteren Dokumenten bereits Auftrag an Wissenschaftler gegeben, für gewisse Bereiche, die jetzt nicht erfasst sind, Forschungen durchzuführen, um die notwendigen Erkenntnisse in der DDR, aber auch hier zusammenzustellen, damit so ein Bericht vervollständigt werden kann.</p>
				<p>Diesmal, so ist es geschehen, stand am Anfang nicht die Frage, was wünschbar wäre, sondern was angesichts der vorliegenden Forschungen und der erreichbaren statistischen Unterlagen verwirklicht werden konnte. Diese Frage wurde an den Leiter einer wissenschaftlichen Gruppe gestellt, der daraufhin für die Bereiche, die nunmehr in diesen Materialien behandelt sind, die Antworten gab. Und es ist in der Tat eine sehr interessante Zusammenstellung geworden, die aber nicht für sich in Anspruch nimmt, nun alles schon gesagt zu haben, aber es ist ein Versuch weiterzuentwickeln das, was vor Jahren begonnen wurde. Hier bei der Erarbeitung dieses Materials wurde zugrunde gelegt, dass dabei Themen behandelt worden sind, die übrigens insofern in einem inneren Zusammenhang stehen, als sie für das wichtig sind, was beide Teile Deutschlands wollen. Und dabei gehen wir von der Erkenntnis aus, dass beide ihre Leistung als moderne Industriegesellschaften steigern wollen. Beide wollen nicht nur Wachstum, sondern auch Modernisierung. Beide messen daher Wissenschaft, Forschung, Bildung und Ausbildung steigende Bedeutung bei.</p>
				<p>Der Leiter der wissenschaftlichen Gruppe, Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudzPeterChristian">Ludz</name>, hat daher in meinem Auftrag andere Wissenschaftler mit engagiert, um aus ihrer besonderen Kenntnis heraus – die Zahl derer, die in solchen Bereichen wirken, ist nicht übergroß, teils waren es Spezialisten für westliche Kenntnisse, teils Spezialisten für die östlichen Entwicklungen. Sie haben in einer wissenschaftlichen Kommission zusammengearbeitet, aber jeder dieser Wissenschaftler hatte für sein Kapitel die besondere Verantwortung zu tragen. Unbeschadet dieser Tatsache hat jedes Kapitel die Zustimmung aller Wissenschaftler gefunden. Es gab eine ständige Konsultation der Wissenschaftler mit der Bundesregierung, mit einer politischen Kontaktgruppe. Die Aufgabe des leitenden Wissenschaftlers war es, die unterschiedlichsten Themen in Diktion und Darstellung so zusammenzufügen, dass daraus ein durchlaufender Faden sowohl in der Methodik wie auch in der ganzen Terminologie erhalten und gefunden werden konnte.</p>
				<p>Beim Kapitel 1, die Stellung der beiden deutschen Staaten in der Welt, hatte Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudzPeterChristian">Ludz</name> außerdem die Aufgabe, Beiträge vieler und in ihrer Fragestellung sehr unterschiedlicher Autoren mit einer Fülle empirischen Materials zu einem Ganzen umzuschmelzen. Das war, ist nicht sehr leicht, denn jeder, der an solch einer Arbeit mitwirkt, legt Wert darauf, dass seine Formulierungen ihren Niederschlag finden, und es bedurfte vieler Diskussionen und Beratungen, um zu diesem Ergebnis zu kommen, das nun unterbreitet wurde.</p>
				<p>Einige Anmerkungen zur Charakterisierung dieser Ergebnisse. Die Materialien 1971 – oder für diese Materialien ist gelegentlich der Ausdruck Systemvergleich gebraucht worden. Mit dieser Bezeichnung will ich aber sehr vorsichtig sein. Gewiss werden an dieser oder an jener Stelle Aspekte des wirtschaftlichen, des sozialen, des politischen Systems dargestellt oder gestreift, mehr aber nicht. Die Materialien bieten nicht einen durchgängigen Vergleich dieser Systeme, sondern versuchen nur darzustellen, Vergleichbares aufzuzeigen, ohne es damit gleichwertig ausdrücken zu wollen. Sie bringen vielmehr Leistungsvergleiche, so Produktivität, Realeinkommen, um einige Beispiele zu nennen, und außerdem bringen sie Vergleiche von sonstigen Daten, die für das Leben der Menschen heute und in der Zukunft von Bedeutung sind.</p>
				<p>Ich will hier nicht viele Einzelergebnisse darstellen, möchte aber doch an einem Beispiel die Aussagekraft des Vergleiches veranschaulichen. Da geht es zum Beispiel in dem Kapitel, das der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrengelRolf">Krengel</name> verantwortlich geleitet hatte, im Kapitel Produktion um Produktivität, eine meines Wissens zum ersten Mal durchgeführte Untersuchung über die Kapazitätsauslastung der Industrie beider Teile Deutschlands. Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrengelRolf">Krengel</name> war bei seinen Untersuchungen zum Ergebnis gekommen, dass sich der Produktivitätsrückstand der DDR aus dem von ihm errechneten Investitionsrückstand allein nicht erklären lässt. Er hat dann untersucht, wie hoch die Produktion der DDR 1968 gewesen wäre, wenn die Arbeitsproduktivität jeweils der Kapitalintensität entsprochen hätte, das heißt, wenn die Arbeitsproduktivität ebenso hoch gewesen wäre, wie sie es in der Bundesrepublik war, als dort dieselbe Kapitalintensität bestand. Ich glaube, das Ergebnis ist nicht nur für den Wirtschaftswissenschaftler, sondern auch für den Laien interessant, wenn nicht sogar verblüffend. Man hört ja häufig die Meinung, dass in der Industrie der DDR immer ganz hart am Rande der hundertprozentigen Auslastung der Kapazitäten produziert werde, während die Bundesrepublik meistens beträchtliche Kapazitätspolster auf[zu]weisen habe. Die Untersuchung zeigt, dass genau das Gegenteil der Fall ist. Von 1960 bis 1968, einschließlich der Jahre der Rezession in der Bundesrepublik, lag die Kapazitätsauslastung in der Bundesrepublik durchschnittlich bei 91% und in der DDR nur bei 80%. Das ist aus exakten Unterlagen wissenschaftlich ermittelt, und zwar Unterlagen, die nicht hier, sondern auch in der DDR erstellt sind. Das ist meines Erachtens ein Beispiel für die Tiefe, in die die einzelnen Vergleiche und Fragen vorgetrieben worden sind.</p>
				<p>Noch etwas zum Verhältnis von wissenschaftlicher Kommission und Regierung. Wir haben in den früheren Zeiten den Versuch unternommen, aus den Häusern die entsprechenden Materialien zusammenzutragen und haben dabei festgestellt, dass es sehr schwierig, wenn nicht sogar unmöglich ist, zu einem brauchbaren Ergebnis kommen zu können. Damit ist keine Kritik an den beteiligten Persönlichkeiten geübt, sondern das muss einfach an der Form liegen, wie das aus dieser Art sich ergeben kann. Darum auch der Auftrag eine Ad-hoc-Kommission von Wissenschaftlern. Und diese Kommission hat wissenschaftlich unabhängig gearbeitet, unbeschadet einer ständigen Konsultation mit der Bundesregierung und mit den jeweils fachkundigen Mitarbeitern in den Ministerien. In den Text wurde nichts aufgenommen, was nicht die Zustimmung der Wissenschaftler gefunden hätte. Entsprechend liegt auch die wissenschaftliche Verantwortung für die ganzen Materialien bei der Kommission.</p>
				<p>Die Bundesregierung ihrerseits war bestrebt, fachliche Hilfe zu leisten, wo sie von den Wissenschaftlern darum gebeten wurde, und es ist in jedem Fall auch zu einer sehr engen Zusammenarbeit gekommen. Die Bundesregierung hat, ohne sich deswegen mit allen Einzelheiten dieses Berichtes, mit diesen Materialien zu identifizieren, das Ergebnis begrüßt und förmlich beschlossen, die Materialien als schriftliche Anlagen zum Bericht des Bundeskanzlers zur Lage der Nation dem Bundestag und dem Bundesrat zuzuleiten, und das ist so geschehen.</p>
				<p>Der auf Seite XXXI der Materialien vorgestellte politische Gesprächskreis hatte unter anderem die Aufgabe, ständig eine lockere Verbindung zwischen der Kommission und der Bundesregierung zu halten. Zwischen wissenschaftlicher Kommission, politischem Gesprächskreis und Bundesregierung wurde eine fruchtbare Zusammenarbeit von Wissenschaft, Politik und Verwaltung verwirklicht in einer Weise, dass ich meine, sagen zu können, dass dieses ein Modell auch für ähnliche Untersuchungen auf anderen Gebieten darstellen könnte und auch einer alten Forderung von uns entspricht, zu mehr Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft und Politik kommen zu können.</p>
				<p>Ich möchte von mir aus eine Bewertung vornehmen, um für das Gespräch nachher auch diese Beurteilung mit in die Debatte einfügen zu können. Diese Erstellung dieses Berichtes ist der erste mehrere wichtige Lebensbereiche umfassende und systematische Vergleich zwischen den Teilen Deutschlands. Das allein erklärt schon die Bedeutung, die ich ihm beimesse. Und die Bundesregierung hätte seine Veröffentlichung nicht beschlossen, wenn sie anders geurteilt und gedacht hätte. Natürlich hat es auch sonst schon vergleichende Darstellungen gegeben auf einzelnen Gebieten oder auch in den Analysen der wirtschaftlich-sozialen Entwicklung der DDR seitens des Forschungsbeirates<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist der 1952 gegründete »Forschungsbeirat für die Wiedervereinigung«. Zu den Aufgaben des Forschungsbeirats vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 12. Dezember 1952; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1952, online.</p></note></seg>. Dabei fielen häufig Vergleiche mit der Bundesrepublik an. Das ist bei diesen Untersuchungen nicht der Fall, sondern die Darstellungen sind aus den jeweiligen Erkenntnissen für sich entwickelt. Das Hervorstechende dieses Berichtes ist aber, meine ich, dass er systematisch und durchweg auf den Vergleich angelegt ist.</p>
				<p>Er ist übrigens nicht nur gründlich belegt und wissenschaftlich zuverlässig, sondern auch fair. Und dafür möchte ich ein Beispiel nennen, und zwar ist das das Beispiel, das den wirtschaftlichen Vergleich berührt. Für diesen wirtschaftlichen Vergleich wurde ein Zeitraum gewählt 1960 bis 1969, in den die große Rezession in der Bundesrepublik fällt. Wo der Vergleich von 1964 bis 1969 geht, sind die für die DDR besonders schwachen Jahre 1960 bis 1963 ausgeklammert. Manche werden das kritisieren. Manche werden auch kritisieren, dass der Bericht sich nicht stärker mit den politischen und gesellschaftlichen Unterschieden befasst hat. Solchen Kritikern sei aber gesagt, dass sich die Kommission dieser Begrenztheit ihrer Aufgabe ständig bewusst war und selbst weiß, dass es bei der Behandlung der hier vorgelegten Vergleiche nicht bleiben kann, sondern dass es weiteren Forschungen und weiteren wissenschaftlichen Bemühungen überlassen bleiben muss, auch diese noch fehlenden Teile zu bringen. Vorarbeiten für einen Vergleich der politischen Systeme und des Rechtes, wesentliche Bestandteile, wenn so etwas vervollkommnet werden soll, sind schon angelaufen. Außerdem sind die hier hinter dem vergleichenden Tatbestand stehenden politischen Tatsachen durchaus sichtbar, und ich glaube, es war richtig, für einen politischen Systemvergleich mit noch längerer Frist zu arbeiten, als sie bisher zur Verfügung stand und darum das auch deutlich zu machen, damit die Kritik sich auf ein Gebiet bezieht, das noch gar nicht unterbreitet werden konnte aus den dargestellten Gründen, nämlich Mangel an entsprechenden Unterlagen und Forschungsergebnissen. Der Politiker wird die politischen Tatbestände ohnehin zu handhaben wissen.</p>
				<p>Im Übrigen verweise ich auf das Kapitel 1, in dem die politischen Aspekte besonders behandelt werden, nämlich die beiden deutschen Staaten in der Welt und ihr Verhältnis zueinander. Hier ist ein gutes Stück Politik enthalten, nicht nur mit der Fortschreibung der Informationen über die innerdeutschen Beziehungen aus den Materialien 1970, sondern vor allem durch die Darstellung der rechtlichen, wirtschaftlichen, politischen und auch sicherheitspolitischen Bindungen, die beide Teile Deutschlands nach West oder Ost eingegangen sind. Ich sage noch einmal, nicht die Wertungen dieser Tatbestände, sondern die Darstellungen zeigen auf, unter welchen Aspekten die Weiterschreibung dieses Berichtes sich ergeben muss. Auch hier ist freilich auf die nüchterne Aussage des Völkerrechtlers oder des Volkswirtes [hin] nicht noch einmal eine Akzentverstärkung im Sinne einer stärkeren Hervorhebung der qualitativen und politischen Unterschiede der Bündnisse in West und Ost gesetzt worden. Dass dieses Kapitel am Anfang des ganzen Berichtes steht, zeigt, für wie ausschlaggebend Kommission und Bundesregierung die weltpolitische Verpflichtung beider Teile Deutschlands in dem Ost-West-Konflikt und für wie wichtig sie auf lange Zeit die Bemühungen um eine vernünftige Gestaltung des Nord-Süd-Verhältnisses, das heißt der Aktivität in den dritten Ländern der Welt, halten. Die Materialien werden sicherlich Ende nächster Woche den Bundestag sehr ausführlich beschäftigen, aber darüber hinaus, dessen bin ich sicher, werden weiteste Kreise der Öffentlichkeit dieses Material benutzen, um weiterhin politisch dieses Thema zu behandeln, das unter dem Bericht zur Lage der Nation in dieser Weise zunächst einmal seine Abhandlung findet. Danke.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, und ich rufe gleich noch auf zu einer kurzen Interpretation dessen, was hier unter Punkt 4 steht, weil in der Debatte, mit der wir es nun zu tun haben werden, dies eine Rolle spielen wird. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Der Arbeitskreis {…} dieser beiden Sitzungstage beschäftigt, [ist] selbstverständlich davon ausgegangen, dass im Mittelpunkt der Aussprache der Bericht zur Lage der Nation steht und die Große Anfrage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN019" type="comment"><p>Vgl. Anm. 9.</p></note></seg> ein Teilausschnitt dieser Aussprache sein wird, zu der der Außenminister, wie das hier schon bekanntgegeben worden ist, gesondert Stellung nehmen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN020" type="comment"><p>Zur Stellungnahme von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in der Plenarsitzung am 29. Januar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/94, S. 5144–5149.</p></note></seg> Wir haben bei der Beschäftigung mit diesen Fragen die Vorlagen noch nicht gehabt, auch den schriftlichen Bericht zur Lage noch nicht, und mussten daher von den Vorstellungen ausgehen, die uns von einigen Genossen auch entwickelt worden sind, wie die Vorbereitungen laufen. Wir haben inzwischen eine kurze Einsicht bekommen in die Rede, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Lage der Nation halten wird, und haben inzwischen auch einen Vorbericht über die Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion.</p>
				<p>Wir sind von folgender Vorstellung ausgegangen: Die Runden werden so verlaufen, wie es jetzt aussieht, dass auf den Bundeskanzler als Erster wahrscheinlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> reagieren wird mit einer globalen Antwort und wahrscheinlich mit einer globalen Kritik an der Arbeit der Regierung. Wir haben die Vorstellung, dass in der ersten Runde dann einer der Fraktionsvorsitzenden, darüber werden sich Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> verständigen, entweder vorher oder nach der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> einer der Vorsitzenden dann unsere Aussprache beginnt gleich mit dem Bemühen, weniger zu reagieren als eine eigene offensive Position zu beziehen</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und Punkte zu setzen, über die wir hier denken, in dieser Aussprache zu sprechen. Dieses bedeutet, dass wir danach auch uns vorbereiten wollen auf die Aussprache, die dann stattfinden wird und die sich anschließen wird, sodass also von uns aus der Versuch gemacht werden soll, dieser ganzen Aussprache unser eigenes Gepräge zu geben und politische Positionen festzulegen für die weitere Arbeit. Dass dabei die Auseinandersetzung mit der CDU eine wichtige Rolle spielt, ist logisch. Aber wir gehen davon aus, dass wir auch den Ton setzen und uns nicht in die Auseinandersetzung auf der unteren Ebene dabei einlassen werden.</p>
				<p>Darüber hinaus glauben wir, dass es wichtig ist, deutlich zu machen, was diese Politik jetzt bedeutet und in welchen Formen wir sie sehen. Genossinnen und Genossen, die Fragen, die kommen werden und die im Mittelpunkt stehen werden, werden sein, wie ist diese Politik – die Außenpolitik und die Auseinandersetzung um die innerdeutschen Verhältnisse – abgedeckt oder eingebettet? Das heißt also, eine wesentliche Rolle wird wahrscheinlich in der Auseinandersetzung auch spielen, wie die Sicherheitspolitik von uns gedacht wird und dass wir davon ausgehen, dass alle Außenpolitik und innerdeutsche Politik zwischen beiden Staaten abgedeckt ist durch unsere Gemeinsamkeit in der westlichen Gemeinschaft auf allen Ebenen und dass wir diesen Trend in die Debatte hineinbringen werden.</p>
				<p>Über den Bericht zur Lage hat Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> eben so viel gesagt, dass ich darauf nicht einzugehen brauche. Ich nehme an, die Große Anfrage ist jedem in Erinnerung mit den neun Punkten, die wir als Frage gestellt haben. Die Antwort der Bundesregierung, so wie sie jetzt im Entwurf vorliegt, es ist noch nicht die letzte Grundlage, geht ebenfalls davon aus, wie die Westpolitik gelagert ist, und beschäftigt sich sehr wesentlich mit der Westpolitik, ausgehend von Den Haag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN021" type="comment"><p>Zur Konferenz der Staats- und Regierungschefs der EG-Staaten am 1./2. Dezember 1969 in Den Haag vgl. Europa-Archiv 1970, D 42–44; Auswärtiger Ausschuss 1969–1972, Dok. 3, SVP D; AAPD 1969, II, Dok. 385.</p></note></seg> mit den Sicherheitsverpflichtungen und mit den Bindungen und mit der Zustimmung der Westmächte und der Verbündeten zu unserer Ostpolitik, geht dann über auf die Ostpolitik und begründet, warum dies so ist.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir sind ausgegangen bei unserer Anfrage von folgender Vorstellung. Wir wollen in dieser Debatte noch unabhängig von der Ratifikationsdebatte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN022" type="comment"><p>Gemeint war die noch ausstehende Ratifikation der Verträge von Moskau vom 12. August 1970 und Warschau vom 7. Dezember 1970.</p></note></seg>, die ja mal kommen muss und sich dann um Paragrafen und Bestimmungen im Wesentlichen drehen wird, wir wollen in dieser Debatte den Menschen in ganz Deutschland, möchte ich ausdrücklich sagen, den Menschen in ganz Deutschland unsere Außenpolitik klarmachen. Wir wollen darüber reden, sind die Verträge Selbstzweck oder kommt es darauf an, dass die Verträge eine Voraussetzung sind, um eine offensive und positive Ostpolitik zu betreiben, abgedeckt durch eine Westpolitik, wie wir sie bisher betrieben haben und fortsetzen wollen. Dies alles wird sich dann ergeben daraus, wie die Debatte läuft. Wir gehen davon aus, dass wir diese Punkte setzen.</p>
				<p>Der Bundesaußenminister hat in seiner Antwort all diese Fragen beantwortet. Er setzt sich auseinander mit der Opposition und ihrer Kritik. Er setzt sich auseinander mit der Verhaltensweise der Ostblockländer und auch mit der besonderen Verhaltensweise der DDR-Führung. Das alles sind Punkte, die uns dann Gelegenheit geben, den außenpolitischen Standpunkt klarzumachen. Da wir weder die Rede des Bundeskanzlers schon in der Hand haben noch die letzte Antwort der Großen Anfrage, hat der Arbeitskreis, und gestern durch die Fraktionsvorstandssitzung wurde das noch mal erhärtet, eine Reihe von Genossen gebeten, sich vorzubereiten in Einzelfragen. Und wir werden am Mittwoch um 17.00 Uhr eine Aussprache unter denen vornehmen, die eventuell in die Debatte einzugreifen haben. Dass dazu mehr gehören, als vielleicht nachher dazu kommen, ist logisch, aber wir wollen dann am Mittwoch eine ausreichende Vorbereitung für diese Debatte treffen. Ihr werdet verstehen, dass man jetzt, wo die letzten Grundlagen noch nicht da sind, auf Einzelheiten nicht eingehen kann. Danke.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich das Wort weitergebe, möchte ich noch Folgendes sagen, Genossinnen und Genossen. Wir haben also die Materialien. Dazu hat Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> das Notwendige gesagt. Das Missverständnis, das sicher von manchen in diese Debatte getragen werden wird, als ob man in der kurzen Zeit die Materialien nicht lesen könnte oder sind zu umfangsreich oder wenn der eine oder andere sich an dem und dem aufhängt, kann mit dieser Distanz abgewehrt werden. Dies handelt sich um etwas, das darlegt und sicher auch der Kritik unterstellt, was wissenschaftlich ermittelbar war in dieser Zeit und ist und fortgeschrieben werden wird über die Lage in diesem staatlich gespaltenen Volk und dem Felde als Nation. Dann kommt die eben hier erwähnte Große Anfrage als ein Gerippe für einen Teil dieser Debatte, aber es wäre falsch, Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>] hat das schon gesagt, die Debatte lediglich als eine Debatte über allfällige Angelegenheiten und Fragen der Außenpolitik anzusehen. Hier geht es um mehr. Worum? Ich nehme an, dass die Rede des Bundeskanzlers das deutlich machen wird. Ich fürchte allerdings, dass die Rede des Bundeskanzlers kein ihr entsprechendes Echo bei der Opposition finden wird, das heißt die Fähigkeit oder auch nur die Bereitschaft zum Eingehen auf das, was dort zur Nation, zu unseren Bemühungen und zum Kern oder zu dem, was diese Politik ausmacht, gesagt wird, sondern es geht dann um Randerscheinungen und Selbstdarstellung. Das muss man ertragen können.</p>
				<p>Unser Beitrag, was wird unser Beitrag als Fraktion sein können und sollen? Die Politik der Bundesregierung vertreten die, die der Lage der Nation gerecht werden [wollen]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »will«.</p></note></seg>, und {…} dabei uns an das halten, was wir von dieser Lage der Nation für wahrscheinlich lange Zeit angesichts der staatlichen Trennung empfinden und auch politisch möglich machen wollen. Das heißt also, weder nur außenpolitisch fachlich noch sozial abstrakte Deutschlandpolitik, nicht [wahr]. Was eigentlich sein müsste, wird das sein, was uns immer wieder orientieren muss. Das heißt also realistische Politik in Partnerschaft mit den Staaten, die zur Organisierung des Friedens beitragen wollen und entsprechend realistische Politik zur Regelung der Verhältnisse zwischen den Staaten des gespaltenen Deutschlands. Das ist hier ein Ganzes und wird eben von diesem Verhältnis, das mit diesem Bericht und dem, was wir eben dazu gehört haben, beleuchtet […]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN024" type="comment"><p>Tonbandaufnahme: »wird«.</p></note></seg>, getragen. Anders könnte man es nicht tragen, mit Rechtsansprüchen allein nicht.</p>
				<p>Das heißt also, die Bundesrepublik Deutschland als einen Faktor zur Friedenssicherung und Entspannung im Sinne der sachlichen Regelung von Streitfragen und Gegensätzen fit machen und immer fit halten, das ist das Problem, um das es geht und um das wir in dieser Debatte kämpfen – das heißt auch: um die innere Situation und um unsere Handlungsfreiheit und um bei allen Gegensätzen und Konflikten, die wir haben hier in diesem unserem Staat, um die Handlungsfähigkeit. Und dabei eben, und dazu gehört immer wieder der Zusammenhalt, die Bemühungen, besser gesagt, zum Zusammenhalt unserer Nation trotz staatlicher Trennung.</p>
				<p>Das ist etwas, was wir versuchen müssen, durchzuhalten gegenüber allen Anfechtungen und dabei deutlich machen, wir setzen dabei auf Sicherheit. Ich wäre sehr dankbar, wenn es uns möglich wäre, in diese Richtung uns zu verständigen und dabei im Hinterkopf zu behalten, dass diejenigen, die voraussichtlich werden in die Bütt zu gehen haben, aber auch andere, die es interessiert und die ihr Scherflein dazu beitragen wollen, am Mittwoch zu der angegebenen Zeit sich noch einmal treffen, dann im Besitze einiger weiterer Texte und auch Anhaltspunkte, und dass wir heute nicht unter allen Umständen, abgesehen von dem, was jetzt in der Diskussion gesagt werden mag über gewisse Vorstellungen, oder was jemand besonders gewichtig nimmt, dass wir nicht jetzt über Reihenfolgen oder Taktik im Einzelnen sprechen. Eine solche Debatte bei einem solchen Gegner und angesichts solcher Lage ist nur zu führen, wenn einige ganz genau wissen, sie müssen hier gedeckt durch die Fraktion und immer mit Rücksicht auf sie und auf ihre vielfältigen Empfindungen diese Debatte so anständig führen helfen, dass daraus ein Ganzes wird, und uns jetzt nicht also in eine sogenannte Schlachtordnung zwängen, die uns dann unbeweglich machen würde gegenüber allem, was die andere Seite machen wird. Ich denke, dass wir da einiges zutage fördern können bei dem Versuch. Das Wort hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, man muss voll und ganz unterstreichen, was Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> gesagt hat, dass diese Materialien ein hervorragendes Modell sind für die Zusammenarbeit zwischen Politik und Wissenschaft, das durchaus auf andere Bereiche ausgedehnt werden sollte. Nun hast du eben davon gesprochen, dass Teilbereiche, die hier noch nicht genügend beachtet worden sind, oder aufgearbeitet worden sind, durch weitere Forschungsaufträge vertieft werden sollten in der Zukunft.</p>
				<p>Meine Frage ist folgende und bezieht sich auf einen Teilaspekt, der in der zukünftigen Deutschlandpolitik wahrscheinlich immer mehr eine Rolle spielen wird, und das ist die Frage nach dem Begriff der Nation und nach dem nationalen Selbstverständnis in den beiden Teilen Deutschlands. Ist daran gedacht, in dieser Richtung einen Forschungsauftrag zu vergeben, damit solche Äußerungen wie zwei Staaten deutscher Nation, die deutsche Nation lebt noch mehr als bisher substantiiert werden können in Zukunft?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willst du gleich darauf antworten, Egon?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: {…} antworten darf. Das wird überhaupt zur Diskussion mit gehören, diesen Begriff Nation und auch die Frage der Zweitstaatlichkeit in einer Nation so zu erhellen und zu verdeutlichen, dass daraus unsere Position, dass wir an einer Nation festhalten, untermauert wird und belegt wird. Sicherlich wird die Diskussion ergeben, wo sich die Kontrapunkte zeigen werden und wir werden das für die weitere Entwicklung auch versuchen, wissenschaftlich untermauern zu lassen, um damit aufwarten zu können. Das gehört durchaus mit dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, dass – und das wird sich bei dieser Debatte zeigen, gerade angesichts des Nichtwollens oder Nichtvermögens der Opposition, in der Frage überhaupt Kenntnis zu nehmen von dem, was die ganz andere Auffassung im anderen Teil ist, die vorherrschende, und was es sonst so gibt –, dass man tatsächlich einmal einen, ich nehme den Begriff auf, einen Forschungsauftrag gibt, der dies dann in aller Gründlichkeit auch so darlegt, dass die Auseinandersetzung mit jenen, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenin</name> oder wem immer abgeleiteten, völlig anderen und uns jetzt entgegengesetzten, von der SED außerdem noch eingefärbten, zusätzlich eingefärbten Auffassungen nationalen Selbstverständnisses, dass das deutlich gemacht wird.</p>
				<p>Da gibt es vieles nachzuholen, auch zu den Begriffen Kulturnation, Staatsnation und so weiter, das endlich einmal aufgearbeitet werden muss und einsehbar und diskutabel gemacht werden muss. Ich glaube, das ist eine richtige, wichtige Anregung. Die müsste sozusagen in Fortschreibung dieser Sache kommen. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: {…} an die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> noch etwas sagen und auf die Antwort von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>. Ich hab’ den Bericht bisher so verstanden und verweis’ hier mal auf Seite XXX der Vorbemerkung, dass gerade diese zentralen Begriffe wie Nation, Demokratie und so weiter im nächsten Teil dieser Forschungsgruppe bearbeitet werden. Nicht, dass das jetzt also so völlig losgelöst ist von den bisherigen Arbeiten, sondern das ist in dieser Kürze der Zeit nicht möglich gewesen und soll also dann von derselben Arbeitsgruppe im nächsten Jahr bearbeitet werden. Ich glaub’, so ist es wohl zu verstehen.</p>
				<p>Und dann wollte ich noch eine zweite Bemerkung machen. Wenn man die Kommentare gestern auch gelesen hat oder gehört hat zu diesen Berichten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN025" type="comment"><p>Vgl. bspw. die Kommentare »Die Deutschen: Nation unter Nationen«; »Die Welt«, 16. Januar 1971, S. 3; ferner »Denkmal zur Lage der Nation«; »Süddeutsche Zeitung« vom 22. Januar 1971, S. 4.</p></note></seg>, dann ist mit völligem Recht gesagt worden, dass natürlich diese Materialien, die hier vorgelegt werden, keine Begründung sein können zu der Frage, gibt’s noch eine Nation oder gibt’s keine Nation. Denn wir könnten grad so gut eine Materialsammlung machen über die Verhältnisse zwischen Bundesrepublik und Österreich oder Bundesrepublik und Frankreich. Also die aufgearbeiteten Materialien in der Form geben natürlich keine Begründung für die Tatsache oder Nichttatsache des Fortbestehens der deutschen Nation. Darauf wollte ich nur hinweisen. Es wird meiner Ansicht nach auch in der Debatte in irgendeiner Weise mal verzerrt wahrscheinlich dargestellt werden. Also mit den Materialien können wir das nicht begründen, aber es ist eine wesentliche Aufgabe, dass es auch wissenschaftlich aufgearbeitet wird in der zweiten Aktion dann für den nächsten Lagebericht. Ich glaube, dass ich da richtig liege, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Egon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: {…} sein wird oder nicht, steht dahin. Das war nur eine Ad-hoc-Gruppe und wenn es sich als notwendig erweist, andere Experten noch hinzuzuholen, sind wir frei, um das machen zu können. Uns liegt sehr daran, ein sachliches Ergebnis zu bekommen und nicht unter dem Gesichtspunkt der Ressortzuständigkeiten irgendwo etwas zu erledigen, sondern hier geht es um einen politischen Auftrag und da werden wir entsprechend dieser Notwendigkeit noch versuchen, dafür Experten zu finden, die den wissenschaftlichen Rang haben, den wir als besondere Anforderung stellen an jene Persönlichkeiten, die mitarbeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Inzwischen ist das Geburtstagskind von heute eingetroffen. Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeiterWilli_1962-02-22">Peiter</name>. Die Blumen brauchen also nicht zu vertrocknen. Ich wünsche ihm alles Gute.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>{…} Wird das Wort noch gewünscht? Es sollte zu den Blumen noch eine Flasche Schnaps geben. Grausam! Keine weiteren Wortmeldungen. Ich hoffe sehr, dass es uns in dieser Debatte gelingen wird, zu einem Thema, das jetzt anläuft und das durchaus politisch umsetzbar ist, wenn man also mit hohem Verstand daran geht, zu dem Thema, ich meine das, was sich aus diesen dicken, dickbändigen Untersuchungen von dem Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsäckerCarlFriedrichFreiherrvon">Weizsäcker</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN026" type="comment"><p>Gemeint war möglicherweise die von Carl Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsäckerCarlFriedrichFreiherrvon">von Weizsäcker</name> herausgegebene Studie »Kriegsfolgen und Kriegsverhütung« der »Forschungsstelle der Vereinigung Deutscher Wissenschaftler«, in der vor Folgen eines Atomkriegs in Deutschland gewarnt wurde.</p></note></seg> ergibt, dass wir da unser Wort zu sagen haben und es nicht in Entscheidungen von anderen umsetzen zu lassen, und zwar von uns umgesetzte Politik fängt ja jetzt an in Kommentaren, in Zeitungsartikeln, manche sind schon ganz fasziniert und sagen {…} unser ganz bescheidener Beitrag, aber einer, der das Problem packt, muss in dieser Debatte, und ich denk’, dass wir nicht viel darüber reden sollen, aber in der Debatte machen. Das Wort wird nicht weiter gewünscht.</p>
				<p>Dann möchte ich nur noch eine Bitte aussprechen. Aus einem taktischen Grund empfiehlt es sich, und dafür möchte ich gerne die Ermächtigung haben für den Fraktionsvorstand, dass wir während dieser Debatte erwähnen und zugleich einreichen eine Große Anfrage zu einem weiteren Komplex<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN027" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 28. Januar 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesregierung vgl. BT Drs. 06/1779. – Zur Antwort der Bundesregierung vom 18. März 1971 vgl. BT Drs. 06/1977.</p></note></seg>, zu dem wir unmittelbar anschließend an diese Debatte einige weitere Pflöcke einschlagen zu einem nicht Spezialproblem, sondern zu einem Teil des umfassenden Problems. Ich bitte um Entschuldigung, dass ich mich nicht weiter näher zu äußern kann. Wir haben das mit der FDP, ich hab’ gestern Abend mit denen noch abgesprochen, die Fraktionsvorsitzenden waren {…} möchten wir gerne, dass wir das, es geht dann um die Sicherheitsfragen umfassend, aber auch {…}. Ist die Fraktion einverstanden, dass wir das machen? Einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 5. Ja, man muss ja einiges aus der Tüte lassen, wenn es dann da rein kommt und nicht vorher schon vergammeln lassen. Gibt’s zum Termin noch etwas zu sagen? Wir gehen dann in die übernächste Woche hinein und das wird ganz hart, weil das dann die Woche wird, in der wir Jahreswirtschaftsbericht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN028" type="comment"><p>Zum Jahreswirtschaftsbericht 1971 der Bundesregierung vom 22. Januar 1971 vgl. BT Drs. 06/1760. – Der Bericht wurde am 2. Februar 1971 im Bundestag diskutiert. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/95, S. 5194–5266.</p></note></seg> mit der Möglichkeit des Überlappens in die Haushaltsdebatte {…}, weil die Opposition das schon angekündigt hat, zu machen haben, und Haushalt zweite und, soweit wir das schaffen, die dritte Lesung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-01-22-t1020_WN_FN029" type="comment"><p>Die Haushaltsdebatte 1971 begann in der Plenarsitzung am 3. Februar 1971 mit der zweiten Beratung des Haushaltsgesetzes 1971. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/96, S. 5285–5366. Zum Haushaltsgesetz 1971 vom 19. September 1970 vgl. BT Drs. 06/1100. – Zur dritten Beratung des Bundeshaushalts am 12. Februar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5917–5971.</p></note></seg> Das Wort wird dazu nicht gewünscht. Wird unter Verschiedenes das Wort gewünscht? Schade. Dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
