<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000011</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 13.05.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer außerordentlichen Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. Mai 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>21 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-05-13"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H20M38S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[63 A.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000011. Titel: »Fraktionssitzung vom 13. 05. 1971«. Aufnahmedauer: 0:20:38. Vorsitz: Wehner.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-05-13-t1430_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum Rücktritt von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und zur Zusammenlegung der Bundesministerien für Wirtschaft und Finanzen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-05-13-t1430_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Aussprache zum Bericht. – TOP 3: Zustimmung der Fraktion hinsichtlich der Entscheidungen des Bundeskanzlers.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: {…} dass Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> mir in unserem Vier-Augen-Gespräch vor dem Kabinett gesagt, dass sein Rat in dem Umfang, in dem es möglich sein würde, dem Bundeskanzler voll zur Verfügung steht. Er hat vor dem Kabinett anschließend gesagt, er stehe selbstverständlich zu dieser Koalition und er stehe auch zu der Stabilitätspolitik, die er selbst mit eingeleitet hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_FN002" type="comment"><p>Zur Kabinettssitzung am 13. Mai 1971 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p></note></seg> Hier soll also niemand, der diesen Vorgang begleiten wird, etwas anderes hineinbringen wollen. Aber Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sind natürlich Enttäuschungen nicht erspart geblieben. Die waren zum Teil objektiv bedingt und zum Teil ergaben sie sich aus der Schwierigkeit, die sektoralen Wünsche und Forderungen mit den Gesamterfordernissen auf einen Nenner zu bringen. Und aus den Erfahrungen, die er dabei gemacht hat, werden wir anderen unsere Lehren zu ziehen haben.</p>
				<p>Wir stehen, liebe Genossinnen und Genossen, nach den Beschlüssen des Kabinetts vom Sonntag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_FN003" type="comment"><p>Zur Sondersitzung des Kabinetts zu den »Maßnahmen der Bundesregierung zur Preisstabilität und zur Sicherung des außenwirtschaftlichen Gleichgewichts« vom 9. Mai 1971 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p></note></seg> und nach der Bundestagsdebatte vom Dienstag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_FN004" type="comment"><p>Zur Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung und anschließenden Diskussion am 11. Mai 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/121, S. 6979–7040.</p></note></seg>, die ja so schlecht im Lande nicht angekommen ist, wir stehen in der eigentlichen innenpolitischen Bewährungsprobe dieser Legislaturperiode. Damit müssen wir durch. Dabei erwarte ich die Mitwirkung aller nicht nur im Kabinett, sondern auch sonst. Und ich sag’ hier, die Fraktion wird dafür sicher ihren eigenen Weg noch finden, aber ich sage hier noch einmal, dass ich Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> für seine bisherige Mitarbeit, die er selbstlos und häufig über die Grenzen des Zumutbaren hinaus gegeben hat, Dank sage.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich hab’ mich daraufhin entschlossen, die Verantwortung für die Wirtschafts- und für die Finanzpolitik in eine Hand zu legen. Ich habe durch einen Organisationserlass die Zusammenfassung der beiden Ministerien veranlasst und dem Bundespräsidenten vorgeschlagen, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zum Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen zu ernennen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das bedeutet nicht, dass die Häuser zusammengeworfen werden. Da würde man jetzt Kräfte verschleudern. Aber damit ist nun ein anderer personeller Vorgang verbunden, den jeder richtig sehen muss. Und ich freu’ mich, dass der, der, wenn man so will, davon betroffen ist, mit dem ich selbst noch nicht habe sprechen können, was mir leid tut, aber Herbert hat mit ihm gesprochen. Es ist nach dem Gesetz so, wenn ein Minister wechselt, dann scheidet mit ihm automatisch der Parlamentarische Staatssekretär aus dem Amt. Der neue Minister wählt seinen Parlamentarischen Staatssekretär, und ich kann für Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mit sagen, es ist keine Geringschätzung der Arbeit von Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, die wir zu würdigen wissen und für die ich ihm Dank sage, wenn Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> aufgrund seiner Überlegungen von der Struktur dieses Doppelministeriums sich entschlossen hat, zu seinem Parlamentarischen Staatssekretär für den Finanzbereich und insbesondere für den Bundeshaushalt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> zu bestellen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Liebe Freunde, das ist es, was ich der Fraktion zu sagen habe. Ich werde heute Nachmittag mich mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> noch darüber verständigen, welcher Zeitplan sich ergibt jetzt für die Behandlung der Steuerreform und der Vorbereitung des Haushalts ’72 zusätzlich zum Stabilitätsprogramm, an dem wir dran sind. Um 15.00 Uhr wird der Bundestagspräsident die offiziellen Mittteilungen, die sich aus diesem Vorgang ergeben, bekanntgeben.</p>
				<p>Die Fraktion muss bitte wissen, in solchen Situationen kann man die eigene Verantwortung nicht auf große Gremien abwälzen. Das ist keine Missachtung der Fraktion. Ich bin mit dem Fraktionsvorsitzenden während der ganzen Stunden im engsten Kontakt gewesen und mit mehreren anderen, mit denen ich mich habe beraten müssen, einschließlich des Koalitionspartners, der diese Lösung voll mitträgt. Und ich bitte um eine, wenn es geht, positive Einstellung der Fraktion zu diesem Entschluss, der rasch getroffen werden musste, denn wir durften jetzt nicht uns grade auf dem Hintergrund, sage ich noch einmal, des Sonntags und des Dienstags in eine Periode der Spekulationen und der Gerüchte hineinbegeben. Vielen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, ich denke, wir sind hier auch aufgerufen, unsere eigenen Überlegungen zu diesem Entschluss, der sicher sehr schnell fallen musste, hier auch kurz darzulegen. Ich muss ganz offen gestehen, das, was geschehen ist, ist ein Faktum, von dem müssen wir ausgehen und es musste sicher, wie der Bundeskanzler zu Recht sagte, sehr schnell entschieden werden. Ich finde, wenn ich das nebenbei sagen darf, den entscheidenden Satz in dem Brief für nicht sehr hilfreich und nützlich. Vielleicht hätte eine andere Begründung uns in dieser Situation, die zurecht ja durch die Ereignisse der letzten Wochen gekennzeichnet war, etwas mehr geholfen, aber auch dies ist ja, glaube ich, ein Datum. Ich muss für die Entscheidung selbst sagen, die ja auch von uns nur entgegengenommen werden kann, ich kann nur bei dieser Gelegenheit meiner Befürchtung Ausdruck geben, dass wir den Keim neuer Konflikte durch diese Zusammenlegung der Ressorts gelegt haben. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat selbst in der Vergangenheit wiederholt eine Reihe von Argumenten vorgetragen, die gegen eine solche Lösung sprechen. Ich möchte die Gelegenheit nicht verbeigehen lassen zu sagen, dass ich diese Bedenken, die von ihm selbst dargelegt wurden, für richtig halte, und ich befürchte, dass wir einen Keim neuer Konflikte gelegt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Ich wollte – bitte Helmut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>: Ich hätte mich sonst nicht zu Wort gemeldet, Genossinnen und Genossen, aber nach der Intervention von Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> möchte ich doch sagen, dass man mit sehr guten Gründen – und für mich gilt das seit einer Reihe von Jahren in der Beobachtung verschiedener Bonner Bundesregierungen –, mit sehr guten Gründen sich auf den Standpunkt stellen kann, dass es in der Tat die Aktionsfähigkeit, insbesondere die innenpolitische Aktionsfähigkeit einer Bundesregierung, und im Augenblick reden wir von unserer eigenen, steigert, wenn man die Verantwortlichkeit für den Ablauf des wirtschaftlichen Prozesses, insbesondere der Konjunktur und die Verantwortlichkeit für den Einsatz der eigentlichen Instrumente, die auf diesem Felde zur Verfügung stehen, nämlich Fiskal- und Steuerpolitik und alles was dazugehört, Kreditpolitik, wenn man das in eine Hand legt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Nachdem Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name> Entscheidung so gefallen war und nachdem die Entscheidung des Bundeskanzlers so gefallen war, scheint mir sein Entschluss, die Verantwortung für beides in die Hand ein und derselben Person zu legen, nicht nur eine Konsequenz, die eine rasche Lösung einer sonst als Krise zu interpretierenden Situation ermöglicht hat, sondern darüber hinaus als eine Lösung, die ansonsten nach all den Erfahrungen, die wir gemacht haben, bei unserer nächsten Regierungsbildung fällig gewesen wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erlaubt mir eine Bemerkung zu Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zanders</name> Voraussagung, dass damit der Keim für neue Konflikte gelegt würde. Ohne dass wir das heute hier ausdiskutieren können, und im Anschluss das, was eben Helmut gesagt hat, möchte ich doch darum bitten, bei der Lage und bei der Unumstößlichkeit des von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> eingereichten Rücktritts nicht außer Betracht zu ziehen, dass selbst wenn als Nachfolger für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, und das hätte heute geschehen müssen, ein Bundesminister der Finanzen aus dem Bilderbuch hätte ernannt werden können, rundherum wäre unausbleiblich gewesen, dass die Entscheidungen, die mit Brüssel und vom Sonntag, den 9. und danach, und hier mit der Debatte vom 11. getroffen und behauptet worden sind, im Nachhinein lädiert worden wären.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_FN005" type="comment"><p>Vgl. zur Debatte über die Devisenpolitik der Bundesregierung auch die Fraktionssitzung am 11. Mai 1971, Dok. 62 und 61 A, jeweils SVP B und C.</p></note></seg> Und die CDU/CSU unverdient dazu gebracht hätte, dass ein Spiel unter ungleichen Bedingungen, obwohl wir schon gewonnen hatten nach Punkten, noch einmal begonnen würde und die Punkte ausgelöscht würden. Das ist die Lage, die man dabei nicht außer Betracht ziehen dürfte.</p>
				<p>Und selbst wenn ein Bundesminister der Finanzen als Nachfolger des eben Zurückgetretenen, dessen Rücktritt ich bedauere, menschlich, als Genosse und auch seiner Leistungen wegen, wenn ein solcher Rücktritt durch eine sofort vorzunehmende Ernennung eines aus dem Bilderbuch Geschnittenen bedeutet hätte, dass Wirtschaft und Finanzen und auch die anderen sich einander gefügt und gefugt hätten, hätte das, was ein Datum genannt worden ist, die Entscheidung von Brüssel und das, was wir daraus abzuleiten hatten, hätte gelitten so wie eine schöne wertvolle Figur, der man die Nase abgeschlagen hat. Das ist die eine Sache, die man dabei bedenken muss.</p>
				<p>Es wird Leute geben, denen bleibt die Luft weg. Es wird andere Leute geben, die werden sagen, das haben sich wohl einige vorher ausgedacht gehabt. Es gibt Leute, die sagen, da haben sie aus der Not glücklicherweise eine Tugend gemacht. Das alles ist gut, wenn es so gesagt wird. Schlecht wäre allein, wenn wir hier eine Lücke hätten, nachdem wir schon nicht daran vorbeikommen konnten, dass einer aus unserer Regierungsmannschaft seinen Rücktritt erklärt hat. Dass er für seinen Rücktritt unter anderem diesen Satz, der hier fairerweise zitiert worden ist, gewählt hat und dazu dies und das zu sagen ist, einverstanden. Nur das wird man ihm nicht nachzurufen haben, sondern in einer ruhigeren Stunde mit ihm einmal selbst, wenn das sich gesetzt hat, besprechen können.</p>
				<p>Ich habe heute Mittag in der UKW-Sendung und dann auch in der Mittelwellensendung und dann auch im ersten Kommentar, der dazu überhaupt gegeben worden ist, deutlich gehört, dass sowohl vom 68-Jährigen, der auch gesagt habe, dass er bei vollem Übereinstimmen mit dieser Stabilitätspolitik und diesen Entschlüssen und Beschlüssen doch sich nicht imstande sehe. Wäre es nicht heute, dann würde ich, und bei Gelegenheit möchte ich auch mal sagen, für mich ist es persönlich tragisch, dass der Bundesminister der Finanzen die Kladde, die Schrift der Ressortministeranforderungen sozusagen zu einer Plattform gemacht hat, von der aus man dann diese Entscheidung verstehen soll. Doch dem sei heute nicht {…}.</p>
				<p>Ich möchte hier sagen, ich danke dem Bundeskanzler für die klare Entscheidung, die das nahtlose Weiterarbeiten in einer schwierigen Wegstrecke überhaupt möglich macht. Ich danke Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und möchte gute Wünsche für ihn und für die weitere Zusammenarbeit damit verbinden. Ich möchte auch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> danken für seine Bereitschaft, diese große Aufgabe zu übernehmen und die Kräfte auf die Erfüllung dessen zu konzentrieren, was mit den Stabilitätsentscheidungen vom 9. 5. verbunden ist, die im Mittelpunkt der Bundestagsdebatte vom 11. gestanden haben. Und ich möchte sagen, gute Wünsche für den Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen. Glückwünsche zu seiner Entscheidung, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> zum Parlamentarischen Staatssekretär zu erwählen, und Dank auch an den mit dem Rücktritt des Bundesministers der Finanzen Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> scheidenden Parlamentarischen Staatssekretär, unseren Kollegen Dr. Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>. Das hab’ ich zunächst einmal dazu sagen wollen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Im Übrigen ist es so, dass mitgeteilt worden ist durch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, dass die CDU beantragt hat, das Plenum um eine halbe Stunde zu unterbrechen, das heißt 15.30 Uhr beginnt dann das, wovon hier ausgegangen ist, Verlesung plus Erklärung über die Agrarentscheidungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-05-13-t1430_WN_FN006" type="comment"><p>Zur Bundestagssitzung am 13. Mai 1971, in der die Entlassung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sowie die Ernennung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zum Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen bekanntgegeben wurden, vgl. BT Plenarprotokoll 06/123, S. 7152–7157.</p></note></seg> Das Wort hat Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Genossinnen und Genossen, ihr werdet verstehen, dass ich jetzt in diesem Augenblick nicht viele Worte gebrauche. Ihr alle werdet verstehen, dass mir die Entscheidung gestern Abend und heute Nacht nicht leichtgefallen ist. Ich kann in diesem Augenblick nur Dank sagen denjenigen, die in diesem Entscheidungsprozess mir ihr Vertrauen gegeben haben, und ich muss auch Dank sagen an dieser Stelle Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, mit dem ich immerhin anderthalb Jahre sozusagen als Nachbarressortchef zusammengearbeitet habe. Ich habe noch vorige Woche Montag mit ihm zusammen in einem Vier-Augen-Gespräch sozusagen die Weichenstellung vorbesprochen für die neuen Abschnitte und Schritte in unserer Stabilitätspolitik und ich habe dabei sein volles Einvernehmen und seine Unterstützung erhalten.</p>
				<p>Zu dem vereinigten Ministerium für Wirtschaft und Finanzen möchte ich nur folgendes jetzt sagen. Es ist nicht vom Bundeskanzler gedacht an eine interimistische Lösung, sondern diese Ministerien sind vereinigt. Ich darf aber hinzusetzen, im Vordergrund dieses neu vereinigten Ministeriums stehen für dieses Jahr drei dicke, große Aufgaben. Erstens die Fortsetzung und Intensivierung unserer Stabilitätspolitik, von deren Weichenstellung Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auch gesprochen hat. Zweitens die Steuerreform, deren Behandlung ein klein wenig jetzt zeitlich verschoben wird, aber ich hoffe, dass das bisherige, ich kann wohl nun sagen, Teilministerium für Wirtschaft in Gestalt zum Beispiel eines Parlamentarischen Staatssekretärs Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> zu diesem Thema Steuerreform auch noch ein bisschen hinzubringen kann in Sachen Vermögensbildung. Und drittens Haushalt ’72 und die Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung ’72 bis ’75 im Herbst diesen Jahres.</p>
				<p>Liebe Freunde, es sind drei riesengroße Aufgaben, und so werdet ihr verstehen, wenn ich sage, im Vordergrund stehen diese Aufgaben. Ich habe nicht vor, in den kommenden fünf oder sechs Monaten in diesem neugeschaffenen, vereinigten Ministerium große Organisationskunststücke zu vollbringen zur Verschränkung, zur Umgliederung oder zur Veränderung der Gestalt. Ich weiß ganz genau, ich bin lange in der öffentlichen Verwaltung auch in den Ländern gewesen, dass selbst ausgezeichnete und verdiente Beamte sich monatelang mit Organisationsfragen befassen können und dass, wenn wir jetzt in diesem vereinigten Ministerium anfingen große Umorganisationen zu machen, wir die Effizienz dieser beiden nun zusammengestellten Klaviere für eine ganze Zeit reduzieren würden. Ich möchte das nicht, sondern ich möchte, dass wir grade dieses Jahr nutzen für die drei großen Kernaufgaben, die ich geschildert habe, uns nicht introvertiert mit neuen Organisationsplänen etwa in der Zeit befassen.</p>
				<p>Im Übrigen kann ich nur sagen und bitten, gebt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und mir euer Vertrauen, eure Unterstützung, so wie ihr Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> und anderen und mir in unserer bisherigen Funktion eure Unterstützung gegeben habt, genauso wie ihr Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name> sie gegeben habt. Darum bitte ich. Im Übrigen sage ich noch einmal herzlichen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann möchte ich die Fraktion bitten durch Abstimmung ihre Meinung zu den getroffenen Entscheidungen des Bundeskanzlers zum Ausdruck zu bringen. Wer ihnen zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. Danke. Die gegenteilige Meinung. Gegen zwei Stimmen, Stimmenenthaltungen, bei 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12 Stimmenenthaltungen. Ich danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
