<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 75</idno>
							<objectName>Protokoll der Sitzung der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am Dienstag, den 2. November 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. November 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-11-02"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="16:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-23" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (75.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-1">A. Wahl der Delegierten für den außerordentlichen SPD-Parteitag 1971; Beteiligung an der Feierstunde zum Volkstrauertag im Bundestag; Vorstellung der Broschüre »Blick in die Gesetzesschmiede«.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-2">B. TOP 1: Informationen (Finanzierung der Bundesbahn; Mobilmachungsübung der Bundeswehr; Einmischung des Bundesbankpräsidenten in Tarifauseinandersetzungen; Hearing zum Betriebsverfassungsgesetz).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen. TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen – TOP 3: Große Anfrage betr. Lage der Städte und Gemeinden. – TOP 4: Erste Beratung Gesetzentwurf betr. Finanzierung von Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und Bundesfernstraßenbau. – TOP 5: Dritte Beratung Gesetzentwurf betr. Stiftung »Hilfswerk für das behinderte Kind«. – TOP 6: Erste Beratung Bundesmeldegesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 7: Gemeindefinanzreform. – TOP 8: Fraktionsdelegation in die Region westliches Westfalen am 28./29. Oktober 1971.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Einleitend begrüßte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> als neues Fraktionsmitglied Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name> als Nachfolger für Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotzeRudi_1965-10-19">Lotze</name>, gab Entschuldigungen für die Fraktionssitzung bekannt und verwies darauf, daß in der Plenarsitzung am 10. November alle Fraktionsmitglieder anwesend sein müßten, da zur Zurückweisung des Einspruchs des Bundesrats zum Mieterschutzgesetz die absolute Mehrheit der Mitglieder des Bundestags erforderlich sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Zum Einspruch des Bundesrates vom 22. Oktober 1971 zum Gesetz über den Kündigungsschutz für Mietverhältnisse über Wohnraum, der ein Teil des bereits seit längerem beratenen Artikelgesetzes zur Verbesserung des Mietrechts war, vgl. BT Drs. 06/2757. – Der Einspruch des Bundesrates wurde in der Bundestagssitzung am 10. November 1971 mit der Mehrheit der sozial-liberalen Koalition zurückgewiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/150, S. 8642 f.</p></note></seg></p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung verwies Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf ein Schreiben von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, in dem dieser die Neuwahl der Delegierten für den außerordentlichen Parteitag verlangte, da nicht alle diejenigen, die ein entsprechende Interesse bekundet hätten, auf dem Stimmzettel verzeichnet gewesen seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Zum Wortlaut des Schreibens von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> an Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vom 27. Oktober 1971 vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 313. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> hatte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Wiederholung der Wahlen gefordert, da nicht alle Abgeordneten, die es wünschten, auf der Wahlliste standen.</p></note></seg> Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellte unter Berufung auf die Fraktionsgeschäftsordnung dar, wie es zur Wahl der Fraktionsdelegierten gekommen war, und fragte, wer sich der Forderung Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmudes</name> nach Neuwahl der Fraktionsdelegierten anschließe.</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> teilte mit, daß er zu denjenigen gehöre, die sich beworben hätten und nicht auf dem Stimmzettel verzeichnet seien. Er bestehe nicht auf einer Neuwahl, meine aber, daß den Bewerbern von den Fraktionsgeschäftsführern hätte mitgeteilt werden müssen, daß die Bewerbung allein nicht ausreiche.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> machte darauf aufmerksam, daß nach Vorlage des Vorschlags des Fraktionsvorstands in der Fraktionssitzung dazu aufgefordert worden sei, nunmehr aus der Fraktion neue Vorschläge zu machen. Dieser Aufforderung sei auch eine Reihe von Genossen gefolgt.</p>
				<p>Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> zog seine Anregung, die Wahl zu wiederholen, zurück, betonte aber, daß in Zukunft Fehler, wie sie bei dieser Wahl vorgekommen sein, vermieden werden müßten.</p>
				<p>Auf die nochmalige Frage Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>, wer dafür sei, die Wahl zu wiederholen, meldete sich niemand. Daraufhin betonte Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, daß es denjenigen, die die Wahl für unrechtmäßig hielten, nicht gut anstehe, diesen Vorgang zu tadeln, ohne die Chance, die Wahl in der nächsten Woche zu wiederholen, zu nutzen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> machte weiterhin auf ein Schreiben des Volksbundes Deutscher Kriegsgräberfürsorge aufmerksam, in dem dieser darum bittet, daß sich mehr Abgeordnete als bisher gemeldet an der Feierstunde am Volkstrauertag im Plenarsaal beteiligen sollten.</p>
				<p>Schließlich verwies Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf die Broschüre »Blick in die Gesetzesschmiede«, in der ein Überblick über die Arbeit der Bundestagsfraktion gegeben werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist die 1971 von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> und anderen für die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag herausgegebene, etwa 140 Seiten umfassende Broschüre »Blick in die Gesetzesschmiede«. Sie stellte in zehn Kapitel die wichtigsten Gesetzesvorhaben der sozial-liberalen Koalition vor.</p></note></seg> Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> empfahl die Bestellung dieser Broschüre.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Tagesordnung der Fraktionssitzung</p>
				<p>1. Information</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> fragte Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, inwieweit die Degression der Bundesmittel für die Bundesbahn in der mittelfristigen Finanzplanung realistisch sei<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin) bezog sich mit den Zahlen zur Deutschen Bundesbahn vermutlich auf den am 8. Oktober 1971 in den Bundestag eingebrachten Finanzplan des Bundes von 1971 bis 1975. Dieser sah für die Bahn 1972 Gesamtmittel von etwa sechs und für 1973 von etwa fünf Milliarden DM vor. Vgl. BT Drs. 06/2651.</p></note></seg> und inwieweit das Defizit der Bundespost für 1971 Auswirkungen auf die mittelfristige Finanzlage der Bundespost habe.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> wies daraufhin, daß im Bundeshaushalt 1972 5,9 Milliarden für die Bundesbahn eingesetzt seien. Seit 1969 schiebe die Bundesbahn eine Schuldenbelastung von 2,5 Milliarden vor sich her, die haushaltsmäßig nicht gedeckt sei und auch 1970 nicht gedeckt werden könne. Die Finanzsituation habe sich 1971 von der Kostenseite her sehr verschärft, Löhne und Gehälter seien 1971 insgesamt um ca. 1,6 Milliarden DM gestiegen. Hauptquellen des Defizits seien der Personennahverkehr mit 2,3 Milliarden, der Stückgutverkehr mit 600 Millionen und der Expreßverkehr mit 200 Millionen. Den gestiegenen Kosten könne mit Tariferhöhungen begegnet werden, die Tariferhöhung von 1971 habe jedoch nicht voll durchgeschlagen, da die Tarife für den Güterverkehr nur dann erhöht werden könnten, wenn gleichzeitig auch Straßengüterverkehr und Binnenschiffahrt Tariferhöhungen vornehmen würden. Die Zahlen in der mittelfristigen Finanzplanung (5,9 Milliarden für 1972 und 4,7 Milliarden für 1973) könnten nicht unbedingt realistisch genannt werden, vielmehr müßten in dieser Hinsicht noch Überlegungen angestellt werden.</p>
				<p>Für die Bundespost errechne sich für 1972 ein ungedeckter Haushaltsposten in Höhe von 2,28 Milliarden DM. Es müsse deshalb an eine frühzeitige Gebührenerhöhung gedacht werden. Trotz einer eventuellen Gebührenerhöhung müsse aber wegen der steigenden Kosten mit einem wachsenden Defizit der Bundespost gerechnet werden. Zusätzlich müsse überlegt werden, ob es möglich sei, bestimmte Postdienste einzuschränken. Diese Einschränkung bringe aber nicht viel, da sie nicht zu einer Personalverringerung führe. Insgesamt bleibe nur übrig, die Gebührenpolitik zu überlegen.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> stellte die Zusatzfrage, ob wenigstens damit zu rechnen sei, daß es in den kommenden Jahren bei 6 Milliarden DM öffentlichen Zuwendungen jährlich bleibe.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> legte dar, daß die Höhe des Defizits von 6 Milliarden DM gehalten oder sogar reduziert werden könnte, wenn die notwendigen tarifpolitischen Maßnahmen ergriffen würden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> wies darauf hin, daß eine verbindliche Aussage zur geplanten Höhe der Tarifanhebungen nicht geäußert werden solle.</p>
				<p>Edith <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> erinnerte daran, daß vor einem halben Jahr die Frage der Erhöhung der Postgebühren erörtert worden sei, und daß damals in der Fraktion die Meinung einiger Fraktionsmitglieder, mit der geplanten Gebührenerhöhung komme man nicht aus, zurückgewiesen worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Gemeint ist die Fraktionssitzung am 11. Februar 1971, Dok. 53 und Dok. 53 A, jeweils SVP A.</p></note></seg></p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> stellte die Frage, inwieweit an eine Erhöhung der gesellschaftspolitisch relevanten Tarife gedacht sei.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> erklärte, daß über die Erhöhung der Sozialtarife noch im Kabinett beraten werden müsse. Durch die Sozialtarife im Personenverkehr entstünde ein jährliches Defizit von 2,3 Milliarden DM. An eine mäßige Anhebung dieser Tarife sei schon deshalb gedacht, weil die Kommunen ihrerseits die Sozialtarife für die kommunalen Verkehrsträger erhöhen wollten und dementsprechend einen Druck auf die Bundesbahn ausübten.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name> erkundigte sich nach der geplanten Mobilmachungsübung und stellte die Frage, inwieweit in diese Maßnahmen auch private Kraftfahrzeuge einbezogen werden sollten.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> erklärte daraufhin, daß die Meldungen in der Presse außerordentlich übertrieben seien, es handele sich lediglich um eine Mobilmachungsübung für eine Brigade.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Wach an Allerseelen«; »Der Spiegel«, Nr. 46 vom 8. November 1971, S. 100–103.</p></note></seg> Bei dieser Übung sollten lediglich Lastkraftwagen und Baufahrzeuge, und zwar keineswegs mehr als 600, überprüft werden.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> stellte die Frage, wer die politische Entscheidung getroffen habe, wenige Tage nach Bekanntgabe der Verleihung des Friedensnobelpreises an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Das Nobelpreiskomitee teilte während der Bundestagssitzung am 20. Oktober 1971 telegrafisch mit, dass der Friedensnobelpreis an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verliehen wurde. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/144, S. 8288.</p></note></seg>, diese Meldung in der Öffentlichkeit zu verbreiten.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> schloß sich dieser letzten Bemerkung an.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> erklärte [hierzu]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: » hinzu«.</p></note></seg>, daß die Entscheidung über die Übung bereits seit einem ¾ Jahr gefallen sei.</p>
				<p>Auf eine entsprechende Frage Philipp <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seiberts</name> erläuterte Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>, daß die in Frage kommenden Nutzfahrzeuge lediglich auf ihre Gebrauchsfähigkeit überprüft würden und sonst bei dieser Mobilmachungsübung nicht verwendet würden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> fragte den Bundeswirtschafts- und Finanzminister, wie verhindert werden könne, daß Bundesbankpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> einseitig zugunsten der Arbeitgeber in den Tarifkampf eingreife, indem er dem Wunsch der Arbeitgeber entspreche und ein Gutachten anfertige.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sagte zu, daß er diese Angelegenheit überprüfen und in einem freundschaftlichen Gespräch mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> klären werde.</p>
				<p>Auf eine entsprechende Frage von Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham) teilte Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> mit, daß zu dem Hearing zum Betriebsverfassungsgesetz auch Vertreter des Handwerks und des Einzelhandels eingeladen werden seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 29. Januar 1971 für ein Betriebsverfassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1786 sowie BT Drs. 06/1786zu. – Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2729. – Die zweite und dritte Beratung fand in der Bundestagssitzung am 10. November 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/150, S. 8587–8606.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>2. Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Zur den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 3., 4. und 5. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/147, 06/148 und 06/149.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> führte aus, daß am Mittwoch um 9.00 Uhr mit der Diskussion über die Anfrage der CDU/CSU zur Lage der Städte und Gemeinden begonnen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. Anm. 17.</p></note></seg> Zusätzlich werde am Mittwoch oder Donnerstag als Punkt 3 das Mineralölsteuergesetz aufgerufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Anm. 19.</p></note></seg></p>
				<p>Am Donnerstag werde das Gesetz über das Hilfswerk für das behinderte Kind in 3. Lesung beraten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Anm. 20.</p></note></seg> Am Freitag, den 5. November, werde das Bundesmeldegesetz beraten, dabei sei eine Debattenrunde vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. Anm. 22.</p></note></seg> Alle übrigen Tagesordnungspunkte würden am Donnerstag ohne Debatte abgehandelt.</p>
				<p>Am Mittwoch, den 10. November, werde ganztägig die 2. und 3. Lesung des Betriebsverfassungsgetzes erfolgen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. Anm. 9.</p></note></seg> Am gleichen Tage werde über den Einspruch des Bundesrats zum Mietergesetz entschieden, so daß an diesem Tag volle Präsenz notwendig sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Anm. 1.</p></note></seg> Über weitere Tagesordnungspunkte der kommenden Woche müsse in der nächsten Ältestenratssitzung entschieden werden.</p>
				<p>3. Große Anfrage betreffend Lage der Städte und Gemeinden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 14. Juli 1971 betr. Lage der Städte und Gemeinden vgl. BT Drs. 06/2429. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Wirtschaft und Finanzen vom 22. September 1971 vgl. BT Drs. 06/2600. – Die Debatte über die Große Anfrage fand in den Bundestagssitzungen am 3. und am 4. November 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/147, S. 8436–8476 und 06/148, S. 8495–8498.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erläuterte, daß in der Debatte die Aktivitäten erläutert werden sollten, die seit Eintreten der SPD in die Regierung eingeleitet worden seien, bis hin zu den 3 Pfennig Mineralölsteuer, die den Gemeinden überlassen werden sollten. Dabei sei besonders darauf hinzuweisen, daß die Opposition keine Alternative biete, weil sie durch ihren Vorsitzenden der Erhöhung der Mineralölsteuer widersprochen habe. Einen ersten Gesamtüberblick werde er, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, geben. In einer zweiten Runde werde dann HSV<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p></note></seg> sprechen, weiterhin sei vorgesehen, daß Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zu Fragen der Gemeindesteuern, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> zu Fragen des Verkehrs, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> zu Fragen der Krankenhausfinanzierung und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> zu Fragen der Baukonjunktur sprechen würden, falls sich dies als notwendig erweise.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wies darauf hin, daß der größte Teil der Anfrage der CDU/CSU durch die Beschlüsse der Bundesregierung zur Erhöhung der Mineralölsteuer, durch die den Gemeinden ab 1. Januar 1972 eine Milliarde jährlich mehr zu Verfügung stehen würden, überholt sei. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> regte an, aus diesem Grund die Debatte zur Anfrage der CDU/CSU zur Lage der Städte und Gemeinden mit der Debatte zum Mineralölsteuergesetz zu verbinden.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> schlug vor, die Frage der Mineralölsteuer mit in die Debatte zur Lage der Städte und Gemeinden einzubeziehen. Im übrigen trat er dafür ein, in der Debatte durchaus anzuerkennen, daß sich Städte und Gemeinden in einer schwierigen finanziellen Situation befinden, gleichzeitig aber darauf hinzuweisen, daß diese Regierung, wie die Erhöhung der Mineralölsteuer zeige, alle Möglichkeiten nutze, um diese schwierige finanzielle Situation zu mildern.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit dem von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> geschilderten Ablauf der Debatte einverstanden.</p>
				<p>4. Erste Lesung weitere Finanzierung von Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und des Bundesfernstraßenbaus<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 26. Oktober 1971 über die weitere Finanzierung von Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und des Bundesfernstraßenbaus vgl. BT Drs. 06/2767.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> erläuterte, daß von den 4 Pfennig der Mineralölsteuererhöhung 3 Pfennig, das ist 1 Milliarde im Jahr, an die Gemeinden fließen werden und 1 Pfennig, das heißt 330 Millionen jährlich, zur Förderung des Bundesfernstraßenbaus zur Verfügung stehe.</p>
				<p>Durch die geplante Erhöhung der Kraftfahrzeugsteuer für Nutzfahrzeuge über 12 Tonnen werde eine jährliche Einnahme von 250 Millionen DM erzielt.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> führte aus, daß in der Debatte klar gemacht werden müsse, daß bis 1967 zwar die Straßen an die Städte und Gemeinden herangeführt worden seien, aber erst seit 1967 auch der Bau von Straßen in die Städte und Gemeinden geplant und durchgeführt werde.</p>
				<p>5. Dritte Lesung Stiftung »Hilfswerk für das behinderte Kind«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 9. Juni 1970 zur Errichtung einer nationalen Stiftung »Hilfswerk für das behinderte Kind« vgl. BT Drs. 06/926. – Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 14. Juni 1971 vgl. BT Drs. 06/2300. – Die zweite Beratung fand bereits am 23. Juni 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/130, S. 7587–7597. Die dritte Beratung fand schließlich am 4. November 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/148, S. 8520–8526. – Die Fraktion beriet zuletzt zusammen mit dem Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 17. Juni 1971, Dok. 66 und Dok. 66 A, jeweils SVP B, ausführlich über die problematische Einrichtung der Contergan-Stiftung.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name></p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> machte darauf aufmerksam, daß das Gesetz erst in Kraft trete, wenn die von der Firma Grünenthal bereitgestellten 100 Millionen DM in die Stiftung überführt worden seien. Dies sei erst möglich, wenn die Eltern der geschädigten Kinder hierzu ihre Einwilligung gegeben hätten. Im übrigen erläuterte Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> die interfraktionellen Änderungsanträge (siehe Anlage)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 2. November 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/148, S. 8545. – Der Entwurf des Änderungsantrags ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg> und machte darauf aufmerksam, daß zwischen der 2. und 3. Lesung ein ungewöhnlicher Druck auf den Gesetzgeber ausgeübt worden sei und man daraus nur mit Rücksicht auf die Contergan-geschädigten Kinder keine Konsequenzen ziehe.</p>
				<p>6. Erste Lesung Bundesmeldegesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 für ein Bundesmeldegesetz vgl. BT Drs. 06/2654.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> erläuterte, daß nach diesem Gesetz jedem Einwohner der Bundesrepublik eine zwölfstellige Personenkennziffer zuerkannt werden solle, die ausschließlich Einwohnermeldedaten enthielte. Durch diese Kennziffer werde der vertikale und horizontale Austausch der Daten so rationell wie möglich gestaltet. Die Kosten betrügen für die Länder 60 bis 70 Millionen DM. Lückenhaft sei das Gesetz noch hinsichtlich der Ausgestaltung des Datenschutzes. Die SPD werde in den Ausschußberatungen darauf hinwirken, daß ein unbefugter Zugriff in die Daten verhindert werde.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies darauf hin, daß dem Problem des Datenschutzes außerordentliche Bedeutung zukomme, da hier eine Gefahr des Eingriffs in die Rechte des Bürgers bestehe und daß deshalb die SPD-Fraktion auch in der 1. Lesung zu diesem Problem Stellung nehmen müsse.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> teilte die Meinung Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>7. Gemeindefinanzreform (Sockelbetrag)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 19. Oktober 1971, Dok. 74 und 74 A, jeweils SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name></p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> verwies auf die Unterlagen des Arbeitskreises V (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-11-02-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Die schriftlichen Ausarbeitungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> sind dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg>) und trat für eine Festlegung des Sockelbetrags von 16 000 DM für Ledige und 32 000 DM für Verheiratete ein, weil dieser Vorschlag ausgewogen sei, ohne daß dadurch allerdings alle Seiten befriedigt werden könnten.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> machte darauf aufmerksam, daß die geplante Festlegung des Sockelbetrags für die Revierstädte Millionenverluste mit sich bringen werde und stellte die Frage, ob nicht eine Regelung möglich sei, die für die Städte des Ruhrgebiets befriedigender wäre.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> machte darauf aufmerksam, daß es unmöglich sei, alle Interessen auf einen Nenner zu bringen; durch die gefundenen Lösungen seien die verschiedenen Interessen bestmöglich harmonisiert worden.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> erklärte, daß die negativen finanziellen Konsequenzen für einige der Städte auf die Umstellung auf die Einwohnerstatistik von 1968 zurückzuführen seien.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> legte dar, daß durch die Änderung des Sockels für die meisten Städte auch im Ruhrgebiet eine wesentliche Verbesserung gegenüber dem Zustand erreicht würde, der sonst ab 1. Januar 1972 bei Beibehaltung des Sockels von 80 000/160 000 eintreten würde. In der Öffentlichkeit müßte man daher deutlich machen, daß durch diesen Beschluß nicht eine Verschlechterung gegenüber dem bestehenden Zustand, sondern eine Verbesserung angestrebt und erreicht werde.</p>
				<p>8. Fraktionsdelegation in das westliche Westfalen am 28., 29. Oktober 1971</p>
				<p>Berichterstatter: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> teilte mit, daß der siebenköpfigen Delegation nach Recklinghausen, Bottrop und Gladbeck die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoermannHans_1961-10-17">Hörmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthesKurt_1965-10-19">Matthes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfWilli_1963-12-19">Wolf</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> angehört hätten und daß die Delegation durch die regional zuständigen Abgeordneten Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckerlandGuenther_1965-10-19">Eckerland</name> unterstützt worden sei. Es hätten vielfältige Gespräche, Betriebsbesichtigungen, Grubeneinfahrten, Podiumsdiskussionen und Pressekonferenzen stattgefunden. Als Eindruck vieler Gespräche sei festzuhalten, daß die Sorge um den Arbeitsplatz im Kohlenrevier groß sei. Aus diesem Grund und als Folge des Besuchs müsse der Fraktionsvorstand gebeten werden, sich bald mit den Fragen der Energiepolitik eingehend zu beschäftigen. Im übrigen sei den Genossen in den Bezirken für die hervorragende Vorbereitung und Durchführung des Programms zu danken.</p>
				<p>[Protokoll: Frank. Datum der Niederschrift: 8. November 1971.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
