<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000012</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 12.10.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12. Oktober 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>149 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-10-12">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end" when="19:40:00"/>
					<time type="duration" dur="PT02H29M27S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (72 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Verabschiedung des ausscheidenden Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>. – TOP 2: Informationen (Defizit bei der Bundespost; Verschwendung beim Kernforschungszentrum Karlsruhe; Kürzungen beim Bundesjugendplan; Bundesdruckerei in Berlin (West); Aussagen von Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> zur Ratifikation der Ostverträge; Stand der Diskussion über die Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand; Stand der Eherechtsreform und damit zusammenhängender sozialversicherungsrechtlicher Regelungen; Stand der Ratifizierung des Atomwaffensperrvertrags; Aussichten auf Änderungen beim Länderfinanzausgleich).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-2">B. TOP 8: Reform der Kraftfahrzeugbesteuerung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Erste Lesung des Gesetzes betr. Reform des Ehe- und Familienrechts. – TOP 5: Bericht des Haushaltsausschusses betr. VEBA AG. – TOP 6: Zweite und dritte Lesung Opiumgesetz. – Vorlage aus den Arbeitskreisen: TOP 7: Kleine Anfrage betr. Preisregelung im Spediteursammelgutverkehr. – TOP 7 a: Direktwahl des Europäischen Parlaments.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 9: Kassenbericht der Fraktion. – TOP 10: Nächste Termine.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_SVP-5" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-5">E. TOP 11: Fortsetzung der Diskussion über Probleme bei der Reform des § 218.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie:<note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/>{…} das gehört ja zu deinem Beruf. Insofern ist der ganz fit.</p>
				<p>Den zweiten Glückwunsch, den gebe ich auf den Weg, einem, der in der vorigen Woche auch den, wenn auch zehn Jahre jünger, ungeraden Geburtstag, 51., begangen hat, nämlich Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der heute hier von uns außer dem Glückwunsch für seinen neuen Pflichtenkreis im Landtag des gesegneten Landes Rheinland-Pfalz, wo er –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>natürlich, das weiß doch jeder, was das für ein schönes Land ist. Das sowohl landschaftlich als was die Menschen angeht. So. Und er hat dort eine Aufgabe, einen neuen Pflichtenkreis. Er hat sich mit Wein zu befassen, wenn er will und soweit er kann, aber er muss sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> befassen, weil er muss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> war hier 14 Jahre in diesem Kreis oder dem, was aus dem Kreis geworden ist in diesen 14 Jahren. Er war zugleich einer, der aus Neigung und weil es auch in den Streifen passte, besonders intensiv die Aufgaben im Europäischen Parlament wahrgenommen und erfüllt hat und trotzdem – jeder weiß und wer es nicht weiß, kann es hinterher noch einmal in Augenschein oder sich zu Ohren nehmen –: er ist ein von niemandem übertroffener Praktiker im Wahlkreis und in der Wahlkreisarbeit. Das ist wohl das, wo er, von den meisten unerreicht, Meisterschaft seit vielen Jahren bewiesen hat. Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> geht hier weg, bleibt aber in der Reihe im Großen, zu der wir alle gehören, und bei allem, was uns der Tag auf den Hals gibt und womit wir es zu tun haben, wünschen wir ihm und denen, mit denen er dort zusammenarbeitet, das Aller-beste. Alles Gute Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>für den Landtag in Rheinland-Pfalz. Bei der Gelegenheit sage ich gleich, dass nunmehr auf der Landesliste des Landes Rheinland-Pfalz Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechnerPeter_1971-10-12">Büchner</name> aus Speyer nachrückt, so wie das nach der Ordnung ist. Er ist mir für heute gemeldet und wird demnächst auch, also morgen, im Plenum zu sein haben, aber da können wir noch mal feiern, wenn auch nicht auf Vorschuss, sondern wie es sich eben ergibt. Alles Gute und vielen Dank, nicht zu vergessen, herzlichen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>: Lieber Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, liebe Genossinnen und Genossen, nach 14 Jahren hier, lebendig noch und doch schon draußen, kommt einen fast die Rührung an, aber ich will es ganz kurz machen. Ich gehe ja nicht von euch weg, sondern bleibe auf einem anderen Posten bei euch, denn jetzt kommt es darauf an, auf dem Gefechtsfeld, das jetzt bis ’73 bereitet ist, dass jeder an seinem Platz dafür kämpft, dass ihr 1973 weiter die Politik in diesem Lande macht. Und da will ich meinen Teil auch in Rheinland-Pfalz beitragen.</p>
				<p>Ich möchte die Stunde nutzen, um all denen zu danken, die in diesen 14 Jahren Freunde, Genossen, Kameraden gewesen sind, Menschen, die man liebgewonnen hat, Menschen, zu denen man Distanz hielt, aber alle miteinander in einer Solidarität verbunden, für die ich immer dankbar sein werde. Herzlichen Dank euch allen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Es sind jetzt genau fünf Monate her, da stand hier ein anderer, der uns auch in Bezug auf ’73 gemahnt hat. Das war unser alter Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeffnerWilhelm">Deffner</name>, der Hundertjährige.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 11. Mai 1971, Dok. 62 und Dok. 62 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg> Kommt mir in Erinnerung bei der Gelegenheit. Denk’ daran, wenn du es so weit geschafft hast.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das dauert noch eine Weile. Dann muss ich und will ich gerne meinen dritten Glückwunsch unseren Kollegen aus Bremen sagen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und will ihnen ohne Kommentar sagen, da bedarf es keiner weiteren Erläuterungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN003" type="comment">
							<p>Bei der Bürgerschaftswahl in Bremen am 10. Oktober 1971 errang die SPD mit 55,3% einen klaren Erfolg gegenüber der CDU, die auf 31,6% kamen. Die FDP verlor 3,4% und kam auf 7,1% der abgegebenen Stimmen.</p>
						</note></seg> Ich hätte den Glückwunsch gerne erstreckt auf den Bundeskanzler, der sonst jedenfalls zeitweilig hier zu sitzen pflegt. Er kann noch nicht hier sein, aber es ist gut gemeint, denn der hat daran sicher auch seinen Anteil.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weil es weder mein Recht noch meine Art ist, Ereignisse von solcher Bedeutung zu kommentieren, es sei denn, wenn ich draußen von der Presse angesprochen werde und da bin ich, was Bremen betrifft, seit vier Jahren sehr vorsichtig, so habe ich außer diesem Glückwunsch und der Freude, die alle darüber haben, nichts weiter dazu zu sagen.</p>
				<p>Ich wende mich jetzt der Tagesordnung zu und bitte darum, einige Änderungen im Einverständnis aller anbringen zu dürfen. Einmal, dass wir nach dem Punkte Informationen den Punkt, der jetzt hier unter [TOP] 8 steht, Reform der Kraftfahrzeugbesteuerung, als eine Information einfügen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 25.</p>
						</note></seg> Ich sag’ deshalb, weil sonst die Informationen wesentlich davon beansprucht worden wären und weil anderseits die, die für diese Information betreffend Kraftfahrzeugsteuer gebraucht werden, am sichersten bei einer so frühen Behandlung des Punktes hier anwesend sein können. Denn Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> wird das einleiten, und einiges hat dazu zu sagen Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>. Ist damit Einverständnis, dass wir das nach den Informationen aufrufen? Bei Punkt 5 steht der Bericht des Haushaltsausschusses betreffend VEBA. Der wird statt von Max [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>] von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> gegeben.</p>
				<p>Das war das. Und dann erinnere ich daran, dass wir unter Punkt 11 die Fortsetzung der Diskussion, die wir vor wenigen Wochen im gemeinsamen Einverständnis der noch Verbliebenen abgebrochen hatten, zu den Problemen § 218 fortsetzen, soweit wir damit kommen, und zwar nach der Reihenfolge derer, die sich damals zu Wort gemeldet haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN005" type="comment">
							<p>Zur Diskussion in der Fraktionssitzung am 28. September 1971 vgl. Dok. 70 und Dok. 70 A, jeweils SVP F.</p>
						</note></seg> Es begönne also heute mit Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>.</p>
				<p>So, dann sind wir soweit, und ich frage, wer Fragen zu stellen wünscht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung, das war mein Versehen. Der Fraktionsvorstand hat sich gestern damit befasst, das steht heute nicht auf der Tagesordnung, der Arbeitskreis hat sich heute Morgen auf unseren Wunsch noch mal damit zu befassen, dass wir nach dem jetzt hier als [TOP] 7 verzeichneten Punkt einen Punkt einschalten betreffend die Direktwahl des Europäischen Parlaments. Dazu dann, wenn es soweit ist, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>. Wer hat Fragen zu stellen? Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): In den Zeitungen ist in diesen Tagen von einem Defizit bei der Bundespost die Rede und von der Erhöhung der Gebühren. Wie steht es damit?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, der Verwaltungsrat der Bundespost hat sich gestern mit der Entwicklung der Einnahmen und Ausgaben des Unternehmens beschäftigt. Es ist richtig, was in den Zeitungen steht, dass der Voranschlag für 1971 beziehungsweise laufende Wirtschaftsplan um 729 Millionen korrigiert werden musste. Es erhöht sich dadurch der Verlust von ursprünglich 824 Millionen auf rund 1,6 Milliarden [D-Mark]. Beschlüsse über etwaige Gebührenerhöhungen wurden nicht gefasst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Sind die Umstände, die jetzt zu der erneuten Kostendiskussion und Gebührendiskussion führen, bei unserer letzten Diskussion in der Fraktion im Frühjahr dieses Jahres noch nicht erkennbar und vorhersehbar gewesen?<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN006" type="comment">
							<p>Zur Diskussion über die finanzielle Situation der Bundespost vgl. die Fraktionssitzungen am 9. Februar 1971, Dok. 52 und Dok. 52 A, jeweils SVP D, und am 11. Februar 1971, Dok. 53 und Dok. 53 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg> Kommen die völlig neu?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich darf daran erinnern, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> bei dieser Diskussion auf diese sich öffnende Schere, so will ich es einmal bezeichnen, hingewiesen hat, sodass ich davon ausgehe, dass die Fraktion gewusst hat, dass durch die Beschlüsse über Besoldungserhöhungen hier ein zusätzliches Risiko für den Wirtschaftsplan der Post eintritt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Als Mitglied des Postverwaltungsrates möchte ich zwei zusätzliche Informationen geben. Erstens war wirklich es Anfang des Jahres nicht vorhersehbar, dass die Personalkosten in dieser Größenordnung steigen würden. Wir mussten den Haushalt der Bundespost für das laufende Jahr deswegen auch auf der Kostenseite beträchtlich ausweiten, weil die Personalkosten eben nicht wie vorausgesehen um 15 Prozent, sondern um über 20 Prozent gestiegen sind. Dieses schlägt sich natürlich, jedes Prozent macht 110 Millionen D-Mark, sofort durch. Das ist über eine halbe Milliarde mehr, und auch bei den Kosten, bei den laufenden Kosten für Investitionen sind Kostenerhöhungen eingetreten. Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat recht, der Verwaltungsrat hat keineswegs über Gebührenerhöhungen debattiert. Das können wir auch erst dann, wenn wir wissen, in welcher Größenordnung Lohnerhöhungen für den öffentlichen Dienst durchgesetzt werden, weil das wiederum die Erfolgsrechnung und auch damit die Kosten für das Jahr 1972 klarmachen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Nein. Dann Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: In der »Zeit« vom 8. Oktober [1971] steht ein großer Dreispalter, das Zehnmillionending, als das teure Forschungsgerät da war, brauchte es niemand.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN007" type="comment">
							<p>Das Kernforschungszentrum in Karlsruhe bestellte ein Röhrensystem für Kühlmittel, einen sogenanntes Loop, um Reaktorbrennstäbe unter Betriebsbedingungen erforschen zu können. Allerdings wurde offenbar bereits kurz nach der Auftragserteilung klar, dass das Röhrensystem den vorgesehenen Zweck nicht erfüllte. Zum Artikel »Das Zehn-Millionen-Ding« vgl. »Die Zeit«, Nr. 41 vom 8. Oktober 1971, S. 63.</p>
						</note></seg> Da wird berichtet von Karlsruhe, dass dort ein kompliziertes Röhrensystem angeschafft worden ist für das Testen von Reaktorbrennelementen und schließlich sei es nicht gebraucht worden und nun kommt eine sehr besonders schöne Aussage. Einer von den Oberwissenschaftlern, wie es hier heißt, hätte gesagt, das sei ja halb so schlimm mit den hinausgeworfenen zehn Millionen, das sei ja nur ein Prozent der Summe, die für das erste Schnellbrüterkraftwerk aufgewendet werden muss. Meine Frage an die Regierung: Erstens, trifft das überhaupt zu, was hier in der Zeitung steht? Zweitens, was geschieht, um hier dieser Öffentlichkeitsarbeit entgegenzuwirken?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Über die Feststellung mit dem ein Prozent braucht man ja nicht zu reden. Das ist natürlich eine Aussage, die niemand machen darf. Zehn Millionen ist ein hoher Betrag auch in unserem Forschungsetat. Richtig ist, dass hier eine Einrichtung bestellt wurde, etwa 1966, die dann im Laufe der wissenschaftlichen Entwicklung einen Teil ihres Wertes eingebüßt hat. Das lag unter anderem auch daran, dass das Projekt gemeinsam mit EURATOM finanziert wurde und sich, wie du weißt, bei EURATOM ja eine ganze Reihe von Verzögerungen in der Gesamtentwicklung gezeigt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN008" type="comment">
							<p>In der Fraktionssitzung am 1. Dezember 1970 hatte EG-Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> die Fraktion über den Zustand der Europäischen Gemeinschaften, darunter EURATOM, unterrichtet. Vgl. Dok. 45 und Dok. 45 A, jeweils SVP E und SVP F.</p>
						</note></seg> Wir haben in der Zwischenzeit schon Anfang September dafür gesorgt, dass dieses Projekt, wenn irgend möglich, sinnvoller eingesetzt wird, als es im Augenblick beabsichtigt war. Aber es ist nicht auszuschließen, Genossen, dass dieser Betrag in der Tat eines Tages zu den Beträgen zählen wird, die einen Forschungsversuch darstellen, der dann eben aufgrund wissenschaftlicher und technischer Entwicklungen nicht mehr den Wert [besitzt], den er ursprünglich haben sollte. Wir sind der Sache aber auf der Spur.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ist die Wortmeldung über eine Zusatzfrage? Zusatzfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ist dir bekannt, dass es ein Gutachten von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WirtzKarl">Wirtz</name> gegeben haben soll gegen dieses schöne Röhrensystem und besteht nicht einige Wahrscheinlichkeit, dass mit einem 100 Millionen Dollar – nein [D-]Mark – Strahlungsprogramm, Bestrahlungsprogramm für Brennelemente sich etwa dasselbe ergibt wie mit dem Loop?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Es gibt zu faktisch allen solchen Vorhaben immer Für und Wider. Es ist also nicht auszuschließen, mir ist das im Augenblick nicht bekannt, ob das Gutachten sich speziell gegen diese technische Vorrichtung oder überhaupt gegen die Versuchsarbeit in diese Richtung gerichtet hat. Es gab, wenn ich hier noch in Einzelheiten einsteigen soll, drei verschiedene wissenschaftliche Ansätze dafür. Davon wurde einer von Anfang an gestoppt, als man den Dampfbrüter gestoppt hat. Zwei blieben übrig. Man hat also hier eine wahrscheinlich relativ intensive Diskussion geführt. Aber ich will der Sache gern noch mal nachgehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, dazu nehme ich an.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zu einer neuen Frage. Gut. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>: Ich möchte gerne von dem Bundesministerium für Familie, Jugend und Gesundheit wissen, ob Meldungen zutreffen, wonach die Mittel für die studentischen Verbände im nächsten Jahr um 35 Prozent und für den Ring politischer Jugend um 40 Prozent gekürzt worden sind oder werden sollen. Falls diese Information zutrifft, würde ich gerne die Zusatzfrage beantwortet haben, ob die Konsequenzen einer solchen Entscheidung überlegt worden sind im Hinblick darauf, dass wir aus vielen politischen Gründen an den Hochschulen Ruhe brauchen und keinen Anlass selber geben sollten, uns einen neuen Sturm im Wasserglas da heraufzubeschwören.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>: Bei der Gestaltung des Haushalts 1972 ist aus den bekannten Gründen – stabiler Haushalt – auch beim Bundesjugendplan eine sicher erwünschte Ausweitung nicht möglich gewesen. Es ist aber möglich gewesen, durch Verlagerung von Mitteln, die zum Beispiel dadurch, dass das Krankenhausgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN010" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 25. Februar 1971 zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenhäuser und zur Regelung der Krankenhauspflegesätze vgl. BT Drs. 06/1874. – Das Gesetz wurde erst 1972 in zweiter und dritter Beratung verabschiedet und trat rückwirkend zum 1. Januar 1972 in Kraft.</p>
						</note></seg> erst am 1.1.’72 in Kraft tritt, Kürzungen beim Bundesjugendplan auf alle Fälle zu vermeiden. Allerdings müssen aus diesem Bundesjugendplan in Zukunft zum Beispiel auch Mittel für die Bekämpfung des Drogen- und Rauschmittelmissbrauchs verwendet werden. Ich glaube, dass das zumutbar ist, dass man aus dem Bundesjugendplan solche Mittel verwendet. Außerdem steigen die Kosten, die wir haben für die Eingliederung der jungen Aussiedler, insbesondere aus Polen, zum Beispiel von acht Millionen auf 24 Millionen [D-]Mark. Im vorigen Jahr haben wir diese 16 Millionen mehr aus anderen Haushaltstiteln aufgefangen. Diesmal mussten wir es in unserem Plafond, der im Übrigen noch gekürzt worden ist, unterbringen. Wir mussten dann die zur Verfügung stehenden Mittel zunächst einmal in der Legende, die dem Haushaltsentwurf beigefügt ist, aufteilen auf die verschiedenen Gruppen und sind dabei im Gespräch, unter der Leitung des Hauses, unter Beteiligung des Abteilungsleiters Jugend, zu der Auffassung gekommen, dass es nicht gut wäre, mit dem Gießkannenprinzip nur überall ein paar Prozent abzuknipsen, sondern dass man sich wirklich überlegen muss, wo kann man vertreten, dass dann weniger ausgegeben wird, damit bei der politischen Bildung zum Beispiel und bei den Programmen für jugendliche Hilfsarbeiter und dergleichen nicht weniger, sondern mehr ausgegeben werden kann. Wir sind zu der Auffassung gekommen, dass es am ehesten möglich ist, bei den politischen Gruppen der Parteien etwas einzusparen. Einmal mit dem Blick darauf, dass dort die meisten über das Jugendplanalter eigentlich hinaus sind und außerdem sie auch ja noch die Unterstützung der Parteien haben, also eine kräftige Organisation im Rücken.</p>
				<p>Wir sind darüber hinaus zu der Auffassung gekommen, dass für die Studenten durch die Erhöhung der Mittel für den Studentenwohnheimbau von 32 Millionen auf 60 Millionen [D-Mark] eine überdurchschnittliche Erhöhung im Grunde im Gesamthaushalt vorgenommen ist. Das schlägt sich nicht mehr in unserem Haushalt nieder, weil wir das an den Wissenschaftsminister abgegeben haben. Und auch aus diesem Grunde mit, aber auch weil sich die Studenten und die studentischen Organisationen an den anderen Programmen des Bundesjugendplans ja beteiligen können und weil sie – und das ist eines meiner Argumente – im Vergleich zu anderen Gruppen, die aus dem Bundesjugendplan Mittel für ihre politische und berufliche Bildung bekommen, in einer besseren Bildungssituation sind, dass außerdem die Mittel, die für den VDS ja im vorigen Jahr gesperrt worden sind und wie man sieht auch heuer gesperrt bleiben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN011" type="comment">
							<p>Zur Sperrung der Mittel für den VDS vgl. die Fraktionssitzung am 19. Januar 1971, Dok. 49 und Dok. 49 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg>, im vorigen Jahr aber unter der gesamten anderen Studentengemeinschaft verteilt wurden, dass wir meinen, dass man also die dann auch wirklich einsparen kann, sind bei den studentischen Mitteln und bei den Mitteln für die {…} politischer Jugend von uns 25-prozentige Kürzungen vorgesehen. Das letzte Wort darüber hat selbstverständlich das Parlament. Bloß muss man natürlich auch die insgesamt zur Verfügung stehende Summe sehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Dann muss ich mein Versäumnis gutmachen. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>, nächste Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>: Eine Frage an das Ministerium für Verkehr und Post. In Berlin sind Zeitungsmeldungen erschienen, wonach in der Bundesdruckerei der Druck von Geldscheinen eingestellt worden ist und nach Neu-Isenburg verlagert wird. Grund ist ein Beschluss, der vor zehn Jahren, ich zitiere aus dem Gedächtnis, gefasst worden sei, dass aus Sicherheitsgründen die Geldscheine nicht mehr in Berlin gedruckt werden können. Was könnt ihr dazu sagen und was könnt ihr vor allen Dingen für die Öffentlichkeit sagen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich kann dich beruhigen. Ich hab’ mich vom Druck von 500-Mark-Scheinen vor 14 Tagen noch persönlich in der Bundesdruckerei überzeugt. Sie werden in gleichbleibender Güte hergestellt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Richtig ist aber, das muss ich also hinzufügen, dass schon immer einige Noten in München bei einer Privatfirma gedruckt wurden und andere in Berlin. Das ist aus Gründen der Währungssicherung in jedem anderen Lande auch der Fall. Es besteht keine Absicht, das zu korrigieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>: Könnt ihr das auch in Berlin auf dem Pressewege mitteilen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich hätte dir das gesagt: Es gäbe noch Geld in der Bundesdruckerei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine Zusatzfragen. Nächste Frage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich möchte Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> fragen, aus welchen Gründen er in der Öffentlichkeit die Feststellung getroffen hat, der Bundeskanzler würde die Ratifizierung der Ostverträge eventuell mit der Vertrauensfrage verbinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN012" type="comment">
							<p>In einem Interview mit dem Süddeutschen Rundfunk erklärte der Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, er gehe davon aus, dass sich die Frage von Neuwahlen eher stellen würde als die Frage nach der Bildung einer großen Koalition oder einer Regierung der nationalen Einheit. Vgl. den Artikel »Ahlers: Neuwahlen beim Scheitern der Ratifizierung«; »Die Welt«, 4. Oktober 1971, S. 2. – Vgl. dazu auch das Schreiben von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> am 4. Oktober 1971; Brandt, Demokratie, Dok. 56.</p>
						</note></seg> Eine Feststellung, die ja nicht zuletzt vom CDU-Parteitag weidlich ausgeschlachtet worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN013" type="comment">
							<p>Der CDU-Parteitag in Saarbrücken fand am 4. und 5. Oktober 1971 statt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>: Genossinnen und Genossen, das war eine Antwort auf eine Frage und war keine Ankündigung. Die Frage lautet etwa sinngemäß: Wird es, wenn es Schwierigkeiten gibt mit der Ratifizierung der Verträge, eine Große Koalition geben oder strebt der Bundeskanzler die Große Koalition an? Und daraufhin habe ich gesagt, dass sei unter den gegenwärtigen politischen Umständen in der Bundesrepublik und auch gemäß den Absichten der Bundesregierung, der Regierungsparteien völlig auszuschließen. Wir dächten an solche Dinge allenfalls und hätten früher mal gedacht an große internationale Krisen, sonst käme eine Große Koalition oder auch eine Allparteienregierung nicht in Frage. Wenn man sich nun aber vorstellte, was passieren könnte, wenn die Verträge in Schwierigkeiten geraten sollten, dann habe ich gesagt, dann könnte ich mir vorstellen, dass der Bundeskanzler dann diese Frage mit der Vertrauensfrage verbindet. Das war die Antwort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Keine. Dann nächste Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>: Eine Frage an Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>. Wir sollten ursprünglich über den Stand der Vermögensbildungsmaßnahmen in der Sondersitzung der Fraktion im Juli bereits informiert werden. Diese Information ist bis jetzt leider ausgeblieben und wir sind in einer schwierigen Lage, in allen Beratungen der Partei erklären zu müssen, dass wir über den Stand und über die möglichen Ziele und die Ausgestaltung der Vermögensbildungsmaßnahmen nicht hinreichend Bescheid wissen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossinnen und Genossen, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> wird das aufgrund seiner Beratungen in der Koalitionsfraktion noch präziser sagen können als ich, dass auch die Frage der Vermögensbildung in diese Beratungen, die eingesetzt haben, nachdem die Eckwerte der Bundesregierung verkündet worden sind, mit einbezogen ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN014" type="comment">
							<p>Die Eckwerte zur Steuerreform wurden auf der Kabinettsitzung am 9., 10. und 11. Juni 1971 festgelegt. Weitere Sachfragen wurden am 8., 9. und 22. September 1971 besprochen. Die Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand stand für die Kabinettssitzung am 29. Oktober 1971 auf der Tagesordnung. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p>
						</note></seg> Und ich würde meinen, dass im Zusammenhang der Berichterstattung über das Ergebnis dieser Kommissionsberatungen auch die Probleme der Vermögensbildung hier in der Fraktion mit auf die Tagesordnung gesetzt werden sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Nicht Frage, sondern Information. In dieser Kommission ist darüber noch nicht gesprochen worden, weil andere Dinge bisher behandelt worden sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN015" type="comment">
							<p>Gemeint ist die vom Kabinett eingesetzte Arbeitsgruppe zur Steuerreform. In ihr saßen von Seiten der SPD-Fraktion die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> unterrichtete die Fraktion zusammen mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zuletzt am 28. September 1971 ausführlich über den Stand der Arbeiten zur Steuerreform. Vgl. Dok. 70 und Dok. 70 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Wird das Wort zu weiteren Fragen gewünscht? Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Wir werden morgen die Eherechtsänderung besprechen im Parlament und haben ja auch auf der Tagesordnung es noch mal stehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. TOP 4 dieser Sitzung.</p>
						</note></seg> Für mich eine Frage: Wird eine Koppelung eintreten? Gleichzeitige Vorlage? Aus der Tagesordnung geht hervor, dass das nicht der Fall sein wird, zwischen Sozialgesetzgebung und Familienrechtsreform. Oder wann wird das Arbeitsministerium Vorlagen vorlegen, die die gleiche Materie mitbehandeln?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Die Grundsätze für die sozialversicherungsrechtlichen Lösungen sind, soweit sie im Eherecht gemacht werden können, in der Vorlage enthalten. Die notwendigen ergänzenden Ausführungsregelungen, an die du wohl denkst, werden spätestens im Zusammenhang mit dem zweiten Reformgesetz, das ja folgen muss und zu einem Ganzen mit dem ersten zusammengefügt werden muss, enthalten sein, wenn nicht, darüber sprechen wir noch mit dem Hause von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, schon vorher im Rahmen der Rentengesetzgebungsvorlagen das vorgezogen wird. Spätestens also Anfang des Jahres kommt diese Vorlage dazu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Wird damit gewährleistet sein, dass – ungefähr synchrongeschaltet – die beiden Gesetze parallel verabschiedet werden? Ich halte das für dringend notwendig. Ich glaube, dass es große Unruhe geben würde, wenn die beiden Materien nicht in einem Guss verabschiedet würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Also was die große Unruhe anbetrifft, ich muss noch einmal sagen, die Grundsätze, die sichern, dass diese Form der Verbesserung und besseren Absicherung der Alterssicherung für geschiedene Frauen – nur darum handelt es sich ja in diesem Zusammenhang – gewährleistet wird, stehen in dieser Vorlage. Da musst du bitte sehen, wenn ein Bestandteil der Vorlage, die morgen zur Beratung ansteht, und ich werde in meiner Einbringungsrede darauf ausdrücklich eingehen.</p>
				<p>Im Übrigen sind wir uns einig darüber, dies ist schon im Bundesrat gesagt worden, darüber gibt’s Einigung auch mit den Genossen im Rechtsausschuss, der ja federführend beraten wird, dass das erste und zweite Familienrechtsreformgesetz zusammen verabschiedet werden müssen vom Parlament.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN017" type="comment">
							<p>Zum Ersten Eherechtsreformgesetz vgl. Anm. 44. – Der Entwurf der Bundesregierung für ein Zweites Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts wurde erst am 25. Mai 1972 dem Bundestag zugeleitet. Vgl. BT Drs. 06/3453.</p>
						</note></seg> Dies ist ein technischer Vorgang. Wir brauchen ein bisschen Zeit, um das zweite Reformgesetz ausreichend vorbereiten zu können. Würden wir aber mit dem ersten warten, bis das fertig ist, würde die Beratungszeit hier im Parlament zu kurz sein. Ich werde deshalb morgen auch diese Dinge sagen und darauf hinweisen, dass beides zusammen verabschiedet werden soll. Wir sind uns darüber einig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Zusatzfragen? Ich benütze diese Gelegenheit des Themas wegen, die Fraktion darauf vorzubereiten, dass, so wurde gestern im Fraktionsvorstand als höchst sicher mitgeteilt, der Justizminister des Landes Hessen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN018" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HemflerKarl">Hemfler</name>.</p>
						</note></seg> aus Anlass dieser ersten Lesung Eherecht das Wort nehmen werde, damit wir von allen Seiten in diesen Fragen, bevor überhaupt die Lesung in den Ausschüssen begonnen hat, sämtliche Standpunkte, die es geben kann, auch mitnehmen. Nur wird dann die Fraktion eine nicht ganz leichte Verantwortung stellen, jedenfalls an mich nicht, aber ich wollte nur, dass man Bescheid weiß. Ich habe sonst darüber nicht zu befinden, denn die Verfassung gibt die Möglichkeit dazu, dass man von der Bundesratsbank aus sagt, was man für richtig hält. Bisher haben wir das gelegentlich erlebt von bayrischen Ministern oder Staatssekretären. Weitere Fragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Ich wollte zu dem von dir eben angeschnittenen Problem, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, noch etwas sagen. Es ist richtig, dass die Verfassung einem Länderminister, einem Land überhaupt das Recht einräumt, im Bundestag das Wort zu ergreifen. Aber ich bin der Meinung, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HemflerKarl">Hemfler</name> nicht nur Minister des Landes Hessen ist, sondern dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HemflerKarl">Hemfler</name> auch Mitglied unserer Partei und Genosse ist. Und wenn er uns mit einer entsprechenden Erklärung, so wie du eben angekündigt hast, uns als Fraktion hier im Bundestag Schwierigkeiten bereiten könnte, dann bin ich der Auffassung, dass wir, von der Fraktion aus, mit ihm sprechen müssten, und zwar nicht zu ihm als Minister des Landes Hessen, sondern zu ihm als Genosse und ihm klarmachen müssten, dass das nicht geht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das sieht die Geschäftsordnung nicht vor, dass man zu jemandem als Genosse spricht, um den Begriff hier aufzugreifen. Und ich habe auch nichts gesagt von Schwierigkeiten. Das sei ferne von mir. Ich wollte nur die Fraktion darauf vorbereiten, dass zu all den Lasten, die werden wir ja dann sehen, wenn die Debattenreden, erste Lesung, der CDU/CSU kommen und was sonst noch sein mag von der FDP, auch dieses kommt. Wir sind ja wohl gewohnt und dazu da, hier Lasten zu tragen. Nächste Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Ich hatte vor der Sommerpause unter Verschiedenes in einer Fraktionssitzung darum gebeten, doch einmal eine Information zu bekommen über den Stand der Vorbereitungen der Ratifikation des NV-Vertrages beziehungsweise über den Stand der Verhandlungen im Vorfeld dieser Ratifikation.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN019" type="comment">
							<p>Zur Frage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim) in der Fraktionssitzung am 15. Juni 1971 vgl. Dok. 65 und Dok. 65 A, jeweils SVP F.</p>
						</note></seg> Nun sind in der Sommerpause einige Meldungen gelaufen, die es mir aber umso notwendiger machen, noch einmal darum zu bitten, darüber eine Information zu bekommen, was der Stand der Dinge eigentlich ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ihr könnt euch daran erinnern, dass wir immer davon ausgegangen waren, dass die Verifikation ausgehandelt werden muss und ein Verifikationsabkommen ausgehandelt werden muss zwischen der Gemeinschaft und der Wiener Behörde, der IAEO. Und was sich jetzt in der Sommerpause abgespielt hat, ist, dass die Kommission der Gemeinschaft ein Mandat erhalten hat, dass tatsächlich nur eine Verhandlung möglich macht für die fünf Nichtnuklearen der Gemeinschaft, aber ein Mandat, das die Franzosen mit haben durchgehen lassen, auch wenn es sie in der Auswirkung tatsächlich nicht betreffen wird. Das ist als ein Gebiet, das uns vorher schon als ein sehr schwieriges klargewesen ist, wie wir das halbwegs noch im Gemeinschaftsrahmen halten, ohne die Franzosen mehr zu kriegen, als wozu wir sie kriegen können. Aber diese Verhandlungen sind aufgenommen zwischen der Kommission und der Wiener Behörde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> [(Grolsheim)] der andere.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Da will ich doch nur einmal nachfragen. Ist absehbar, mit welchem Zeitablauf hier eigentlich zu rechnen ist? Wird das sehr lange dauern oder kann man darüber überhaupt nichts sagen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Da bin ich überfragt. Also ich selbst glaube, dass wir im Laufe des Winters mit einem Ergebnis rechnen können. Sollte ich mich irren mit dieser Einschätzung, werde ich das gerne wissen lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: Genossen, wir bereiten zurzeit ein Paper vor für die Fraktion, wo einmal der Stand der Dinge dargelegt wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Paper!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ein Paper, ein Papier,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wo einmal der Stand der Dinge dargelegt wird. Es wird etwa in acht bis zehn Tagen im Fraktionsfach liegen. Da kann sich dann jeder informieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>: Genossen, im Vorfeld der Haushaltsberatungen, in die wir in der nächsten Woche eintreten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN020" type="comment">
							<p>Die Haushaltsberatungen begannen am 19. Oktober 1971 mit der Einbringung des Haushaltsgesetzentwurfs 1972 vom 8. Oktober 1971 durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Vgl. BT Drs. 06/2650 und BT Plenarprotokoll 06/143.</p>
						</note></seg>, spielt eine wichtige Rolle die Verteilung des Mehrwertsteueranteils auf Bund und Länder. Mich interessiert nun nicht die Höhe des Angebots. Die ist ja inzwischen von der Bundesregierung klargemacht worden. Mich interessiert, ob es irgendwelche Anstrengungen gibt vonseiten des Bundeskanzlers oder ob es […]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> irgendwelche Aussichten gibt darauf, dass eine Änderung des Länderfinanzausgleichs noch so zu erreichen ist in absehbarer Zeit, dass für 1972 die Verteilung des Länderanteils anders aussieht zugunsten der finanzschwachen Länder als heute.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ich hatte die Länderchefs neulich bei mir und habe zunächst mal festgestellt, dass ich morgens im Kreise der Rechtgläubigen, also derer, die vorhin als Genossen bezeichnet wurden, es mit einem Prozentsatz zu tun hatte, der nicht allzu sehr abweicht – wenn auch für den Finanzminister jede Abweichung schwerwiegend ist –, nicht allzu sehr abweicht von dem, was die Bundesregierung vorgeschlagen hat. Und nachmittags, als dann alle zusammen waren, haben sie alle, Gläubige und Rechtgläubige gemeinsam, das Doppelte von dem verkündet als unabweisbar, aber sie haben dann außerdem gesagt, für den Fall, dass sie so viel mehr kriegten, als der Bund ihnen zugedacht hatte, würden sie dann auch den vertikalen Finanzausgleich uno acto selbst machen, also zwischen den Stärkeren und den Finanzschwachen. Da die Voraussetzung so nicht gegeben sein wird, vermute ich, dass der Bund in seinen weiteren Verhandlungen mit den Ländern sowohl die Frage des Prozentsatzes wie der besonderen Gegebenheiten der finanzschwachen Länder auch von sich aus weiter zu behandeln haben wird. Eine nächste Sitzung mit den Länderchefs ist vorgesehen noch in diesem Monat, nachdem die erste Lesung des Haushalts hier stattgefunden haben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Neue Fragen nicht? Das ist nicht der Fall, dann möchte ich, bevor ich den nächsten Punkt aufrufe, wir hatten uns ja verständigt, dass dann die Information Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> zu der Erörterung Kraftfahrzeugbesteuerung kommen soll, einen alten Freund hier begrüßen, der während dieser Zeit unter uns ist, nämlich Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelderJosef_1957-10-15">Felder</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der vielen aus den Vorgängern dieser Fraktion bekannt ist und der ein Mitglied der Sozialdemokratischen Reichstagsfraktion gewesen ist. Schönen Dank, Josef [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelderJosef_1957-10-15">Felder</name>], dass es dich hierher gezogen hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich hoffe, deine Vergleiche behältst du für dich oder sagst sie uns, wie man das manchmal an den Theken findet. Sind sie zufrieden, sagen sie es den anderen, sind sie es nicht, sagen sie es mir. Nicht mir persönlich, also – dann rufen wir auf den nächsten Punkt, der hier unter 8 steht. Holger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>].</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, in der vergangenen Woche hat die Öffentlichkeit sehr lebhaft einen Vorschlag zur Neuordnung der Kraftfahrzeugsteuer diskutiert, der in einer Koalitionsarbeitsgruppe unter Hinzuziehung des Bundesfinanz- und Bundesverkehrsministeriums erarbeitet wurde. Da Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> heute in Luxemburg an der Sitzung des Ministerrats dringend teilnehmen musste<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN022" type="comment">
							<p>Die Verkehrsminister der EG trafen sich am 12. Oktober 1971 zur 167. Sitzung des Europäischen Rats in Luxemburg, um Fragen der Harmonisierung der Verkehrsvorschriften in Europa zu besprechen. Vgl. Europa-Archiv 1971, Z 223.</p>
						</note></seg>, möchte ich etwas hier zum Hintergrund dieses Vorschlags und zu einigen anderen Varianten sagen, die auch über das Wochenende, wie man aus den Zeitungen entnehmen konnte, die Parteitage da und dort nun bewegt haben. Ich darf voraussetzen, dass euch allen bekannt ist, dass die Hubraumsteuer schon seit Jahren kritisiert wird und dass schon mehrfach im Hinblick auf die Entwicklung des Motorenbaus der Versuch unternommen wurde, von dieser Bemessungsgrundlage wegzukommen. Seitdem man sich mit der Frage auseinandergesetzt hat, dass die gegenwärtig laufenden Motorkonstruktionen umweltfeindlich sind und auch im Hinblick auf den Bleizusatz nun einer Änderung bedürfen, das heißt wenn man Blei weghaben will aus dem Benzin, dann andere Motoren bauen muss, ist diese Diskussion in der Verkehrspolitik und in der Steuerpolitik wieder aktuell geworden. Es haben sich damit auch auseinandergesetzt die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name>-Kommission bei der Steuerreform<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN023" type="comment">
							<p>Zur Steuerreformkommission, die im März 1971 ihr umfangreiches Gutachten der Bundesregierung übergab, vgl. auch die Fraktionssitzung am 9. März 1971, Dok. 57 und Dok. 57 A, jeweils SVP B.</p>
						</note></seg>, ohne jedoch einen konkreten Vorschlag zur Ablösung zu machen. Die Situation wurde dann, parlamentarisch noch neu, durch einen Vorstoß der Opposition kompliziert, der im Frühsommer dieses Jahres eine Besteuerung nach Gewicht vorsah, im Bundestag in erster Lesung behandelt wurde und in den zuständigen Ausschuss für Verkehr und für Steuern und Finanzen überwiesen wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN024" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 10. März 1971 zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes vgl. BT Drs. 06/1950</p>
						</note></seg> Das heißt hier war die Regierung oder auch die Koalition durch den Oppositionsvorschlag in der nächsten Zeit sowieso gehalten, eine Alternativvorstellung zu erwirken.</p>
				<p>Es gab dann natürlich in unserem Hause Überlegungen, wie man einen solchen Vorschlag der Opposition, der nach Meinung auch des Sprechers der SPD-Fraktion bei der ersten Lesung erhebliche Gefahren für den Bau eines Sicherheitsautos bedeutet – denn wenn ich nach Gewicht besteuere, geht die Tendenz im Automobilbau ja auf das Leichte und deshalb auf das unsichere Auto –, wie man einen solchen Vorschlag durch eine praktische Alternative nun kontern konnte. Es gab dann im Kabinett die sogenannte Eckwertdiskussion, wo diese Frage der Kfz-Besteuerung für PKWs ausgeklammert wurde und unser Haus beauftragt wurde, möglichst bald hier entsprechende Vorstellungen zu entwickeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN025" type="comment">
							<p>Die Eckwerte der Steuerreform, einschließlich der Reform der Kfz-Steuer, wurden in der Kabinettssitzung am 9., 10. und 11. Juni 1971 besprochen. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p>
						</note></seg> Wir haben uns nun nach Abwägung aller Umstände dazu entschlossen, eine Besteuerung nach der PS-Zahl, gestaffelt in drei Gruppen vorzuschlagen, vorausgesetzt, dass die Fraktionen der Koalition diesem Modell den Vorzug geben.</p>
				<p>Es ist nicht ganz einfach, hier eine Besteuerungsgrundlage anstelle der, nicht nur in Deutschland, sondern auch in anderen westeuropäischen Ländern gebräuchlichen Hubraum-Besteuerung zu machen, weil nämlich immer wieder zwar jeder etwas gegen die Hubraumsteuer hat, aber bei näherem Durchdenken von Alternativen dann sehr viele Fußangeln deutlich werden. Denn eine Steuer soll, vom Finanzamt aus gesehen, möglichst einfach sein. Die jetzige Kraftfahrzeugsteuer ist ein Alptraum für die Verwaltung. Sie hat einen ungeheuren Aufwand zur Folge und die Steuerehrlichkeit ist nicht gerade optimal. Das heißt also eine Neuregelung muss übersichtlicher und einfacher sein. Zweitens soll sie gerecht sein. Gerecht im Sinne, dass der kleine Mann nicht so viel bezahlt wie der, der mit dem dicken Auto fährt. Drittens soll sie, und das ist ein neues Argument, umweltfreundlich sein, weil wir alle der Meinung sind, dass die jetzigen Motoren eben zu viel in unseren Städten herumstinken. Und dann wird auch noch verlangt, sie soll konstruktionsneutral sein, damit der Entwicklungsingenieur der Automobilindustrie nun wirklich alle technischen Möglichkeiten ausschöpfen kann und nicht durch die Steuer daran gehindert ist. Dieses ist ein Katalog, der nur mit einem Kompromiss überhaupt zu erreichen ist, das heißt man muss abwägen zwischen verschiedenen Übeln. Und Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hat selbst, ehe wir auf die PS-Besteuerungsmodalität dann gekommen sind, auch gesagt, dass das eine Regelung sei, die die Drittbeste oder auch die Drittschlechteste genannt werden könnte.</p>
				<p>Ich will deshalb in dieser Einleitungsbemerkung noch gern etwas dazu sagen, weshalb wir nicht andere, auch in der Öffentlichkeit diskutierte Modelle genommen haben. Ich darf daran auch noch erinnern, dass die Kfz-Steuer ja eine Ländersteuer ist, dass wir hier also über Geld beschließen, was bisher den Ländern und den Gemeinden zur Verfügung stand und dass es deshalb auch ein Argument sein musste in dieser Steuerdiskussion, das Aufkommen nicht zu schmälern. Wir sind zweitens davon ausgegangen, dass mit der Kfz-Steuerreform nicht nun eine indirekte Steuererhöhung im Ganzen erreicht werden sollte. Es lässt sich aber bei Betrachtung der Einzelheiten leider nicht vermeiden, dass da und dort der einzelne Steuerzahler doch mehr bezahlen muss. Aber das Gesamtaufkommen ist in diesem Vorschlag, der bisher von uns in die Diskussion gebracht wurde, unverändert.</p>
				<p>Ich darf daran erinnern, wie gesagt, dass diese Steuer auch in ihrem geschichtlichen Wachsen, das heißt in ihrer Steuerbegründung, keine Steuer war wie die Mineralölsteuer, die den Verbrauch des Mineralöls oder die Länge des Fahrwegs mit dem Fahrzeugs besteuern sollte, sondern die Kraftfahrzeugsteuer wird von allen, die bisher damit zu tun hatten, verstanden als eine Steuer, die den Raum für den ruhenden Verkehr nun durch ihr Aufkommen schaffen helfen soll. Das heißt wir hatten also hier schon eine Reihe Vorbelastungen, und nur deshalb sage ich das hier, für die Diskussion. Wir mussten hier versuchen, zwischen Skylla und Charybdis durchzukommen. Deshalb haben wir uns nun nicht für einige Vorschläge erwärmen können, die auch am Wochenende auf verschiedenen Parteitagen als Alternative zu dem von uns vorgeschlagenen PS-Modell nun vorgeschlagen wurden.</p>
				<p>Zuerst einmal das, ich glaube, im westlichen Westfalen besprochene Modell der Umlegung der Kraftfahrzeugsteuer auf die Mineralölsteuer. Das, ich lasse mal die Frage weg, ob es günstig ist, hier eine Bundessteuer zu erhöhen und davon dann den Ländern einen Anteil zu geben, das haben wir bei anderen Modellen auch schon gemacht, wollen wir mal vernachlässigen, obwohl es auch da juristische Bedenken gibt. Aber der entscheidende Punkt ist, und auf den möchte ich gerne hingewiesen haben, das Kraftfahrzeugsteueraufkommen von heute beträgt 3,2 Milliarden. Umgelegt auf die Mineralölsteuer bedeutet das eine Erhöhung um mindestens zehn Pfennig und nicht auf sieben Pfennig, wie im westlichen Westfalen behauptet wurde. Wenn ich als Inkrafttretenstermin 1974 nehme, dann muss ich das hochrechnen und komme dann zu einer Belastung eventuell auf eine Summe, die zwischen zehn und dreizehn Pfennig pro Liter Mineralöl liegt. Jeder wird mir zugeben, dass das eine sehr große Belastung, psychologische Belastung ist und dass natürlich auch die Frage gestellt werden muss, ob es so besonders sozial ist, nun den zu belasten, der hohe Fahrleistung hat, obwohl sein Auto, denken wir mal an den Pendler, von einer weiteren Strecke her, obwohl sein Auto nun in der Innenstadt denselben Raum wegnimmt wie der, der einen niedrige Fahrleistung hat. Deshalb haben wir, es gibt noch andere weniger gewichtige Gründe, uns nicht zu diesem Modell durchringen können.</p>
				<p>Zweiter Vorschlag, der in meinem eigenen Bezirk gemacht wurde, Kaufsteuer nach englischem Muster. Bedeutet praktisch Erhöhung des Kaufpreises des Automobils um zehn bis zwölf Prozent und damit natürlich, so wie man das ankündigt, einen ungeheuren Run auf die jetzigen Automobilbestände, denn der müsste ja blöd sein, der sich also erst nächstes Jahr ein Auto kauft, wenn es teurer ist, und nicht schon dies Jahr, wenn er es zehn Prozent billiger kriegen kann. Aber dann, wenn die Steuer einmal eingeführt ist, bedeutet es eine erhebliche Schwelle gegenüber dem Käufer, das heißt eine wesentliche Verteuerung. Rückwirkungen auf den Auftragsbestand oder auf die Beschäftigungslage in der Automobilindustrie sind je nach der konjunkturellen Situation dann nicht ausgeschlossen. Wir haben aber dieses Modell auch deshalb verworfen, weil befürchtet werden muss, dass die Industrie, um den Preis eines solchermaßen durch den Staat verteuerten Autos wieder niedriger zu halten, praktisch einen Nacktwagen liefert, einen Wagen, der gerade so läuft, aber bei dem alles Zubehör, die Tendenz haben wir ja heute schon in der Industrie, dann nachträglich zu überhöhten Preisen gekauft werden muss. Und da wir wünschen, dass in Zukunft ein Automobil serienmäßig Sicherheitsgurte und andere Dinge hat, wollten wir also hier dieses Modell nicht nehmen.</p>
				<p>Wir haben dann die Frage untersucht, Besteuerung nach der Fläche, nach der Grundfläche, weil es auch Sachverständige gibt, die da sagen, in den Innenstädten unserer überlasteten Ballungsgebiete können wir nur das kleine Automobil gebrauchen mit engem Wendekreis und weniger Parkraumbedarf. Eine Besteuerung nach dieser Grundlage ist von uns deshalb verneint worden, weil auch hier die Tendenz im Automobilbau dann bestehen würde, das kleine Auto zu bauen und damit Knautschzonen und ähnliche Dinge, die heute der Sicherheit dienen, einzusparen.</p>
				<p>Wir haben darüber hinaus auch noch das Modell der Einheitssteuer untersucht und sind zu dem Ergebnis gekommen, dass entweder man in Kauf nehmen muss, dass bei der Einheitssteuer der Kleine wesentlich mehr bezahlen muss als heute, um das Gesamtaufkommen zu erreichen, wie es sich jetzt darstellt. Oder aber man zugunsten eines sozialen Plafonds bei der Steuer für den einzelnen einen erheblichen Einnahmeausfall, und damit für die Länder und Gemeinden, in Kauf nehmen muss. Das sind also einige der Nachteile, die sich bei den anderen Formen der Besteuerung ergeben würden. Wir haben deshalb, um das noch etwas zu verdeutlichen, heute in alle Fächer eine Pressemitteilung unseres Ministeriums gelegt, wo das noch im Einzelnen erläutert ist. Ich kann mich darauf beziehen und kann deshalb hier vielleicht meinen Einführungsvortrag etwas abkürzen.</p>
				<p>Nun noch zu dem Modell der PS-Steuer. Sie hat natürlich auch Nachteile, insofern als es immer Grenzfälle geben wird – das ist nicht nur in der Automobilbesteuerung so, sondern auch in der Sozialversicherung –, die dann Ärger machen. Aber wir haben in dem Koalitionsgremium, was darüber beraten hat – darüber werden andere Genossen noch berichten –, eine Trennung zwischen kleinen, mittleren und großen Autos vorgenommen, die doch in erheblicher Weise dazu beiträgt, dass die Masse der Autofahrer von heute nicht negativ betroffen wird. Diese Regelung hat, und das muss ich, will ich hier gleich einräumen, den Schönheitsfehler, dass einige ganz großkalibrige, vom Hubraum her, Autofahrer weniger bezahlen müssen. Das ist eine Frage der Fraktion, ob sie einen solchen Vorschlag gutheißt oder ihn eventuell im Laufe einer möglichen Gesetzesberatung modifizieren will. Nur um eins möchte ich bitten: Die Diskussion in der Zeitung, Genossinnen und Genossen, geht von einem Denkfehler aus. Sie geht von dem Denkfehler aus, dass hier eine neue Steuer für den heute laufenden Automobilbestand eingeführt wird. In Wirklichkeit soll das PS-Modell dazu führen, dass bestimmte Erscheinungsformen, wie wir sie heute im Automobilbestand haben, in Zukunft vom Konstrukteur überwunden werden und einen Neuwagenbestand schaffen, der den Voraussetzungen des Umweltschutzes und der Sicherheit, sprich des Anzugsvermögens und ähnlicher Dinge, besser gerecht wird, als heute ein paar lahme Enten, die es zurzeit auf dem Markt gibt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die wir nicht abschaffen wollen und die man, wenn man über die Steuer diskutiert, sicher in eine Übergangsregelung packen muss. Aber entscheidend ist, dass 1975 unter anderem auch aus Exportdruck die deutsche Automobilindustrie gezwungen ist, Motoren zu bauen, die weit mehr Kraftreserve haben, als der heute aufgrund der Hubraumsteuer strangulierte und gleichzeitig hochgekitzelte Motor. Und deshalb ist dieses PS-Modell vielleicht nur eine der Möglichkeiten, über die man sprechen muss, aber jedenfalls die beste, die wir zurzeit vorschlagen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will gar nicht wiederholen, was hier an Überlegungen, an Argumenten schon vorgetragen worden ist. Zunächst eine grundsätzliche Feststellung. Wir diskutieren über die Umstrukturierung der Kraftfahrzeugsteuer nicht seit 14 Tagen, sondern seit zwei bis drei Jahren. Eine zweite Feststellung. Nach dem Koalitionsgespräch im Finanzministerium unter der Leitung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und in Anwesenheit von Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> gab es keine Festlegungen für die Fraktionen, sondern die ausdrückliche Feststellung, dass in den zuständigen Arbeitsgruppen, im Arbeitskreis, in der Fraktion das erreichte Ergebnis noch einmal erörtert wird und wir dann zu einer endgültigen Stellungnahme kommen. Alles andere, was vor zehn Tagen in der Presse geschrieben oder mitgeteilt worden ist, entspricht im Grunde auch nicht den Tatsachen, sollte es sich um Festlegungen handeln.</p>
				<p>Und damit zu einigen Fragen in den letzten zehn Tagen, die auch in euren Versammlungen draußen eine erhebliche Rolle gespielt haben. Wir waren davon ausgegangen, das ist hier gesagt worden, Merkmale zu berücksichtigen, soweit es sich um die Konstruktion von Umweltneutralität handelt, die soziale Komponente nicht außer Acht zu lassen bei diesem Vorschlag und Gesichtspunkte der Straßenverkehrssicherheit, das gilt für die letzten Überlegungen, die Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hier vorgetragen hat, ebenfalls bei diesem Gesamtvorschlag zu berücksichtigen. Und eine vierte ganz wichtige Sache, den Verwaltungsaufwand bei bisher 60 Stufen, wenn irgend möglich, künftig zu vermeiden.</p>
				<p>Übereinstimmung mit dem Koalitionspartner bei jenem Gespräch am 1. Oktober ist in folgenden Punkten erzielt worden: Die Freien Demokraten verzichten auf ihre vorgeschlagene Mischform der Besteuerung. Das ging also ziemlich durcheinander, was Uli<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN026" type="comment">
							<p>Es ist unklar, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> hier ein Mitglied der SPD-Fraktion anspricht.</p>
						</note></seg> schon vor drei Monaten in einem internen Gespräch vorgetragen hatte: Die Einführung eines Einheitssatzes und der Mineralölsteuererhöhung als nicht praktikabel auch aus Gründen der Erstattung gegenüber den Ländern und drittens auch die fehlende soziale Komponente für den Kreis von Berufstätigen, die zwar ein kleines Fahrzeug haben, aber verhältnismäßig lange Anfahrtswege auch zum Betrieb haben. Auch hier wäre ganz sicher Kritik lautgeworden, wenn man etwa den ADAC-Vorschlag zur Grundlage der weiteren politischen Überlegungen gemacht hätte. Bei diesen Beratungen um drei Steuerklassen, die zunächst von Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> auf 50, 100 und über 100 PS vorgeschlagen worden waren, hat sich in diesem Gespräch eine Änderung ergeben, nämlich 50, 110 und über 110 PS. Einig war man sich darin, dass der Gesamtbetrag, der aufkommt aus der Kraftfahrzeugsteuer, sich nicht wesentlich nach unten verändern darf, weil damit Probleme mit den Ländern auftreten würden. Steuerplaketten und Jahreszahlung waren unbestritten am Schluss der Diskussion, von der wir auch in der Arbeitsgruppensitzung heute Vormittag ausgegangen sind.</p>
				<p>Und nun darf ich ein paar Zahlen nennen, die ich euch bitte, für die weitere Argumentation zu verwenden. In der Steuergruppe bis 50 PS sieht die Mehr- oder Minderbelastung unter und über 50 DM zahlenmäßig folgendermaßen aus: Bis 50 Mark zahlen bis 50 PS 1,8 Millionen mehr und über 50 Mark 0,8 Millionen Kraftfahrzeugbesitzer. Und weniger, das heißt also bis zu 50 Mark 4,8 Millionen und 0,2 Millionen über 50 Mark weniger. Das ist in der ersten Gruppe. In der zweiten Gruppe, 110 PS, bis 110 PS, zahlen 1,8 Millionen 50 Mark mehr, bis 50 Mark mehr und 700 000 über 50 Mark mehr. Und weniger 2,7 Millionen bis zu 50 Mark und über 50 Mark eine Million. Und nun kommt das, was strittig war auch in den Landesparteitagen der letzten zehn Tage. Über 110 PS zahlen mehr 100 000 bis 50 Mark und 400 000 über 50 Mark. Und ganze 30 000 bleiben übrig, die über 50 Mark, allerdings da zum Teil wesentlich weniger bezahlen. Das hat die Arbeitsgruppe heute Morgen veranlasst, Überlegungen anzustellen, ob wir nicht doch noch, wenn entsprechende Berechnungen durch das Ministerium durchgeführt worden sind, zu vier Steuerklassen kommen sollten, die gerade die soziale Komponente noch etwas stärker berücksichtigen.</p>
				<p>Das ist das Ergebnis unserer Beratungen von heute Vormittag, darüber ich auch kurz zu berichten habe und im Übrigen noch einmal die ausdrückliche Feststellung, es geht im Grunde darum, ein möglichst vereinfachtes Verfahren zu finden. Wer fünf oder sechs Klassen vorschlägt, muss wissen, dass das dann zu keiner Vereinfachung führt. Wir müssen also im günstigsten Fall eine Klasse mehr haben, wobei man das sogar begrenzen kann. Denn die Überlegungen, die hier Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> vorgetragen hat, sind auch bei uns in der Arbeitsgruppe im Wesentlichen dadurch berücksichtigt worden, dass wir folgendermaßen verfahren wollen: Wenn die Zahlen vorliegen, eine entsprechende mögliche Mehrbelastung der 30 000 über 110 PS, darüber wäre dann noch zu reden in der Form einer Luxusbesteuerung oder wie man das nennen will, ich will es nicht zu laut gesagt haben, muss dazukommen eine befristete Einführung einer unteren Klasse noch für den Kreis, der erwartet, dass wir hier noch einmal eingehende Berechnungen und Überlegungen anstellen. Das steht zur Diskussion. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>: Mich haben in der vergangenen Woche mehrere Genossen angesprochen, die mir vorrechneten, dass sie nunmehr mehr zu bezahlen hätten, obwohl sie ein kleines Auto fahren. Und sie wiesen im gleichen Atemzuge darauf hin, dass eben andere, die ein großes Auto fahren, weniger zu bezahlen hätten. Genossen, es ist außerordentlich schwierig, dass hier jetzt plausibel zu machen mit den Argumenten, die Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und die eben aus der Fraktion vorgetragen worden sind. Die Leute sehen, sie müssen irgendwie mehr bezahlen, obwohl sie ein kleines Auto haben, und andere bezahlen weniger, obwohl sie ein großes Auto haben. So sehen die das. Deswegen glaube ich, ist es vielleicht ganz vernünftig, wenn wir dem Weg folgen, der eben von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> vorgeschlagen worden ist, dass wir die soziale Komponente noch einmal neu überdenken und versuchen, das irgendwie zu machen, denn bei allen technischen Argumenten, die wir vortragen mögen, so sehen die Leute eben das, was sie am Monatsende oder am Vierteljahresende mehr zu bezahlen haben. Und ich finde, das stünde unserer Partei auch ganz gut zu Gesicht, wenn wir das mit stärker berücksichtigen würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Ich stimme den rechtlichen Ausführungen und den Überlegungen zur Änderung dieser Kraftfahrzeugsteuer voll zu. Und wenn Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> meinen, dass wir den Fehler machen, dass wir die Steuergesetzgebung mit den heutigen Verhältnissen vergleichen, dann hat aber das Ministerium einschließlich Ausschuss umgekehrt den Fehler gemacht, dass wir nicht 1975 haben, sondern 1971 und dass es bei dieser Auseinandersetzung nicht um die technische Möglichkeit geht und nicht um das Ziel des Umweltschutzes – das unterstreich’ ich alles voll –, sondern dass es draußen für den Benutzer im Zusammenhang mit der ganzen politischen Entwicklung gesehen wird als eine Mehrbelastung der weniger Verdienenden und als eine Befreiung der Mehrverdienenden, zumal die Begründungen jetzt erst nachgeliefert werden, die das Verhältnis und das Problem noch ein bisschen verständlicher machen sollten. Es handelt sich also um ein psychologisches Problem, das heute auftritt und das im Zusammenhang mit dem Versuch,. die Renten zu erhöhen, die Teuerung einzufangen und dabei hier auch wieder umgekehrt die Kleinen zu belasten, seine Bedeutung hat. Nun könnte man sagen, trotzdem dass das in der letzten Woche bekannt geworden ist, hat Bremen gut abgeschnitten. Das heißt, dass die Menschen zu denken in der Lage sind. Ich halte aber trotzdem nichts davon, Reformen zu machen, die erst in vier Jahren wirksam werden und ihre volle Auswirkung haben, aber heute als Belastung in der Öffentlichkeit dastehen. Und ich wäre deswegen wirklich froh, wenn wir a) auch der Presse gegenüber eine entsprechende Mitteilung herausbringen würden, dass wir das entsprechend den jetzt gemachten Vorschlägen verändern und dieses System dann wenigstens psychologisch so einordnen, dass dieser Eindruck nicht entsteht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin): Genossinnen und Genossen, es handelt sich um eine Ländersteuer und, was mich bewegt, kann man da die Länder nicht auch konzeptionell etwas stärker in die Verantwortung bekommen? Warum konnten die nicht eine Initiative machen und dann die Quadratur des Zirkels versuchen, von der ja Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> erzählt hat? Diese Steuer soll sozial sein, aber nicht weniger Geld bringen. Sie soll gleichzeitig sich dem technischen Fortschritt öffnen und außerdem noch umweltfreundlich sein. Einige Punkte habe ich bestimmt vergessen. Eine unlösbare Aufgabe, bei dem ganz sicher einige Bevölkerungsgruppen und sicherlich auch sehr qualitativ wirksame Bevölkerungsgruppen sich verletzt fühlen. Und das nun ausgerechnet auch noch zugunsten einer Ländersteuer Bundesregierung und Bundestagsfraktionen der Regierung ein schwieriges Problem zusätzlich zu denen, die wir sowieso schon im Komplex Steuern haben, sich aufladen müssen. Kann man nun nicht, wenn das Feuer nicht mehr übrig war, jetzt das erste Mal im Bundesrat oder die Länderverkehrsminister oder was auch immer da für einen Verein in die Verantwortung nehmen, dass die sich mal dazu äußern?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich meine, ich begrüße außerordentlich, dass diese Frage heute auf der Tagesordnung steht, aber es wäre sinnvoller gewesen, sie vor 14 Tagen zu diskutieren, dann hätten wir zumindestens</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die Argumente, die heute in den Raum gestellt wurden, bei den Versammlungen in der letzten Woche schon gehabt. Was aber für mich entscheidend ist, dass mir die Bürger wieder draußen in den Versammlungen den Vorwurf machen konnten, dass eine sozialdemokratisch geführte Regierung wieder die Großen entlastet und die Kleinen belastet. Ich meine, es dürfte einfach keine Progression geben, wo die Großen weniger zahlen. Das mindeste war, dass die das weiterzahlen müssen, was sie in der Vergangenheit gezahlt haben, wenn man schon die Kleinen belasten muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, die Debatte über diese Art der Besteuerung ist nicht neu. Ich habe ganz für mich, bereits am Anfang dieses Jahres genau dieses Modell vertreten und habe niemals Widerstand bekommen. Und als Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> in der Steuerreformkommission genau diese Konzeption schlussendlich durchgesetzt hat, gab es auch keinen Widerstand.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN027" type="comment">
							<p>Die von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> geleitete parteiinterne Arbeitsgruppe Steuerreform erarbeitete Vorschläge für den SPD-Parteitag im November 1971.</p>
						</note></seg> Das Problem entstand mit den Zahlen. Das Problem entstand in dem Moment, wo Zahlen genannt wurden und da muss man natürlich nachträglich sagen, es ist schade, dass diese wichtige Reform auf diese Art und Weise belastet worden ist, aber das hat keiner zu verantworten, der mit dem Thema selbst hier im Saal zurzeit befasst ist.</p>
				<p>Zur Sache selbst muss ich sagen, dass wir heute Morgen gesagt haben, wir wollen diese vierte Stufe für die sozial Schwachen. Aber machen wir uns nicht allzu viel Illusionen, auch dann bleiben Probleme nach. Immer dann, wenn man Gruppen von PS-Zahlen hat, die einheitlich besteuert werden, gibt es Leute, die weniger bezahlen und Leute, die mehr bezahlen, sodass wir uns weiterhin mit diesem Argument auseinandersetzen müssen. Wenn wir aber auf der anderen Seite die Vorteile sehen, müssen wir, glaube ich, dieses vertreten und durchsetzen.</p>
				<p>Lasst mich eine weitere Bemerkung machen. Wir haben heute Morgen in der Arbeitsgruppe gesagt, wir wollten prüfen, ob wir nicht die zweite Gruppe über 110 PS hinaus nehmen, meinetwegen bis 120 PS gehen und dann allerdings das, was danach bleibt, einer Steuer unterwerfen, die eben nicht das arithmetische Mittel ist der Besteuerung, die anfällt in dieser Gruppe, sondern arithmetisches Mittel plus X, das heißt plus Luxus. Und ich meine, dieses wäre weiterhin ein psychologischer Weg, um Ressentiments abzubauen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung. Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> ist der Meinung gewesen, wir hätten die Länder konzeptionell heranziehen können. Dieses können wir nicht, Klaus Dieter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>], denn Holger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>] hat sehr richtig darauf aufmerksam gemacht, es gibt einen Gesetzentwurf der CDU/CSU.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN028" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 24.</p>
						</note></seg> Ich halte den als Ausschussvorsitzender mit Mühe noch vom Tische weg. Ich kann das nicht bis ins Unendliche tun. Angesichts der Tatsache, dass wir eine Bleigesetzgebung verabschiedet haben, die den Bleigehalt reduzieren soll, wir damit niedriger oktanhaltiges Benzin haben werden und brauchen werden sehr bald, müssen wir auch andere Motoren brauchen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN029" type="comment">
							<p>Zum Gesetz zur Verminderung von Luftverunreinigungen durch Bleiverbindungen in Ottokraftstoffen für Kraftfahrzeugmotore vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 77, S. 1234–1236.</p>
						</note></seg> Wir brauchen also eine Reform in der Mitte des nächsten Jahres, obwohl im Fahrplan der Steuerreform diese Art von Steuern erst in der zweiten Stufe dran sind. Es gibt hieraus jetzt eigentlich schlussendlich nur eine Konsequenz zu ziehen und die ist für uns politisch wichtig. Wenn wir es so modifizieren, wie es Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> dargestellt hat, kommen wir draußen durch. Zum Zweiten ist niemand in dieser Fraktion, weder die Verkehrspolitiker noch die Fraktion insgesamt, gebunden an die Zahlen. Wir werden das alles sehr gründlich neu durchdiskutieren und dann mit einem Vorschlag kommen, den wir durchhalten können politisch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich die Mitteilung des Bundesverkehrsministeriums nehme vom 12. Oktober 1971 und den Schlusssatz, wo es heißt: Im Übrigen weist das Bundesverkehrsministerium noch einmal darauf hin, dass aus Gründen der dringend notwendigen Verwaltungsvereinfachung nach Auffassung des Bundesfinanzministeriums eine Unterteilung der Kfz-Steuer in mehr als drei PS-Klassen nicht durchführbar ist, dann frage ich mich wirklich, sind solche Presseerklärungen genau in dem Augenblick notwendig, wo wir hier erst einmal in der Fraktion</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>politisch diskutieren wollen? Ich sage das auch einmal jetzt an den Bundeskanzler. Ich halte es nahezu für unerträglich, dass hier in Form von Pressemitteilungen die Fraktion praktisch desavouiert wird. Mussten wir schon durch die erste Mitteilung über ein angebliches Koalitionsgespräch, das in dieser Form kein Koalitionsgespräch war, sondern ein Expertengespräch, draußen in der Öffentlichkeit und in der Partei sehr viel aushalten, dann meine ich, dann wäre es jetzt an der Zeit gewesen, abzuwarten, dass sich die Fraktion politisch artikulieren kann, um das aufzufangen, das durch eine nicht ganz glückliche Nachrichtenpolitik von der Bundesregierung her in den Raum gestellt worden ist in der öffentlichen Diskussion.</p>
				<p>Und nun zur Sache selbst. Das Bundesfinanzministerium, vielleicht kann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> sich äußern also, hat bisher noch nicht schlüssig nachgewiesen, warum drei Klassen eine echte Verwaltungsvereinfachung sind und durchführbar sind, aber vier Klassen, die wir jetzt als Verkehrspolitiker anstreben, nicht mehr durchführbar sind und also zu einer Verwaltungserschwerung für die Behörden und für die Polizeibeamten, die kontrollieren sollen, führen. Dann soll man uns doch einfach das hier mal sagen mit plausiblen Gründen, die das Bundesfinanzministerium bewegen, hier diese starre Haltung dabei zu haben. Im Übrigen meine ich, Genossen, den Vorschlag, den die Arbeitsgruppe Verkehr gemacht hat, auf vier Klassen zu gehen, dass der sozial gerechtfertigt ist, aber gleichzeitig, das kann man nur hier im Raume sagen, nicht nach draußen, diese vierte Klasse läuft sich von selbst dadurch tot, weil die Sicherheitsauflagen für den Bau von Kraftfahrzeugen einfach erzwingen werden, höhere PS-Zahlen bis 1975 hin, sodass diese Sozialklausel, die wir praktisch mit der vierten Klasse einbauen, 1975 dadurch aufgehoben wird, weil es dann eben nur höhervolumige Fahrzeuge gibt. Aber eins muss ich in dem Zusammenhang auch sagen: Wenn wir aus Gründen der Sicherheit und auch unter dem Gesichtspunkt des Einflusses der amerikanischen Sicherheitsbestimmungen im Bereich der Exportwirtschaft bei Kraftfahrzeugen zu härteren Auflagen kommen im Interesse der Verkehrssicherheit, dann müssen wir jetzt eine Entscheidung treffen, dass 1972 die Automobilindustrie auch weiß, unter welchen Gesichtspunkten sie eine völlig neue Generation von Kraftfahrzeugmotoren konstruieren muss, weil das im engen Zusammenhang damit steht und deshalb duldet es keinen Aufschub mehr und dieser Teil Kfz-Steuer muss also vorrangig im Rahmen der allgemeinen Steuerreform herausgenommen werden und kann nicht etwa im allgemeinen Paket erst unter ’74 gesehen werden. Wir müssen ’72 diese Entscheidung auch unter dem Sicherheitsgesichtspunkt fällen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Über die Informationspolitik der Bundesregierung könnte man eine ganze Menge sagen. Dies ist kein typischer Fall von Informationspolitik,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja auch über die Informationspolitik anderer, die Politik umzusetzen haben. Nicht nur eine Frage der Regierung. Aber dies ist kein Punkt der Informationspolitik der Bundesregierung, sondern der Grundgesetzartikel, nach dem jeder Bundesminister sein Gebiet in eigener Verantwortung verwaltet, schließt die Informationspolitik über sein Gebiet nicht aus. Man wird immer im Einzelfall darüber sprechen können, ob davon zu extensiv Gebrauch gemacht wird. Aber es nicht denkbar, die Grundgesetzbestimmung so eng auszulegen, dass sie dem einzelnen Minister Fesseln anlegt in Bezug auf die öffentliche Vertretung dessen, was er zu vertreten für richtig hält.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte den Steuervorschlag, den das Ministerium gemacht hat, im Grunde, soweit man auf PS abstellt, für die beste Lösung. Ich möchte nur zwei Sätze noch sagen zu den Vorschlägen, die in der jüngsten Zeit gemacht worden sind, einmal über den Neupreis, die Besteuerung des Neufahrzeuges. Das ist schon deswegen ungerecht, weil die Fahrzeugdauer, die Nutzungsdauer des Fahrzeuges ja völlig unterschiedlich ist. Wir brauchen nur an das Fahrzeug zu denken, das nach wenigen Wochen einen Totalschaden erleidet und dann führt das also zu einer weiteren fast unerträglichen zusätzlichen Besteuerung. Und wir brauchen bei der Mineralölsteuer nur an den ruhenden Verkehr zu denken.</p>
				<p>Aber bei der PS-Besteuerung meine ich, wenn wir dieses Gesetz als eines der ersten Steuerreformgesetze, und so wird es doch draußen aufgenommen, es wird doch draußen nicht gesehen als etwas Notwendiges, sondern als das Steuerreformgesetz Nummer eins, wenn wir das draußen in dieser Form anbringen wollen, dann bedeutet das, und so sieht es der Laie, dass 2,6 Millionen mehr Steuern bezahlen müssen und 30 000, nämlich die paar Oberen, weniger. Und das ist, meine ich, draußen schon in der Optik unerträglich. Es ist doch völlig unerheblich, so das Finanzamt, ob es ein oder zwei oder drei oder fünf Plaketten herausgibt. Ich meine hier müssten wir eine Lösung finden, die diese Kraftfahrzeugsteuerreform draußen sozial erträglich erscheinen lässt und das heißt eben in der unteren Stufe eine vierte und in der oberen Stufe eine fünfte Plakette. Für das Finanzamt ist es egal. Es geht einfach nach seiner Statistik von 1 bis 30 oder bis 50 PS voran.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name>: Genossinnen und Genossen, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat eben einen Beschluss des Bezirks westliches Westfalen zitiert und er hat dabei zwei Gegenargumente genannt, und ich möchte mir erlauben, jetzt die beiden dem entgegenstehenden Argumente mal zu nennen, weil die bei der Beschlussfassung eine große Rolle gespielt haben. Er hat davon gesprochen, dass die Mineralölsteuer, darum geht es in diesem Beschluss, dazu verleiten würde, oder so steht es auch in dem Papier, nun Wagen, Autos, Motoren zu bauen, die wenig Benzin verbrauchen. Die Fachleute dort waren immerhin der Meinung, dass eine Besteuerung über die Mineralölsteuer die konstruktionsneutralste Lösung überhaupt wäre. Das war deren Meinung.</p>
				<p>Zweitens, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat davon gesprochen, dass der Pendler mit dem weiten Weg ganz besonders benachteiligt würde. Auch darüber wurde dort gesprochen, und man war der Meinung, dass man für diesen Fall speziell ja die Kilometerpauschale entweder schon hat oder auch noch entsprechend ausgestalten könnte. Und die dritte Frage, die Steuer für den ruhenden Verkehr, dazu muss man doch ganz allgemein sagen, dass wenn das Aufkommen insgesamt sich nicht vermindert, auch gar nicht davon gesprochen werden kann, dass dann kein Geld mehr für den ruhenden Verkehr vorhanden wäre.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossen, die Tatsache, dass wohl jeder von uns angesprochen worden ist, zeigt wie allergisch dieser Punkt ist. Wenn man zusammenrechnet, sind das nämlich 5,1 Millionen Kraftfahrzeugbesitzer von Klein- und Mittelwagen, die mehr bezahlen müssen und in der Spitzengruppe nur eine halbe Million.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, es ist – da steht doch 2,6 Millionen zahlen mehr bis 50 PS und 2 – gut, aber wie dem auch sei, die Gruppe oben oder unten, die entlastet oder belastet wird, mag klein sein. Unten sagen die Leute, die Studentenautos werden teurer und die Mercedes-Fahrer zahlen die Hälfte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mit Recht, jawohl, und ich möchte sagen, eine befristete Übergangsregelung steht mindestens gut an. Ich kann nicht gut argumentieren, dass wir jetzt nur drei Stufen brauchen, wenn wir vorher 60 gehabt haben. Da leuchtet mir wirklich nicht ein, warum wir nicht mindestens noch für eine Zeit vier oder fünf haben können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass ich hier eine zusätzliche Information zu geben habe. Erstens zu dem Argument von Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>. Klaus Dieter, wir stehen unter dem Druck der Entwicklung, wie sie vom Export der deutschen Automobilindustrie her auf uns zukommt. Du weißt, ihr alle wisst, dass Motorenentwicklungen ihre Zeit brauchen. Die deutsche Automobilindustrie hat uns gesagt, das schlimmste, das ihr passieren könnte, wäre 1975 eine gespaltene Produktion. Das heißt eine Produktion nach der bisherigen deutschen Hubraumformel für den Inlandsmarkt und eine Formel, die sich aus den Umweltbedingungen der Vereinigten Staaten für den Export dort drüben ergibt. Deshalb haben wir hier keine Zeit mehr, die Dinge auf die lange Bank zu schieben. Ich verweise im Übrigen auf die Argumente, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> aus seiner Sicht hier angebracht hat.</p>
				<p>Es ist auch nicht so, dass nur die Großen weniger bezahlen und die Kleinen mehr. Ich darf darauf verweisen, dass zum Beispiel alle VW-Halter weniger bezahlen nach dem Vorschlag, wie er hier besteht. Aber das sind Dinge, die kann die Fraktion noch in einer von uns zu liefernden Übersicht über alle Typen gern erhalten. Ich möchte nur eins zu dem ernsten Vorwurf sagen, der hier über die Frage der Information gegeben worden ist. Es ist nicht beabsichtigt, in irgendeiner Form die Fraktion hier zu präjudizieren. Sollte ein solcher Eindruck entstanden sein aus dem Datum dieser Pressemitteilung, so bedauere ich das sehr. Ich muss darauf verweisen, dass sie im Wortlaut übereinstimmt mit einer vor Wochen schon abgegebenen Information des Bundesfinanzministeriums zur öffentlichen Diskussion. Aber ich bedauere, dass hier aus dem zeitlichen Zusammenhang der Eindruck entstehen konnte, die Fraktion sollte präjudiziert werden. Ich muss auch in Abwesenheit von Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] sagen, dass er nicht von sich aus das Thema auf die Pressekonferenz gebracht hat, um die es da geht. Die Pressekonferenz war aus ganz anderen Gründen anberaumt und da ist durch Fragestellung gesagt worden, sie kommen doch gerade aus dem Koalitionsgespräch. Wir wissen, hier ist was vereinbart worden. Was ist ihre Meinung? Und Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] hat wörtlich gesagt, es handelt sich um ein Denkmodell, das noch der Zustimmung der Fraktionen bedarf. Das weist das Protokoll der Bundespressekonferenz aus. Ich glaube, das muss ich hier hinzufügen, damit nicht der Eindruck entsteht, dass hier die Fraktion in ihrer politischen Beschlussfassung in irgendeiner Form präjudiziert werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Freiherr Ostman von der Leye</name>: Genossinnen und Genossen, es wäre meiner Ansicht nach schlecht, wenn hier der Eindruck entstehen müsste, dass die Fraktion hier so eine Art Lex VW billigen würde. Wenn der Eindruck hier auch vom Verkehrsministerium her hervorgerufen wird, dass sei um der Exportindustrie Willen geschehen, so zu verfahren, dann sollte man dem eigentlich widersprechen. Wir müssen die Tatsache ins Auge fassen, dass bei den Kleinfahrzeugen ja, und das ist hier noch nicht erwähnt worden, die Kraftfahrzeugsteuer dann um über 100 Prozent erhöht werden müsste. Ob das notwendig ist, scheint mir doch sehr fragwürdig zu sein, wenn man es auch doch ins Auge fasst, dass wenn man meinetwegen vier oder fünf Gruppen bildet, dass man dann auch bei der PS-Besteuerung eine technische Lösung finden kann, die bei der Konzeption eines Kleinwagens auch einen größeren Hubraum ermöglichen würde. Das scheint mir bei fünf Gruppen, die nämlich dann auch möglich macht diese 30 000 noch zu erfassen, die dann bisher eine Verminderung erfahren würden, dass man die dann mindestens beim bisherigen Preis belassen könnte, dass eine solche Möglichkeit doch auch ins Auge gefasst würde. Und hier das Gegenargument gebracht, das einzige, was hier gebracht worden ist, dass dann einen Verwaltungsaufwand erfordere. Das scheint mir bisher nicht begründet worden zu sein, insbesondere wenn man glaubt, dass durch eine Plakettenausgabe hier ja doch schon eine Verwaltungsvereinfachung einfach durch das Verfahren gegeben ist. Hier möchte ich mal eine klare Begründung dafür, weswegen beim Plakettenverfahren bei fünf Gruppen meinetwegen dann eine so erhebliche Verteuerung im Verwaltungsverfahren sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Genossinnen und Genossen, Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, dass die Steueränderung eine Verwaltungsvereinfachung mit sich bringen muss, was bei der Personalkostenexplosion ja nötig ist. Jetzt, Holger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>], habe ich aber eine Bitte. Der Satz allein, der Regierungsvorschlag bringt eine Verwaltungsvereinfachung, ist richtig, aber schwer zu verkaufen. Lass doch mal ausrechnen und gib bekannt, um wieviel Leute beziehungsweise um wieviel Millionen D-Mark Verwaltungskosten im Jahr das billiger wird, dann wird’s besser verkäuflich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich an der Sachdebatte, welche Form man wählt, nicht beteiligen. Ich möchte nur hier sagen, warum man zu diesem Vorschlag gekommen ist und wie der Ablauf in dieser Frage war. Ich möchte aber auch eine allgemeine Bemerkung vorausschicken, nämlich die einer Reform der Kraftfahrzeugsteuer, und das könnte man auf die ganze Steuerreform übertragen, mit dem Grundsatz allen wohl und keinem weh, die gibt’s nicht. Darüber muss sich jeder, der hierüber diskutiert, klar sein.</p>
				<p>Zweiter Punkt. Seit mehr als einem halben Jahr ist mit den Verbänden, mit der Automobilindustrie und mit allen möglichen Fachexperten ein Anhörverfahren über die Kraftfahrzeugsteuer durchgeführt worden. Der Vorschlag, der der praktikablere wäre, nämlich nur eine Einheitssteuer durchzuführen, ist von allen drei Fraktionen abgelehnt worden. Der zweite Vorschlag, eine Einheitssteuer plus Mineralölsteuer, ist auch von den Fachexperten und den Steuerleuten abgelehnt worden. Dies war der dritte Vorschlag, der eine Grundlage hatte durch die Arbeit im Verkehrsministerium. Das Finanzministerium und die Steuerabteilung im Finanzministerium hat gegen diesen Vorschlag Bedenken gehabt, weil dort alle Fachexperten, die bisher mit Kraftfahrzeugsteuer sich beschäftigt haben, schon der Auffassung sind, dass bei drei Gruppen das Plakettenverfahren kaum noch möglich ist. Ich sage das nur, um hinzuweisen, wie schwierig das wird, wenn wir vier machen. Die bisherige Kraftfahrzeuglösung in der Steuer, wie wir sie hatten, hat allein für Eintreibungsverfahren 50 Millionen Mark pro Jahr gekostet, allein für Eintreibungsverfahren. Eine Lösung, die mehr als drei Gruppen vorschlägt, bringt sofort wieder die Diskussion auf, wie kommt man dann an den Mann und wie ist der erkenntlich, der seine Kraftfahrzeugsteuer nicht bezahlt hat. Und wir werden hier dann denselben Verwaltungsaufwand brauchen, wie wir ihn vorher gebraucht haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es sei denn, ihr stellt die Polizisten in Zukunft mit Abitur aus und stellt so viel Polizisten mehr ein. Das müsst ihr alles dabei berücksichtigen. Ich weiß, dass das hier nicht gern gehört wird. Ich kann nur vortragen, was von den Fachexperten in dieser Frage gesagt worden ist. Da aber in der Kraftfahrzeugsteuer jeder Bürger, der ein Auto fährt, ein Sachverständiger ist, bin ich ganz sicher, dass nach Schluss dieser Fraktionssitzung eine Lösung rauskommt, die von keinem angegriffen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, gestattet mir zunächst einige Worte zu den letzten Ausführungen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>. Mir scheint er also da ein wenig, ich drück’ es ganz zurückhaltend aus, über das Ziel hinausgeschossen zu sein, wenn er sagt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wenn ihr mehr als drei Gruppen macht, dann müsst ihr Polizisten mit Abitur einstellen. Von jedem Kraftfahrer, und die Mehrzahl der Kraftfahrer sind sicher keine Abiturienten, erwarten wir, dass sie eine Unmenge von Verkehrsregeln und Straßenschildern kennen. Das erwarten wir selbstverständlich von jedem Polizisten. Ich traue also jedem Polizeibeamten zu, dass er drei oder vier oder fünf unterschiedlich geformte Plaketten durchaus unterscheiden kann und auch weiß, welche Plakette zu welcher Steuergruppe gehört.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und dass das mit einem erhöhten Verwaltungsaufwand zusammenhängen soll, kann ich mir nicht vorstellen. Ob eine Plakette dreieckig oder viereckig ausgegeben wird, ist eigentlich die gleiche Arbeit. Mir scheint das also nicht genügend durchdacht, was hier an Gegenargumenten gebracht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber dazu wollte ich eigentlich nichts sagen, sondern ich wollte mich zum Verlaufe der Diskussion melden. Es sind hier eine Reihe von Argumenten gegen diese drei PS-Klassen vorgebracht worden und mir scheint, dass das, was Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> als Ergebnis unserer Arbeitsgruppenbesprechung hier vorgetragen haben, ein wenig in den Hintergrund getreten sei. Es wäre sicher für uns, für unsere weiteren Beratungen in der Arbeitsgruppe, sehr hilfreich, wenn ihr euch in der Diskussion ein wenig an dem orientieren würdet, was wir bisher erarbeitet haben, denn wir waren ja eigentlich schon ein wenig weiter. Wenn ich es recht sehe, waren wir mindestens bei vier, wenn nicht gar bei vier und halb Gruppen, wenn ich also diese obere Zahl der 30 000 in den großhubräumigen Klasse sehe und nehme mal an, das wäre etwa eine halbe Gruppe. Das muss man vielleicht noch genau durchdenken, aber etwa auf der Basis haben wir doch bisher argumentiert, und ihr würdet uns sicher weiterhelfen, wenn ihr euch mehr zu diesem Vorschlag äußern würdet und nicht zu dem, was nun in der Öffentlichkeit in den letzten zehn Tagen bisher bekanntgeworden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich rufe auf Punkt 3 zur Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, zu dieser Woche ist vor allen Dingen zu bemerken, dass das Schwergewicht wahrscheinlich nicht in der Diskussion, aber in der Abstimmung am Freitag liegen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN030" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 13., 14. und 15. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/140, 06/141 und 06/142.</p>
						</note></seg> Ihr habt inzwischen rote Zettel vorliegen, die euch darauf aufmerksam machen. Wir beginnen morgen um 9.00 Uhr mit der ersten Beratung des Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN031" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 44.</p>
						</note></seg> Der Minister wird sich einbringen mit einer Rede von 40 bis 45 Minuten. Wir haben auch inzwischen gehört, dass von der Bundesratsseite der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HemflerKarl">Hemfler</name> reden wird. Von uns ist der Hauptredner in dieser Debatte Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>. Der Arbeitskreis wird sich wohl noch darüber unterhalten, welche weiteren Redner wir vorsehen. Wir haben von der CDU gehört, dass diese Debatte auf keinen Fall bis mittags beendet sein kann, sondern am Nachmittag fortgesetzt werden muss. Und wir müssen diesmal von unserer Regel abweichen, nur morgens Plenumssitzung zu machen, weil Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am Donnerstag und Freitag nicht zur Verfügung steht. Wir wollen das allerdings, das möchte ich hier deutlich sagen, nicht einreißen lassen, obwohl ich nicht ausschließen möchte, dass auch in der kommenden Woche unter dem besonderen Aspekt des Haushalts noch einmal in dieser Weise verfahren werden könnte.</p>
				<p>Wir haben dann eine Fülle von Punkten, die ohne Debatte abgewickelt werden können. Die brauch’ ich hier nicht einzeln zu erwähnen, die erseht ihr aus der Tagesordnung. Beim Punkt 6 der Tagesordnung, dort sind zusammengefasst unter 6 a bis e, gibt es eine Reihe von abgeschriebenen Initiativen der CDU. Zu all diesen will die CDU eine Erklärung, also zu allen gemeinsam eine Erklärung abgeben. Ich hab’ mir inzwischen sagen lassen, dass bei uns sich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayHans_1960-12-20">Bay</name> vorbereiten, aber ich nehme an, dass wir auch mit einer Erklärung auskommen werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, also geplant ist von dort aus nur eine Erklärung. Es war dann eine Zeit lang streitig, ob der Punkt 7 der Tagesordnung, Förderung der Rationalisierung im Steinkohlenbergbau, mit einer Debatte verbunden sein würde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN032" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Rationalisierung im Steinkohlenbergbau vgl. BT Drs. 06/2666.</p>
						</note></seg> Wir haben von der CDU gehört, dass dort keine Debatte gewünscht ist. Bei uns besteht keine Veranlassung, eine zu führen. Wir haben den Punkt 16. Der Punkt 16 betrifft eine Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN033" type="comment">
							<p>Zum Antrag einer Gruppe von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion vom 23. September 1971 betr. Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages vgl. BT Drs. 06/2601.</p>
						</note></seg> Es ist ein Gruppenantrag, der darauf abzielt, bereits die Tagesordnung eine Woche vorher vorzulegen. Ein nach meiner Auffassung, nach meiner persönlichen Auffassung, ein illusorischer Antrag. Der wird eine kurze Begründung erfahren, aber ich glaube nicht, dass wir dort eine Debatte dazu gebrauchen werden.</p>
				<p>Wir kommen dann, weil alle anderen Punkte, die morgen aufgerufen werden, ohne Debatte vor sich gehen, zur Tagesordnung des Plenums vom Freitag. Der Punkt 24 ist die Beratung zur VEBA.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 48.</p>
						</note></seg> Dort gibt es keine übereinstimmende Meinung im Ausschuss und deshalb zum Ausschussantrag eine kontroverse Abstimmung. Ich möchte noch einmal ausdrücklich darauf hinweisen, es werden wahrscheinlich keine langen Debatten dazu geführt werden, sodass wir relativ schnell am Montag, am Freitag zu den ersten Abstimmungen, zu den ersten Abstimmungen kommen. Es ist geplant, dass von uns Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> dazu spricht. Der Punkt 25 wird aller Voraussicht nach am Freitag als erster aufgerufen werden. Es geht dort um die Änderung des Opiumgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 50.</p>
						</note></seg> Hier benötigen wir, obwohl Einmütigkeit im Ausschuss bestanden hat, die erforderliche Präsenz für die Abstimmung, weil ein Änderungsantrag der CDU/CSU zu erwarten ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN036" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 54.</p>
						</note></seg> Gleich wird noch über diesen Änderungsantrag etwas gesagt werden, weil das ein besonderer Punkt unserer Tagesordnung ist. Wir werden anstreben, dass wir noch an diesem Freitag, wahrscheinlich ohne Debatte oder aber mit kurzen Erklärungen, das sehr dringliche Wohngeldgesetz, die Novelle zum Wohngeld auf die Tagesordnung bringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN037" type="comment">
							<p>Die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> begründete in der Fraktionssitzung am 21. September 1971, Dok. 69 und Dok. 69 A, jeweils SVP C, ausführlich die Notwendigkeit der erneuten raschen Novellierung des Gesetzes. – Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 21. September für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Wohngeldgesetzes vgl. BT Drs, 06/2589. – Zum Bericht des Ausschusses für Städtebau und Wohnungswesen vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2705. – Zur zweiten und dritten Beratung am 15. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 8175.</p>
						</note></seg> Man ist sich bei uns noch nicht ganz darüber im Klaren, ob wir dazu Erklärungen gebrauchen, aber jedenfalls wird dieser Tagesordnungspunkt, wenn wir ihn noch aufsetzen können – ich erwarte noch die Meldung der CDU –, werden wir dies tun, weil es sehr dringend ist. Wir haben dann einen Punkt, den wir schon mehrfach vertagt haben, da geht es um die Frage des deutsch-französischen Vertrages.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN038" type="comment">
							<p>Zum Ratifizierungsgesetz vom 13. Juli 1971 zu dem Abkommen vom 2. Februar 1971 zwischen der Bundesrepublik und Frankreich »über die deutsche Gerichtsbarkeit für die Verfolgung bestimmter Verbrechen« vgl. BT Drs. 06/2434. – Vgl. dazu auch Dok. 60, Anm. 10.</p>
						</note></seg> Ich kann hier nur anschließen, dass die CDU in ihre Meinungsbildung noch nicht soweit ist, ob sie sagen kann, dass wir in der ersten Lesung dieses Übereinkommens auf Debatte verzichten können. Das wäre eine Prämisse dafür, dass wir diesen Punkt diese Woche noch aufsetzen. Ich mache nur darauf aufmerksam, dass sich die Tagesordnung unter Umständen noch verändern kann.</p>
				<p>Ich muss ein Wort sagen zu den Fragestunden. Wir wollen morgen eine Mittagspause von 13.00 bis 15.00 Uhr machen, aber von 14.00 bis 15.00 Uhr die Fragestunde, sodass den Kollegen hier in diesem Zusammenhang der ganztägigen Tagesordnung auch die Möglichkeit zum Mittagessen eingeräumt wird. Am Donnerstag haben wir Fragestunde, und zwar nur Fragestunde, der Tag steht sonst für die Ausschüsse frei, von 13.00 bis 14.00 Uhr und am Freitag im Anschluss an das Plenum. Ich darf hier auch noch mal erwähnen, dass die CDU/CSU immer wieder Vorstöße unternimmt – und bei einigen von uns auch offensichtlich auf offene Ohren stößt –, die Regelung der Freitagsfragestunde zu verändern, und zwar morgens die Fragestunde zunächst von 9.00 bis 10.00 [Uhr] machen und am Freitag die Tagesordnung dann sich anschließen zu lassen. Das klingt sehr verlockend, aber ich möchte auch darauf hinweisen, dass das natürlich auch mit einigen Gefahren verbunden ist. Wir haben jedenfalls unsere Zustimmung dazu nicht erteilt. Ich sage das hier nur deshalb, die Frage könnte unter Umständen auch an euch herangetragen werden.</p>
				<p>Erlaubt mir in diesem Zusammenhang noch einen kurzen Ausblick auf die nächste Woche, die durch den Haushalt bestimmt sein wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN039" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, in der ersten Woche der Haushaltsberatungen am 19., 20., 21. und 22. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/143, 06/144, 06/145 und 06/146.</p>
						</note></seg> Die Planungen, dass der Haushalt am Dienstag um 11.00 Uhr eingebracht wird von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, haben sich nicht geändert.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN040" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Oktober 1971 für das Haushaltsgesetz 1972 vgl. BT Drs. 06/2650.</p>
						</note></seg> Wir sehen an und für sich auch bis zum Augenblick keine unbedingte Notwendigkeit, dass wir morgens vorher eine Fraktionssitzung machen. Wir würden uns also am Nachmittag treffen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN041" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 19. Oktober 1971, Dok. 74 und Dok. 74 A</p>
						</note></seg> In den Rundschreiben findet ihr bislang die Zeit 15.00 Uhr angegeben. Es ist nicht auszuschließen, dass wir das vorverlegen auf 14.30 Uhr. Darüber erhaltet ihr aber noch Nachricht in einer Fraktionsmitteilung. Auch in der letzten Ältestenratssitzung hat die CDU mitgeteilt, dass sie wahrscheinlich mit zwei halben Tagen oder, sprich, hier einem ganzen Tag für die Beratung des Haushalts in erster Lesung auskommen wird. Dies mag viele überraschen, aber es ist jetzt mehrfach versichert worden, obwohl wir uns darauf natürlich nicht verlassen können, aber der Ältestenrat hat natürlich infolge dieser Aussage, die ich ja von uns nicht zu korrigieren brauchte, auch schon ein paar Dispositionen über den weiteren Ablauf der nächsten Woche getroffen. Das würde dann etwa so aussehen, dass wir Mittwochmorgen beginnen, die Debatte zu führen um den Haushalt in erster Lesung und vielleicht am Mittwochabend fertig werden, höchstens noch bis zum Donnerstagmorgen überlappen, sodass der Donnerstagnachmittag frei wäre für Ausschüsse. Wir können dann am Freitag noch eine andere Tagesordnung für das Plenum abwickeln, über die ich jetzt allerdings im Einzelnen noch nichts sagen kann, weil sich noch herausstellen muss, was besonders dringlich ist. Bei dieser Gelegenheit darf ich vielleicht darauf hinweisen, dass die Arbeitsgruppensitzung, die für heute Abend vorgesehen war, über den Umweltschutz heute ausfällt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Darf ich hier noch mal herausgreifen den Punkt wegen der VEBA-Abstimmung. Gestern war im Fraktionsvorstand gesagt worden, dass am Mittwoch der [Punkt] aufgerufen wird. Das ist also geändert. Also Freitag.</p>
				<p>Das Wort wird sonst nicht gewünscht? Dann ruf’ ich auf Punkt 4, Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> zu dem Ehe- und Familienrecht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, ich kann mich kurzfassen. Das erste Gesetz zur Änderung des Ehe- und Familienrechtes, das morgen in erster Lesung beraten wird, entspricht dem Ergebnis der Diskussion, die wir hier in der Fraktion im Frühjahr dieses Jahres sehr eingehend geführt haben, in den Arbeitskreisen und im Plenum dieser Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN042" type="comment">
							<p>Der Entwurf der Bundesregierung für ein Erstes Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts wurde am 20. September 1971 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/2577. – Zur Diskussion der Fraktion über die Ausführungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zu den Eckpunkten der Eherechtsreform vgl. die Fraktionssitzung am 30. März 1971, Dok. 59 A, SVP C.</p>
						</note></seg> Ich darf in Erinnerung rufen, geltendes Eherecht beruht im Grundsatz auf dem Verschuldensprinzip, das heißt eine Ehe wird geschieden, wenn ein Ehepartner eine Ehewidrigkeit begangen hat und wenn er sich schuldhaft dabei verhalten hat. Das führt zu einem erbitterten Kampf, wenn es zum Krach in einer Ehe gekommen ist, insbesondere deswegen, weil von dem Ergebnis des Scheidungsverfahrens abhängt, wer die Kinder bekommt, wer Unterhalt bezahlen muss, wer die Wohnung bekommt und so weiter. Es führt zu einem schrecklichen Waschen von schmutziger Wäsche. Und außerdem führt es zu zum Teil sehr problematischen Ergebnissen, weil der Richter, wenn er eine Ehe beurteilen soll, faktisch meist nur die Spitze des Eisberges zu sehen bekommt und nicht die wirklichen Gründe, warum die Ehe kaputtgegangen ist, erfährt.</p>
				<p>Es entspricht seit eh und je sozialdemokratischem Verlangen von diesem Verschuldensprinzip überzugehen zum Zerrüttungsprinzip. Schon in der Weimarer Republik war das Gegenstand dauernder Debatten in dieser Partei. Wenn es jetzt gelungen ist, hinsichtlich des Überganges zum Zerrüttungsprinzip praktisch allgemeine Zustimmung in diesem Volke und der gesellschaftlichen Gruppen in diesem Volke zu bekommen, so ist das ein erstaunliches Faktum. Als wir vor vier Jahren beantragt haben im Bundestag, der Justizminister solle eine Eherechtskommission einsetzen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN043" type="comment">
							<p>Zur Eherechtskommission vgl. die Fraktionssitzung am 18. Dezember 1970, Dok. 58, Anm. 16.</p>
						</note></seg>, um das gesamte Gebiet gründlich zu durchforsten und mit der Flickarbeit aufzuhören, konnte keiner, der damit befasst war, sich im Traum einbilden, dass in so kurzer Zeit es gelingen könne, die Vorurteile, die gegenüber dieser Änderung bestanden, zu überwinden. Heute ist es so, dass dem Grundsatz dieses Reformgesetzes [nach] die gesamte deutsche Öffentlichkeit zustimmt, einschließlich der CDU/CSU und ihrer maßgeblichen Sprecher jedenfalls. Die Evangelische Kirche steht im Grundsatz hinter dieser Reform und sogar die Katholische Kirche hat hinsichtlich des Grundsatzes, Übergang zum Zerrüttungsprinzip, nur noch ganz vorsichtige Kritik geäußert, praktisch hat sie auch diesen Übergang akzeptiert.</p>
				<p>Alle anderen Dinge, die in dem Gesetz stehen, über die kann man natürlich in Einzelheiten streiten. Man kann darüber streiten, ob die Drei-Jahres-Frist, die also zu der Vermutung führt, eine Ehe sei zerrüttet, ob die widerlegbar sein soll oder nicht. Man kann darüber streiten, ob es Härteklauseln geben soll oder nicht. Man kann mit Sicherheit auch verschiedener Meinung sein hinsichtlich einzelner Unterhaltsbestimmungen. Aber der entscheidende Durchbruch liegt in dem Übergang zum Zerrüttungsprinzip. Natürlich wird im Ausschuss über einzelne Paragraphen, die in dem Gesetzentwurf stehen, von den Fachleuten noch geredet werden müssen. Und natürlich wird das nicht so verabschiedet werden mit jedem Punkt und Komma, wie es in der Regierungsvorlage steht. Das wäre ja auch das erste Mal bei einem solchen Gesetz.</p>
				<p>Aber, Genossen, im Grundsatz sollten wir uns hinter diesen Gesetzentwurf stellen, denn im Grundsatz bedeutet er, dass wir uns durchgesetzt haben mit unserer sozialdemokratischen Auffassung. Und ich bitte euch aus diesem Grunde, auch diejenigen, die in dem einen oder anderen Punkt anderer Meinung sind, wenn ich persönlich zu entscheiden hätte, gibt’s da auch einige Punkte, über die ich vielleicht anderer Meinung wäre, aber das ist nicht entscheidend, wir haben uns in dieser Fraktion durchgesetzt zu diesem Kompromiss und hinter diesem Kompromiss sollten wir im Grundsatz stehen. Der Entwurf enthält, abgesehen von dem Scheidungsrecht, noch wesentliche Bestimmungen, die in der bisherigen öffentlichen Diskussion in den Hintergrund getreten sind, die bedeuten eine Anpassung des Gesetzes an den Verfassungsgrundsatz der Gleichberechtigung von Frau und Mann. Wir haben zwar das Gleichberechtigungsgesetz aus dem Jahre 1957 gemacht in diesem Hause<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN044" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiet des bürgerlichen Rechts vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 26, S. 609–640.</p>
						</note></seg>, aber in Einzelfragen hat es keineswegs zur wirklichen Gleichberechtigung der Frauen geführt. Das gilt insbesondere für das Namensrecht, da wird jetzt in Zukunft vorgesehen sein, dass Eheleute, die zum Standesamt gehen, erklären können, wir wollen den Namen des Mannes führen oder den Namen der Frau oder einen Doppelnamen. Noch entscheidender ist wahrscheinlich die Durchsetzung des Gleichberechtigungsgrundsatzes hinsichtlich der Haushaltsführung und hinsichtlich des Rechtes zur Erwerbstätigkeit. Da war die Frau auch nach dem Gleichberechtigungsgesetz immer noch unterprivilegiert.</p>
				<p>Am heißesten umstritten in der, sagen wir mal, vorparlamentarischen Diskussion waren die Probleme des Unterhaltsrechtes. Da hat es, wie ihr wisst, viele Missverständnisse gegeben. Dank der Diskussion in der Öffentlichkeit sind auch diese Probleme in Wirklichkeit praktisch jetzt keine mehr. Die vorliegende Regierungsvorlage enthält eine Unterhaltsregelung, die dazu führt, dass derjenige Unterhalt bekommt, der ihn braucht und das ist der entscheidende Punkt. Heute gibt es viele, die bekommen Unterhalt ohne jeden Sinn und Verstand, und es gibt sehr viele, die bekommen keinen Unterhalt, weil sie Pech gehabt haben, dass sie also schuldig oder überwiegend schuldig geschieden worden sind. Und ich glaube, es ist an der Zeit, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der viel Kritik bei uns bekommen hat wegen seines Diskussionsentwurfs, endlich einmal auch zu danken, denn er hat praktische Demokratie durch diesen Diskussionsentwurf bewiesen. Es ist ein idealer Zustand, dass in einem Lande wie diesem die gesamte Bevölkerung über einen Gesetzentwurf diskutiert, bevor er durch eine Regierungsvorlage sozusagen stabilisiert worden ist. Dieses Volk hat Gelegenheit gehabt und hat davon Gebrauch gemacht, auch das ist erfreulich, zu diesem Diskussionsentwurf seine Meinung zu äußern. Wir haben auch Gelegenheit gehabt und wir haben einiges an dem ursprünglichen Diskussionsentwurf geändert. Aber, Genossen, es wär’ ja schlimm, wenn der Minister einen Diskussionsenzwurf vorlegt und ihn ausdrücklich als solchen bezeichnet, wenn das dann dabei bleiben würde oder wenn dann jemand meinen würde, der Minister hat so gesprochen und dann ist das alles richtig. Der Name Diskussionsentwurf bedeutete, dass wir diskutieren sollten und wir haben diskutiert auch in dieser Fraktion sehr hart. Ich bitte euch also noch einmal, diesem Text im Grundsatz zuzustimmen, wobei ich erwarte, dass die Möglichkeit besteht, in den endgültigen Abstimmungen in diesem Hause eine breite Mehrheit zu bekommen. Und auch das ist wichtig, Genossen, Eherecht mit knappen Mehrheiten zu verabschieden, wäre keine ideale Sache.</p>
				<p>Nun zum Verfahren. Gestern hörten wir noch, die CDU würde mit fünf, sechs Rednern antreten. Die neueste Information ist, dass nur Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> sprechen soll. Was da nun entschieden worden ist in der Fraktion wissen wir noch nicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN045" type="comment">
							<p>Zur Planung der Plenardebatte in der CDU/CSU-Fraktion vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 12. Oktober 1971, SVP C.</p>
						</note></seg> Sofern es nur einen Redner gibt, hat der Arbeitskreis mich beauftragt zu sprechen. Sofern es mehrere Redner geben sollte, werden einige von uns aus dem Arbeitskreis sich vorbereiten, um in die Debatte einzugreifen. Entscheidung fällt heute Abend in der Arbeitskreissitzung. Da anzunehmen ist, dass auch die sozialpolitischen Fragen, über die wir ja auch uns eingehend unterhalten haben, von der CDU angesprochen werden, haben wir Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gebeten, im Einvernehmen mit Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, dass er zu diesem besonderen Punkt, der an sich nicht Gegenstand dieses Gesetzes ist, aber der, wie vorhin die Frage in der Fragestunde ergeben hat, natürlich im Endergebnis von entscheidender Bedeutung ist für das Gesamtpaket Reform des Eherechtes, Reform des Verfahrensrechtes und erheblich bessere Stellung der Frau im Rahmen der Sozialversicherung, um das mal in dieser Pauschale zu sagen, da es also wichtig ist, auch diesen Gesichtspunkt zu betonen, wird also zu dem Punkt Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> für die Fraktion sprechen, was mit den Sozialpolitikern vereinbart ist. Genossen, das genügt. Ihr kennt ja die Problematik und ich bitte euch noch einmal um Zustimmung zu diesem wirklich wichtigen Reformvorhaben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Ist die Fraktion einverstanden mit den Vorschlägen auch für die Debatte? Ist einverstanden. Dann ruf’ ich auf Punkt 5, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> zu VEBA.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich um einen Antrag der Bundesregierung, den auf sie zukommenden Anteil der Kapitalerhöhung bei VEBA mit einer nominalen Erhöhung von 166 Millionen [D-]Mark nicht aus dem Haushalt zu speisen, weil diese Mittel nicht im Haushalt vorhanden sind, sondern ein Verfahren anzuwenden, das 1968 bei der Kapitalerhöhung bei der VIAG schon einmal angewandt worden ist, nämlich diesen Anteil treuhänderisch an die Kreditanstalt für Wiederaufbau und einem Bankenkonsortium zu übertragen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN046" type="comment">
							<p>Zum Antrag betr. VEBA AG vgl. die Fraktionssitzung am 21. September 1971, SVP B. Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 29. September 1971 vgl. BT Drs. 06/2633.</p>
						</note></seg> Soweit der Tatbestand. Wir haben im Haushaltsausschuss erleben müssen, dass die CDU dagegen ist und nicht mitmacht, obschon sie 1968 dieses Verfahren sogar mitgetragen hat und vorgeschlagen hat. Damals hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> dafür gesprochen. Die CDU hat nicht wissen lassen, weshalb sie dagegen ist. Sie hat also die Einsicht in die Notwendigkeit, dass die Kapitalerhöhung durchgeführt werden muss, sagt aber nicht, weshalb sie dagegen ist. Sie hat angedeutet, dass sie etwas gegen den Nebenhaushalt hat, wie sie sich ausgedrückt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN047" type="comment">
							<p>Zur Diskussion in der CDU/CSU-Fraktion vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 12. Oktober 1971, SVP C.</p>
						</note></seg> Wir werden das am Freitag mit einer gebührenden Sachlichkeit zurückweisen. Wir rechnen nicht mit einer langen Debatte, sondern nur einer kurzen Erklärung seitens der CDU. Sie muss ja am Freitag dann sagen, weshalb sie dagegen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Das wird also ein Abstimmungsfall. Dann ruf’ ich auf Punkt 6, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> zu der zweiten und dritten Lesung des Opiumgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN048" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 25. Februar 1971 zur Änderung des Opiumgesetzes vgl. BT Drs. 06/1877. – Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 29. September 1971 vgl. BT Drs. 06/2673. – Zur zweiten und dritten Beratung am 15. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 8163–8175.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, das Gesetz über den Verkehr mit Betäubungsmitteln stammt aus dem Jahre 1929.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN049" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über den Verkehr mit Betäubungsmitteln vgl. RGBl. 1929, I, Nr. 43, S. 215–217.</p>
						</note></seg> Es ist unwirksam, kein brauchbares Instrument mehr. Den Hintergrund dieser düsteren Landschaft der Zunahme des Drogenmissbrauchs, der Drogenabhängigkeit und der Rauschgiftkriminalität brauche ich euch nicht zu schildern. Presse, Fernsehen, Illustrierte haben dieses Thema seit einem Jahr begeistert aufgenommen. Dieses Gesetz ist dann durch einen Entwurf der Regierung, der im März eingebracht worden ist, geändert worden und ist jetzt in den entsprechenden Ausschüssen, im Rechtsausschuss, im Innenausschuss und im Ausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit, viermal beraten worden. Die Drucksache 6/2673 liegt euch seit Sonnabend oder seit Sonntag vor, und ich bitte euch, diese kurz zur Hand zu nehmen. Der dazugehörende Bericht der Berichterstatter liegt euch leider noch nicht vor. Der Ältestenrat hat am Montag erst dieses auf die Tagesordnung für Freitag gesetzt, und ich konnte erst gestern Morgen, gestern Nachmittag den Bericht fertigstellen. Er wird noch gedruckt und geht euch dann rechtzeitig zu.</p>
				<p>Nun ganz kurz zum Inhalt, Genossinnen und Genossen. Das Gesetz zerfällt in zwei Teile. Der erste Teil ist ein verwaltungsrechtlicher Teil. Um diesen zu verstehen, braucht man ein bisschen Abitur, nicht ganz Abitur, aber ein bisschen Abitur. Es ist sehr viel Pharmazie und sehr viel Verwaltungsrecht drin enthalten. Es geht darum, hier dem Gesetzgeber durch Rechtsverordnungen die Produktion von Betäubungsmitteln, die Herstellung, den Handel, den Verkehr, das Verschreiben, aber auch das Vernichten, den Anbau und all die Dinge, die damit zusammenhängen, die Zollkontrollen wesentlich zu verbessern, als es bisher der Fall war. Es geht also auch darum, dass man den Apotheken jetzt die Möglichkeit schafft, sich schneller von überflüssigen Beständen freizumachen und diese abzustoßen, sie unkonventionell zurückzugeben und eigene Sicherheitsmaßnahmen, zum Beispiel gegen Einbruch und ähnliche Dinge durch die Apothekenbetriebsordnung neu anzuführen. Dieser ganze erste Teil, Genossinnen und Genossen, ist unstrittig und bedarf hier auch keiner eingehenden Erörterung. Das einzige, was hier noch anzumerken wäre, ist, dass in dem § 1, in dem früher im alten Gesetz ganz schlicht unter der Nummerierung der verschiedenen Stoffe, die damals als Suchtstoffe oder so ähnlich, Betäubungsmittel bezeichnet wurden, einfach indischer Hanf stand, dieser Begriff indischer Hanf jetzt, in Anklang an die internationale Einheitssuchtkonvention von 1961, international umfassend formuliert wird, sodass man jetzt Derivate, Abkömmlinge und ähnliche Dinge und Drogen jetzt hier in das Gesetz endlich hereinbekommen hat, was früher nicht der Fall war. Die Diskussion darüber, dass man diese Substanzen vom indischen Hanf also liberalisiert, ich erinnere an Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeonhardtRudolfWalter">Leonhardt</name> von der »Zeit«, ist mittlerweile völlig den Tisch herunter.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN050" type="comment">
							<p>Der Feuilleton-Chef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeonhardtRudolfWalter">Leonhardt</name> der Wochenzeitung »Die Zeit« hatte sich mehrfach für eine umfassende Liberalisierung von Drogen ausgesprochen. Vgl. seinen Artikel »Haschisch, Himmel und Hölle«; »Die Zeit«, Nr. 3 vom 17. Januar 1969, S. 40.</p>
						</note></seg> Kein Mensch redet ernsthaft in diesem Lande mehr darüber. Die Prophezeiungen, die wir damals, Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> und ich, in der Sendung gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeonhardtRudolfWalter">Leonhardt</name> damals öffentlich ausgesprochen haben, haben sich leider in jeder Weise bewahrheitet.</p>
				<p>Nun kommt der zweite Teil des Gesetzes, das ist der strafrechtliche Teil, der § 10. Und das ist der wichtigste Teil, weil hier auch gewisse Differenzen mit der CDU auftreten und möglicherweise zu gegenteiligen Anträgen der CDU/CSU-Fraktion führen können.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN051" type="comment">
							<p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 14. Oktober 1971 zum Opiumgesetz vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 8189, Umdruck 226.</p>
						</note></seg> Erstens, die eigentliche Freiheitsstrafe von ein bis drei Jahren, mit einer Geldstrafe für den normalen Straftatbestand, Betäubungsmittel zu besitzen und, das ist neu, dass der eigentliche Besitz strafbar ist, das war bisher nicht so, ist im Grunde genommen geblieben. Das ist im Einzelnen ein klein wenig näher ausgeführt, welche verschiedenen Straftatbestände vorliegen. Auch wenn man einen Arzt zum Beispiel grob täuscht, um ein Rezept zu bekommen, wenn man Rezepte fälscht und all diese Dinge, die sind hier auch nicht so wichtig. Aber schwerwiegend ist jetzt der neue § 10, und zwar der Absatz 4. Der Absatz 4 nummeriert einen Teil von Straftatbeständen, die hier im Gesetz nunmehr als besonders schwere Fälle bezeichnet werden. Und das sind die Straftatbestände, die den Hehler, den Händler, den Rauschgifthändler im großen Stil und all diejenigen treffen sollen, die mit der Sucht ihrer Mitmenschen, mit der Labilität ihrer Mitmenschen das große Geschäft ihres Lebens machen wollen und es auch tun und in immer größerem Maße nicht nur Hanfderivate, sondern Heroin, Morphium stehlen, gewinnen, einführen illegal und in riesigen Mengen verkaufen. Ihr kennt und wisst, dass diese Mengen sich um das zwanzig- bis dreißigfache in den letzten zwei Jahren bis zum hundertfachen in der Beschlagnahmung erhöht haben. Hier haben wir etwas geändert im ursprünglichen Gesetzestext. Die Regierung wollte ganz gerne, dass hier ganz genau gesagt wird, was besonders schwere Fälle sind. Es liegt daher also insbesondere dann vor, wenn das und das vorliegt. Der Rechtsausschuss mit dem zuständigen Ausschuss hat hieraus eine Regelregelung gemacht, das heißt liegt in der Regel vor und entspricht damit den modernen Reformbestrebungen im Strafrecht, die {…}, weil in besonderen Fällen doch immer wieder die Subjekt– entschuldige mal, in diesem besonderen Fall ist das schwer hier zu referieren, denn sonst kann ich mich nicht konzentrieren. Sonst geht das natürlich gerne.</p>
				<p>Und die zweite Differenz, die hier besteht, dass die CDU/CSU die von uns hier beibehaltene und im Entwurf ursprünglich vorgesehene Mindesthaftstrafe von einem Jahr auf drei Jahre erhöhen will. Was will die damit erreichen? Erstens will die damit natürlich im Lichte der Öffentlichkeit und all diejenigen, die meinen, man kommt diesem Problem ausschließlich mit dem Ruf nach Law and Order näher – was natürlich nicht stimmt – entgegenkommen. Das klingt kolossal populär, drei Jahre, nun greifen wir aber zu. Und das Zweite, sie wollen in jedem Fall verhindern, dass eine Bewährungsfrist ausgesprochen werden kann. Beides ist Unsinn. Diese schweren Straftatbestände, die hier aufgeführt sind, sind natürlich gleichzusetzen zum Beispiel auch mit schwerer Körperverletzung. Auch bei schwerer Körperverletzung ist die Mindeststrafe ein Jahr. Natürlich meinen wir nicht, dass für die meisten Strafen der Richter sich mit einem Jahr begnügen sollte, aber wir wissen, dass auch gerade bei diesen schweren Tatbeständen, die wir hier extra in das Gesetz aufnehmen, auch der Weg von demjenigen, der, weil der süchtig ist und auf das Gebiet der Kriminalität gerät und um sich etwas zu besorgen und das Geld zu gewinnen, um seine Bedürfnisse zu befriedigen, sehr leicht vom Krankhaften in die Kriminalität hineinrutscht, und der Richter, so meinten wir, soll in jedem Fall die Möglichkeit haben, den subjektiven Tatbestand und die eigentliche Tat, die hier geahndet werden muss, in freiem Ermessen zu beurteilen und die entsprechende Strafe auszusprechen. Darum sind wir gegen eine Erhöhung der Mindeststrafe.</p>
				<p>Es kommt noch ein Neues jetzt hinzu zu dem § 10. Das ist auch etwas Wichtiges. Die Regierung hat sich als Kabinett nicht dazu entschließen können, wir haben es in der ersten Lesung im Bundestag von der Fraktion angeregt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN052" type="comment">
							<p>Vgl. die Plenarsitzung am 12. März 1971; BT Plenarprotokoll 06/108, S. 6355–6359.</p>
						</note></seg>, ich habe euch damals gefragt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN053" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 9. März 1971, Dok. 57 und Dok. 57 A, jeweils SVP C.</p>
						</note></seg>, der zuständige Bundesminister ist damit einverstanden, neu ist, dass jetzt das Gericht von einer Bestrafung absehen kann, wenn der Täter die Betäubungsmittel lediglich zum Eigenverbrauch in geringen Mengen besitzt oder erwirbt. Und jetzt kann also auch die Strafprozessordnung, hier § 153<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN054" type="comment">
							<p>§ 153 der Strafprozessordnung sah vor, von einer Strafverfolgung abzusehen, wenn die Schuld des Täters gering und ein öffentliches Interesse an der Verfolgung nicht gegeben ist.</p>
						</note></seg>, in Kraft treten, dass nunmehr bei solchen Fällen, wenn sowieso der Straftatbestand nicht vorliegt, auch von einer Anklageerhebung abgesehen werden kann. Das war früher nicht möglich.</p>
				<p>Wir haben also jetzt diese zwei Medaillen, die Verhärtung und Verschärfung gegen Hehler, gegen Händler, gegen diese Leute, die kriminell sind in der Beschaffung und im Verkauf der Mittel, und auf der anderen Seite die Entkriminalisierung der kleinen Ersttäter und dafür andere Maßnahmen, um diesen die Möglichkeit zu geben, sich zu rehabilitieren. Und das haben wir nunmehr dadurch erreicht, dass wir gleichzeitig im Artikel 2, das ist dann auf der Seite rechts unten, einen Versuch gemacht haben, auch das Jugendgerichtsgesetz mit zu ändern. Eine ursprüngliche erste Fassung erschien uns nicht ausreichend, die in dem Jugendgerichtsgesetz in § 5 einen Artikel aufbaut, dass von Strafe abgesehen werden kann, wenn es sich um eine Einweisung in eine Heil- und Pflegeanstalt handelt. Wir wollen ja nicht zur Entziehung die unmodernen Heil- und Pflegeanstalten und wir wissen, was es bedeutet, wenn Süchtige oder wenn Jugendliche, die auf dem Weg in die Sucht sind, in eine Heil- und Pflegeanstalt eingeliefert werden. Die lernen dort mehr Schlechtes, und sie lernen dort mehr Tristes und Trauriges als eigentlich notwendig ist zu ihrer eigentlichen Behandlung. Das war nun systematisch sehr schwer einzubauen, und darum haben wir auch noch einige andere Artikel im Jugendgerichtsgesetz geändert. Das steht hier auf der letzten Seite, nämlich im § 7 und insbesondere im § 93 a wird nun gesagt, was wir uns unter einer Entziehungsanstalt vorstellen. Und wir glauben, wir haben mit dem Passus, in der, die für die Behandlung suchtkranker Jugendlichen erforderlichen besonderen therapeutischen Mittel und soziale Hilfen zur Verfügung stehen, eine moderne Fassung enthalten ist, die dieses Instrument des Jugendgerichtswesens ermöglicht, auch {…} und auch moderne Entziehungsanstalten, Einziehungskuren als Maßnahmen bei Kriminalität anzuwenden.</p>
				<p>Ein Letztes, Genossinnen und Genossen, auf der zweiten Seite vorne, dritten Seite links seht ihr, dass der Ausschuss beantragt, dass zwei Entschließungsanträge angenommen werden. Hier soll die Regierung Überlegungen anstellen, die im Zusammenhang stehen mit dem Ausländergesetz und außerdem mit der Änderung der Strafprozessordnung § 100. Es geht um das Fernmelde- und Berufs- und Telefongeheimnis, das eventuell aufzuheben wäre, wenn man, mit Begründung natürlich, einen großen Rauschgifthändlerring auf die Spur kommen will. Wir haben uns hier weitergehenden Anträge der CDU nicht entschließen können und diese auch nicht als Anträge aktiviert, sondern nur gebeten, dass die Regierung das einmal prüfen möge. Ich glaube, dass wir mit diesem Gesetz gut bestehen können und dass wir allen Interessen und berechtigten Wünschen der Bevölkerung, der Betroffenen und derjenigen, die solche Menschen behandeln müssen, einen Schritt weitergeholfen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Als Hauptredner für die Debatte schlagen wir Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> vor, der ja auch wirklich am besten Bescheid weiß über den ganzen Gesetzentwurf und die Auseinandersetzung. Es steht außerdem bereit der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AnbuhlJuergen_1970-11-03">Anbuhl</name>, der sich ebenfalls vorbereiten wird auf die Debatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Einverständnis? Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>: {…}</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Wir können nur nach dem Verlauf der Ausschussberatungen damit rechnen, dass dieser Antrag gestellt wird. Informationen darüber hat niemand von uns.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn er kommt, meine ich, dann müssen wir ablehnen. Wir haben ja wirklich ausreichend und lang genug darüber beraten. Der Antrag muss abgelehnt werden von uns.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann ruf’ ich auf Punkt 7, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Kleine Anfrage Preisregelung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN055" type="comment">
							<p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 12. Oktober 1971 betr. Preisregelung im Spediteursammelgutverkehr vgl. BT Drs. 06/2692. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 27. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2774.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich brauche nur noch zu ergänzen, dass inzwischen die FDP-Fraktion dieser Kleinen Anfrage in dem vorliegenden Text zugestimmt hat. Wir haben die Fragen so abgestimmt, dass es keinerlei Schwierigkeiten für das Verkehrsministerium gibt, diese Kleine Anfrage zu beantworten. Das Ziel ist es auch bei dieser Kleinen Anfrage, die verkehrspolitische Initiative bei uns zu halten, kritische Punkte auf unsere Weise anzusprechen und damit der CDU die Möglichkeit zu nehmen, in diesem Punkte aktiv zu werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Text liegt vor. Bitte um das Handzeichen derer, die einverstanden sind mit der Einbringung dieser Kleinen Anfrage. Danke. Gegenteilige Meinung. Beschlossen. Dann ruf’ ich auf den da eingefügten Punkt unter Vorlagen aus den Arbeitskreisen zur Direktwahl des Europäischen Parlaments. Dazu hat das Wort Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>: Genossinnen und Genossen, augenblicklich haben wir die Jahre lang brachliegende Diskussion über die Diskussion über die Institution der Europäischen Gemeinschaften wieder zu verspüren. Ich verweise auf die Erklärung vom Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> vom Januar dieses Jahres<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN056" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich die Pressekonferenz des französischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> am 21. Januar 1971, auf der dieser erklärte, eine europäische Einigung sei nur auf der Basis einer Konföderation von Staaten denkbar. Vgl. Europa-Archiv 1971, Z 38.</p>
						</note></seg>, auf die Erklärung des Ratspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumannMaurice">Schumann</name> vor dem Europäischen Parlament<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN057" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich die Rede des französischen Außenministers und amtierenden Präsidenten des Europäischen Rats, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumannMaurice">Schumann</name>, vor dem Europäischen Parlament am 10. Juni 1971. Dort gab er einen Bericht über die Fortschritte bei der europäischen Einigung und bekräftigte die französische Forderung, dass Ratsentscheidungen weiterhin nur einstimmig gefällt werden sollten.</p>
						</note></seg>, ebenso auf die Äußerungen der britischen Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RipponGeoffrey">Rippon</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN058" type="comment">
							<p>Gemeint sind vermutlich Äußerungen der britischen Regierung anlässlich einer am 20. Januar 1971 begonnenen zweitägigen Europa-Debatte im britischen Unterhaus. Der für Europa zuständige Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RipponGeoffrey">Rippon</name> sprach sich während der Debatte für den Beitritt zu den Europäischen Gemeinschaften aus. Vgl. Europa-Archiv 1971, Z 39.</p>
						</note></seg>, aber ich will auch sagen, auch {…} Europa hat zu der institutionellen Frage einen Diskussionsbeitrag geliefert. Wir haben aber in nächster Zeit sicherlich zu erwarten eine Gipfelkonferenz und auch die weiteren Verhandlungen, ich nehme an den Abschluss der Verhandlungen, mit den beitrittswilligen Ländern. In diesen Verhandlungen, sowohl auf der Gipfelkonferenz als auch bei den Verhandlungen der beitrittswilligen Länder, wird es Entscheidungen geben über die Institution dieser Gemeinschaft. Und sicherlich wird dabei eine zentrale Frage sein die Demokratisierung der Institution der Europäischen Gemeinschaften, wobei das Europäische Parlament selbstverständlich eine entsprechende Rolle spielt. Ich will hier nicht über die Bemühungen meinerseits sprechen als derzeitiger Präsident des Europäischen Parlaments, mit dem Rat über dieses Gespräch fortlaufend zu diskutieren und den Rat versuchen dahin zu bewegen, dass er selbstverständlich eine gemeinsame Lösung für die Direktwahl zum Europäischen Parlament erwirkt.</p>
				<p>Ich weise nur darauf hin, dass das Europäische Parlament am 6. Oktober [1971] sich in seinen politischen Ausschuss in Brüssel Vertreter aus den nationalen Parlamenten eingeladen hatte, um mit ihnen zu diskutieren, wie bei ihnen der Stand der Diskussion über die direkte Wahl zum Europäischen Parlament ist. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LautenschlagerHans_1960-11-09">Lautenschlager</name>, der stellvertretender Vorsitzende ist und auch Berichterstatter über dieses Problem, kann darüber in der Aussprache weitere Auskünfte geben. Aus all diesen Gründen, Genossinnen und Genossen, glaube ich, scheint es angebracht zu sein, dass auch die sozialdemokratische Bundestagsfraktion eine Stellungnahme zu den Problemen der Direktwahlen zum Europäischen Parlament abgibt, und zwar derart, Genossinnen und Genossen, dass wir erstens unmissverständlich unseren Standpunkt bekräftigen, wie wir ihn bisher immer eingenommen haben, dass wir uns für direkte Wahlen aussprechen und zweitens aber bekunden, dass dieses Problem erst nach dem Beitritt der beitrittswilligen Länder mit diesen Leuten, mit diesen Vertretern der beitrittswilligen Länder diskutiert wird, um jenen Kräften zu helfen und ihnen eine Unterstützung zu geben, die bei allen Zweifeln und Bedenken, die sie in Bezug auf den Beitritt haben, dennoch ihre Völker für den Beitritt gewinnen wollen. Jedes einseitige nationale Vorpreschen in dieser Frage würde die Beitrittsgegner noch mehr auf den Plan rufen, weil sie dann auf eine gespaltene Situation in der Frage der Vertretung der Mitgliedsstaaten im Europäischen Parlament hinweisen können.</p>
				<p>Wir haben euch daher einen Entwurf einer Stellungnahme vorgelegt, in dem wir in Absatz 1 Bezug nehmen auf den kürzlich stattgefundenen Kongress der sozialdemokratischen Parteien im Europäischen Parlament, in der wir uns für die direkten Wahlen zum Europäischen Parlament aussprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN059" type="comment">
							<p>Die Stellungnahme ist dem Ergebnisprotokoll der Sitzung als Anlage beigefügt.</p>
						</note></seg> Der zweite Punkt – und das ist das, was ich vorhin andeutete – besagt, dass dieses Problem der direkten Wahlen nach der Erweiterung der Gemeinschaft möglichst bald durchgeführt werden sollte. Wir wollen in der Zwischenzeit im Punkt 3 mit diesen Vertretern der beitrittswilligen Länder sprechen, um ihre Vorstellungen dazu zu hören und als Grundlage sollte dazu der Wahlentwurf des Europäischen Parlaments aus dem Jahre 1960 dienen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN060" type="comment">
							<p>Am 17. Mai 1960 legte das Europäische Parlament den Entwurf eines Abkommens über die Wahl des Europäischen Parlaments in allgemeiner, unmittelbarer Wahl vor. Vgl. Dazu Europa-Archiv 1960, D 164–168.</p>
						</note></seg>. In Punkt 4, Genossinnen und Genossen, sollte aber auch diese Fraktion, was wir sowohl vonseiten der Bundestagsfraktion als auch vonseiten der Bundesregierung immer gesagt haben, das genauso wichtig, wenn vielleicht nicht noch wichtiger ist, dass diesem Parlament legislative Befugnisse übertragen werden. Und hierzu haben wir die entsprechende Formulierung euch auch hier vorgelegt.</p>
				<p>Lasst mich einen kurzen Hinweis noch machen auf die hier im Bundestag bestehende Arbeitsgruppe Direktwahlen. Wir ihr wisst, hat diese durch Eigeninitiative entstandene Gruppe Direktwahlen die Arbeit aufgenommen, um eine nationale Lösung vorzuschlagen. Genossinnen und Genossen, hier wird also in dieser Entschließung euch vorgeschlagen, das alles zunächst zurückzustellen, um mit den beitrittswilligen Ländern darüber zu diskutieren. Genossen, warum schlagen wir das vor? Wer mit den beitrittswilligen Ländern spricht, ganz abgesehen von England und Irland, wo unsere Freunde in überwiegender Mehrheit sich gegen den Beitritt aussprechen, so spüren wir gerade von den kleinen Völkern aus Dänemark und Norwegen, wie stark ihre Bedenken sind und die sich oft fragen und uns fragen, wie wird denn ihre Stellung sein als Fünf-Millionen-Volk in einem Block von 250 Millionen Menschen. Ein Beispiel will ich nur sagen, wie groß ihre Bedenken sind, dass sie sich sogar, im Gegensatz zu uns, für das im Ministerrat praktizierte Einstimmigkeitsprinzip aussprechen. Während wir meinen, dieses Gentlemen’s Agreement von 1966 von Luxemburg<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN061" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Vereinbarung der sechs Mitgliedstaaten der EWG vom 29. Januar 1966, die die Entscheidungsmodalitäten im EG-Ministerrat festlegte, Mehrheitsentscheidungen zuließ und auf französischen Wunsch die Notwendigkeit eines einstimmigen Einvernehmens bei wesentlichen Fragen vorsah. Mit dieser Übereinkunft wurde die französische Blockade (»Politik des leeren Stuhls«) der EWG beendet und Frankreich nahm seine Mitarbeit in den Organen der EWG wieder auf. Vgl. Europa-Archiv 1966, D 85 f.</p>
						</note></seg> sollte wieder in eine Mehrheitsentscheidung umgewandelt werden, sehen sie gerade, diese kleinen Staaten, darin für sich eine Sicherheit, nicht durch die großen Länder wie Frankreich, Italien und England hier überfahren zu werden, weil sie da gleichwertig mit uns mit einer Stimme vertreten sind und dort mögliche Gefahren, die sie für ihre nationalen Interessen sehen, durch ein einfaches Veto dann verhindern können. Wir wollen also mit dieser Entschließung diesen Kräften helfen. Ich glaube daher, dass wir eine nationale Lösung in keinem Fall zu diesem Zeitpunkt anstreben dürften. Wenn in dieser Arbeitsgruppe zum Ausdruck gebracht worden ist durch Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, dass dadurch die Koalitionsfraktionen in eine eigenartige Situation kämen, ja sogar gesagt würde, gesagt worden ist von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, dass dann davon man reden müsse, dass hier bei der SPD kein genügendes europäisches Engagement vorliege, nun Genossinnen und Genossen, dann kann ich nur sagen, über solch eine Ausdrucksweise kann man sicherlich hinweggehen. Denn wenn sich eine Partei nicht erst seit heute für die europäische Einigung ausgesprochen hat und für diesen europäischen Integrationsprozess, dann war es diese Sozialdemokratische Partei und kein anderer. Da dachten die anderen noch nicht daran. Ich glaube also, aus Gründen der Fairness gegenüber jenen Kräften in den beitrittswilligen Staaten sollten wir heute in dieser Form Stellung beziehen. Die Arbeitsgruppe Europäisches Parlament, der Fraktionsvorstand und der Arbeitskreis Außenpolitik und innerdeutsche Beziehungen schlagen euch einstimmig die Annahme dieses Entwurfs vor.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Ich möchte diesen Vorschlag mit ein paar Bemerkungen unterstützen. Er stellt dar eine Stellungnahme der Bundestagsfraktion der SPD für die konkrete Vorbereitung der Direktwahl des Europäischen Parlaments und gleichzeitig die Übertragung von, wie sie selber sagen in dem Text, echten legislativen Befugnissen an dieses Parlament. Das eine ist vom anderen nicht zu trennen. Das ist eine Entschließung, die sich nicht damit begnügt, daran zu erinnern, dass in der Konferenz in Den Haag im Dezember ’69<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN062" type="comment">
							<p>Zur Konferenz der Staats- und Regierungschefs der EG-Staaten am 1. und 2. Dezember 1969 in Den Haag vgl. Europa-Archiv 1970, D 42–44; Auswärtiger Ausschuss 1969–1972, Dok. 3, SVP D, sowie AAPD 1969, Dok. 385.</p>
						</note></seg> dies auch ein Punkt war, der als Erinnerungsposten weitergeht, obwohl die Sache in den Römischen Verträgen steht. Es ist andererseits aber, das sag’ ich auch offen und das hat Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> hier deutlich gemacht, kein Bluff, der sagt: Na fangen wir mal an, irgendwo Direktwahlen zu machen.</p>
				<p>Und da eine kurze Bemerkung zu seinem Schlusshinweis. Mir sind zugegangen ein sehr langer, über zehn eng geschriebene Schreibmaschinenseiten füllender Text von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> betreffend die Direktwahl der deutschen Abgeordneten des Europäischen Parlaments und mit dem Anerbieten und der Ankündigung, mich unmittelbar nach dem Wiederbeginn der Parlamentsarbeiten hier darauf anzusprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN063" type="comment">
							<p>Der Fraktionsvorstand überlegte, einen Gesetzentwurf der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> erwähnten interfraktionellen Arbeitsgruppe des Bundestages, der auch der Berliner SPD-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> angehörte, zum Thema Direktwahlen zum Europäischen Parlament durch eine Erklärung der Fraktion aufzufangen. Im Fraktionsvorstand wurden Bedenken laut, die eine Belastung der Beitrittsverhandlungen zur Europäischen Gemeinschaft befürchteten, falls während der Verhandlungen auch noch das Thema Direktwahlen in den Vordergrund gerückt würde. Schließlich einigte sich der Fraktionsvorstand darauf, das Papier zu europäischen Direktwahlen in modifizierter Form zu billigen und der Fraktion zuzuleiten. Vgl. Sitzung des Fraktionsvorstands am 11. Oktober 1971; AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 171.</p>
						</note></seg> Ich habe außerdem einen Hinweis schriftlicher Art von Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> bekommen, wonach aus einer Drucksache der Zweiten Kammer der Niederlande auf einen Briefwechsel mit Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> Bezug genommen wird, und ich habe die Drucksache der Zweiten Kammer beigefügt bekommen. Da ist also immerhin das Verdienst unverkennbar, dass damit hinter der holländischen Einleitung und dem holländischen Schluss ein deutscher Text drin steht, aber auch da geht es um die Direktwahl in einem Lande.</p>
				<p>Wenn nun in der Gruppe, von der hier eben Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> gesagt hat, dort sei man der Meinung, die SPD und die Koalitionsfraktionen könnten überhaupt den Luxus sich nicht leisten, den für Ende dieses Jahres vorgesehenen Gesetzentwurf der interfraktionellen Arbeitsgruppe über die Direktwahl einfach abzulehnen und dann werden also Gründe oder Argumente dafür angegeben, darunter auch, weil ja die SPD-Fraktion 1964 einmal einen eigenen Entwurf, den damals die CDU und die damalige Koalition abgelehnt hatte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN064" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der SPD-Fraktion vom 10. Juni 1964 über die Wahl der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament vgl. BT Drs. 04/2338. – Die Debatte fand am 25. Juni 1964 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/133, S. 6586–6598.</p>
						</note></seg>, eingebracht hätte, so möchte ich gern, dass wir mit einer exakten, positiven, realistischen und die Dinge, so wie sie sind, fassenden Initiative, die sich auch stützt auf den hier in dem vorgeschlagenen Text erwähnten Beschluss des Kongresses der Sozialdemokratischen Parteien in der Europäischen Gemeinschaft, der am 28. bis 30. Juni dort stattfand, an dem ja ein ganzer Teil von Mitgliedern der Fraktion, sei es in der Eigenschaft als Mitglieder des Europäischen Parlaments und der dortigen sozialistischen Gruppe oder als Delegierte der SPD, sehr aktiv und großartig teilgenommen haben, möchte ich, dass wir damit einen konkreten Schritt tun. Damals haben, das will ich als meine letzte Bemerkung hinzufügen, ein wenig zu meiner Verwunderung, weil ich ja Leute doch auch innerhalb der Jahrzehnte kennengelernt habe, die holländischen Sozialdemokraten davor gewarnt, nationale Initiativen jetzt zu fördern und haben darauf hingewiesen, dass bei ihnen in einem Zusammenspiel bestimmter, in diesem Fall, von dort aus gesehen, klerikal-politischer Kräfte mit anderen der Versuch gemacht wird, nun eben etwas zu machen, das eigentlich nicht Hand und Fuß haben wird. Ich möchte nicht, dass im Deutschen Bundestag, wer immer durch unser Dazutun oder weil wir auf andere Weise uns nicht erkennbar gemacht haben, zu einer solchen Geschichte beiträgt. Aus diesem Grunde bitte ich die Fraktion, dem Vorschlag von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, von dem er hier am Schluss gesagt hat, er werde vom Arbeitskreis einstimmig, einmütig unterstützt, zuzustimmen. Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Dann bitte ich um das Handzeichen. Der Text liegt vor. Danke. Gegenteilige Meinung. Das ist beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf den nächsten Punkt unserer Tagesordnung. Das ist der Kassenbericht. Tut mir leid, aber der muss auch sein. Den hatten wir vor der Sommerpause bekommen und weil es nicht mehr möglich war, {…} ihn nun jetzt hier entgegenzunehmen. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in Anwesenheit von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> haben der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersGeorg_1949-09-07">Peters</name> und ich am 23. 6. die Finanzen der Fraktion geprüft. Einer eingehenden Prüfung wurden unterzogen, erstens, der Kassenbestand in bar und zweitens, der bargeldlose Zahlungsverkehr. In der Kasse befand sich am Prüfungstag ein Barbestand von 3 788 [D-]Mark und 67 Pfennigen. Zahlreiche Stichproben haben ergeben, dass Einnahmen und Ausgaben zweckentsprechend verwendet und korrekt verbucht worden sind. Das Konto bei der Städtischen Sparkasse Bonn wies zum 21. 6. einen Bestand von 817 588 D-Mark und 39 Pfennigen aus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Umfangreiche Stichproben der Einnahmen- und Ausgabenbelege ergaben, dass Einnahmen und Ausgaben entsprechend verwendet und korrekt verbucht wurden. Die Fraktion verfügt über ein einziges Konto, und zwar nur bei der Stadtsparkasse in Bonn. Wir bitten den Fraktionsvorstand zu prüfen, ob auch bei der Bank für Gemeinwirtschaft ein Konto errichtet wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Genosse Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> hat in einem während der Prüfung mit ihm in dieser Frage geführten Telefongespräch diesen Vorschlag befürwortet. Im Falle der Errichtung eines solchen Kontos bei der BfG sollten, nach unserem Vorschlag, auf dieses Konto alle Bundeszuschüsse und auf das bestehenbleibende Konto bei der Stadtsparkasse in Bonn alle Fraktionsmitgliederbeiträge überwiesen werden.</p>
				<p>Dem Fraktionsvorstand wird ferner empfohlen, folgende Regelung der Zeichnungsberechtigung bei allen Kassengeschäften zu treffen. Erstens, alle Kassengeschäfte müssen von zwei Zeichnungsberechtigten unterschrieben sein. Zweitens, zeichnungsberechtigt sind die Genossin Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoxThea">Kox</name>, die Genossin Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und der Genosse Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>. Eingehend wurden auch alle aus der Fraktionskasse gewährten und noch nicht abgerechneten Reisekostenvorschüsse geprüft. Es wird beanstandet, dass ein Reisekostenvorschuss in Höhe von 1 000 D-Mark, der am 15. 2. ’71 gewährt worden war, bis zum Tage der Prüfung noch nicht abgerechnet war. Dem Fraktionsvorstand wird empfohlen, zu entscheiden, dass Reisekostenvorschüsse in Zukunft innerhalb einer Frist von vier Wochen abgerechnet werden sollen. Und außerdem sollte jede Reisegenehmigung von einem Parlamentarischen Geschäftsführer abgezeichnet sein und als Grundlage für die Zahlung eines Vorschusses dienen. Die Prüfung, liebe Genossinnen und Genossen, hat nebenbei auch ergeben, dass die Zahl der sogenannten Arbeitsessen, Bestellungen von Schnitzeln und Getränken, beachtlich zugenommen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Fraktionsvorstand – sicherlich ist das ein Beweis des Fleißes dieser Fraktion, aber trotzdem wird der Fraktionsvorstand gebeten, zu prüfen, ob Aufwendungen in diesem Umfang notwendig sind. Von den Empfehlungen im letzten Revisionsbericht sind erledigt worden die Übersicht über die Zahl der Mitarbeiter der Fraktion mit der Darstellung ihres Aufgaben- und Zuständigkeitskreises. Überholt ist inzwischen die Pauschalierung der Aufwandsentschädigung für die Mitarbeiter. Das ist durch die Besoldungsneuregelung geklärt. Ebenso überholt ist die Berechnung der Gehälter durch den Parteivorstand. Die Gehaltsabrechnung erfolgt über EDV. Noch unerledigt vom letzten Revisionsbericht ist die vorgeschlagene Barabgeltung für Mitarbeiter der Fraktion, anstelle der Essensmarken. Liebe Genossinnen und Genossen, ich bitte abschließend die Fraktion, der Kassiererin Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoxThea">Kox</name> bis zum Tage der Prüfung Entlastung zu erteilen und zweitens von dem Prüfungsbericht zustimmend Kenntnis zu nehmen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Wenn das Wort nicht gewünscht wird und auch nicht über die Arbeitsessen, dann bitte um Abstimmung Antrag Entlastung von Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoxThea">Kox</name> und zustimmende Kenntnisnahme des Berichts. Wer das will, den bitte ich um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltung. Ist also einstimmig beschlossen.</p>
				<p>Zu den Terminen wird das Wort gewünscht?<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN065" type="comment">
							<p>Termine laut Tagesordnung: Donnerstag, 14. Oktober 1971, 19.00 Uhr: Obleute-Besprechung; Montag, 18. Oktober 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 19. Oktober 1971, 15.00 Uhr: Fraktion.</p>
						</note></seg> Wird nicht gewünscht. Vielleicht können wir mal einen Moment verschnaufen. Ich denke, dass wir nach fünf Minuten, das wäre also 17.40 Uhr, fortfahren und mit der Diskussion beginnen zu § 218. Einverständnis? Ja.</p>
				<p>{…}<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN066" type="comment">
							<p>Das Tonband läuft weiter, während im Hintergrund leise geredet wird.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist wieder eröffnet. Ich begrüße alle, die hiergeblieben sind. Jetzt beginnen wir also mit der Fortsetzung der Diskussion.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN067" type="comment">
							<p>Zur vorangehenden Diskussion über die Reform des § 218 vgl. die Fraktionssitzung am 11. Mai 1971, Dok. 62 und Dok. 62 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg> Da stehen als nächster auf der Liste von der Sitzung des 28. [September 1971] Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> [(Hamburg)], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">Bothmer</name> und so weiter. Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>: Genossinnen und Genossen, angesichts der Besetzung der Fraktion muss man annehmen, dass die, die da sind, sich besonders dafür interessieren und aus diesem Grunde lohnt …<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_WN_FN068" type="comment">
							<p>Die Tonbandaufnahme bricht an dieser Stelle ab.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
