<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 55</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am Mittwoch, dem 3. März 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 3. März 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-03-03"><time type="start" when="09:04:00"/><time type="end" when="09:12:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[55.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 55. Überschrift: »Protokoll über die Fraktionssitzung am Mittwoch, dem 3. März 1971«. Zeit: 9.04–9.12 Uhr. Vorsitz: Wehner. Protokoll: Selbmann. Datum der Niederschrift: 15. März 1971.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-03-03-t0904_EP_div_SVP-1">A. Verlauf und Ergebnis einer interfraktionellen Beratung zum Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Sitzung um 9.04 Uhr.</p>
				<p>Die Fraktionssitzung wurde einberufen, um über Verlauf und Ergebnis einer interfraktionellen Beratung für den Entwurf eines ersten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP_FN001" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Januar 1971 für ein Erstes Gesetz zur Vereinheitlichung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern vgl. BT Drs. 06/1684. – Im folgenden wird zugleich über den Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 10. Dezember 1970 für ein Drittes Gesetz zur Neuregelung des Besoldungsrechts (BT Drs. 06/1573) und den Bericht des Innenausschusses vom 26. Februar 1971 (BT Drs. 06/1885) gesprochen.</p></note></seg> zu berichten.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> teilt das Ergebnis der Beratung mit:</p>
				<p>Zu § 60<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP_FN002" type="comment"><p>Gemäß dem vom Innenausschusses am 26. Februar 1971 vorgelegten Entwurf eines Ersten Besoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetzes (BT Drs. 06/1885) sollte § 60 des Bundesbesoldungsgesetzes folgende neue Fassung erhalten: »Die Bezüge nach diesem Gesetz werden entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse unter Berücksichtigung der mit den Dienstaufgaben verbundenen Verantwortung durch Gesetz regelmäßig angepaßt.« Dies entsprach im Kern der Version des Drittes Gesetz zur Neuregelung des Besoldungsrechts, das die CDU/CSU am 10. Dezember 1970 vorgelegt hatte (BT Drs. 06/1573). Die Einfügung einer solchen Dynamisierungsklausel, die zuvor im Bundesbesoldungsgesetz nicht enthalten war, entsprach nicht der Intention der Bundesregierung. – Zur Diskussion über den umstrittenen Dynamisierungsparagraphen (§ 60) vgl. die Fraktionssitzung am 2. März 1971, Dok. 54 und Dok. 54 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> sei ein neuer Text gefunden worden und dazu soll eine verbindliche Erklärung abgegeben werden des Inhalts, daß mit dieser Fassung des § 60 weder eine Automatisierung noch eine Dynamisierung der Beamtenbesoldung vorgesehen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP_FN003" type="comment"><p>Zum neuen Wortlaut von § 60 vgl. das Transkript der Tonbandaufnahme; Dok. 55 A. – Zur zusätzlichen Erklärung, die in Form eines Antrags eingebracht wurde, vgl. die zweite Sitzung am 3. März 1971, Dok. 56.</p></note></seg></p>
				<p>Zu dem anderen umstrittenen Punkt, dem Artikel 5, Abschn. 1, § 5 des Rechtstellungsgesetzes: Hier wird der alte Zustand wiederhergestellt. Auch die CDU war damit einverstanden, daß die Herabsetzung des Pensionsalters für beamtete Abgeordnete um 5 Jahre auf 50 Jahre nicht erfolgen soll.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> teilt mit, daß nun der Haushalts- und Innenausschuß sofort zusammentreten sollen und die neue Vereinbarung für die 2. und 3. Beratung beschließen sollen.</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> erklärt, daß er diese Formulierung für glücklich halte.</p>
				<p>Es erfolgt noch eine Diskussion, die durch den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> ausgelöst wird. Er teilt mit, daß ihm CDU-Abgeordnete erklärt hätten, diese Punkte seien in der CDU-Fraktion auch umstritten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-03-03-t0904_EP_FN004" type="comment"><p>Die Dynamisierungsklausel bzw. »Gleitklausel« war auf Initiative von Vertretern der CDU/CSU-Fraktion während der Beratungen im Innenausschuss hinzugefügt worden. In der CDU/CSU-Fraktion war die Frage einer weitgehend automatischen Dynamisierung der Bezüge ebenfalls umstritten. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 2. März 1971, SVP C.</p></note></seg> Man habe dem aber zugestimmt, weil angeblich die SPD auf den ursprünglichen Formulierungen bestanden hätte.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> führt hierzu aus, daß die CDU hier ein Sonderspiel getrieben habe und Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> erklärt, daß z. B. die Senkung der Altersgrenze ein Antrag der CDU gewesen sei. Ebenso habe die CDU die Annahme der Änderung des Grundgesetzes, Art. 74 a, davon abhängig gemacht, daß der § 60 des Ersten BesVNG angenommen würde.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schließt die Fraktionssitzung um 9.12 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
