<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 41</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 6. Oktober 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Oktober 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-10-06">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="18:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (41.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-10-06-t1515_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen (Verbesserung der Sozialklauseln im Mietrecht; Angriffe auf die Bundesregierung in einer Truppenzeitung der Bundeswehr; SPD-Kommission zur Novellierung des Parteiengesetzes; Meinungsumfrage zum Moskauer Vertrag; Öffentlichkeitsarbeit des Bundesministeriums des Innern; Ergänzung zur Erbbaurechtsverordnung; Ratifizierungstermin des Moskauer Vertrags unter Berücksichtigung der Berlin-Verhandlungen; Besuch von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in Portugal; Zeitplan für Aufnahme der Verhandlungen mit der Tschechoslowakei; Novellierung des Sexualstraf- und des Ehescheidungsrechts).</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-10-06-t1515_EP_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. –TOP 3: Große Anfrage CDU/CSU betr. Wirtschafts- und Konjunkturpolitik. – TOP 4: Fortsetzung der Haushaltsdebatte. – TOP 5: Große Anfrage CDU/CSU betr. Baukostenentwicklung und ihre Auswirkung auf den sozialen Wohnungsbau. – Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 6: Große Anfrage betr. Umweltschutz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-10-06-t1515_EP_div_SVP-3"> C. Sonstiges: TOP 7: Änderung des Knappschaftsrentenversicherungs-Neuregelungsgesetzes. – TOP 9: Betriebsverfassungsgesetz. – TOP 10: Deutsche Sportkonferenz. – TOP 8: Unternehmensverfassung Bundespost. – TOP 11: Fraktionsdelegationen. – TOP 12: Nächste Termine. – Verschiedenes: TOP 13: Bericht über die Arbeit des Rechtsausschusses.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Zu Punkt 1 der TO:</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> erkundigt sich nach den Vorstellungen der Bundesregierung über die geplante Verbesserung der Sozialklausel im Mietrecht.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> stellt hierzu klar, daß die zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs erarbeiteten Gesetzesvorlagen noch in diesem Monat im Kabinett verabschiedet würden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN001" type="comment">
							<p>Das Kabinett befasste sich im Oktober mehrfach mit der Novellierung des Mietrechts, konnte die geplante Gesetzesinitiative aber erst im November 1970 verabschieden. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 4. November 1970; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online. Vgl. dazu auch die Pressemitteilung der Bundesregierung im Bulletin, Nr. 153 vom 6. November 1970, S. 1617–1622. Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 über Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs vgl. BT Drs 06/1549.</p>
						</note></seg> Im gegenwärtigen Stadium sei es besonders wichtig, schnell und zügig zu handeln. In der kommenden Woche wolle man zwar noch einmal den Versuch machen, in bezug auf eine verbesserte Fassung der Sozialklausel mit den Kollegen von der FDP einen Schritt weiterzukommen. Falls dies jedoch nicht gelingen sollte, so sei es besser, den Entwurf zunächst einmal so im Kabinett zu beschließen, wie ihn der Ad-hoc-Kabinettsausschuß erarbeitet habe, damit erst einmal das Gesetzgebungsverfahren in Gang komme. Weitere Verbesserungen könnten denn noch im Laufe der Beratungen im Bundestag beschlossen werden. In diesem Zusammenhang müsse er auch darauf hinweisen, daß der Plan, durch Regierungsverordnung die Kostenmieten für den Altwohnbau näher zu fixieren, zur Zeit noch durchaus problematisch sei. Die vorliegenden Pläne hätten alle den Nachteil, daß sie vermutlich zu Mietsteigerungen in den Gebieten führen würden, in denen die Mietpreisentwicklung einigermaßen normal geblieben sei.</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> gibt anschließend einen Überblick über den Inhalt des von der Bundesregierung geplanten Gesetzespakets. Er hebt hierbei insbesondere folgende Punkte hervor: Die Konkretisierung und Verschärfung der Bestimmungen gegen den Mietwucher, die Einführung einer Verwaltungsinstanz bei Mietkündigungen, die Verbesserung der Sozialklausel dahingehend, daß fehlender Ersatzwohnraum ausdrücklich als besondere Härte anerkannt wird, die Verpflichtung des Vermieters zur Angabe von Gründen bei einer Kündigung und die Eindämmung von Auswüchsen im Bereich der Wohnungsvermittlung.</p>
				<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> betont nachdrücklich die besondere Wichtigkeit einer grundlegenden Verbesserung der Sozialklausel, da nur auf diese Weise den Mietern die Angst gegenüber den Vermietern genommen werden könne. Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> stimmt dem ausdrücklich zu.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> erkundigt sich danach, ob Meldungen der »Süddeutschen Zeitung« zutreffen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN002" type="comment">
							<p>Eine entsprechende Meldung konnte in der »Süddeutschen Zeitung« nicht nachgewiesen werden. Vgl. dazu jedoch den Artikel »Mehr als normal«; »Der Spiegel«, Nr. 39 vom 21. September 1970, S. 62–67.</p>
						</note></seg>, wonach in einer mit Haushaltsmitteln subventionierten Truppenzeitschrift heftige Angriffe auf die Bundesregierung gerichtet und insbesondere Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verunglimpft worden sei.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) erwidert, ihm sei der Vorgang bekannt. Es handele sich um eine von der Division herausgegebene sogenannte Truppenzeitung, die – wie alle Blätter dieser Art – mit Haushaltsmitteln gestützt werde. Das besonders Gravierende an der Angelegenheit sei, daß als verantwortlicher Redakteur der zuständige Presseoffizier zeichne. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, habe inzwischen den Divisionskommandeur ersucht, den Fall disziplinarisch zu würdigen.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> bittet im Hinblick auf einschlägige Pressemeldungen um nähere Information zur angeblich beabsichtigten Änderungen des Parteiengesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. bspw. den Artikel »Neuer Streit um das Parteiengesetz«; »Süddeutsche Zeitung«, 3./4. Oktober 1970, S. 4. Zum Gesetz über die politischen Parteien in der Fassung vom 24. Juli 1967 vgl. BGBl. 1967, I, Nr. 44, S. 773–781.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erwidert, daß das Mandat der früheren Kommission zur Novellierung des Parteiengesetzes beim Parteivorstand mit dem Parteitag in Saarbrücken abgelaufen sei<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN004" type="comment">
							<p>Der Parteitag der SPD in Saarbrücken fand vom 11. bis zum 14. Mai 1970 statt.</p>
						</note></seg>. Auf der Tagesordnung des Parteivorstandes für seine Sitzung am 12. Oktober 1970 stehe u.a. die Beschlußfassung über die Neubildung dieser Kommission. Hierbei werde man eine enge Verzahnung mit den Mitgliedern der bereits gebildeten Kommission für die Reform der Parteiorganisation der SPD vornehmen.</p>
				<p>Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> fragt unter Hinweis auf die besagten Pressemeldungen, ob die alte Kommission unter Vorsitz von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> bereits Kontakt mit der FDP aufgenommen habe, um eine Einigung in der Sache herbeizuführen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, die alte Kommission habe sich nur über die Vorstellungen bei der FDP informieren wollen. Im übrigen bleibe es dabei, daß ein Mandat des Parteivorstandes nicht mehr existiere und daß eine Neukonstituierung erfolgen werde. Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> stellt klar, daß seiner Zeit der entscheidende Anstoß für eine Novellierung des Parteiengesetzes eine Änderung des dort in §5 verankerten Grundsatzes der Gleichbehandlung bei der Verteilung von Sendezeiten im Rundfunk gewesen sei. Im übrigen habe man mit dem Koalitionspartner über folgende drei Punkte Einverständnis erzielt: Keine zwingende Verpflichtung zur geheimen Wahl auf Ortsebene, Möglichkeit der Wahl zum Mitglied eines Schiedsgerichts auf unterer Ebene auch für die Vorstände der Gebietsverbände bei gleichzeitiger Verschärfung der Befangenheitsbestimmungen und eine Erleichterung der Bestimmungen über den Parteiausschluß. Dieser sei derzeit nur möglich, wenn durch das Verhalten des Mitglieds bereits schwerer Schaden eingetreten sei.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> gibt zu erwägen, ob es nicht angebracht sei, weitere Besprechungen mit dem Koalitionspartner zunächst einmal zurückzustellen. Er fragt, ob es nicht angebracht sei, auch Fühlung mit der CDU/CSU aufzunehmen und die Dinge erst dann weiter voranzutreiben, wenn eine interfraktionelle Einigung erzielt worden sei. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt daraufhin erneut klar, daß die neu zu bildende Kommission die Arbeit von vorn beginnen müsse. Selbstverständlich werde man dann auch die FDP neu ansprechen sowie versuchen, interfraktionell weiterzukommen.</p>
				<p>Erwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> fragt, ob die Meldungen vertraulicher Wirtschaftsdienste zuträfen, wonach die Bundesregierung ein Umfrageergebnis über den Moskauer Vertrag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN005" type="comment">
							<p>Zum Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 vgl. Bulletin, Nr. 109 vom 17. August 1970, S. 1094.</p>
						</note></seg> geheimhalte, weil es zu negativ ausgefallen sei.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erwidert, hiervon könne keine Rede sein. Im übrigen wisse jedermann, daß die Bevölkerung mit Mehrheit den Abschluß des Moskauer Vertrages billige. Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> bemerkt, daß die Bundesregierung laufend Meinungsumfragen bei den großen Instituten in Auftrag gebe. Sie sei jedoch wegen des ihr nicht zustehenden Copyrights gehindert, die Umfrageergebnisse zu veröffentlichen.</p>
				<p>Harry <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TallertHarry_1965-10-19">Tallert</name> kritisiert die Informationsanzeigen der Bundesregierung, die in verschiedenen deutschen Tageszeitungen unter dem Motto »dem Verbrechen keine Chance« erschienen sind.</p>
				<p>Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> erwidert, auch er halte den Text der Anzeige nicht für besonders glücklich. Verantwortlich sei in diesem Falle aber nicht das Presse- und Informationsamt der Bundesregierung, sondern das Innenministerium.</p>
				<p>Volker <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> bittet um Mitteilung, ob seitens des Justizministeriums Bedenken gegen die Absicht bestehen, durch eine Ergänzung der Erbbaurechtsverordnung sicherzustellen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN006" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Änderung der Verordnung über das Erbbaurecht wurde erst am 27. April 1971 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/3386.</p>
						</note></seg>, daß unangemessene Zinserhöhungen aufgrund der üblichen schuldrechtlichen Zinsgleitklauseln verhindert werden können, wie dies bereits ein Gesetzentwurf in der 5. Wahlperiode<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 25. Januar 1967 zur Änderung der Verordnung über das Erbbaurecht vgl. BT Drs. 05/1337.</p>
						</note></seg> vorsah.</p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> erwidert, derartige Bedenken bestünden nicht. Das Justizministerium sei derzeit mit der Ausarbeitung einer entsprechenden Vorlage befaßt.</p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> erkundigt sich danach, in welcher Phase der Berlin-Verhandlungen der Ratifizierungsvorgang zum Moskauer Vertrag eingeleitet werde.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verweist hierzu zunächst auf Punkt 2 der Leitsätze des Bundeskabinetts vom Juni dieses Jahres.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN008" type="comment">
							<p>In Punkt 2 der Sechs-Punkte-Erklärung der Bundesregierung vom 7. Juni 1970 wurde ausgeführt: »Es wird davon ausgegangen, daß die Vier-Mächte-Verhandlungen dazu führen, die enge Verbindung zwischen der BRD und West-Berlin sowie den ungehinderten Zugang nach West-Berlin zu sichern. Ohne eine solche Sicherung wird ein Gewaltverzichtsvertrag nicht in Kraft gesetzt werden können.« Vgl. Bulletin, Nr. 107 vom 12. August 1970, S. 1061.</p>
						</note></seg> An der dort niedergelegten Position habe sich nichts geändert. Eine Einleitung des Ratifizierungsvorganges werde erst erfolgen, wenn die bestehende Verknüpfung Westberlins mit der Bundesrepublik von der anderen Seite anerkannt werde und eine Sicherung der Zugänge gewährleistet sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN009" type="comment">
							<p>Zum Junktim zwischen der Ratifizierung der Ostverträge und den Vier-Mächte-Verhandlungen über Berlin vgl. Auswärtiger Ausschuss 1969–1972, Dok. 50, S. 1018–1021.</p>
						</note></seg> Von dieser Grundlage ausgehend, werde sich die Bundesregierung jedoch nicht in ihrer Handlungsfreiheit einengen lassen. Wenn zu einem bestimmten Zeitpunkt sich ein befriedigendes Ergebnis der Berlin-Verhandlungen abzeichne, werde man auch den Ratifizierungsvorgang einleiten.</p>
				<p>Lenelotte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> will wissen, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> anläßlich seines Besuchs in Portugal erreicht habe.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erwidert, er habe sich lediglich darüber informiert, wie der portugiesische Ministerpräsident zu einigen politischen Problemen stehe.</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> möchte wissen, ob es bereits konkrete Terminvorstellungen zur Aufnahme von Kontakten mit Prag gibt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die Gespräche mit der Tschechoslowakei traten erst im März 1971 in die Sondierungsphase ein. Vgl. dazu die Äußerungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP A.</p>
						</note></seg>, nachdem dort die Bereitschaft gewachsen sei, mit der Bundesregierung ins Gespräch zu kommen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bejaht die Frage und versichert im übrigen, es werde hier nichts anbrennen und es werde nichts versäumt werden.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> weist darauf hin, daß nach ihren Erfahrungen im Wahlkampf die Reform des Ehescheidungsrechts bei den Wählerinnen – insbesondere wegen der damit verbundenen Neuregelung des Versorgungsrechts – ein Topthema sei. Die Sozialpolitiker und Juristen der Fraktion sollten daher möglichst bald hier eine gemeinsame Linie finden. Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> weist darauf hin, daß am 3. November in Anwesenheit von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> eine gemeinsame Sitzung der Arbeitskreise Sozialpolitik und Rechtswesen stattfinden wird, auf der die Thematik ausgiebig erörtert werden soll. Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> bemerkt, daß die Arbeitskreise Sozialpolitik und Rechtswesen bereits miteinander diskutiert haben. Sie kritisiert, daß der vom Bundesjustizminister vorgelegte Diskussionsentwurf nicht zuvor mit den Sozialpolitikern abgestimmt worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. Bundesministerium der Justiz (Hrsg.): Diskussionsentwurf eines Gesetzes über die Neuregelung des Rechts der Ehescheidung und der Scheidungsfolgen, Bonn 1970. – Das Vorwort der 188 Seiten umfassenden Veröffentlichung stammte von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> sagt zu, daß für alle Fraktionsmitglieder von der Pressestelle Übersichten zur geplanten Ehescheidungsreform und zur Reform des Sexualstrafrechts erarbeitet werden sollen, die dann den Fraktionsmitgliedern zur Verfügung stehen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> bemerkt dazu, man solle sich nicht der Illusion hingeben, mit diesen Themen bei Wahlveranstaltungen Lorbeeren ernten zu können. Mit einer zugkräftigen Verbesserung der Sozialklausel im Mietrecht sei das viel eher möglich.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, daß ihm von Genossinnen in führenden Gewerkschaftspositionen mehrfach der Wunsch nahegebracht worden sei, die in Aussicht genommene Reform des Ehescheidungsrechts ausführlich zu erörtern. Die Problematik, die mit dem von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgelegten Diskussionsentwurf verbunden sei, werde auch in uns durchaus wohlgesonnenen Kreisen sehr ernst genommen.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> weist darauf hin, daß in der Öffentlichkeit ein Gesetzentwurf, der eine weltanschaulich belastete Materie regele, oft als eine Art Parteiprogrammpunkt empfunden werde, auch wenn das Gegenteil der Fall sei. So habe etwa das Kabinett mit der Verabschiedung des Vierten Strafrechtsreformgesetzes (Sexualstrafrecht)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN012" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 für ein Viertes Gesetz zur Reform des Strafrechts vgl. BT Drs. 06/1552.</p>
						</note></seg> dem Bundestag lediglich ein Programm für seine weitere gesetzgeberische Arbeit in diesem Bereich bieten wollen. Es habe im Kabinett nicht einmal unter den Genossen eine einheitliche Meinung gegeben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN013" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf wurde am 17. September 1970 im Bundeskabinett eingehend diskutiert. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p>
						</note></seg>, was im übrigen auch im Hinblick auf die zu regelnde Materie gar nicht weiter erstaunlich sei. Gleichwohl werde in der Öffentlichkeit gelegentlich so getan, als handle es sich bei den genannten Entwürfen um so etwas wie Annexe zum Godesberger Programm. Nichts sei falscher als eine derartige Vorstellung. Elfriede <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> stimmt dem ausdrücklich zu und erklärt, man möge derartiges auch einmal draußen sagen, da dort die Unruhe sehr groß sei.</p>
				<p>Arthur <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat[-von Coreth]</name> weist auf die besondere Problematik des im Diskussionsentwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgesehenen Rentensplittings hin und fragt, warum dieser Entwurf nicht zuvor mit Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> abgesprochen worden sei.</p>
				<p>Alfons <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> erwidert, es handle sich hier um einen Diskussionsentwurf, nicht aber um einen Referentenentwurf, den man wegen des Juristentages in Mainz beschleunigt fertiggestellt habe, damit er dort als Grundlage für die Erörterungen in der zuständigen Abteilung dienen könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN014" type="comment">
							<p>Der 48. Juristentag fand vom 22. bis 25. September 1970 in Mainz statt. Zur Rezeption des Diskussionsentwurfs von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> auf dem Juristentag vgl. den Artikel »Sieg der Jungen«; »Die Zeit«, Nr. 40 vom 2. Oktober 1970, S. 7.</p>
						</note></seg> Selbstverständlich werde der Entwurf noch weiter mit den Sozialpolitikern und Rechtspolitikern der Fraktion diskutiert und erst dann in einen Referentenentwurf umgeformt.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> gibt zu bedenken, man solle jetzt nicht darum rechten, ob der Diskussionsentwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zum genau richtigen Termin gekommen sei. Es sei jetzt wichtiger, die Probleme energisch anzupacken, statt nur nach den nächsten Landtagswahlen zu schielen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN015" type="comment">
							<p>Die nächsten Landtagswahlen fanden am 8. November 1970 in Hessen und am 22. November 1970 in Bayern statt.</p>
						</note></seg>. Im übrigen solle man hervorheben, daß die geplante Eherechtsreform zu einer Emanzipation der Frau führen werde und das Vierte Strafrechtsreformgesetz in durchaus fortschrittlichem Geist gehalten sei.</p>
				<p>Lothar <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> betont, der Diskussionsentwurf des Bundesjustizministers habe erhebliche Beunruhigungen bei den Frauen hervorgerufen. Man müsse daher draußen immer wieder betonen, daß es sich wirklich hier nur um einen echten Diskussionsbeitrag und nicht um ein von der Partei getragenes Konzept handele. Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> weist darauf hin, daß es im Hinblick auf das von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gewählte Verfahren, zunächst einmal einen Diskussionsentwurf vorzulegen, den Abgeordneten möglich sei, sich mit ihren Wünschen und Vorstellungen frühzeitig in das Verfahren einschalten, um gegebenenfalls ihre eigenen Vorstellungen durchzusetzen. Das sei sicherlich eine sehr begrüßenswerte Sache. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, halte auch den Zeitpunkt der Veröffentlichung des Diskussionsentwurfs für richtig, weil man andernfalls nicht die gewünschte und sehr begrüßenswerte Unterstützung vom Deutschen Juristentag erhalten hätte.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist nochmals auf die politischen und psychologischen Folgewirkungen des Diskussionsentwurfs hin und meint, daß diese mit in die Betrachtung einbezogen werden müßten. Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hebt hervor, daß das im Diskussionsentwurf von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> verankerte Leitbild der berufstätigen Frau in breiten Teilen der Öffentlichkeit noch nicht akzeptiert werde. Das sei auch der Grund für die draußen entstandene Unruhe. Man müsse auf jeden Fall versuchen, den versorgungsrechtlichen Teil des Diskussionsentwurfs besser als bisher abzuklären.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu Punkt 2 der TO:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gibt den Ablauf der Plenarsitzung bekannt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN016" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, inklusive der Fragestunde, vom 7. bis zum 9. Oktober vgl. BT Plenarprotokoll 06/69, 06/70 und 06/71.</p>
						</note></seg> Am Mittwoch, dem 7. Oktober, werde nach der Fragestunde zunächst der Tagesordnungspunkt 2 (s. Anlage) ohne Debatte abgehandelt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN017" type="comment">
							<p>Beratung der Sammelübersicht 8 des Petitionsausschusses (BT Drs. 06/1170). – Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Danach werde Tagesordnungspunkt 3 aufgerufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN018" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. Wirtschafts- und Konjunkturpolitik vom 15. September 1970 vgl. BT Drs. 06/1144. – Zur Antwort des Bundesministers für Wirtschaft vom 1. Oktober 1970 vgl. BT 06/1215.</p>
						</note></seg> Hier würden von unserer Seite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuesterKurt_1969-10-20">Wüster</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> reden. Falls die Zeit noch reiche, erfolge dann die 2. und 3. Lesung der Novelle zum Güterkraftverkehrsgesetz ohne Debatte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN019" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 24. Februar 1970 zur Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes vgl. BT Drs. 06/428.</p>
						</note></seg> und die Beratung des schriftlichen Berichts des Rechtsausschusses betreffend die Einsetzung einer Enquete-Kommission Verfassungsreform<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN020" type="comment">
							<p>Zum schriftlichen Bericht des Rechtsausschusses vom 29. September 1970 vgl. BT Drs. 06/1211.</p>
						</note></seg>. Zu diesem Punkt werde Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> eine Erklärung abgeben. Punkt 6 der Tagesordnung werde ohne Debatte über die Bühne gehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN021" type="comment">
							<p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines neunten Gesetzes zur Änderung des Tabaksteuergesetzes vom 17. September 1970 vgl. BT Drs. 06/1156. Und zum schriftlichen Bericht des Finanzausschusses vom 29. September 1970 vgl. BT Drs. 06/1213.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Am Donnerstag (8. Oktober) werde nach der Fragestunde zunächst mit Tagesordnungspunkt 4 fortgefahren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN022" type="comment">
							<p>Beratung des Antrags der CDU/CSU-Fraktion vom 24. September 1970 auf Missbilligung der Äußerungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> in der haushaltspolitischen Debatte am 23. September 1970. Vgl. BT Drs. 06/1193. – Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 24. September 1970, Dok. 40.</p>
						</note></seg> Hierzu werde Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> eine Erklärung abgeben. Man sei mit dem Koalitionspartner übereingekommen, den Mißbilligungsantrag der Opposition in der Sache und nicht mit geschäftsordnungsmäßigen Argumenten abzulehnen, damit in der Öffentlichkeit der falsche Eindruck vermieden werde, als ob die Koalition nicht mehr hinter Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> stehe. Im Hinblick auf die Wichtigkeit dieses Tagesordnungspunktes sei für den 8. Oktober unbedingte Präsenzpflicht für jeden ohne Ausnahme angeordnet worden.</p>
				<p>Was die Behandlung dieses Tagesordnungspunktes im Ältestenrat angehe, so habe man versucht, der Opposition eine goldene Brücke zu bauen. Man habe ihr erklärt, es entstehe eine neue Situation, falls sich der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> für seinen Zwischenruf entschuldige. Seitens der Opposition sei jedoch erklärt worden, ihr komme es allein auf das Verhalten von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> an.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 5<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN023" type="comment">
							<p>Fortsetzung der haushaltspolitischen Aussprache.</p>
						</note></seg>, der noch am Donnerstagvormittag aufgerufen werde, seien unserer Seite als Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaecklPeter_1969-11-10">Säckl</name> eventuell auch noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> vorgesehen</p>
				<p>Am Donnerstagnachmittag werde dann die Debatte zu Punkt 7 der Tagesordnung stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN024" type="comment">
							<p>Zu Tagesordnungspunkt 7 der Plenarsitzung des Bundestages am 8. Oktober 1970 vgl. Anm. 31.</p>
						</note></seg> Hier werden von unserer Seite [Erich] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> und evtl. Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> reden. Am Freitag, den 8.10 werde nach der Fragestunde zunächst der Bundesaußenminister einen Bericht zur Außenpolitik geben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN025" type="comment">
							<p>Zur Abgabe einer Erklärung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 9. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/71, S. 3944–3949.</p>
						</note></seg> Ob es danach nur zu Erklärungen der Fraktion oder zu einer Debatte kommen werde, habe die Opposition vom Inhalt der Erklärung des Bundesaußenministers abhängig gemacht.</p>
				<p>Für die nächste Sitzungswoche sei vorgesehen, am Mittwoch, den 14. Oktober<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/72.</p>
						</note></seg>, über den Bildungsbericht der Regierung zu debattieren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN027" type="comment">
							<p>Zum »Bericht zur Bildungspolitik der Bundesregierung« vom 8. Juni 1970 vgl. BT Drs. 06/925.</p>
						</note></seg> und gegebenenfalls das Kindergeldgesetz zu behandeln<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN028" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich der Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 12. Juni 1970 zur Änderung und Ergänzung des Bundeskindergeldgesetzes. Vgl. BT Drs. 06/939. – Es wurde am 14. Oktober 1970 nicht mehr im Plenum besprochen.</p>
						</note></seg>. Donnerstag, der 15., und Freitag, der 16. Oktober, sollen nach Möglichkeit für Ausschußsitzungen freigehalten werden.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> und Wilderich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> bitten Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, bei seiner Erklärung zum Tagesordnungspunkt 4<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN029" type="comment">
							<p>Zur Beratung des CDU/CSU-Antrags vom 24. September 1970 betr. Mißbilligung der Äußerungen des Bundesministers der Finanzen (BT Drs. 06/1193) am 8. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/70, S. 3869–3876. – Zum Hintergrund vgl. die Fraktionssitzung am 24. September 1970, Dok. 40.</p>
						</note></seg> deutlich zu machen, daß hier ein abgekartetes Spiel der Opposition vorliege.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, man habe von einem Mißbilligungsantrag gegen die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> abgesehen, weil dies sich zu einer Plenardebatte über die Amtsführung des Präsidenten ausweiten würde. Der Präsident habe zwar Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gerügt, nicht aber die beiden Abgeordneten der Opposition, deren unqualifizierte Zwischenrufe Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> im Plenum aus dem unkorrigierten Protokoll zitiert habe. Die Angelegenheit werde im Ältestenrat noch auszutragen sein.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gibt zu erwägen, in Zukunft bei Bemerkungen, wie sie Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gemacht habe, auch das Echo in der Öffentlichkeit zu berücksichtigen.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit dem geplanten Verlauf der Plenarsitzung und den vorgesehenen Sprechern einverstanden.</p>
				<p>Zu Punkt 3 der TO:</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> führt aus, der Arbeitskreis III habe in seiner Sitzung am vergangenen Mittwoch in großen Zügen die Linie festgelegt, auf der man argumentieren wolle. Man werde hervorheben, daß die bisherige Konjunkturpolitik gradlinig verlaufen sei, während sich die Opposition fortwährend in Widersprüche verwickle. Man werde ferner ein Bekenntnis zur Preisstabilität ablegen, sich andererseits aber auch gegen jede Differenzierung des Begriffs Inflation wenden. Außerdem müßten die Grenzen der derzeitigen Stabilisierungsmöglichkeiten aufgezeigt werden. Hier werde vor allen Dingen auf die außenwirtschaftliche Flanke hingewiesen werden müssen. Die Bundesrepublik könne angesichts ihrer weltwirtschaftlichen Verpflichtung keine Preisinsel sein. Die wünschenswerte Stabilisierung könne nur stufenweise vorgenommen werden. Man dürfe hier nichts überstürzen. Man werde erneut darauf hinweisen, daß das Realeinkommen gestiegen sei.</p>
				<p>Zur haushaltspolitischen Situation werde man ausführen, daß der von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> vorgelegte Bundeshaushalt 1971 in die konjunkturpolitische Situation des nächsten Jahres, so wie sie sich derzeit darstelle, hineinpasse. Die CDU/CSU wolle man auffordern, ihre Prognosen für 1971 darzulegen.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> bittet um Zustimmung für diese taktische Linie, auf der die vorgesehenen Sprecher argumentieren wollen.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gibt einen kurzen Überblick über seine Rede, die er zur Konjunkturdebatte halten will.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN030" type="comment">
							<p>Zur Rede von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> am 7. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/69, S. 3794–3800.</p>
						</note></seg> Er führt aus, daß er sich zunächst mit der Beurteilung der derzeitigen konjunkturellen Lage beschäftigen wolle, um dann noch einmal die Linie der Stabilitätspolitik der Bundesregierung von der Aufwertung bis zur heutigen Situation zu zeichnen. Abschließend wolle er dann einen Ausblick auf 1971 und die für diesen Zeitraum vorgesehene Weichenstellung geben.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> gibt zu erwägen, ob man nicht so aufrichtig sein solle, zu erklären, daß angesichts der Vielschichtigkeit der Faktoren, die heute das wirtschaftliche Geschehen beeinflußten, eine genauere Vorhersage der zukünftigen Entwicklung kaum möglich sei.</p>
				<p>Zu Punkt 4 der TO:</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erklärt, auf Seiten der Opposition habe man sich inzwischen entschlossen, in die dritte Runde der 1. Lesung nur einen Mann zu schicken, für den eine Redezeit von einer halben Stunde angemeldet worden sei. Unserer Fraktion könne dies nur recht sein.</p>
				<p>Er bittet darum, der Arbeitsgruppe Haushalt freie Hand zu geben, wer als Sprecher für die Fraktion in die dritte Runde geht.</p>
				<p>In der Sache wolle man noch einmal das vorgeschlagene Haushaltsvolumen und die vorgeschlagenen Zuwachsraten verteidigen und im übrigen noch einmal die besonderen Schwerpunkte dieses Haushaltes hervorheben.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit den Vorschlägen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> einverstanden.</p>
				<p>Zu Punkt 5 der TO:</p>
				<p>Lauritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erklärt, er werde zunächst das Wort ergreifen und noch einige Ergänzungen zur schriftlichen Beantwortung der Anfrage durch die Bundesregierung machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN031" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 24. September 1970 betr. Baukostenentwicklung und ihre Auswirkung auf den sozialen Wohnungsbau vgl. BT Drs. 06/1189. Zur Antwort des Bundesministers für Städtebau und Wohnungswesen vom 1. Oktober 1970 vgl. BT Drs. 06/1216. Zur Debatte in der Bundestagssitzung am 8. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/70, S. 3896–3928.</p>
						</note></seg> Er gibt einen Überblick über den Inhalt seiner geplanten Rede.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN032" type="comment">
							<p>Zur Rede von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> vgl. BT Plenarprotokoll 06/70, S. 3904–3912.</p>
						</note></seg> Insbesondere wolle er die Verantwortung der CDU/CSU für die heutige Situation herausstellen, die für die zu frühe Entlassung des Wohnungssektors in die freie Marktwirtschaft verantwortlich sei.</p>
				<p>Für die Fraktion werde dann Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> sprechen. Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Zu Punkt 6 der TO:</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> teilt mit, es habe über die geplante Anfrage bereits Einverständnis mit den zuständigen Kollegen von der Koalitionsfraktion bestanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN033" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der SPD/FDP-Fraktion vom 13. Oktober 1970 betr. Umweltschutz vgl. BT Drs. 06/1275. – Zur Antwort des Bundesinnenministers vom 4. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1519.</p>
						</note></seg> Nunmehr habe jedoch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt, die Angelegenheit müsse nochmals in der Fraktion der FDP beraten werden, so daß eine erneute Abstimmung mit dem Koalitionspartner erforderlich sei. Die Angelegenheit müsse daher noch einmal zurückgestellt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN034" type="comment">
							<p>Der Großen Anfrage wurde in der folgenden Fraktionssitzung am 13. Oktober 1970 zugestimmt. Vgl. Dok. 42, SVP B.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Punkt 7 der TO:</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> führt aus, Ziel des Entwurfs sei es, den knappschaftlich Versicherten ihren rechtlichen Bestand auch im Falle von Betriebsfusionen und Betriebsumwandlungen zu erhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN035" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der SPD/FDP-Fraktion vom 7. Oktober 1970 zur Änderung des Knappschaftsrentenversicherungs-Neuregelungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/1244.</p>
						</note></seg> Er bittet um Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, den Gesetzentwurf einzubringen.</p>
				<p>[TOP 9: Betriebsverfassungsgesetz]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN036" type="comment">
							<p>Der TOP 9 wurde im Protokoll nicht ausgewiesen, er ist aber in der als Anlage beigefügten Tagesordnung aufgeführt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> gibt einen Überblick über den in seinem Hause erstellten Referentenentwurf, der noch in diesem Monat vom Kabinett verabschiedet werden soll<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN037" type="comment">
							<p>Der Entwurf wurde erst in der Sitzung des Bundeskabinetts am 3. Dezember 1970 verabschiedet. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p>
						</note></seg>. Er führt aus, daß eine wesentliche Erweiterung der Mitbestimmung und Mitwirkung des Betriebsrates vorgesehen sei, u.a. bei Fragen der Gestaltung des Arbeitsplatzes, der Personalplanung, der Berufsbildung und beruflichen Fortbildung sowie im Bereich der persönlichen Einzelmaßnahmen. Weiterhin werde der Einfluß der Gewerkschaften auf das betriebliche Geschehen verstärkt werden, da vernünftige Arbeit heute in den Betrieben ohne funktionierende gewerkschaftliche Organisationen gar nicht mehr möglich sei. Arbeitsgruppenvertreter seien nicht vorgesehen, statt dessen solle es in Zukunft mindestens zwei Abteilungsversammlungen jährlich geben. Aufgaben und Zuständigkeiten der Jugendvertretung würden ebenso ausgebaut wie die Rechte des einzelnen Arbeitnehmers auf Unterrichtung und Beratung in allen Angelegenheiten, die seinen Arbeitsplatz unmittelbar beträfen. Das Recht auf Einsicht in die Personalakten werde es in Zukunft ebenso wie das Beschwerderecht geben. Den Kündigungsschutz für Kandidaten zum Betriebsrat wolle man auf 6 Monate nach der Wahl und für Betriebsräte auf ein Jahr nach Beendigung ihrer Amtszeit ausdehnen. (Weitere Einzelheiten ergeben sich aus der Information der Fraktion vom 6. Oktober 1970, Tagesdienst Nr. 587.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN038" type="comment">
							<p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p>
						</note></seg>)</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> betont abschließend daß der Entwurf bei den Gewerkschaften insgesamt ein positives Echo ausgelöst habe. Man müsse sich im übrigen darüber klar sein, daß es mit einer Verbesserung des Betriebsverfassungsgesetzes allein nicht getan sei. Vielmehr komme es darauf an, daß für die Vertretungen der Belegschaften auch wirklich qualifizierte Persönlichkeiten gefunden werden könnten, die mit dem ihnen durch die Novellierung des Gesetzes in die Hand gegebenen Instrumentarium auch umgehen könnten.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> führt aus, daß mit dem Koalitionspartner bereits Einigkeit über die geplante Novellierung erzielt worden sei. Die FDP werde auf ihrer heutigen Fraktionssitzung ihre grundsätzliche Zustimmung zu den geplanten Verbesserungen gehen. Im übrigen werde am kommenden Dienstag eine gemeinsame Sitzung der Arbeitskreise III und IV stattfinden, zu der schon jetzt alle interessierten Genossen eingeladen seien.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> betont, es müsse ein Weg gefunden werden, die im Betriebsverfassungsgesetz vorgesehenen Funktionen für die dafür in Frage kommenden Persönlichkeiten interessanter zu machen. Es dürfe nicht sein, daß derjenige, der sich für eine derartige Funktion interessiere, befürchten müsse, damit materielle Einbußen in Kauf zu nehmen.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> weist darauf hin, man möge bei der öffentlichen Diskussion über den Gesetzentwurf vor allem betonen, daß er mehr Rechte für die Arbeiter, nicht für die Betriebsräte bringe. Im übrigen sei es nicht gut, im einzelnen darzustellen, was nicht erreicht worden sei. Statt dessen solle man immer wieder darauf hinweisen, daß die geplante Novellierung ein großer Fortschritt gegenüber der derzeitigen Rechtslage sei. Es empfehle sich, alsbald nach Verabschiedung des Entwurfs durch das Kabinett eine Aufklärungsbroschüre über den Inhalt des Entwurfs in großer Auflage herauszubringen.</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> sagt dies ausdrücklich zu und bemerkt, daß in seinem Hause bereits ein großangelegter Aufklärungsfeldzug vorbereitet werde, der alsbald nach der Kabinettsentscheidung beginnen solle.</p>
				<p>Zu Punkt 10 der TO:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilt mit, daß der Fraktionsvorstand seine Beratungen darüber, welche Mitglieder er der Fraktion zur Entsendung in die deutsche Sportkonferenz vorschlagen will, noch nicht abgeschlossen habe. Die Fraktion werde hierüber jedoch noch so rechtzeitig unterrichtet, daß die Konstituierung der Konferenz, die für den 22. Oktober vorgesehen sei, hierdurch nicht gefährdet werde.</p>
				<p>Zu Punkt 8 der TO:</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gibt einen Überblick über die Entstehung des Gesetzesentwurfs<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN039" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 6. November 1970 über die Unternehmensverfassung der Deutschen Bundespost vgl. BT Drs. 06/1385.</p>
						</note></seg>. Die von der Bundesregierung eingesetzte Postreformkommission habe seiner Zeit in vier Punkten Verbesserungen vorgeschlagen. Im einzelnen habe es sich um die Einführung der Drittelparität, um mehr Befugnisse des Aufsichtsrats, um größere Unabhängigkeit der Post in wirtschaftlichen Entscheidungen und um Einführung eines beweglicheren Zulagen- und Stellenbewertungssystems gehandelt. Von diesen vier Punkten habe die Bundesregierung in ihrem Entwurf nur die Einführung der Drittelparität übernommen. Der Bundesrat habe in seiner Stellungnahme weitere Abstriche gemacht, die der Post praktisch kaum noch eigenen Spielraum ließen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN040" type="comment">
							<p>Zur Diskussion im Bundesrat vgl. BR Plenarprotokoll, 356. Sitzung am 2. Oktober 1970, S. 192–201. – Zur Stellungnahme des Bundesrates BT Drs. 06/1385, Anlage 2.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Es bestehe daher die Gefahr, daß die in der Regierungserklärung angekündigte Reform der Bundespost entweder ganz versande oder ein Ergebnis zustande komme, das den Namen Reform kaum verdiene und zudem nur gegen den massiven Widerstand der Betroffenen durchgesetzt werden könne.</p>
				<p>Er habe daher gestern bereits mit Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> im Auftrage des Fraktionsvorstandes ein Gespräch mit der Postgewerkschaft geführt, mit dem Ergebnis, daß die Atmosphäre zunächst einmal weitgehend entgiftet worden sei. Man habe im übrigen dort vereinbart, auch weiterhin engen Kontakt miteinander zu halten. Außerdem wolle man schon bald mit dem Koalitionspartner in ein Gespräch eintreten.</p>
				<p>Er hoffe, daß der Entwurf im zuständigen 13. Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN041" type="comment">
							<p>Ausschuss für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen.</p>
						</note></seg> noch wesentlich verbessert werden könne. Es seien dort umfangreiche Anhörungen von Sachverständigen geplant. Er persönlich meine, daß bis Ende 1971 eine Gesetzesfassung erarbeitet werden könne, die auch im Hinblick auf die Mitwirkung der Arbeitnehmer im Bereich der Bundespost den Titel Reformgesetz verdienen werde.</p>
				<p>Zu Punkt 11 der TO:</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> und Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> berichten über die Aufnahme der von ihnen geleiteten Delegationen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN042" type="comment">
							<p>Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 15. September 1970, Dok. 28, SVP D.</p>
						</note></seg> Alle stimmen darin überein, daß die Reisen gut vorbereitet gewesen seien und [daß] die Veranstaltungen eine ausgezeichnete Resonanz gefunden hätten. Eine Fortsetzung sei sehr zu empfehlen. Es habe sich als richtig erwiesen, die Delegation in einzelne Gruppen aufzuteilen, da dadurch der Effekt vergrößert werde. Die Delegationsmitglieder selbst hätten von der Reise viele nützliche Anregungen mitgebracht und durch eigene Anschauung feststellen können, wo draußen im einzelnen der Schuh drückt.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gibt die Anregung, daß die Delegationsmitglieder sich vor Beginn der Reise zu einer kurzen Absprache untereinander treffen und regt an, noch mehr darauf zu achten, einzelne Bevölkerungsgruppen auch fachspezifisch anzusprechen.</p>
				<p>Die Berichterstatter danken Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> für seine gründliche Vorbereitung.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> bringt seinerseits den Dank an alle Teilnehmer der Delegationen zum Ausdruck. Er gibt bekannt, daß für den 16. und 17. Februar 1971 Delegationsreisen nach Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein vorgesehen seien, zu den[en] sich interessierte Teilnehmer schon jetzt melden könnten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN043" type="comment">
							<p>Zum Ergebnis dieser Delegationsreisen vgl. die Fraktionssitzung am 3. Februar 1971, Dok. 54, SVP D, sowie Dok 54A, SVP D.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Lothar <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> gibt zu bedenken, daß nach seiner Erfahrung die öffentliche Wirkung derartiger Delegationen in kleineren Städten und auf dem flachen Land größer sei als in den Großstädten, wo ein derartiges Ereignis oft etwas untergehe.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> bittet, einmal zu überlegen, ob es nicht möglich sei, für die Delegationen Betriebsversammlungen zu organisieren, damit man einen möglichst großen Bereich der Öffentlichkeit ansprechen könne.</p>
				<p>Zu Punkt 12 der TO:</p>
				<p>Wortmeldungen hierzu erfolgen nicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN044" type="comment">
							<p>Laut Tagesordnung: Freitag, 9. Oktober 1970, nach Schluss der Plenarsitzung: Obleute-Besprechung; Montag, 12. Oktober 1970, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 13. Oktober 1970, 15.00 Uhr: Fraktion; Freitag, 16. Oktober 1970, 12.30 Uhr: Obleute-Besprechung.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 13 der TO:</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> erklärt, er müsse die Fraktion nachdrücklich darauf hinweisen, daß sich die personelle Situation im Rechtsausschuß so verschlechtert habe, daß er in Zukunft als Obmann nicht mehr die Verantwortung übernehmen könne, daß sich in den Beschlüssen dieses Ausschusses die Reformpolitik der Bundesregierung widerspiegele. Der Ausschuß habe zu viele Mitglieder, die durch anderweitige Aufgaben schon ausgelastet seien, z.B. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>. Zudem hätten ihm, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> drei Genossen rundweg erklärt, sie seien trotz ihrer Delegation in den Rechtsausschuß nicht in der Lage, dort irgendeine Funktion wahrzunehmen. Es handle sich um die Genossen Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandHans-Ulrich_1969-10-20">Brand</name>, Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name> und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p>Unter diesen Umständen sei er, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, nicht mehr in der Lage, im Rechtsausschuß für ausreichende Mehrheiten bei anstehenden Abstimmungen zu sorgen. Er habe dies schon zu mehreren Malen mit Nachdruck betont; geholfen habe es jedoch nicht. Er richte daher nochmals einen letzten Appell an die Fraktion, ihm zu helfen. Man dürfe nicht übersehen, daß der Rechtsausschuß eine große Bedeutung für das Gelingen der Reformpolitik habe. Im Augenblick sei es jedoch nicht einmal möglich, zu wichtigen Abstimmungen eine ausreichende Zahl von Genossen zusammenzubringen. Erst vor wenigen Tagen habe er es trotz dreiviertelstündiger Telefonate nicht geschafft, gegen die vollzählig anwesende Opposition eine Mehrheit zustande zu bringen. Wenn das so weitergehe, werde er nicht zögern, sein Amt als Obmann im Rechtsausschuß niederzulegen.</p>
				<p>Hans-Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandHans-Ulrich_1969-10-20">Brand</name> erwidert, daß selbstverständlich Abstimmungspannen vermieden werden müßten. Er meine jedoch, daß es auch Sache der Obleute sei, sich vorher zu informieren, ob die Ausschußmitglieder an einer Sitzung teilnehmen könnten oder verhindert seien. Im übrigen weise er darauf hin, daß er mit Aufgaben des Umweltschutzes voll ausgelastet sei und bittet seinerseits die Fraktion dringend, ihm wegen der Wichtigkeit dieser Aufgabe die hierfür erforderliche Zeit zu belassen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, der Rechtsausschuß habe derzeit zu viele Mitglieder h. c. Wenn die Arbeit im Rechtsausschuß nicht vorangehe, müßten darunter auch alle anderen Ausschüsse leiden. Es sei im übrigen durchaus nicht erforderlich, daß man nur Juristen in den Rechtsausschuß entsende.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> wirft die Frage auf, ob wegen der Bedeutung der anstehenden Eherechtsreform nicht auch eine Frau Mitglied im Rechtsausschuß sein sollte.</p>
				<p>Claus […] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-10-06-t1515_EP_FN045" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Dieter«.</p>
						</note></seg> meint, es sei zunächst einmal erforderlich, die in den Rechtsausschuß delegierten Mitglieder an die damit verbundenen Verpflichtungen zu erinnern.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt abschließend klar, daß man im Fraktionsvorstand die Mitgliederliste für den Rechtsausschuß noch einmal im einzelnen durchgehen und gegebenenfalls Änderungen veranlassen werde.</p>
				<p>Weitere Fragen zu Punkt Verschiedenes werden nicht gestellt.</p>
				<p>[Protokoll: Franßen. Datum der Niederschrift: 8. Oktober 1970.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
