<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000012</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 19.10.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 19. Oktober 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>103 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-10-19"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H43M15S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-22" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (75 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 1: Ergebnis des Vermittlungsausschusses betr. Gesetzentwurf zum Mietrecht. – Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 2: Gesetz zu Änderung des Außenwirtschaftsgesetzes. – TOP 3: Kleine Anfrage betr. Starfighter F 104 G. – TOP 4: Kleine Anfrage betr. gesetzliche Grundlagen der Verbrechensbekämpfung und des Schusswaffengebrauchs.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-2">B. Sonstiges: TOP 5: Gemeindefinanzreform. – TOP 6: Ausschussumbesetzungen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-3">C. TOP 10: Informationen (Erhöhung der Personalausgaben im Bundeshaushalt aufgrund der Neuregelung des Besoldungsrechts; Fragen zur Wahl der Fraktionsvertreter für den außerordentlichen SPD-Bundesparteitag im November 1971).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-4">D. Fortsetzung der Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 8: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 9: Erste Beratung Bundeshaushalt 1972.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_SVP-5" corresp="#spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-5">E. Anschuldigungen gegen den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> aufgrund seiner Verbindungen zur Fluggesellschaft Paninternational. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Am Sonntag, den 17. Oktober, ist unser Freund Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotzeRudi_1965-10-19">Lotze</name> durch den Tod aus unseren Reihen gerissen worden. Er wäre am 29. Oktober 50 Jahre alt geworden. Dem Deutschen Bundestag gehörte er seit 1965 an und er war vorher als Mitglied des Rates oder des Kreistages Nienburg und er war außerdem seit 1947 in verschiedenen Positionen hauptamtlicher Art in der Gewerkschaftsarbeit tätig. Wir wissen, viele von uns wissen, wie tapfer er die Krankheit getragen und dabei mit sich selbst gerungen hat, um bis zum letztmöglichen Tag mitzuwirken. Die Rede, die er im Sommer gehalten hat, war eine große Rede und sollte hervorgeholt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN002" type="comment"><p>Eine entsprechende Rede des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotzeRudi_1965-10-19">Lotze</name> vor dem Bundestagsplenum konnte nicht nachgewiesen werden.</p></note></seg> In seinem letzten Brief, die eine Antwort auf einen Brief an mich war, den er am 10. Oktober datierte, schrieb er, dass er leider auch im Oktober nicht bei uns sein könne, »weil mir der Arzt weiterhin dringend Ruhe empfohlen hat. Das geht zwar unter die Haut, aber ich muss dem Rat folgen, wofür ich dich um Verständnis bitte.« In diesem Brief gibt es den Satz: »Wenn ich den Kopf auch nicht hängen lasse, so ist es doch nicht ganz einfach, mit dem, was mich gesundheitlich beschwert, fertig zu werden und vor allem zusehen zu müssen, wie sich Partei und Fraktion in der gegebenen Lage bemühen, unsere Politik durchzusetzen.« Er war im tatsächlichen Sinne des Wortes bis zuletzt mit uns, bei unserer Arbeit. Frau und Kind wollen wir in den Dank an Rudi einschließen, weil sie mitgetragen haben und weil sie möglich gemacht haben, dass er so tapfer war.</p>
				<p>Parteivorstand und Parteirat haben gestern Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> gedacht, der am 17. verstorben ist und der bei dem ersten Parteitag der wiedergegründeten SPD nach dem Kriege bis zum Parteitag in Nürnberg ’68 Mitglied des Vorstands war, der in der ersten Legislaturperiode dem Deutschen Bundestag angehört hatte und der Beratenden Versammlung des Europarats, der durch seine Arbeit vorwiegend auf den Gebieten der Kulturpolitik, der Bildungsarbeit und durch das, was er tat für geistige Klärung, auch für das Verständnis unserer Partei bei anderen {…} ein Begriff war. {…} Die Fraktion hat sich zu Ehren der Verstorbenen erhoben. Ich danke.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, jetzt muss ich wegen der Tagesordnung um Entschuldigung bitten, zuvor aber sagen, dass sich für diese Sitzung wegen Krankheit entschuldigen lassen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name>, Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>, Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeppiElfriede_1959-10-13">Seppi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name> betrifft, der ja einen sehr schweren Autounfall erlitten hat, wird mitgeteilt, dass er hoffe oder dass man hoffe, er könne in etwa 14 Tagen aus dem Krankenhaus entlassen werden, mit der Aufnahme der Parlamentsarbeit sei aber frühestens im Januar zu rechnen. Wir wünschen denen allen gute Besserung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Heute ist erstmals in der Fraktionssitzung unser aus der Landesliste nachgerückter Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechnerPeter_1971-10-12">Büchner</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN003" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechnerPeter_1971-10-12">Büchner</name> rückte für den ausgeschiedenen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> nach. Vgl. Fraktionssitzung am 12. Oktober 1971, Dok. 72 und Dok. 72 A, jeweils SVP A.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich heiße ihn willkommen, der im Plenum schon eingeführt worden ist. Er wird sich wohl bald – so hoffen wir – zurechtfinden und wenn’s schwer fällt, Hilfe bekommen.</p>
				<p>Nun zur Tagesordnung, Genossinnen und Genossen, das ist ein wenig zerstückelt durch die mit der Beisetzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> verbundene Abwesenheit von Mitgliedern der CDU, aber nicht nur der CDU-Fraktion, auch natürlich einiger unserer Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN004" type="comment"><p>Zum Tod des Parlamentarischen Geschäftsführers der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 15. Oktober 1971.</p></note></seg> Und es ist vorhin mitgeteilt worden, dass die Plenarsitzung, so ist letzte Nachricht, leider erst 17.30 Uhr beginnen, 18.30 Uhr beginnen könne. Ich bitte um Entschuldigung. Nun, wir können, wenn ihr einverstanden seid, bis kurz vor der Plenarsitzung den Teil unserer Fraktionstagesordnung behandeln, der dazu geeignet ist und können dann unmittelbar nach der Rede Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name>, das heißt am Schluss der Plenarsitzung, das, was nach dieser Rede für die Debatte, die morgen früh beginnt, hier noch zu besprechen und was uns die Arbeitskreise dazu vorzuschlagen haben, behandeln. Ich bitte also um Mitarbeit und um Geduld, wenn einiges ein wenig stockend geht. Wir werden sehen, wie wir das zusammen schaffen.</p>
				<p>Wir hatten ursprünglich gedacht, dass wir heute die Wahl der Delegierten der Fraktion zum außerordentlichen Parteitag, an dem ja zehn Prozent mit beratender Stimme als Delegierte teilnehmen, vornehmen könnten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN005" type="comment"><p>Der außerordentliche Parteitag fand vom 18. bis zum 20. November und vom 17. bis 18. Dezember 1971 in Bad Godesberg statt. Auf der Tagesordnung standen vor allem finanz- und wirtschaftspolitische Fragestellungen und die Beratungsergebnisse der Kommission für die Steuerreform und Vermögensbildung.</p></note></seg> Wir haben bei genauer Prüfung der Bestimmung über die Fristen in der Geschäftsordnung die Schlussfolgerung ziehen müssen, dass wir die Vorschläge, die der Vorstand der Fraktion zuzuleiten hat, mit der Aufforderung und Bitte, dann ihrerseits zusätzliche Vorschläge zu machen mit einer Frist – die Frist ist Donnerstagmittag –, damit wir dann am Freitag, dafür müssen wir eine kurze Sondersitzung machen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN006" type="comment"><p>Hinweise auf eine entsprechende Sondersitzung der Fraktion liegen nicht vor.</p></note></seg>, die Wahlhandlung vornehmen können. Klingt umständlich, aber ist im Einklang mit der Geschäftsordnung, und ich bitte um Entschuldigung für diese Notwendigkeit.</p>
				<p>Und nun zu den Tagesordnungspunkten. Hier steht als erster das Ergebnis des Vermittlungsausschusses Artikelgesetz und dazu hat es Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> übernommen, die Fraktion zu unterrichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es geht um das Gesetz zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs, kurz Artikelgesetz genannt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN007" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll der 10. Sitzung des Vermittlungsausschusses am 14. Oktober 1971 vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. Wahlperiode/373. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 14. Oktober 1971 zum Gesetz zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs sowie zur Regelung von Ingenieur- und Architektenleistungen vgl. BT Drs. 06/2708. – Die Fraktion befasste sich zuletzt am 28. September 1971 mit dem im Vermittlungsausschuss umstrittenen Artikelgesetz. Vgl. Fraktionssitzung am 28. September 1971, Dok. 70 und Dok. 70 A, jeweils SVP D.</p></note></seg> Ihr erinnert euch, dass wir dieses Gesetz verabschiedet haben in der Sommerpause.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN008" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 22. Juni 1971, Dok. 67 und Dok. 67 A, jeweils SVP C.</p></note></seg> Der Bundesrat hat den Vermittlungsausschuss angerufen. Der Vermittlungsausschuss hat mit Mehrheit die Konzeption, die wir beschlossen haben, beibehalten. Im zweiten Durchgang hat dann der Bundesrat das Gesetz abgelehnt. Die Bundesregierung hat daraufhin den Vermittlungsausschuss wiederum angerufen. Wenn die Bundesregierung oder der Bundestag den Vermittlungsausschuss wegen eines zustimmungsbedürftigen Gesetzes anrufen, dann steht das Gesetz im Ganzen zur Diskussion, im Ganzen zur Disposition im Vermittlungsausschuss zum Unterschied bei Anrufungsbegehren des Bundesrates. Der Bundesrat kann nur wegen bestimmten Punkten anrufen und muss dort seine Änderungsvorschläge machen. Die Bundesregierung hatte also angerufen, sodass wir frei waren in der Überlegung, wie wir nun dieses Gesetz gestalten wollen, um den sachlichen Inhalt zu erhalten. Überlegungen gingen dahin, dass wir das Gesetz geteilt haben in zwei Gesetze, inhaltlich gar nichts verändert haben. Und in das Gesetz, das euch mit der Drucksache 2708 vorliegt, haben wir übernommen diejenigen Punkte, die der Zustimmung bedürfen und die seither nicht bestritten waren. Es müsste also, wenn die CDU/CSU-geführten Länder konsequent sind, müsste dieses Gesetz ohne Anstand über die Bühne gehen, oder sie müssen sich neue Gründe einfallen lassen in der Position, die für sie, wie wir ja alle wissen, nicht besonders glücklich aussieht.</p>
				<p>Das ist das erste Gesetz und in das zweite Gesetz haben wir den umstrittenen Artikel 3 genommen, der aber, wenn er für sich alleine in einem Gesetz steht, nicht zustimmungsbedürftig ist. Darüber wird wahrscheinlich es nun wiederum zur Kampfabstimmung kommen, und es ist nicht ausgeschlossen, dass der Bundesrat dem Gesetz widerspricht. Das würde bedeuten, da es kein zustimmungsbedürftiges Gesetz ist, dass dann der Bundestag mit qualifizierter Mehrheit – also mit dergleichen Mehrheit wie man einen Bundeskanzler wählt –, mit qualifizierter Mehrheit dieses Gesetz gegen den Widerspruch des Bundesrates durchsetzen könnte. Das ist das Ziel. Im Vermittlungsausschuss haben wir also unsere Konzeption vollkommen aufrechterhalten, trotz Anbiederungsversuchen der CDU, die jetzt einige Vorschläge gemacht hat, um ihr Gesicht zu wahren, die sehr merkwürdig anmuteten, insbesondere nachdem die CDU den Tag vorher ja ein neues Mieterschutzrecht sozusagen einführen wollte, über das noch zu sprechen sein wird. Im Vermittlungsausschuss ist dieser Gesetzentwurf mit nicht einem Punkt von der CDU berührt worden oder in die Diskussion eingeführt worden oder als Kompromissvorschlag irgendwie angeboten worden.</p>
				<p>Wir schlagen vor, dass wir diesen beiden Gesetzentwürfen zustimmen. Wir brauchen volle Präsenz. Und darf ich, wenn ich schon über volle Präsenz spreche, etwas sagen? Wir haben es bis jetzt geschafft, dass wir nicht eine Abstimmung verloren haben. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> hat von den roten Zetteln bescheiden Gebrauch gemacht. Ich habe und wir im Vorstand haben den Eindruck, dass die CDU zurzeit ein Spielchen spielt, nämlich auch dort, wo sie Kampfabstimmung ganz sichtbar angekündigt hat, nachher es doch nicht zu tun, und wir haben die Sorge, dass einige Genossen meinen, dieses Spielchen gehe so harmlos weiter. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> wird auch in Zukunft sehr sparsam sein mit den roten Zetteln, aber bitte kommt dann präzis ins Plenum, damit wir nicht mal eine Überraschungssituation erleben, auf die die anderen es anlegen. Und so, morgen früh um 9.00 Uhr, wird dazu abgestimmt werden müssen. Wir schlagen vor, dass Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> eine Erklärung dazu abgibt, eine Erklärung zu diesen beiden Gesetzen, in denen die Position, die wir Sozialdemokraten von Anfang an vertreten haben, deutlich wird, in der aber auch sehr deutlich werden muss, welches Spielchen die CDU in dieser ganzen Frage gespielt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Hedwig [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>], bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, im Einvernehmen mit Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, der ja zu unseren Hütern der Geschäftsordnung zählt, haben wir überlegt, dass wir mit dieser unserer Begründung zu unserer Stellungnahme zum Vermittlungsausschussvorschlag doch politisch argumentieren sollen, das heißt, dass einmal klargemacht wird, aus welcher Haltung der Opposition heraus es überhaupt möglich geworden ist, dass wir uns jetzt morgen wiederum mit dem Artikelgesetz beschäftigen müssen, und es sieht ganz danach aus, als wenn das nicht die letzte Abstimmung wäre. Nach meinen Informationen haben die von der CDU/CSU regierten Länder bereits beschlossen, dass sie Einspruch einlegen werden. In dieser Situation müssen wir, glaube ich, etwas, auch in einer Erklärung, etwas härter herangehen, und ich hatte mir vorgestellt, dass ich sehr klar aufzeige, welche Konsequenzen die Haltung der CDU bedeuten, was es für die Mieter bedeutet, wenn dieses Gesetz in Teilen der Bundesrepublik in Kraft treten sollte, so wie die CDU das vorhat, unter Umständen eingehen mit wenigen Worten auf die seltsamen wohnungspolitischen Kehrtwendungen, die sie gemacht haben, die nur darauf zurückzuführen [sind]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »können«.</p></note></seg>, dass sie in dieser ihrer Politik verunsichert sind.</p>
				<p>Auf der anderen Seite haben sie aber in dem wichtigen Punkt, den wir morgen zu entscheiden haben, nämlich Frage Geltungsbereich des neuen Mietrechts ihre Ansicht nicht geändert. Sie sind nach wie vor der Auffassung, dass das Mietrecht unterschiedlich sein soll, je nachdem wie der Wohnungsbedarf in den einzelnen Kreisen ist. Insofern sind alle die Gesetzesvorschläge der CDU, die ihr ja bekommen habt, für unsere morgige Entscheidung absolut nicht relevant. Und ich meine, wir sollten denen auch gar nicht zu viel Ehre antun. Wir haben darüber morgen nicht zu entscheiden, sondern über den Vorschlag des Vermittlungsausschusses.</p>
				<p>Wenn hier etwas gesagt werden sollte darüber, dass mit billigen Tricks gearbeitet wird, so wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> das ja bereits getan hat, dann möchte ich mit allem Nachdruck darauf hinweisen, dass es hier sich nicht um einen Trick handelt, sondern dass der Vermittlungsausschuss in völlig legitimer Weise die Möglichkeiten der Verfassung genutzt hat, damit ein Gesetz in Kraft treten kann, das von der Mehrheit des Bundestages bereits zweimal beschlossen worden ist und das von der Mehrheit der Bevölkerung einschließlich Berlins politisch gewollt ist. Das in kurzen Zügen dazu. Im Übrigen werden wir uns wohl darauf gefasst machen müssen, dass wir noch die dritte und letzte endgültige Runde in diesem Gesetz vor uns haben werden. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Also morgen früh Präsenz. Dann ruf’ ich auf den zweiten Punkt. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik hat sich heute Morgen mit der euch vorliegenden Vorlage beschäftigt und empfiehlt einstimmig Annahme.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN010" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 19. Oktober 1971 zur Änderung des Außenwirtschaftsgesetzes vgl. BT Drs. 06/2730.</p></note></seg> Einige kurze Erläuterungen für die, die das Vorblatt noch nicht gelesen haben. Es handelt sich hierbei darum, dass für Auslandskredite, die von Nichtbanken oder wie man so sagt von Gebietsansässigen, die Nichtbanken sind, so steht es im Gesetzentwurf drin, also Unternehmen und Privatunternehmen, im gewissen Ausmaß und im gewissen Umfang einer Mindestreservepflicht unterliegen, wie zum Beispiel solche Kreditaufnahmen durch die Banken. Hiermit soll in der internationalen Währungssituation, in der wir uns befinden, eine gewisse Abschottung vorgenommen werden für solche Kreditgeschäfte. Ich möchte zweitens hinzufügen, und das begründet die Eilbedürftigkeit, dass im Rahmen der Verhandlungen darüber, wie wir gemeinsam mit unseren europäischen Partnern einen Beitrag zur Lösung der währungspolitischen Probleme leisten können, dass diese Vorlage selbst hierzu ein wichtiger Beitrag für unsere Position in diesem Rahmen ist, und deshalb ist die Eilbedürftigkeit der Vorlage und auch der Grund, warum wir hier in diesem Fall als Fraktionsinitiative vorgehen.</p>
				<p>Ich möchte einige Anmerkungen machen. Wir haben zu einem von der Regierung zunächst einmal ausgearbeiteten Entwurf einige Anmerkungen gemacht, die wir nicht im Gesetzestext unterbringen mehr konnten, sondern sie in die Begründung hineingebracht haben mit der Anmerkung, dass diese Punkte im weiteren Gesetzgebungsverfahren noch zu prüfen sind. Es handelt sich dabei erstens um die Wechselkurssicherung, die auch in Verbindung steht mit einer Wechselkursversicherung, zweitens um die Konkretisierung des Ermächtigungsrahmens, nach dem die Bundesregierung sowohl Ausnahmen vorsehen kann, aber auch die Sätze, die Prozentsätze im Einzelnen nach den Fristigkeiten bestimmen kann. Und drittens wünschen wir, zu prüfen eine Synchronisierung dieser Maßnahmen, eine gewisse Synchronisierung dieser Maßnahmen mit der Mindestreservepolitik der Bundesbank, damit nicht die eine Seite was tut, was durch die andere Seite konterkariert wird. Ein weiterer Punkt, der auch im Fraktionsvorstand eine Rolle spielte, nämlich die Prüfung der Rückwirkung auf den 21. 7. 71, ist nämlich der Zeitpunkt als die Regierung diese Maßnahme Bardepots angekündigt hat, die Prüfung hat stattgefunden. Der Arbeitskreis ist einstimmig zunächst der Meinung, dass hier eine Verfassungswidrigkeit nicht vorliegt. Im Gegenteil, dass wir nur animieren könnten, dass solche Ankündigungen von der Wirtschaft dann nicht ernst genommen werden. Hier wär’ es also ein gewisser Vertrauensschwund auch in die Ankündigung der Bundesregierung.</p>
				<p>Als Letztes, ich hab’ mich eben noch mal erkundigt, die FDP hat in ihrer Fraktion die Vorlage noch nicht beraten. Ich darf hinzufügen, ich hatte gestern Abend mit dem Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> und einem Kollegen aus der FDP, mehr waren nicht zu erreichen, ein Gespräch, wo wir die einzelnen Punkte durchgegangen haben. Soweit ich das jetzt allerdings überblicken kann, gibt es einige Schwierigkeiten in der FDP-Fraktion, diese Angelegenheit auch so zügig wie wir im Bundestag einzubringen.</p>
				<p>Ich darf nochmals betonen: Es handelt sich um einen wichtigen Beitrag – das ist der politische Aspekt –, einen wichtigen deutschen Beitrag für eine gemeinsame europäische Regelung auf diesem Gebiet. Deshalb die Eilbedürftigkeit. Ich möchte allerdings davor warnen, dass hiermit nun all das abgedichtet ist und abgeschottet ist, was es auf diesem Gebiet gibt. Es handelt sich um ein in Teilen begrenztes Instrument, was hiermit der Bundesregierung an die Hand gegeben wird, um unnötige Kapital- und Devisenströme aus dem Ausland abzuschotten. Ich danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name>: Abgesehen davon, dass diese Abänderungsgesetze allmählich immer unverständlicher werden für denjenigen, der sie lesen soll, möchte ich die Frage stellen, auf welcher Rechtsgrundlage die Bundesregierung die Bundesbank zum Erlass von Rechtsverordnungen ermächtigen darf. Das ist mir nicht ganz klar, ob es dafür überhaupt eine Rechtsgrundlage gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Dieser Punkt ist, Erwin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name>], ausgiebig bei uns oder ist bei uns andiskutiert worden. Soweit ich das übersehe, waren wir im Arbeitskreis der Meinung, dass wir eine solche Ermächtigung der Bundesbank nicht geben möchten, sondern dass dies die Bundesregierung machen sollte, denn es bestünde sonst die Gefahr, dass über die Bundesbank andere wirtschaftspolitische Intentionen der Bundesregierung mit einem zweiten Instrument konterkariert werden könnten. Wir wollen im Gesetzgebungsverfahren darauf drängen, dass also diese Ermächtigung nur der Bundesregierung gegeben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Mit dem Brief, den der Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen an uns geschrieben hat, wird nach der Feststellung, dass sich die Bundesregierung erneut mit einer Änderung des Außenwirtschaftsgesetzes beschäftigt habe, die die Bundesregierung zur Einführung der sogenannten Bardepotpflicht ermächtigen würde und einiges zu dem, was eben Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> über diese Einrichtung als Instrument gesagt hat. Und er hat dann in dem Brief folgendes ausgedrückt: Die Bundesregierung habe beschlossen, den Koalitionsparteien vorzuschlagen, den Gesetzentwurf zur Änderung des Außenwirtschaftsgesetzes als Initiativantrag im Bundestag einzubringen, um so eine rasche Verabschiedung des Entwurfs herbeizuführen. Die Einbringung des Gesetzentwurfs ist besonders eilig, weil der Bundesregierung bei der gegenwärtigen internationalen Währungssituation, insbesondere auch im Hinblick auf die Bemühungen der Europäischen Gemeinschaften, um eine einheitliche Haltung zur Wirtschafts- und Währungspolitik so schnell wie möglich ein zusätzliches Instrument zur außenwirtschaftlichen Absicherung, wie es die Bardepotpflicht darstellt, zur Verfügung stehen muss. Dann folgt eine Bemerkung darüber, dass ein Abdruck des Entwurfs mit Begründung sowie einen informatischen Vermerk zu dem etwaigen Inhalt einer Rechtsverordnung, die aufgrund des Gesetzes zu veranlassen wäre, beigefügt sei und dass man dankbar wäre, wenn sich die Fraktion dazu entschließen könnte, dass der Gesetzentwurf vom Bundestag in erster Lesung bereits jetzt in dieser Woche behandelt wird. Wird noch das Wort gewünscht? Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): Wenn es schon so ist, dass der Einwand von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name> richtig ist, dann muss man doch fragen, warum wird das dann nicht geändert hier im Text. Die Reaktion von Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>] ist mir unverständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Wir haben die Bestimmung als Kann-Bestimmung zunächst einmal stehen[ge]lassen, da wir der Auffassung waren, dass das zu prüfen ist. Wir hatten noch keine Gelegenheit, Auskünfte zu bekommen, wie das Verfahren im Einzelnen dann praktikabel gemacht werden sollte. Sicher ist aber, wenn wir eine Synchronisierung mit der Mindestreservepolitik wünschen, dann muss natürlich auch die Bundesbank in irgendeiner Weise mit eingeschaltet werden. Das ist ganz sicher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Ist die Fraktion einverstanden also, dass die Genossen mit der FDP zusammen diesen Versuch machen, dass das Gesetz in erster Lesung, im Ältestenrat ist das angemeldet worden, eingebracht wird in dieser Woche?</p>
				<p>Zu Punkt 3 möchte ich sagen, dass diese Kleine Anfrage betreffend F 104 G<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist das Jagdflugzeug »Starfighter«.</p></note></seg>, zu der dann noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> sprechen würde, noch zurückgestellt wird. Gestern haben wir im Fraktionsvorstand über das, was diese Kleine Anfrage veranlasst, nämlich Bericht des Bundesrechnungshofes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN012" type="comment"><p>Der Bundesrechnungshof hatte gravierende Mängel und die Verschwendung von Steuermitteln bei der Beschaffung der F 104 G durch den damaligen Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> kritisiert. Vgl. den Artikel »Deutsches Verlangen«; »Der Spiegel«, Nr. 43 vom 18. Oktober 1971, S. 33–34.</p></note></seg>, gesprochen und wir waren der Meinung, die Anfrage muss sehr gut überlegt sein, weil sie nicht eine Art Wiederholung einer vor Jahren gestellten sein darf<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN013" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 9. Dezember 1969, Dok. 14, SVP C.</p></note></seg>. Wir waren auch der Meinung, dass es nicht gut wäre, wenn Fragen, die dieses Objekt betreffen, sozusagen in der mündlichen, in der Fragestunde gestellt würden, weil damit sozusagen mit kleiner Münze eine Sache, aus der man etwas Solideres zu machen versuchen muss, so schwer das von der Sache her auch sein mag, zu machen hat. Also wir stellen das zurück und hoffen, dass der Arbeitskreis bis zur nächsten Sitzung zu einer Beratung, zu einem beratungsreifen Text kommt.</p>
				<p>Nun kommt Punkt 4, Kleine Anfrage. Ich sehe Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt[-Vockenhausen]</name> nicht. Kann an seiner Stelle jemand – bitte?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, bei dieser Kleinen Anfrage, die im Arbeitskreis II abgestimmt ist, handelt es sich darum, dass sie auf eine Klarheit abzielt für alle, die an der Verbrechensbekämpfung beteiligt sind, das heißt für Polizei und Staatsanwaltschaft.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN014" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 22. Oktober 1971 betr. Gesetzliche Grund-lagen der Verbrechensbekämpfung und des Schußwaffengebrauchs vgl. BT Drs. 06/2753. – Zur Antwort des Bundesministeriums des Innern vom 15. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2832.</p></note></seg> Es geht, und das darf ich gleich vorweg bemerken, nicht etwa darum, Polizei gegen Staatsanwälte auszuspielen oder umgekehrt. Ich darf deshalb zum Hintergrund einige kleine Anmerkungen machen. Während sich seit geraumer Zeit, liebe Genossinnen und Genossen, und auch weiterhin, wie wir feststellen können, Juristen in der wissenschaftlichen Literatur darüber zerstreiten, was nun richtig sein könnte, passieren Fälle, wie beispielsweise der Banküberfall in München, mit dem Ergebnis, dass eine unschuldige Geisel erschossen wird, dass wir feststellen eine aufgebrachte Bevölkerung, die pro und kontra Polizei oder Staatsanwaltschaft eingestellt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN015" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 21. September 1971, Dok. 69 A, Anm. 60.</p></note></seg> Wir stellen fest jetzt nunmehr 41 Strafanzeigen gegen den Münchener Polizeipräsidenten, unseren Genossen Dr. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>, und weiterhin ebenso viele Strafanzeigen gegen den Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SechserErich">Sechser</name>, der sich am Ort des Geschehens, so meine ich, seinerzeit auf einer etwas, in einer etwas zweifelhaften Weise durchgesetzt hat und der sich auch nicht verkneifen konnte, eine sehr makabre Äußerung gegen der Illustrierten »Quick«, es tut mir leid, dass ich den Befehl gegeben habe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammelmayrHansGeorg">Rammelmayr</name> zu töten, aber ohne dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SechserErich">Sechser</name> eine Rechtsgrundlage genannt hätte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN016" type="comment"><p>Die Aussage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> ist unstimmig, denn im »Quick«-Artikel »Wir zitterten, wir weinten, wir lachten – und eine von uns starb« wird Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SechserErich">Sechser</name> mit dem Satz zitiert: »Es tut mir leid, daß ich nicht den Befehl gegeben habe […]«. Vgl. »Quick«, Nr. 34 vom 18. August 1971, S. 8–13.</p></note></seg></p>
				<p>Und zum Schluss, liebe Genossinnen und Genossen, steht eine total verunsicherte Polizei, von der wir verlangen, dass sie sich in diesem Wirrwarr allein zurechtfindet und dass sie dabei auch immer rechtmäßig handelt. Wir kennen die Folgen solcher Dinge, wenn Verfahren gegen Polizeibeamte eingeleitet werden, Nachteile bei Beförderungen pp. Es geht hier also um nichts anderes als um klare Rechtsgrundlagen der Verbrechensbekämpfung und des Schusswaffengebrauchs. Und das im Interesse einer intensivierten Verbrechensbekämpfung und nicht zuletzt im Interesse der Bevölkerung.</p>
				<p>Ich darf anmerken, dass die FDP-Fraktion in ihrem Arbeitskreis dieser Kleinen Anfrage zugestimmt hat und dass zurzeit die Fraktion darüber berät. Sie will uns noch im Verlaufe dieser Fraktionssitzung verständigen. Mit der Regierung ist auch dieser Text abgeklärt, das heißt mit dem Justizministerium und mit dem Innenministerium. Dort bestehen keine Bedenken. Ich bitte deshalb um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden mit der Einbringung nach Abstimmung mit der FDP? Fraktion ist einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 5, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, in der vergangenen Legislaturperiode haben wir die Finanzreform beschlossen und auch das Gemeindefinanzreformgesetz dann verabschiedet danach.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN017" type="comment"><p>Zur Gemeindefinanzreform der Großen Koalition von 1969 vgl. die Fraktionssitzung am 19. Januar 1971, Dok. 49 A, Anm. 41.</p></note></seg> Damals ist beschlossen worden, dass 40 Prozent der Gewerbesteuer auf Bund und Länder übertragen werden und die Gemeinden dafür 14 Prozent der Einkommensteuer erhalten. Für die Verteiler auf die einzelnen Gemeinden ist ein Sockelbetrag von 8 000 Mark und 16 000 Mark für Verheiratete zugrunde gelegt worden und wir haben zugleich beschlossen, dass am 1. 1. ’72 dieser Sockelbetrag verzehnfacht werden soll auf 80/160 000. Damals hatten wir keine ausreichenden Unterlagen, wie sich das finanziell auswirken wird. Deswegen hat der Bundestag beschlossen, dass die Bundesregierung bis zum 1. Oktober ’71 einen Bericht vorlegt. Dieser Bericht, der liegt jetzt vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN018" type="comment"><p>Der Bundestag forderte die Bundesregierung während der dritten Beratung der Gemeindefinanzreform am 18. Juni 1969 auf, bis zum 1. Oktober 1971 statistische Übersichten über die Auswirkungen der Gemeindefinanzreform vorzulegen. Zum Entschließungsantrag der CDU/CSU- und SPD Fraktion vom 17. Juni 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/240, S. 13406, Umdruck 705. – Die geforderten Berichte lagen im Oktober 1971 in tabellarischer Form vor. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 3. November 1971, Dok. 75 und Dok. 75 A, jeweils SVP D. Dort verwies der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> auf die als Anlage beigefügten Unterlagen des Arbeitskreises V (Öffentliche Finanzwirtschaft), die Teile dieser statistischen Übersichten enthielten.</p></note></seg> Es ist so, dass es bei allen Städten Verbesserungen – und die wollten wir damals – gibt, wenn wir jetzt auch bei allen Großstädten oder Städten über 200 000 Einwohner Verbesserungen geben wird. Ich hab’ mich versprochen, bei den Großstädten im Durchschnitt, während bei Gemeinden unter 10 000 Einwohnern es Verschlechterungen geben wird. Aber – und das ist jetzt das Schwierige und das müsst ihr entscheiden heut’ – wir haben sehr unterschiedliche Auswirkungen bei einzelnen Städten. Industriestädte mit einem großen Anteil von Arbeitern werden durch die Erhöhung des Sockelbetrags auf 80 und 160 000 große finanzielle Einbußen hinnehmen müssen. Betroffen sind vor allem, ich will euch die Beispiele nennen, Bochum zum Beispiel 11 Mark je Einwohner weniger. Das könnt ihr dann immer mit der Einwohnerzahl multiplizieren, da kommt man schnell auf die Millionen. Oberhausen 15 Mark je Einwohner weniger, aber Düsseldorf 15 Mark mehr je Einwohner, Wanne-Eickel 20 Mark weniger, Duisburg 15 Mark minus, Bonn 17 Mark plus, Castrop-Rauxel 17 Mark weniger, Bad Salzuflen 15 Mark mehr. Auch in anderen Bundesländern, nur um an diesen Beispielen zu erläutern, worum es da geht, in Mannheim hätten wir vier Mark minus, in Heidelberg, dort wohnen die, die viel Geld in Mannheim verdienen, 21 Mark plus. In Salzgitter elf Mark minus, in Göttingen elf Mark plus, in Ingolstadt vier D-Mark minus, in Bamberg acht Mark plus oder auch eine andere mittlere Städte oder Stadt, in Friedrichshafen minus neun Mark, eine Industriestadt, in Tübingen 37 Mark plus.</p>
				<p>Daran, nur an den wenigen Beispielen, das könnte man verlängern, können wir absehen, welche Wirkungen das hat. Das sind die Städte mit dem größten Anteil von Arbeitern mit dem niedrigsten Einkommensniveau der Bevölkerung dort und die Städte auch mit dem größten Nachholbedarf an Infrastruktur im Durchschnitt. Es geht jetzt darum, die CDU/CSU, Abgeordnete der CDU/CSU haben einen Antrag, Gesetzentwurf, gemacht, in dem das Inkrafttreten des neuen Sockels 80/160 000 Mark, der also, ich wiederhol’ das, für die Verteilung des 14 Prozent-Anteils der Lohn- und Einkommensteuer für die Gemeinden zugrunde gelegt werden soll, sie haben beantragt, das Inkrafttreten um ein Jahr zu verschieben, damit man das in Ruhe diskutieren kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN019" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. Oktober 1970 zur Änderung des Gemeindefinanzreformgesetzes, vgl. BT Drs. 06/1255, wurde ebenfalls erst nach dem Vorliegen der statistischen Übersichten im Finanzausschuss des Bundestages beraten.</p></note></seg> Der Städtetag und viele andere sind entschieden dagegen. Wir halten das auch für falsch. Die Lage ist so: Die Länderfinanzminister, der Bundesrat wird ja das mit entscheiden, die Länderfinanzminister, die das, der Bundesrat hat das damals mit beschlossen, haben einstimmig beschlossen, bei den jetzigen Sockel 8 000 Mark/16 000 Mark zu bleiben. Das ist nicht akzeptabel für uns. Das ginge zum Nachteil der Großstädte insgesamt. In einem Schreiben des Finanz – des Vorsitzenden der Innenministerkonferenz und Innensenatorenkonferenz hat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnauHeinz">Ruhnau</name>, das erste Schreiben hat Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> gerichtet, das zweite Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnauHeinz">Ruhnau</name>, die sind für eine Erhöhung auf 16 000/32 000 Mark, also eine Verdoppelung dieses Betrags. Dies hätte zur Folge, dass die ungünstige Wirkung auf solche Städte, die ich vorhin genannt hab’, reduziert, weitgehend zum Teil reduziert, manchmal sogar beseitigt würde und dass die Auswirkungen auf andere Großstädte, die von dem neuen Sockel 80/160 000 Mark einen Vorteil hätten, auch nur geringer reduziert würde. Es würde also eine gewisse mittlere Lösung bedeuten. Das Finanzministerium – oder deutlicher gesagt: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> – ist der Meinung, dass wir gehen sollten auf den Betrag 16 000/32 000. Wir hatten mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> kurz sprechen können. Die waren damals schon gegen die Lösung – die FDP –, gegen die Verzehnfachung des Sockelbetrages. Da wird es wohl möglich sein, das konnte aber in der FDP-Fraktion nicht entschieden werden bis jetzt, aber da wird es möglich sein, auch auf 16 000/32 000 zu gehen. Die Arbeitsgruppe Steuern, wir mussten kurzfristig einladen, und die Arbeitsgruppe Inneres, die dabei war, wir haben uns einstimmig dafür ausgesprochen also 16 000/32 000, den 16 000/32 000 Sockel zu nehmen.</p>
				<p>Nur noch kurz. Bei den Beratungen des Finanzreformgesetzes, Gemeindefinanzreformgesetz, und bei dem sehr hohen Sockelbetrag gingen wir davon aus, alle miteinander, dass die Hebesätze, die wir damals, die Möglichkeit, dass die Gemeinden auf ihren Anteil Hebesätze auf die Einkommensteuer erheben können, dass diese Hebesätze bei der Einkommensteuer nur für den Sockelbereich gelten, für diesen unteren Tarifbereich und weil wir nicht eine sogenannte Kopfsteuer wollten, deswegen wollten wir auch so hoch gehen, damit der größte Teil des Einkommensteuertarifs abgedeckt ist. Inzwischen hat man an einer Lösung gearbeitet und sie auch gefunden, dass die Hebesätze auf den ganzen Tarifbereich angewandt werden und dass für die Verteilung der Gelder auf die einzelnen Gemeinden aber der Sockelbetrag zugrunde gelegt wird. Technisch ist das alles gar nicht so einfach. Es ist also jetzt ein wichtiges Argument für uns, dass es zu einer sogenannten Kopfsteuer käme, beseitigt. Es handelt sich hier darum, dass wir, ich glaube, diesen Städten, die ich genannt hab’, nicht zumuten können, solche Einbußen hinzunehmen, dass wir andererseits Protest kriegen werden. Der Deutsche Städtetag insgesamt ist für den sehr hohen Sockelbetrag, obwohl sie die Einwände der schwer betroffenen Städte kennen. Es handelt sich hier darum, dass wir von einem Fraktionsbeschluss abweichen müssten, der damals Voraussetzung für unsere Zustimmung zur ganzen Finanzreform war. Die Arbeitsgruppe konnte das nicht allein für sich tragen. Wir konnten es nicht eher in die Fraktion bringen. Das Ministerium konnte es nicht eher erarbeiten, weil die statistischen Unterlagen nicht da waren. Andererseits drängt der Termin, sonst tritt das am 1. 1. 1972 automatisch in Kraft. Ich empfehle, dass wir also unsere damaligen, das heißt wir brauchen nichts zu reduzieren, dass wir beschließen, der Sockelbetrag wird auf 16 000/32. 000 Mark erhöht.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Die Hebesatzregelung nein. Das ist eine Kann-Bestimmung im Grundgesetz. Das hat jetzt nichts damit zu tun. Nur würde die Hebesatzregelung, egal wann sie kommt und wie wir sie im Einzelnen beschließen, nicht mehr dazu führen, dass wir eine Kopfsteuer einführen in den Gemeinden. Hebesatzrecht ist in der Verfassung ermöglicht, aber es ist kein Gesetzentwurf bisher da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Ich habe zunächst nur zwei Fragen. Erstens, bis wann müssen wir uns hier entschieden haben? Es wäre wichtig, dass wir auch einige schriftliche Unterlagen für die Entscheidung bekommen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat nur von der Auswirkung hinsichtlich der Großstädte gesprochen. Wichtig scheint mir auch zu sein, wie die Auswirkungen hinsichtlich der mittleren Städte und der kleineren Gemeinden sind. Sind das generell negative Auswirkungen, so wie du das angedeutet hast, für die kleineren Gemeinden oder gibt es hier auch so erhebliche Unterschiede wie bei den Großstädten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Dieser Sockelbetrag von 32 000 Mark, also bei Ledigen 16 Mark, ich nenn’ es jetzt kurz den Sockelbetrag, das hätte zur Folge, dass es für die kleineren Gemeinden günstiger wäre. Die Gemeinden, vor allem also die mit Tausend, die werden ja allmählich verschwinden, aber vor allem Gemeinden so zwischen drei und 10 000 Mark kämen dabei auch besser weg. Es ist auch für Mittelstädte besser. Es ist so: Der hohe Betrag von 80/160 000 Mark käme zugute den jetzt schon steuerstarken Großstädten, aber auch sehr steuerstarken mittleren Städten. Ich kann sagen generell den steuerstarken Gemeinden. Wenn ich hinzufügen darf, ein ganz allgemeiner politischer Aspekt. Dieser Satz von 16 000/32 000 Mark, den wir in Zukunft zugrunde legen würden, benachteiligt nicht die Großstädte. Die würden dadurch besser gestellt, als sie es derzeit sind. Er hätte aber zur Folge, und daran müssen wir denken, ich hab’ mehr in Süddeutschland zu tun, wir haben große Landesteile, wo wir, Bayern zum Beispiel, zwei Drittel Bevölkerung wohnen in Mittel- und Kleinstädten, wir müssen daran denken, dass wir dort auch arbeiten müssen und hier wird nicht die Großstadt benachteiligt. Hier wird ein Ausgleich gesucht, mit dem wir zurechtkommen könnten.</p>
				<p>Sicher kann ich verstehen, dass der Abgeordnete von Heidelberg, wenn er städtische Interessen vertreten würde, dort sagt, für Heidelberg wär’ das nicht so günstig. Aber nebendran liegt Mannheim und wir haben auch diesen Ausgleich zu suchen. Es ist insgesamt auch ein Ausgleich zwischen großen und kleinen Gemeinden und ein Ausgleich zwischen steuerstarken und steuerschwachen Gemeinden, aber es benachteiligt nicht, ich wiederhole das, die Großstädte. Wir können, wir werden keinen frontalen Angriff des Deutschen Städtetages erleben, obwohl sie schreiben werden natürlich. Man wird entscheiden müssen. Wir haben sehr wenig Zeit. Wir müssten es eigentlich heute entscheiden, denn im November wird die Zeit allmählich spät, sonst tritt das automatisch in Kraft am 1. Januar und dann könnten wir es nicht mehr reduzieren. Oder wir müssten dann der CDU folgen und dies um ein Jahr vertagen. Allerdings mit einem Jahr Nachteil für alle großen Städte, was wir auch wieder nicht wollen.</p>
				<p>Die Unterlagen konnten nicht rechtzeitig zur Verfügung gestellt werden. Ich persönlich war verhindert, weil ich gestern, weil wir gestern angefangen haben, sieben- bis achthundert Anträge Steuerreform durchzuarbeiten, was auch hat sein müssen. Und alle, die mit Steuern hier im Büro bei uns zu tun haben, sind dort gesessen. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> und alles sitzt mit dort und, wie gesagt, so dick wie zwei Bibeln</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>haben wir Steueranträge liegen. Wir konnten euch nicht anders informieren als jetzt. Ich bitte um Verständnis dafür, aber das war nicht möglich. Auch unser Büro hat es nicht machen können. Und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> auch nicht, weil er es auch erst sehr kurzfristig vorliegen hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gut, dann will ich auch einen Vorschlag zur Güte machen. Niemand kann bestreiten, wenn es so eilbedürftig ist, weil sonst entweder die eine oder die andere Folge eintritt, wie du hier richtig gesagt hast, dass man also sehr schnell entscheiden muss. Aber das kann man nicht vom Hörensagen und so muss doch wohl möglich sein, dass man morgen, übermorgen versucht, die knappe, den knappen Text zu beschaffen, sei es aus dem Ministerium, sei es sonst. Nächste Woche sind wir ja nicht hier. Da tritt also ein erheblicher Fristverlust ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Es geht noch, wenn wir das in der ersten Novemberwoche beschließen können. Wenn wir es in der ersten Novemberwoche beschließen können, dann geht das gerade noch. Aber wir haben es schon ein paarmal vertagen lassen müssen im Ausschuss bisher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, ich glaube, es wäre gut, wenn du eine verhältnismäßig präzise Ausarbeitung allen Fraktionsmitgliedern zur Verfügung stellen würdest, denn man wird draußen sehr präzis gefragt werden und man muss zeigen, dass man informiert ist. Hier wird man sehr genaue Angaben machen über die ländlichen Kreise, über die Mittelstädte, über die anderen, weil jeder Abgeordnete regional sich stellen muss und Auskunft geben muss. Es ist sehr unangenehm, wenn man das nicht kann. Wenn das in 14 Tagen allen in die Hand gegeben wird, das kann ruhig vier, fünf oder sechs Seiten lang sein, dann wäre das sehr nützlich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>: Lässt sich schon sagen, wann wir damit rechnen können, dass die Hebesatzregelung erneuert und klargestellt wird, weil das auch ein Punkt ist, nach dem auf jeden Fall in diesem Zusammenhang überall gefragt werden wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir haben das damals durchgesetzt. Ich hoffe, dass die Bundesregierung entsprechende Entscheidungen trifft. Die Fraktion kann solche Gesetze nicht vorbereiten. Sie kann höchsten, wie du jetzt hier, solche Anstöße geben. Mehr können wir nicht. Ich bin dafür.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ja, wir sind im Wort. Ich bin dafür, aber das muss in – die Fraktion kann das nicht ersetzen, was im Kreis innerhalb der Bundesregierung gemacht werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also wir verbinden unsere Absicht, dass nicht passieren soll, also schnell wie möglich etwas entschieden werden soll, hier mit der dringenden Notwendigkeit, eine schriftliche Darstellung mit Hinweisen auf die Auswirkungen zu haben und werden das also in der ersten Novemberwoche hier als einen unserer Tagesordnungspunkte behandeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN020" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 3. November 1971, Dok. 75 und Dok. 75 A, jeweils SVP D.</p></note></seg> Ist Einverständnis darüber? Ja. Dann ruf’ ich auf Punkt 6. Da gibt es eine Vorlage für Ausschussumbesetzungen. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Wir müssen eine Reihe von Umbesetzungen, vielleicht kann ich sie ganz kurz erläutern. Im Auswärtigen Ausschuss soll Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> eintreten.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> wird da dringend gebraucht wegen der verfassungsrechtlichen Fragen, die bei den Ratifikationsgesetzen auftreten werden. Im Innenausschuss ist ein Rücktausch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LautenschlagerHans_1960-11-09">Lautenschlager</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LautenschlagerHans_1960-11-09">Lautenschlager</name> hatte den vorläufig zur Verfügung gestellt, und es kann jetzt wieder zurückgegeben werden. Im Rechtsausschuss hat Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> lange gebeten, befreit zu werden, weil er zu viel in Anspruch genommen ist. Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> hatte sich darum beworben. Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonPaulHeinrich_1969-10-20">Simon</name> ist ordentliches Mitglied im Haushaltsausschuss geworden. Dadurch muss er ersetzt werden durch ein anderes ordentliches Mitglied. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> hat sich für diesen Ausschuss zur Verfügung gestellt. Es ist sehr schwer, dafür einen Genossen zu gewinnen. Ausschuss für Arbeit und Soziales ist der Genosse Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechnerPeter_1971-10-12">Büchner</name> als ordentliches Mitglied eingetreten. Ihr habt ihn heute kennengelernt. Verteidigungsausschuss hat Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfWilli_1963-12-19">Wolf</name>, in dessen Wahlkreis viele Garnisonen und so weiter liegen, lange Interesse gezeigt. Er ist für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> nachgerückt. Harry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> ist noch nicht ersetzt worden im Ausschuss Jugend, Familie. Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrohmayrAlois_1961-10-17">Strohmayr</name> ist im Haushaltsausschuss Berichterstatter für dieses Ministerium. Deswegen ist er nachgerückt. Ich würde bitten, noch einer Benennung jetzt zuzustimmen, einer Wahl zuzustimmen. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechnerPeter_1971-10-12">Büchner</name> als stellvertretendes Mitglied in den Strafrechtssonderausschuss ebenfalls für KPS<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>.</p></note></seg>. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden? Einverstanden. Was die Termine betrifft, so wollte ich noch einmal erinnern an das, was ich eingangs sagte. Wir müssen eine Fraktionssitzung zum Zwecke der Wahl der Delegierten der Bundestagsfraktion für den außerordentlichen Parteitag am Freitag machen. Die Zeit, hier fehlt das, muss also noch nachgereicht werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann wollen wir versuchen, jetzt noch Informationen einzuheimsen. Ja, einverstanden? Wer hat Fragen? Das ist hier der Punkt 10 auf der Tagesordnung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ist sichergestellt, dass bei den demnächstigen Verhandlungen über die Steigerung der Personalkosten sichergestellt ist, dass wir das nächste Mal nicht so übers Ohr gehauen werden wie im vergangenen Jahr und dass vor allen Dingen die Steigerungsraten nicht so ausfallen, dass das der Öffentlichkeit gegenüber mit 8,3 oder 8,7 verkauft wird und nachher, wenn man genau hinschaut, sind es 15,2 oder sogar 16.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Welche Steigerungsraten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Der Personalkosten. Wir sehen es ja am Bundeshaushalt, dass von daher die Investitionen natürlich enorm gedrückt werden. Und ich habe inzwischen schon wieder gehört, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auf der einen Seite verhandelt mit den entsprechenden Verbänden und dass wir Sorge haben müssen, dass die Regierung da wieder in eine schwierige Lage hineinkommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> antwortet zwar nicht für die Regierung, aber sozusagen als Sachkenner.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, wie ich sehe, sind beide Ohren noch vorhanden. Das kann also ganz so schlimm mit deinem Zitat nicht gemeint sein. Genossen, das erste Besoldungsvereinheitlichungsneuregelungsgesetz ist euch, was wollen wir da noch drüber reden, das ist euch bis auf Heller und Pfennig vorgerechnet worden und auch schriftlich zugegangen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN022" type="comment"><p>Vgl. beispielsweise die beiden Fraktionssitzungen am 3. März 1971, Dok. 55, Dok. 55 A und Dok. 56, anlässlich der zweiten und dritten Beratung des Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts. – Zum Ersten Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern in der Fassung vom 18. März 1971 vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 23, S. 208–232.</p></note></seg> Das ist nachprüfbar, nichts ist an diesen Zahlen zu korrigieren. Wenn die, im öffentlichen Dienst die Lohn- und Gehaltsbelastung höher liegt als die Prozentzahlen, die im Besoldungsgesetz lagen, dann liegt das nicht an diesem Gesetz, sondern zusätzlich an der Ausweitung des öffentlichen Dienstes.</p>
				<p>Aber zu deiner aktuellen Frage. Es liegt kaum in unserem Bereich, Genossen, die zukünftigen Gehaltssteigerungen im öffentlichen Dienst zu beeinflussen. Vorweg geht, ohne dass wir als Fraktion etwas daran tun können, die Tarifverhandlung für die tariffähigen Beschäftigten im öffentlichen Dienst. Diese Frage kann also, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], und damit fühle ich mich hier entlastet, nur an die Regierung gerichtet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Ja, liebe Genossen, ich kann der Deutung, die hier gegeben worden ist, nicht ganz zustimmen, sondern das Problem ist, dass [es] erstens bisher nicht üblich war mitzuzählen die Überhänge aus dem vergangenen Jahr, einmal das, was im vergangenen Jahr für dieses beschlossen ist, zweitens was rüberreicht, das sind zum Beispiel für dieses Jahr schon wieder 2,4 Prozent, soweit ich das im Kopf habe. Und außerdem muss man sich im öffentlichen Dienst eben daran gewöhnen, dass wir ja zwei Arten von Besoldungserhöhungen haben. Diejenigen über den Tarif linear und dann diese ganzen Verschönerungen, nicht wahr, im Stellenkegel und in der Einstufung der Stellen, nicht wahr, das uns übrigens vor große Probleme stellt, zum Beispiel diese Flut an A 16 nach B 3 Beförderungen für Leute, die dadurch nicht schlauer werden, dass sie etwa 100 Mark mehr kriegen, ist etwas, was man also nur noch mit Ohnmacht sehen kann. Das muss ich auch mal als jemand sagen, der für ein Haus verantwortlich ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wenn ich die Zahlen richtig im Kopf habe, dann ist es eben so, dass das Problem, von dem wir ausgehen, dass wenn wir linear, das ist richtig, was da gesagt worden ist, zusammenzählen ohne Stellenvermehrung mit dem, was das erste Besoldungsordnungsneuregelung an Anpassung, und zwar natürlich an Anpassung an die jeweils höchsten Länderstufen erreicht worden ist, dann kommen wir, glaube ich, für den Bund auf einen Durchschnitt von 15 Prozent, der steigert sich dann über Bundeswehr und Bahn und Post, Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] ist da, ich glaube, es ist so, bei der Post waren es, Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>], fast 20 Prozent. Das sind die Zahlen, von denen man ja wohl insgesamt ausgehen soll. Wir haben übrigens neulich sehr interessante Gespräche mit Gewerkschaften aus dem gewerblichen Bereich gehabt, die ihrerseits darauf hingewiesen haben, dass hier ja zwei Arten von Tarifverhandlungen im öffentlichen Dienst stattfinden, denn diese Art von Durchstufen nach A 16 für B 3 gibt’s bei der IG Metall eben halt nicht.</p>
				<p>Die Behauptung, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> schon Zahlen genannt hätte gegenüber den Gewerkschaften, dem Beamtenverband, ist auch mir zu Ohren gekommen. Wir haben neulich in einem Gespräch mit dem Kanzler ihn daraufhin gefragt – und ich kann das hier wiedergeben, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gesagt hat, er hat mit niemandem über irgendeine Zahl gesprochen und er wird das auch nicht tun, bevor in der Regierung darüber gesprochen worden ist. Die erste Gesprächsrunde hat stattgefunden. Weitere werden folgen, um die Tarifrunde vorzubereiten. Aber ich bin wirklich der Meinung, wir sollten, auch wenn man die steigenden Personalkosten und die nicht in diesem Sinne unerwünscht steigenden Investitionsmittel ansieht, die steigen zwar noch, aber wir würden sie gerne mehr steigen sehen, dies Problem wirklich nicht verniedlichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Weitere Fragen? Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Da keine weiteren Fragen sind, möchte ich den Vorstand fragen, ob es nicht möglich wäre zur Vereinfachung der Geschichte, nachdem wir vor etwa vier Wochen aufgefordert waren, auf roten Zettel uns zu bewerben, falls wir interessiert sind am Bundesparteitag, ob wir nicht diese Liste haben könnten. Ich wär’ gerne bereit, diejenigen, die nicht im Vorstandsvorschlag enthalten sind, vorzuschlagen. Damit sind sie nicht gewählt. Also unbesehen werde ich – dann braucht nicht jeder wieder einen Zettel zu nehmen. Denn man weiß ja gar nicht, wer steht zum Vorschlag, wer ist interessiert, wer hat sich beworben.</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lieber Hugo, ich kann mich hier nur an die Fraktionsgeschäftsordnung halten. Und das hab’ ich vorhin offenbar nicht deutlich genug zu erklären versucht, dass wir einen Vorschlag einzureichen, der Fraktion kenntlich zu machen haben, dass dann eine Frist für die Einbringung weiterer Vorschläge zu setzen ist. Die Frist ist bekannt gegeben worden für Donnerstag, 12.00 Uhr, und dass wir am Freitag, nachdem es bestimmt ist, dass es dann der nächste Tag sein soll, die Wahl vornehmen. Daran kann ich nichts ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Wollte ich auch nicht ändern.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Fragen? Wenn keine weiteren Fragen sind, dann können wir wohl jetzt, das, was zur Tagesordnung und dem Ablauf der Plenarsitzungen abgesehen von der Haushaltseinbringung und -debatte zu sagen ist, jetzt noch abklären.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN023" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 19., 20., 21. und 22. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/143, 06/144, 06/145 und 06/146.</p></note></seg> Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, morgen beginnen wir um 9.00 Uhr mit der Abstimmung über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN024" type="comment"><p>Vgl. Anm. 8.</p></note></seg> Das ist, glaube ich, schon besprochen worden 9.00 Uhr mit voller Präsenz. Anschließend die Aussprache über den Haushalt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN025" type="comment"><p>Während der Beratungen zum Finanzplan des Bundes und zum Haushaltsgesetz 1972 gab Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> die Verleihung des Friedensnobelpreises an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bekannt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/144, S. 6288 f.</p></note></seg> Die Punkte, die dort alle eingeschlossen sind, erseht ihr aus der Tagesordnung vom Tagesordnungspunkt 4 a bis 4 i. Zur Sammelübersicht Petitionen wird, glaube ich, wieder kurz geredet werden, ja.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN026" type="comment"><p>Zur Sammelübersicht 27 des Petitionsausschusses vom 8. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2681.</p></note></seg> Zehn Minuten, Walter<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN027" type="comment"><p>Vermutlich ist der Abgeordnete Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschWalter_1961-10-17">Fritsch</name> gemeint, der als ordentliches Mitglied für die SPD-Fraktion im Petitionsausschuss saß.</p></note></seg>, fünf Minuten, ja.</p>
				<p>Dann wollen wir in dieser Woche, das ist allerdings etwas abhängig im zeitlichen Ablauf von der Gestaltung der Haushaltsdebatte, entweder am Donnerstag bis mittags oder am Freitag, den sozialpolitischen Komplex, der noch aussteht, erledigen. Dazu gehören zwei Gesetzentwürfe der CDU/CSU, die Verbesserung der Alterssicherung für Frauen und Kleinstrentner und das 15. Rentenanpassungsgesetz und der Regierungsentwurf des dritten Anpassungsgesetzes zum Bundesversorgungsgesetz mit dem Elternbericht gemeinsam.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN028" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 zur Verbesserung der Alterssicherung für Frauen und Kleinstrentner vgl. BT Drs. 06/2584. – Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 für ein Fünfzehntes Rentenanpassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/2585. – Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 für ein Drittes Gesetz über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/2649.</p></note></seg> Wie wir gehört haben, auch von der CDU gehört haben, wird es zu diesem Rentenkomplex eine Debatte geben, die nicht zuletzt auch in unserem Interesse liegen wird. Ich muss nur noch einmal darauf aufmerksam machen, wir wissen nicht genau, wie lange die Aussprache zum Haushalt dauert. Zunächst war von der CDU/CSU gesagt worden, sie würden nur vier Redner haben und deshalb davon ausgehen, dass bis Mittwochabend die Aussprache beendet sein würde. Ich erhielt dann gestern Abend spät noch eine Nachricht, dass sich in der Fraktionssitzung dort noch andere Redner gemeldet hätten, die sie wohl nicht ignorieren können.</p>
				<p>Das 24. Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichgesetzes wird mit einer Erklärung am Freitag gemacht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN029" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 für ein Vierundzwanzigstes Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes vgl. BT Drs. 06/2664.</p></note></seg>, ebenso die beiden Strafrechtsänderungsgesetze, das 11. und das 13<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN030" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 26. November 1970 für ein Elftes Strafrechtsänderungsgesetz vgl. BT Drs. 06/1478. – Zum Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2722. – Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/146, S. 8401 f. – Zum Entwurf des Bundesrates vom 30. April 1971 für ein Dreizehntes Strafrechtsänderungsgesetz vgl. BT Drs. 06/2139. – Zum Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2722. – Zur zweiten und dritten Beratung des Strafrechtsänderungsgesetzes am 22. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/146, S. 8403–8406.</p></note></seg>. Es soll dazu keine Debatte geben, aber Erklärungen. Es gibt darüber hinaus dann den Waffengesetzgebungskomplex verbunden mit einer Grundgesetzänderung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN031" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 4. Oktober 1971 zur Änderung des Grundgesetzes (Waffenrecht) vgl. BT Drs. 06/2653. Zum Entwurf des Bundesrates vom 7. Oktober 1971 für ein Waffengesetz vgl. BT Drs. 06/2678.</p></note></seg> Weil wir die Übung haben, grundsätzlich Grundgesetzänderungen nicht ohne Debatte in erster Lesung passieren zu lassen, gibt es auch dort dazu Erklärungen. Beim Bundesmeldegesetz stand noch nicht fest, ob es eine Debatte geben würde oder ob wir mit Erklärungen auskommen würden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN032" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1971 über das Meldewesen vgl. BT Drs. 06/2654.</p></note></seg> Wir müssen da also etwas flexibel bleiben. Alle anderen Punkte vom Tagesordnungspunkt 14 bis 23 werden ohne Debatte behandelt oder überwiesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich wollte nur zu den Punkten, die hier summarisch als sozialpolitisch und wahrscheinlich am Donnerstag zu behandeln bezeichnet worden sind – das sind 6, 7, 8 a und b –, sagen, dass, nachdem ursprünglich gesagt worden war, dazu gäbe es Erklärungen der CDU, nunmehr Debatte. Wir haben uns heute Nachmittag in einem Koalitionsgespräch verständigt über noch abzuklärende Einzelpunkte in einem Gesetzentwurf, den die Regierung morgen als Einzelpunkt ihrer Tagesordnung behandelt, Rentenreformgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN033" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 8. Dezember 1971 zur weiteren Reform der gesetz-lichen Rentenversicherung vgl. BT Drs. 06/2916.</p></note></seg>. Das ist das Gesetz, dessen Entwurf wir durch einen Mehrheitsbeschluss im Plenum am 23. Juni gefordert haben, an dem die CDU sich entweder ablehnend oder nicht beteiligt hat, wir werden also in diese Debatte gehen und uns auf diesen Gesetzentwurf mit all den Punkten, die strukturell und was die Einbeziehung der Selbstständigen betrifft, die Kleinrenten betrifft, sauber sagen können, wie die Regierung diesen Beschluss des Bundestages vom 23., nach dieser Debatte damals mit einem Rentenerhöhungsantrag der CDU, wie sie ihm nachgekommen ist. Das wollte ich nur sagen.</p>
				<p>Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>] ist nicht da, weil wir verabredet haben, dass er sich ein wenig darum kümmert, dass alle unsere Genossen sehr bald den vollen Text jetzt einmal für etwas, was noch vorauszusehen ist, Betriebsverfassungsgesetz, bekommen mit sämtlichen Verbesserungen und Änderungen und nicht nur in dem, was in wiederholten Koalitionsgesprächen der letzten Wochen jeweils abgemacht worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN034" type="comment"><p>Zum Betriebsverfassungsgesetz vgl. die Fraktionssitzung am 9. Februar 1971, Dok. 52 und Dok. 52 A, jeweils SVP D.</p></note></seg> Das heißt, die machen jetzt auch den Text der Drucksache, die ins Plenum geht, weil im Ausschuss die Sache abgeschlossen ist. Aus diesem Grund kann er und soll er nicht hier sein. Wird das Wort gewünscht zu diesen Punkten? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Meine Frage zur Klarstellung, ob auch zum 3. Anpassungsgesetz eine Diskussion morgen stattfinden oder übermorgen stattfinden wird oder nur zu den Gesetzentwürfen der CDU/CSU?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das wird hier summa summarum gemacht und wir sagen summa summarum unsere Meinung zu dem [Gesetzentwurf] der CDU. Ursprünglich hatte sie gesagt Erklärungen. Da haben wir gesagt auch Erklärungen. Da können wir genau sagen, was wir mit dem Beschluss gemacht haben, und wenn sie jetzt sagen Debatte, dann kriegen sie eben den Bescheid in der Form von einer Debatte zu all diesen Punkten. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>], darf ich mich danach erkundigen, wie sieht es auch mit der dritten Lesung über das Gesetz Stiftung behindertes Kind?<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN035" type="comment"><p>Vgl. zur Stiftung für das behinderte Kind die Ausführungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> in der Fraktionssitzung am 17. Juni 1971, Dok. 66 A, SVP B.</p></note></seg> Denn ich war bestrebt, das auch nach Möglichkeit noch schnell doch auf die Tagesordnung zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Also wegen des Gesetzentwurfs über die Errichtung eines Hilfswerks für behinderte Kinder findet am Donnerstag ein interfraktionelles Gespräch statt unter der Leitung des Bundesjustizministers, und wir hoffen dort zu einer Einigung zu kommen. Und im Anschluss daran wird ein Gespräch mit den Treuhändern der 100 Millionen [D-Mark] stattfinden, denn der schönste Gesetzentwurf würde nichts nutzen, wenn wir die 100 Millionen [D-Mark] der Treuhänder nicht bekämen. Wir hoffen, dass wir, nachdem wir hier den Treuhändern und den Eltern der Contergan geschädigten Kinder wiederum ein Stück auf dem Weg ihrer Forderungen entgegengekommen sind, dass wir dann die Zustimmung bekommen, auch die 100 Millionen [D-Mark] zu bekommen, sodass dann in der übernächsten Woche der Gesetzentwurf verabschiedet werden könnte, denn die interfraktionellen Anträge müssten von der Fraktion beschlossen werden. Dazu hätten wir bis Freitag die Möglichkeit nicht mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, dann wollte ich nur noch eine Mitteilung machen, weil uns dann verbleibt jener Teil der Fraktionssitzung, den wir anschließen wollen an die Plenarsitzung, nämlich Haushaltsdebatte.</p>
				<p>Es ist in der vorigen Sitzung von Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> ein Schreiben an die Mitglieder der Fraktion verteilt oder in die Fächer gelegt worden, die Zeitschrift der Arbeitsgemeinschaft für Selbstständige, »Bilanz« betreffend. Ich hatte versprochen, {…} zu machen, aber als ich das das letzte Mal hätte machen können, war die Fraktion schwächer besucht als heute, und so will ich jetzt nachholen, dass man die Bitte prüft, die damit verbunden ist, nämlich Bestellungen für dieses Blatt und eine möglichst gezielte Verbreitung im Wahlkreis oder unter solchen Kreisen, die dafür interessiert werden können, vorzunehmen. Bezieht sich also auf die »Bilanz«, die Zeitschrift, [die] alle zwei Monate kommt, der Arbeitsgemeinschaft für Selbstständige. Dann, Genossinnen und Genossen, können wir jetzt schließen. Ich bitte möglichst rasch nach der Plenarsitzung wieder zusammenzukommen, damit die, die sich dann noch intensiver vorbereiten müssen, mehr Zeit haben, als wenn wir später anfangen könnten.</p>
				<p>{…}<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN036" type="comment"><p>Unterbrechung der Fraktionssitzung aufgrund der Haushaltsdebatte im Bundestag.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…} Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> das Wort gebe zu einer Bemerkung [von] Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, den Tagesordnungspunkt Haushalt und die zugehörigen Unterpunkte betreffend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossen, ich erhalte gerade eine Information von der CDU, dass der Punkt 4 g, das ist Beratung des möglichen Berichts des Haushaltsbeschlusses über den von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entschließungsantrag zur dritten Beratung des Entwurf des Haushaltsgesetzes 1971, Einzelplan 10, also Landwirte, dass darüber im Ausschuss keine Einmütigkeit bestand und dass dazu speziell geredet werden muss von der CDU, und zwar eine etwa zehnminütige Erklärung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN037" type="comment"><p>Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 8. Juni 1971 zum Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU über die Beobachtung des Absatzes der Weinernte 1970, die Weinmosterwartung für 1971 sowie die Fragen der Lagerung vgl. BT Drs. 06/2305. – Zu den Entschließungsanträgen der CDU/CSU-Fraktion vom 9. Februar 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/102, S. 5987, Umdruck 142 und Umdruck 143. – Der Bericht des Haushaltsausschusses wurde in der Bundestagssitzung am 21. Oktober 1971 diskutiert. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/145, S. 8312–8352.</p></note></seg> Ich möchte darauf aufmerksam machen, dass wir uns darauf präparieren. Zu gleicher Zeit habe ich die Frage, wahrscheinlich ist doch damit auch ein Ausschussantrag verbunden, der dann also kontrovers abgestimmt wird. Das würde also heißen, dass wir eine kontroverse Abstimmung bekommen am Schluss der Haushaltsdebatte, denn diese Punkte werden dann ja am Ende erst abgestimmt werden. Ich muss darauf aufmerksam machen. Die CDU hat dann ferner noch mitgeteilt, dass sie darum bittet, das Bundesmeldegesetz für Freitag abzusetzen, weil damit doch wohl mehrere Wortmeldungen von ihnen verbunden sein würden, und ich habe keine Bedenken dagegen gehabt. Außerdem soll zu dem Komplex Waffengesetzgebung nun doch nicht debattiert werden. Wir waren ursprünglich nicht auf eine Debatte versessen, sodass, ich glaube, ich zusagen konnte, dass wir das auch ohne Debatte bewältigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann hat Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Rede von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> konnte bei der finanzpolitischen Situation, in der die Bundesrepublik schwebt, natürlich kein Hochgesang sein. Sie war nüchtern und realistisch und ich möchte sagen, dafür sollten wir Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> recht herzlich danken.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN038" type="comment"><p>Zur Bundestagssitzung und zur Rede von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> am 19. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/143, S. 8211–8219.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir haben die Rede morgen, so nehme ich an, auf den Pulten liegen. Das haben wir also heute hier nun gehört und wir haben auch bisher schon die Dokumentation des Bundesfinanzministeriums zum Haushalt gehabt. Wir haben eine Ausarbeitung des Arbeitskreis V, Haushalt und Finanzen, den Genossen zur Verfügung gestellt. Also insofern, glaube ich, ist eine gewisse Information gegeben. Ich möchte auch daran erinnern, dass unmittelbar nach dem Kabinettsbeschluss der Bundeskanzler selber hier über den Haushalt gesprochen hat, besonders die Risiken angesprochen hat, die in diesem Haushalt liegen und die ja noch im Rahmen der Etatberatung bereinigt werden müssen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN039" type="comment"><p>Zu den Äußerungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. die Fraktionssitzung am 21. September 1971, Dok. 69 und Dok. 69 A, jeweils SVP A.</p></note></seg> Es stehen also morgen zur Debatte in der Auseinandersetzung, das weiß jeder, der Bundeshaushalt ’72, der Kann-Haushalt, der Eventual-Haushalt und die Finanzplanung ’71 bis ’75.</p>
				<p>Unsere Aufgabe sollte es morgen sein, so meine ich, jetzt ganz schlagwortartig dargestellt, diese Politik in Zahlen zu vertreten von allen Sprechern unserer Seite, die Angriffe der Opposition zu begegnen. Und, Freunde, da es gerade die Halbzeitbilanz ist, sollten wir wesentliche Positionen aus der Reformpolitik durch die Redner darstellen lassen, damit also hier klar und deutlich gemacht wird, dass in dieser Halbzeit Wesentliches geschehen ist. Man kann das nicht oft genug nach draußen hin immer wieder vortragen. Das würde ich also dringend bitten, dass das geschieht. Ich will jetzt nicht darauf eingehen, was eventuell alles morgen punktuell vonseiten der Opposition gesagt wird oder was wir punktuell im Einzelnen hervorheben werden. Das, glaube ich, ergibt sich aus der Situation von morgen, aber was punktuell ist hier, das werden ja die einzelnen Redner selbst aus der Situation des Haushaltes darstellen in ihren Ausführungen.</p>
				<p>Von uns aus, Freunde, ist es so, dass wir hier aus dem Arbeitskreis von Finanzen und Wirtschaft folgendes – sagen wir mal rein von der Rednerseite – folgende Genossen vorschlagen. Erstens einmal, dass der Genosse Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> nun hier gegenüber dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> seine besonderen Ausführungen macht. Dann haben wir, dass hier dann weiterhin besonders in währungspolitischen Fragen Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> spricht, dann meine Person in Bezug auf den Haushalt, die Struktur und die Führung dieses Haushaltes, dann eventuell noch notwendig Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> im Gegenpart zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und dann von uns aus der Fraktionsvorsitzende Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eventuell in der Schlussdebatte dann doch seine Ausführungen macht. Denn auf der anderen Seite wird erscheinen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Nun ist vorhin schon gesagt worden, dass noch einige andere Redner angekündigt sind vonseiten der CDU/CSU, aber wie gesagt, da sollte man sich flexibel darauf einstellen. Vonseiten der FDP wird gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nun sprechen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> und in der sogenannten Runde, die also jetzt mit dem Fraktionsvorsitzenden Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>Das ist im Augenblick, sagen wir einmal, die Anzahl und die Namen der Redner, die also da vorgesehen sind. Wir haben im Arbeitskreis Wirtschaft und Finanzen noch eine Reihe von Genossinnen und Genossen gebeten, sie sollten doch dann sich zur Verfügung stellen, wenn punktuell zu den einen oder anderen Fragen Stellung genommen werden muss. Ich möchte sie hier nicht aufzählen, weil das dann so aussehen würde, als ob wir eine Mammutdebatte da heraufbeschwören würden. Nur sollten die Genossen, die da in dem Arbeitskreis genannt worden sind, sich zur Verfügung halten. Und eine letzte Bitte an die Fraktion ist, dass in Absprache mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und mir dann die verschiedenen Genossinnen und Genossen eingesetzt werden je nach der gegebenen Situation. Ich möchte nämlich unbedingt verhindern, dass dann so Andrang kommt, ich möchte dazu Stellung nehmen und wir sollten doch ein bisschen Taktik und Strategie verwenden bei dieser Auseinandersetzung. Ich bitte also vor allen Dingen das Letztere mit zu genehmigen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dank Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>. Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden mit den hier Genannten, die morgen in die Bütt gehen und auch mit den Dispositionen, die Max [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>] am Schluss noch genannt hat? Das sind ja eine ganze Reihe von Genossen, die da einiges dazu tun können und auch tun wollen. Worauf es ankommt, ist, die richtige, jeweils richtige Platzierung zustande zu bringen. Ja, wenn das Wort nicht gewünscht wird, dann kann ich diesen Punkt als abgeschlossen bezeichnen. Ich erinnere aber daran, dass wir morgen beginnen bei höchstmöglicher Präsenz mit dem Bericht über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses und den dazugehörigen Abstimmungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hatte in der vorigen Fraktionssitzung, die wir am Donnerstag aus gegebenem Anlass einberufen hatten, mir erlaubt, auf eine damals in Umlauf befindliche Umfrage der Bonner »Stern«-Redaktion hinzuweisen, ohne damit zu sagen, man müsse oder solle sich so oder so dazu verhalten. Ich hatte gesagt, dass ich der Fraktion, wenn sie es wünscht, einiges zu den im Zusammenhang mit der Einberufung des Untersuchungsausschusses und den eigentümlichen Stockungen bis zu seiner Konstituierung und in Bezug auf Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, der zwar nicht im Text, der die Einberufung des Untersuchungsausschusses verlangt, aber nebenher und ganz gezielt genannt worden ist und genannt wird, sagen möchte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN040" type="comment"><p>Zum Auftrag eines Untersuchungsausschusses über die Fluggesellschaft Paninternational und dem damit verbundenen Vorwurf gegen den Parlamentarischen Geschäftsführer der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, vgl. die Fraktionssitzung am 14. Oktober 1971, Dok. 73 und Dok. 73 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Das möchte ich jetzt tun. Ich hoffe, dass die Genossinnen und Genossen Gelegenheit gehabt und genommen haben, meine, wie ich in der Fraktionssitzung am 14. Oktober sagte, ganz unter meinen eigenen Verantwortung als Fraktionsvorsitzender in Person im Pressedienst der SPD dargelegten Auffassungen zur Kenntnis genommen haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN041" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Die Stunde des Untersuchungsausschusses«; Sozialdemokratischer Pressedienst, Nr. 197 vom 14. Oktober 1971, S. 1 f., online.</p></note></seg> Ich will sie nicht wiederholen oder auf sie jetzt zurückkommen. Ergäbe sich eine Notwendigkeit durch Fragen, dann wäre das wohl einfacher.</p>
				<p>Was die Ausschusskonstituierung betrifft, so hat mir unter dem 14. Oktober der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ausführlich brieflich dargelegt, dass ihm daran liege, zu dem Schreiben, das ich an den Präsidenten des Deutschen Bundestages wegen der Verzögerung der Konstituierung gerichtet hatte, noch einiges klarstellen, nämlich die Behauptung, eine frühere Konstituierung des Ausschusses sei nicht möglich gewesen, weil die FDP-Fraktion nicht rechtzeitig ihre Mitglieder im Untersuchungsausschuss benannt hätte, ist falsch. Schon am 30. September 1971 wurde im Büro des Direktors des Deutschen Bundestages durch einen Amtsboten die schriftliche Benennung des ordentlich und des stellvertretenden Mitglieds der FDP-Fraktion abgegeben. Wie inzwischen festgestellt worden ist, lautet der Eingangsstempel 30. 9. ’71, 17.22 Uhr. Ich wiederhole das so laut, weil ich die Hoffnung hege, dass unsere Vizepräsidenten vielleicht einmal nachsehen lassen, was dort eigentlich in der Verwaltung des Bundestages los ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Nach meinen weiteren Feststellungen hat die Registratur, so schreibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, des Präsidenten den Eingang unter dem 5. 10. ’71 registriert und weitergeleitet an die zuständige Abteilung. Nach meinen Erkundigungen ist sie dann von dem zuständigen Herrn der Bundestagsverwaltung am 8. 10. ’71 geholt worden, weil er mittlerweile unsere Fotokopie erhalten hatte. Wir wurden erst auf diese Tatbestände aufmerksam, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> beim Pressesprecher meiner Fraktion, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>, Rücksprache hielt, ob die Behauptung zutreffe, wir hätten noch keine Meldung abgegeben. Aus dieser Rekonstruktion, so setzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fort, wird deutlich, dass der Geschäftsgang innerhalb der Bundestagsverwaltung offensichtlich sehr viel schleppender geworden ist, als es vor der Umorganisation der Fall war. Und er schließt, dass er den Vorgang zum Anlasse nehmen werde, seine Fraktionskollegen im Ältestenrat und im Präsidium des Deutschen Bundestages zu bitten, sich erneut mit dem Arbeitsablauf der Verwaltung des Deutschen Bundestages zu befassen. Das zu dieser eigentümlichen und – ich habe das noch nie erlebt bei einem Untersuchungsausschuss – so besonders schleppenden Konstituierung eines Untersuchungsausschusses, zu dem wir jedenfalls an demselben Abend, an dem uns bekannt wurde, dass die Bundestagsfraktion der CDU/CSU die Einberufung eines solchen Ausschusses mit der und der Begründung verlange, durch ein Mitglied unserer Fraktion, nämlich den stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, dem Fraktionsgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">[Baron von]Wrangel</name> haben mitteilen lassen, dass wir dann für eine schnellstmögliche Einberufung beziehungsweise Benennung der Mitglieder und Konstituierung uns einsetzen. Das ist zur Kenntnis genommen worden.</p>
				<p>Ich habe am 1. Oktober dem Geschäftsführer Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gesagt, dass wir unserer Mitglieder zu benennen beschlossen hätten und dass wir das auch sagen würden in der Sitzung, die gleich beginnen werde. Und dann sagte er mir, dann könnte er sofort in der sitzungsfreien Woche die Konstituierung machen. Hier sind also Dinge durcheinandergegangen, die auf jeden Fall nicht uns angelastet werden können und dürfen.</p>
				<p>Die Erklärungen, die herausgegangen sind, sind zugänglich. Ich nenne sie nur. Das war nach diesem Mündlichen, das Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> besorgt hat, schriftlich Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> am selben 28., am 29. die Veröffentlichung eines Briefwechsels hin und her, der ja auch öffentlich Abgeordneten zugänglich sein würde. Das beginnt mit einem Schreiben des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vom 9. September an den Bundesminister, setzt sich fort mit einem Fernschreiben desselben Tages <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> an Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, wird weiter fortgesetzt am 13. September durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> an Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, wird umgekehrt in der Beantwortung wieder fortgesetzt durch ein Schreiben Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vom 15. und so weiter bis zu jenem letzten Schreiben, das in dieser Reihe angeführt ist, in dem auch Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> deutlich gemacht hat, dass er in seinem Fernschreiben vom 9., also einem der ersten, sich darauf beschränkt hätte, über das Ergebnis der Untersuchungen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, also über das Ergebnis der Untersuchung zu unterrichten, die sich auf sachwidrige Einflussnahmen, die da erwähnt worden sind, bezogen hätten. Nun am 29. hat, und das ist von mir am 14. gesagt und auch erklärt worden, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> in einer von der Fraktionspressestelle verbreiteten Erklärung zu dem Gerücht Stellung genommen, dass der Parlamentarische Geschäftsführer unserer Fraktion einen Beratervertrag mit der Fluggesellschaft Paninternational habe, und er habe auch zugunsten dieser Firma beim Bundesverkehrsministerium und beim Luftfahrtbundesamt in Flugsicherheitsfragen interveniert.</p>
				<p>Am 1., wie gesagt, bei der Begründung des Antrages, den die Fraktion der CDU/CSU gestellt hat, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> eine Bemerkung gemacht, ihnen liege nichts daran, einem Kollegen etwas am Zeug zu flicken oder so ähnlich.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN042" type="comment"><p>Zum Redebeitrag des CDU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> in der Bundestagssitzung am 1. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/139, S. 8041 f.</p></note></seg> Ich bin darauf nicht eingegangen, weil ich nicht eine Methode nicht fördern helfen möchte, die in diesem Fall zur Anlage des ganzen Manövers gehört, nämlich dass der, der diese Untersuchung in Gang zu bringen sich anheischig gemacht hat, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit seinen Schreiben, selbst niemals einen entsprechenden Namen genannt oder auch nur umschrieben hat, dass aber sozusagen nach einem Schritt des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> entsprechende Fragen und Andeutungen von anderen gemacht worden sind. Die Annahme dürfte nicht falsch sein, dass hier kombiniert vorgegangen worden ist, so auch insbesondere mit jenem Dienst, von dem es heißt, der unter dem Titel »Aus erster Hand« erscheint, Exklusivinformationen aus Politik, Wirtschaft und Kultur. Eine Information Nr. 360, auf die ich seinerzeit am 1. Oktober in der Fraktionssitzung früh vor der Plenarsitzung kurz hingewiesen hatte. Nun ist daraus eine veritable Kampagne gemacht worden, zu der ich, hier komme ich noch mal auf meine eigenen Ausführung im Pressedienst vom 14. Oktober zurück, mich geäußert habe.</p>
				<p>Ich habe Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gebeten, sich so zu verhalten, dass er Auskünfte über das hinaus, was er, als ihn zwei Leute von der »Stern«-Redaktion zu Hause aufgesucht und mit Papieren konfrontiert haben, die eigentümlichen Charakters sind, gesagt hat, weitere Auskünfte der Presse und anderen Leuten nicht geben möge, sondern sich darauf zu beziehen hätte, dass er im Untersuchungsausschuss Gelegenheit haben und suchen wolle, zu Behauptungen Stellung zu nehmen und Fragen zu beantworten beziehungsweise klären zu helfen. Ich erlaube mir die Bemerkung, wenn es wahr ist, dass das Bundesministerium für Verkehr und die ihm anvertrauten und unterstellten Behörden – und sie werden das ja im Untersuchungsausschuss, nachdem sie jetzt die Akten übergeben haben, auch in Rede und Antwort darlegen – keine Unterlassungen oder Verhaltensweisen, die unter Missachtung von Vorschriften und Bestimmungen gemacht worden sind, zu verantworten hat oder ihm nachgesagt werden können, nachgewiesen werden können, dann muss ja wohl das, was mit dem Gerede über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> im Anschluss an das Flugzeugunglück geschehen ist und worüber auch einige in der ihnen eigenen Weise geschrieben haben, nicht stimmen können, nämlich dass Einflussnahmen von ihm zu dem geführt haben, was in dem von mir vorhin erwähnten einen Antwortschreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> als auf sachwidrige Einflussnahme bezogen bezeichnet werden kann. Aber wie gesagt, keiner will und keiner soll und im Grunde genommen auch keiner dürfte dem Untersuchungsausschuss vorgreifen. Woran mir liegt, auch mit diesen Mitteilungen, ist, dass hier nicht vor dem Untersuchungsausschuss, am Rande des Untersuchungsausschusses ein Versuch glücken könnte, ihm Vorschub geleistet werden könnte, den öffentlichen Eindruck zu erwecken und nicht nur das, sondern einen, den man sich aus anderen Gründen aufs Korn genommen hat, um im Jargon zu sprechen, fertig zu machen. Darum geht es offensichtlich dem, der diese Kampagne so angelegt hat.</p>
				<p>Es gibt eine ganze Reihe von Äußerungen und auch von Briefen. Darunter auch solche, die besorgt fragen, ob denn die sozialdemokratische Bundestagsfraktion sehe, was hier versucht werde und wie hier eines ihrer Mitglieder, einer ihrer Parlamentarischen Geschäftsführer um seinen Ruf gebracht werden soll und damit etwas an der sozialdemokratischen Fraktion und Partei hängen oder mehr als hängen bleiben soll. Ich will mich jetzt nicht in solchen Briefen verlieren. Ich will nur folgendes sagen: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ist von mir nach einigen Bemerkungen, die mir am 16. September gemacht worden sind, über diese Bemerkungen informiert worden und hat Gelegenheit gesucht, dem Bundesminister für Verkehr und – weil dieser zu der Zeit nicht anwesend sein konnte – dessen Staatssekretär gegenüber sich zu äußern zu diesen eigentümlichen Bemerkungen. Ich habe Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> damals gebeten, vorsichtig zu sein und auf keine, in keine Falle zu gehen.</p>
				<p>Es gibt zwei Geschichten, das ist die Geschichte des »Stern« und das ist die Geschichte des »Spiegel«.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN043" type="comment"><p>Zu dem Artikel »Wofür bekam Karl Wienand Geld?« vgl. »Stern«, Nr. 34 vom 17. Oktober 1971, S. 210–212. Zu dem Artikel »Zwischen zwei Männern« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 43 vom 18. Oktober 1971, S. 102.</p></note></seg> Im Fall des »Spiegel« habe ich leider Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>] sagen müssen, dass ich bedauere, dass er diese beiden Herren, die auf dem Wege waren, nicht ebenso entschieden wie höflich gebeten hat, wieder umzukehren und nicht nun auch eine Geschichte oder Fragen, die zu einer Geschichte gehören, zu stellen oder auf Antworten zu rechnen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sieht das ein und hat mir gesagt, er wolle einen solchen Fehler künftig zu vermeiden versuchen. Ja nun, einfach ist die Lage nicht. Ich habe ihm das auch in aller Deutlichkeit gesagt. Wie er sich damit selbst und wie er damit ja selbst schadet und nicht nur [sich] selbst als Person, sondern – auch ohne es zu wollen, ja gerade indem er das nicht will – anderen, die gegen ihn eine hintergründige Kampagne anzuzetteln begonnen haben, praktisch gelegentlich einen Brocken zum weiterkauen gibt.</p>
				<p>Das war alles, was ich zunächst sagen wollte. Ich nehme an, es werden Fragen oder Bemerkungen dazu gemacht, und ich bitte diejenigen, die das tun wollen, sich zu Wort zu melden. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ihr habt, wenigstens einige von euch, den »Spiegel« gelesen. Ich war sehr erstaunt darüber, was hinsichtlich meiner Person dort stand.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN044" type="comment"><p>Das Nachrichtenmagazin »Der Spiegel« zitierte den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> mit Blick auf die Anschul-digungen gegen den Parlamentarischen Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> mit den Worten »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> muss menschlich sehr enttäuscht sein«. Vgl. den Artikel »Zwischen zwei Männern«; »Der Spiegel«, Nr. 43 vom 18. Oktober 1971, S. 102.</p></note></seg> Ich hab’ dem »Spiegel« am Montag einen Brief geschrieben, denn diese Bemerkung ist frei erfunden. Ich kann nur warnen davor, überhaupt noch mit diesen Organen zu reden. Es wird einem das Wort im Munde rumgedreht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wenn ich eine weitere Bemerkung hinzufügen darf. Als der »Spiegel« vor einigen Wochen einen Artikel über Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schrieb<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN045" type="comment"><p>Zu dem Artikel »Klasse Junge«, in dem auch das Verhältnis des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zum Parlamentarischen Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> thematisiert wurde, vgl. »Der Spiegel«, Nr. 39 vom 20. September 1971, S. 62 f.</p></note></seg>, hat man bereits damals versucht, durch wirklich fortlaufend miese Fragen mir entsprechende Äußerungen zu entlocken. Bereits damals ist der Versuch gemacht worden, hier etwas zu konstruieren, was jetzt erneut gemacht wurde, indem behauptet wurde, ich wäre eine Art Rivale zu Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>. Mir tut das leid, dass das so passiert ist. Ich rede mit diesen Leuten jetzt nicht mehr, weil man davon ausgehen muss, dass sie von vornherein uns übel meinen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lieber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>], ich will dich nicht beschulmeistern. Das liegt mir ja nicht. Aber so schön der Vorsatz ist, den hält praktisch keiner durch.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Nur recht hast du, recht hast du, dass man wissen muss, dass das, was einer sagt, keineswegs so, wie er es sagt, wiedergegeben wird. Das trifft allerdings, nein, ich will mich jeden weiteren Kommentars enthalten, worauf das weniger zutrifft. Aber ich wollte bei der Gelegenheit sagen, es haben mir einige Genossen gesagt, ob sie zum Beispiel zur »Stern«-Geschichte nicht etwas und ob wir einiges verbreiten sollen. Ich habe davon abzuraten. Abgesehen von dem, was jemand, der zitiert wird, falls er sich die Mühe macht, direkt an diese illustren Redaktionen schreibt. Das ist in Ordnung und dass er auch wieder mahnt, weshalb das nicht kommt, ist auch völlig in Ordnung. Das soll man auch gelegentlich einmal brauchen, weil in der Regel, nicht immer, aber in der Regel solche Richtigstellungen nicht gebracht oder verkürzt gebracht werden. Aber wir wollen ja keinen totalen Krieg mit allen Journalisten, gleichgültig welchen mehr oder weniger regierungsfreundlichen Organen sie angehören. Die beiden hier genannten sind nach ihrer eigenen Auskunft sehr regierungsfreundlich und das merkt man ja. Sie hacken zurzeit nur auf uns herum, die wir nicht zur Regierung gehören. Das ist eine ganz gesunde Arbeitsteilung, die wir wohl aushalten werden.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Ich meine, was Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>] meint, ist mir klar. Nur sollte niemand ein schlechtes Gewissen haben, wenn er von jemand angesprochen wird und ihm doch mal was sagt und wenn das auch der Götz [von Berlichingen] ist – ich meine das Götz-Zitat – oder so. Das rate ich nicht, weil das wird dann bestimmt zitiert, nicht.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Und noch in Beziehung vielleicht zur Strafrechtsreform gebracht und so weiter.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Aber ich wollt’s nur gesagt haben. Zum Beispiel der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> hat mit Recht in einer ganzen Reihe von Punkten gegen infame und dumme Behauptungen in der »Stern«-Geschichte sich geäußert.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-19-t1700_WN_FN046" type="comment"><p>Der »Stern« berichtete im Zusammenhang mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Affäre, dass der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> zeitweilig einen Beratervertrag der Firma Nixdorf hatte. Vgl. den Artikel »Wofür bekam Karl Wienand Geld?«; »Stern«, Nr. 34 vom 17. Oktober 1971, S. 210–212.</p></note></seg> Andererseits lasst uns nicht ertrinken im Wust von uns selbst nun über solche Richtigstellungen zu verbreitenden Papieren. Wir kommen sonst gar nicht zu dem, was wir machen wollen. Ich kann auch keine Verhaltensregel geben, weil ich bin sowieso in der Beziehung einschlägig in einem schlechten Ruf. Aber ich würde nichts dagegen haben, wenn man von mir sagte, dass ich dazu riete, man soll das nicht so tragisch nehmen, was die Herren schreiben, und an bestimmten Punkten es ernst nehmen, dass sie es merken, warum man bestimmte Dinge ernst nimmt. Aber das muss man jeweils abmessen. Sind andere Fragen oder Wortmeldungen?</p>
				<p>Was den Untersuchungsausschuss betrifft, so ist ja inzwischen mitgeteilt, dass der Streit oder die ursprüngliche Nichtverständigungsmöglichkeit über die Benennung des Berichterstatters dadurch aufgehoben worden ist, dass man zweie nennt, also einen Mitberichterstatter. Das ist also Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> und als Mitberichterstatter der von der CDU. Im Übrigen werden wir sehen. Wird das Wort noch gewünscht? Bitte? Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich setz’ voraus, dass wir jetzt auch andere Probleme ansprechen können unter Punkt Verschiedenes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, aber ich wollte nur dann erst abgeschlossen haben, falls hierzu noch Fragen sind oder Bemerkungen sind. Wenn da keine sind, dann übrige Punkte, Verschiedenes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, uns liegt ja heute hier die recht interessante Zeitschrift der Jusos vor. Oben in der Überschrift heißt es denn ja: Zeitschrift der Jungsozialisten in der SPD. Den SPD-Vorsitzenden haben wir unter uns. Ich möchte zunächst einmal feststellen, dass ich es recht geschmacklos halte, auf der Titelseite den Ministerpräsidenten, einen SPD-Genossen, als Esel im Grunde darzustellen. Und wer sich die Rückseite ansieht, der muss doch erhebliche Bedenken bekommen, ob wir so etwas noch finanzieren können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, da wird also erwartet – ja, das geht nicht ums Lesen, sondern ums Sehen, denn es ging ja um Bilder.</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>Er kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ja, ich war überrascht durch die Frage, weil ich das Ding nicht gesehen hatte. Ich kann im Moment nichts anderes sagen als das, dass das natürlich auf die Tagesordnung der nächsten Präsidiumssitzung kommen muss.</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fragen, ob dazu Bundesmittel verwendet worden sind?</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Sind andere Fragen? Keine.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
