<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 115</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung der SPD am Dienstag, dem 20. Juni 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 20. Juni 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-06-20"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[115.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 115. Überschrift: »Protokoll der Fraktionssitzung der SPD am Dienstag, dem 20. Juni 1972«. Zeit: 15.15-18.30 Uhr. Vorsitz: Wehner. Protokoll: Sommer. Datum der Niederschrift: 25. Juli 1972.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-06-20-t1515_EP_div_SVP-1">
A. TOP 1: Informationen (Botschafteraustausch mit Polen; Zwischenbericht zu 1 000 Tage sozial-liberale Koalition).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-06-20-t1515_EP_div_SVP-2">
B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Zweite und dritte Beratung CDU/CSU-Entwurf Spar-Prämiengesetz. – TOP 4: Zweite und dritte Beratung Außensteuergesetz. – TOP 5: Bericht des Ausschusses für Arbeit über den Stand der Beratungen des CDU/CSU-Entwurfes eines 15. Rentenanpassungsgesetz. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Krankenversicherung für Landwirte. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung Altershilfe für Landwirte. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung Viertes Anpassungsgesetz (KOV). – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Gesetzes betr. Ziviler Ersatzdienst. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung gewerbsmäßige Arbeitnehmerüberlassung. – TOP 11: Zweite und dritte Beratung 25. Lastenausgleichsgesetz. – TOP 12: Zweite und dritte Beratung Stiftung für Vertriebene. – TOP 13: Zweite und dritte Beratung Tierschutzgesetz. – TOP 14: Zweite und dritte Beratung EWG-Beitrittsgesetz. – TOP 15: Zweite und dritte Beratung Waffengesetz. – TOP 16: Zweite und dritte Beratung Bundesgrenzschutzgesetz. – TOP 17: Zweite und dritte Beratung Verfassungsschutzänderungsgesetz, Zweite und dritte Beratung GG-Änderungen betr. Waffengesetz, Verfassungsschutzänderungsgesetz und Bundesgrenzschutzgesetz. – TOP 18: Zweite und dritte Beratung Änderung der Strafprozessordnung (Haftrecht). – TOP 19: Regierungserklärung zur Sicherheitspolitik. – TOP 20: Zweite und dritte Beratung Artikelgesetz (Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften). – TOP 21: Bericht des Verteidigungsausschusses über den Bericht des Wehrbeauftragten. – TOP 22: Zweite und dritte Beratung Wehrdisziplinarrecht.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-06-20-t1515_EP_div_SVP-3">
C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 23: Kleine Anfrage Strukturpolitik. – TOP 24: Kleine Anfrage betr. Wildsperrzäune. – TOP 25: Änderung des Schlusstermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft im Land Berlin. – TOP 26: Gesetz zur Verbesserung der Leistungen in der gesetzlichen Krankenversicherung. – Sonstiges: TOP 27: Ausschussumbesetzungen. – TOP 28: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung gedenkt die Fraktion des verstorbenen Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenWerner_1953-10-06">Hansen</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Der ehemalige Bundestagsabgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenWerner_1953-10-06">Hansen</name> starb am 15. Juni 1972.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 1 der Tagesordnung: Informationen</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> fragt die Bundesregierung, bezugnehmend auf die Rede des polnischen Außenministers in Wien<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Der polnische Außenminister Stefan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> hielt sich vom 12. bis zum 15. Juni 1972 zu einem offiziellen Besuch in Österreich auf. Vgl. AdG 1972, S. 17158 f.</p></note></seg>, ob der Botschafteraustausch mit Polen im Herbst stattfinde. Er sehe in diesem Zusammenhang zwei Probleme: 1. Lassen sich die Schwierigkeiten, die aus der Regelung des Art. 116 Grundgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Der entsprechende Artikel des Grundgesetzes regelte, wer als Deutscher im Sinne des Grundgesetzes zu gelten hatte. Territorial bezog sich der Artikel auf das Gebiet des Deutschen Reiches gemäß dem Stand vom 31. Dezember 1937, das heißt auch Personen in Gebieten, die inzwischen zu Polen gehörten, fielen darunter.</p></note></seg> entstehen, beseitigen? 2. Wann erfolgt die Wiedergutmachung für die Opfer medizinischer Versuche im Konzentrationslager Ravensbrück?</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> möchte weiterhin wissen, warum die Delegation der Bundesrepublik bei der Stockholmer Umweltkonferenz der Resolution betreffend Atomversuche in der Atmosphäre ihre Zustimmung verweigert hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Die UN-Konferenz über Umweltfragen tagte vom 5. bis zum 16. Juni 1972 in Stockholm. Die Konferenz verabschiedete einen Aktionsplan zur internationalen Zusammenarbeit gegen Umweltschäden, wozu auch eine Verurteilung von Kernwaffenversuchen in der Atmosphäre gehörte. Vgl. Europa-Archiv 1972, Z148.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> beantwortet die Frage 1 dahingehend, daß gegenwärtig eine neue Runde des Abstimmens im Warschauer Pakt im Hinblick auf die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen Prag, Warschau und Budapest zur Bundesrepublik stattfinde. Vor diesem Hintergrund seien die gegenwärtigen Äußerungen osteuropäischer Politiker zu betrachten.</p>
				<p>Der Bundeskanzler zeigt sich erstaunt, daß die Wiedergutmachung der Opfer von Menschenversuchen bisher noch nicht erfolgt sei.</p>
				<p>[Hans-]Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> möchte wissen, ob die Bundesregierung ihre zurückliegenden Aktivitäten im Hinblick auf das im Juli stattfindende Ereignis »1000 Tage sozial-liberale Koalition« herausstellen wird.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> betont, daß die gesetzgeberische Tätigkeit dieser letzten Legislaturperiode besonders herausgestellt werden wird. Ein Herausstellen des von [Hans-]Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> genannten Datums hält er dagegen nicht für erforderlich, da es diese Regierung nicht bei 1000 Tagen zu belassen gedenkt. Dennoch wird ein Zwischenbericht über die bisherige Tätigkeit der Regierung gegeben werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Punkt 2 der Tagesordnung: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 21., 22. und 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, 06/195 und 06/196.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> berichtet über den Ablauf der Plenarsitzungen. Die CDU/CSU-Fraktion wird versuchen, zwei Anträge mittels Geschäftsordnungsdebatte auf die Tagesordnung zu setzen. Wenn im Ältestenrat keine Einigung erzielt wird, was anzunehmen ist, ist im Plenum zur Abstimmung volle Präsenz erforderlich. (Anlage I<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Diese Anlage ist dem Protokoll nicht beigefügt.</p></note></seg>)</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> weist auf die gute Bilanz gesetzgeberischer Arbeit in den letzten Wochen vor der Sommerpause hin.</p>
				<p>Zum Problem des Finanzausgleichs zwischen Bund und Ländern weist Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> auf zwei Faktoren hin: a) auf die Umsatzsteuer, b) auf die Finanzzuweisung von 550 Millionen DM an die steuerschwachen Länder. Der Bundesrat dürfe hier nicht herausgelassen werden. Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> weist darauf hin, daß bei einem Nachgeben der Haushalt aufgerissen würde. Wenn ein Stück aus dem Haushaltsgesetz herausgerissen wird, würde der Gesamthaushalt in Einzelteile aufgeteilt.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> weist darauf hin, daß der Bundeskanzler gegenüber den finanz-schwachen Ländern im Wort sei. Die Länder Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, Bayern und das Saarland sollen 550 Millionen DM erhalten. Um negative Rückwirkungen auf den Bundeskanzler und die Bundestagsfraktion auszuschließen, müsse die Fraktion deutlich machen, daß das Finanzausgleichsgesetz mit den Änderungsvorschlägen des Bundesrates zusammen mit dem Bundeshaushalt beschlossen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 27. März 1972 für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern vgl. BT Drs. 06/3295. Zur Stellungnahme des Bundesrates vgl. BT Drs. 06/3295, S. 6.</p></note></seg></p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> schließt sich der Argumentation von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> an. Die nicht vorgenommenen Investitionen würden dem Bund angelastet. Es dürfe nicht der Eindruck entstehen, daß diese Regierung gelähmt sei. Die Verabschiedung könne daher nicht verschoben werden.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> weist auf das eindeutige Votum der FDP-Fraktion hin, das Finanzausgleichsgesetz nur zusammen mit dem Haushalt zu verabschieden.</p>
				<p>Punkte 3 und 4 der Tagesordnung: Sparprämiengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 30. April 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Spar-Prämiengesetzes vgl. BT Drs. 06/2135. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3542. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11473 f.</p></note></seg> und Außensteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Zum von der Bundesregierung am 2. Dezember 1971 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Wahrung der steuerlichen Gleichmäßigkeit bei Auslandsbeziehungen und zur Verbesserung der steuerlichen Wettbewerbslage bei Auslandsinvestitionen vgl. BT Drs. 06/2883. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3537 und 06/3537zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11474–11480.</p></note></seg></p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> weist auf das Steuerfluchtgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist das in Anm. 9 erwähnte Außensteuergesetz.</p></note></seg> und das Doppelbesteuerungsabkommen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Doppelbesteuerungsabkommen mit der Schweiz, das am 14. Juni 1972 verabschiedet wurde, vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP B. – Zum Gesetz vom 5. September 1972 zu dem Abkommen vom 11. August 1971 zwischen der Bundesrepublik und der Schweiz zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiete der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 56, S. 1021–1033.</p></note></seg> hin, die in diesen Zusammenhang gehören. Beide habe der Finanzausschuß einstimmig beschlossen.</p>
				<p>Punkt 5 der Tagesordnung: CDU/CSU-Entwurf eines Fünfzehnten Rentenanpassungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 für ein Fünfzehntes Gesetz über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen vgl. BT Drs. 06/2585.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet der Fraktion über diese Initiative der CDU/CSU-Fraktion. Beabsichtigt sei, entgegen den Plänen der Koalition, das Inkrafttreten des Gesetzes auf den 1. Juli 1972 vorzuziehen. Eine Vorwegnahme der Rentenanpassung würde auf eine Diffamierung der Kriegsopfer hinauslaufen, da deren Renten erst am 1. Januar 1973 angehoben werden. Der Ausschuß habe sich entschlossen, den Gesetzentwurf der CDU/CSU mit den anderen Gesetzen zur Weiterentwicklung der Rentenversicherung zu behandeln. Die CDU betreibe hier eine Verzögerungstaktik, mit deren Ergebnissen sie politisch die Sommerpause bestreiten wolle.</p>
				<p>Die Rentenanpassung wird in einem besonderen Artikel des Gesetzes zur Rentenreform geregelt. Die CDU unternehme gegenwärtig den Versuch, die Beschlüsse des Ausschusses zu unterlaufen, indem sie die Sache im Plenum zur Aussprache und Abstimmung stellen wolle. Der Ausschuß tagt eine weitere volle Woche, um diese Materie abschließend zu beraten und nach der Sommerpause den Entwurf zur Reform der Rentenversicherung vorlegen zu können.</p>
				<p>Inhalt und Verfahrensweise seien im Arbeitskreis so besprochen und vom Fraktionsvorstand bestätigt worden.</p>
				<p>Dieses große Reformwerk werde unmittelbar nach der Sommerpause ins Plenum kommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Die zweite Beratung der Entwürfe zum Gesetzespaket zur Rentenreform stand am 20. September 1972 auf der Tagesordnung des Bundestages. Vgl. BT Plenardebatte 06/197, S. 11578–11607 und S. 11619–11651. – Zur Diskussion in der Fraktion über die zweite und dritte Beratung vgl. die Fraktionssitzung am 19. September 1972, Dok. 117, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 6 der Tagesordnung: Krankenversicherung der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. Dezember 1971 für ein Gesetz zur Krankenversicherung für Landwirte vgl. BT Drs. 06/2937. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 30. Dezember 1971 für ein Gesetz zur Weiterentwicklung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Gesetz über die Krankenversicherung der Landwirte) vgl. BT Drs. 06/3012. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 9. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3508 und 06/3508zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11333–11338.</p></note></seg></p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung. Es handle sich hier um ein großes Reformwerk im Sinne der Reformpolitik der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, nämlich um die Weiterentwicklung der sozia-len Krankenversicherung für eine weitere Gruppe von Selbständigen, der Landwirte. Umstritten war bisher die Trägerschaft; die CDU/CSU befürwortete die Ortskrankenkassen, während die Regierungskoalition landwirtschaftliche Krankenkassen bei Berufsgenossenschaften einrichten will. Die CDU/CSU hat dann die Anträge der Koalition übernommen. Der beiliegende Entschließungsantrag (Anlage 1) sei nicht kontrovers.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 20. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11405, Umdruck 300. – Der Entwurf ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg> Er diene dem Persönlichkeitsschutz bei der Einführung von Versicherungsnummern.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Entschließungsantrag zu.</p>
				<p>Punkt 7 der Tagesordnung: Altershilfe für Landwirte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. März 1971 für ein Sechstes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vgl. BT Drs. 06/1933. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 31. Mai 1972 für ein Sechstes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vgl. BT Drs. 06/3463. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3562. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11338–11343.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchonhofenFriedrich_1965-10-19">Schonhofen</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung, Der Gesetzentwurf selbst ist nicht kontrovers. Die Novelle war notwendig, da das Altershilfegesetz ausläuft<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Zur Neufassung des Gesetzes vom 14. September 1965 über eine Altershilfe für Landwirte und des Artikels 2 des Gesetzes zur Neuregelung der Altershilfe für Landwirte vgl. BGBl. 1965, I, Nr. 55, S. 1448–1459.</p></note></seg>. Die Altershilfe selbst wird erhöht von 175,– DM auf 240,– DM. Weiterhin wird die Landabgaberente angehoben. Die Frist für die Gewährung neuer Landabgaberenten wird um zwei weitere Jahre verlängert. Bei der Darstellung wird sich die Fraktion auf wenige Punkte beschränken.</p>
				<p>Punkt 8 der Tagesordnung: Viertes Anpassungsgesetz der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Juni 1972 für ein Viertes Gesetz über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Viertes Anpassungsgesetz – KOV) vgl. BT Drs. 06/3483. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3564. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11343–11348.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Ausschusses. Es erfolgt eine Anhebung bestimmter Kriegsopferrenten ab 1. Januar 1973 um 9,5%. Die Vorlage ist nicht kontrovers.</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> bemerkt dazu, daß kein Antrag der Opposition zu erwarten ist und daß Hamburg sich bemühe, einen zweigliedrigen Verwaltungsaufbau einzuführen. Er bittet um die Zustimmung der Fraktion zu dem interfraktionellen Antrag der lautet: »Den Regierungen der Länder, in denen nur ein Versorgungsamt vorhanden ist, wird es überlassen bleiben, von der Errichtung von Landesversorgungsämtern als besondere Verwaltungsbehörden abzusehen, wenn dadurch die Rechte des betroffenen Personenkreises und die Durchführung des Bundesversorgungsgesetzes nicht beeinträchtigt werden.« Es heißt u.a. weiter: »Die Bundesregierung hat den gesetzgebenden Körperschaften des Bundes spätestens bis zum 31. Januar 1976 über die Auswirkungen zu berichten, die sich aus der Nichterrichtung eines Landesversorgungsamtes ergeben haben.«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Änderungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 21. Juni 1972 zum Vierten Anpassungsgesetz – KOV vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11405, Umdruck 302.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Antrag zu.</p>
				<p>Punkt 9 der Tagesordnung: Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 12. Februar 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst vgl. BT Drs. 06/1840. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3565 und 06/356zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11370–11377.</p></note></seg></p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung. Im Vordergrund stehe die Wehrgerechtigkeit. Neu eingefügt sei der Bundesbeauftragte für den Zivildienst. Die CDU/CSU hat sich an den Beratungen nicht beteiligt.</p>
				<p>Punkt 10 der Tagesordnung: Arbeitnehmerüberlassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 15. Juni 1971 für ein Gesetz zur Regelung der gewerbsmäßigen Arbeitnehmerüberlassung vgl. BT Drs. 06/2303. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 9. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3505. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11377–11380.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung. Er weist insbesondere auf die unerträglichen Zustände in diesem Bereich hin. Diesen Mißständen müßte daher entschieden entgegengewirkt werden. Die Regierungsvorlage sei im Ausschuß zum Teil verschärft worden zum Schutze der arbeitenden Menschen. Die Aufsichtspflicht der Bundesanstalt für Arbeit sei mit weitergehenden Rechten ausgestattet worden. In England warteten bereits viele Firmen darauf, deutsche Arbeitnehmer einstellen zu können.</p>
				<p>Punkt 11 der Tagesordnung: Änderung des Lastenausgleichsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 19. Mai 1972 für ein Fünfundzwanzigstes Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes vgl. BT Drs. 06/3447. Zum Bericht des Innenausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3545. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11382–11390.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet der Fraktion über den Entwurf und den Bericht des Innen ausschusses. Wichtigster Punkt ist eine Dynamisierung der Unterhaltshilfe ab 1973, weiterhin der Wegfall der Vermögensgrenze. Die CDU bringt einen Abänderungsantrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 20. Juni 1972 7 zur Novelle des Lastenausgleichsgesetzes vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11406, Umdruck 299.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 12 der Tagesordnung: Stiftung für Vertriebene<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion vom 19. Juni 1970 zur Errichtung einer Stiftung für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegssachgeschädigte vgl. BT Drs. 06/972. Zum Bericht des Innenausschusses vom 2. Juni 1971 vgl. BT Drs. 06/2262. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11380–11382.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet über diesen Gesetzentwurf. Der Petitionsausschuß hat diese Stiftung angeregt mit einem Kapital von 100 Millionen DM, um die Härtefälle aus dem Lastenausgleich<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Zum Lastenausgleichsgesetz in der ursprünglichen Fassung vom 14. August 1952 vgl. BGBl. 1952, I, Nr. 34, S. 446–533.</p></note></seg>, dem Flüchtlingshilfegesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Zum Flüchtlingshilfegesetz in der Fassung vom 27. Mai 1971 vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 47, S. 681–686.</p></note></seg> und dem Reparationsschädengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Zum Gesetz vom 12. Februar 1969 zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden (Reparationsschädengesetz) vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 13, S. 105–136.</p></note></seg> auffangen zu können. Gegen den Entwurf bestehen allerdings verfassungsrechtliche und politische Bedenken. Die Zielsetzung sei allerdings richtig. Das Parlament sei zwar beauftragt, im Wege der Gesetzgebung Härtefälle zu beseitigen, dabei entstünden aber wieder neue Härtefälle. Der Haushaltsausschuß habe sich für den Entwurf ausgesprochen.</p>
				<p>Punkt 13 der Tagesordnung: Tierschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 7. September 1972 für ein Tierschutzgesetz vgl. BT Drs. 06/2559. Zum Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3556. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11390–11397.</p></note></seg></p>
				<p>Lothar <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten. Während der Beratungen haben sich einige Änderungen im Entwurf ergeben. Der Entwurf selbst sei nicht kontrovers.</p>
				<p>Punkt 14 der Tagesordnung: EWG-Beitrittsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Mai 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag und dem Beschluss vom 22. Januar 1972 über den Beitritt Dänemarks, Irlands, Norwegens und Großbritanniens zur EG vgl. BT Drs. 06/3408. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3554. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11362–11369.</p></note></seg></p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> berichtet über den Entwurf. Das Gesetz ist selbst nicht strittig und kann daher mit Erklärungen verabschiedet werden.</p>
				<p>Punkt 15 der Tagesordnung: Waffengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 7. Oktober 1971 für ein Waffengesetz vgl. BT Drs. 06/2678. Zum Bericht des Innenausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3566 und 06/3566zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 6/195, S. 11433–11441 und S. 11464–11468.</p></note></seg></p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> berichtet über den Entwurf zur Grundgesetzänderung und den Bericht des Rechtsausschusses. Im Ausschuß gab es eine Kontroverse hinsichtlich des Erwerbs von Waffen. Hinsichtlich der Kriterien Zuverlässigkeit, Sachkunde und Bedürfnis wollte die CDU auf eine Bedürfnisprüfung verzichten. Der Ausschuß hat sich dem nicht angeschlossen. Hinsichtlich des Inkrafttretens besteht eine Kontroverse zwischen dem Innenausschuß und dem Wirtschaftsausschuß, der das Gesetz zwölf Monate nach der Verabschiedung erst in Kraft treten lassen will. Der Innenausschuß befürwortet lediglich eine Zeit zur verwaltungsmäßigen Umstellung und hat das Inkrafttreten auf den 1. Januar 1973 festgesetzt.</p>
				<p>Zur Novellierung weiterer Gesetze und zur Empfehlung von flankierenden Maßnahmen wird zusätzlich eine Entschließung vorgelegt werden. Aufgabe bleibt auch eine Harmonisierung des europäischen Waffenrechts. An die Bundesregierung ergeht eine Empfehlung, Maßnahmen gegen Waffendiebstähle zu treffen, insbesondere auch gegen Diebstähle aus dem militärischen Bereich. Insbesondere seien Waffentransporte militärischer Art bisher nicht genügend gesichert.</p>
				<p>Punkt 16 der Tagesordnung: Bundesgrenzschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Dezember 1971 für ein Bundesgrenzschutzgesetz vgl. BT Drs. 06/2886. Zum Bericht des Innenausschusses vom 20. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3569 und 06/3569zu. Zur dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 6/195, S. 11464–11468.</p></note></seg></p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> berichtet über den Entwurf. Er verweist auf den Bericht der vergangenen Fraktionssitzung. Kernstück sei die Änderung des Grundgesetzes Art. 35 Abs. 2 und 3.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11483 f., Umdruck 303. – Art. 35, Abs. 2 Grundgesetz sollte folgenden Wortlaut erhalten: »Zur Aufrechterhaltung oder Wiederherstellung der öffentlichen Sicherheit oder Ordnung kann ein Land in Fällen von besonderer Bedeutung Kräfte und Einrichtungen des Bundesgrenzschutzes zur Unterstützung seiner Polizei anfordern, wenn die Polizei ohne diese Unterstützung eine Aufgabe nicht oder nur unter erheblichen Schwierigkeiten erfüllen könnte. Zur Hilfe bei einer Naturkatastrophe oder bei einem besonders schweren Unglücksfall kann ein Land Polizeikräfte anderer Länder, Kräfte und Einrichtungen anderer Verwaltungen sowie des Bundesgrenzschutzes und der Streitkräfte anfordern.«</p></note></seg> Der Bundesgrenzschutz kann dann für Aufgaben im Innern herangezogen werden auf Anforderung eines Landes. Die Änderung im Bundesgrenzschutzgesetz betreffe u. a. die Abgrenzung der Aufgaben des Bundesgrenzschutzes von denen der Polizei der Länder. Eine Erweiterung der Aufgaben des Bundesgrenzschutzes könne nur durch [ein] Gesetz geschehen. Offen sei noch die Regelung des Kombattantenstatus und der Dienstpflicht. Das Ziel sei die Schaffung einer echten Polizei des Bundes mit gesetzlich begrenzten Aufgaben.</p>
				<p>Zur CDU bestehe eine Kontroverse im Hinblick auf den Kombattantenstatus.</p>
				<p>Die Bundesregierung soll bis zum 31. Dezember 1974 über die Entwicklung berichten.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> bittet um weitere Aufklärung zum Kombattantenstatus.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> antwortet, daß jetzt keine definitive Entscheidung im Gesetz getroffen werden könne. Die Zielrichtung bleibe, bis zum 31. Dezember 1974 einen Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung zu erhalten, um danach Entscheidungen treffen zu können.</p>
				<p>Punkt 17 der Tagesordnung: Verfassungsschutzänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 22. September 1970 für ein Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes vgl. BT Drs. 06/1179. Zum Bericht des Innenausschusses vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3533 und 06/3533zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 6/195, S. 11464–11468.</p></note></seg>, Grundgesetzänderungen betreffend Waffengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 4. Oktober 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes (Art. 74 Nr. 4a) vgl. BT Drs. 06/2653. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3539. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11426–11433.</p></note></seg>, Verfassungsschutzänderungsgesetz und Bundesgrenzschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 26. November 1970 für ein Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes (Art. 73 und 87) vgl. BT Drs. 06/1479. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 23. Februar 1972 vgl. BT Drs. 06/3192. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11426–11433.</p></note></seg></p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> berichtet zusammenfassend über diesen Komplex von Verfassungsänderungen. Zur Änderung des Grundgesetzes (Art. 73 und 87 sowie Art. 74 Nr. 4a) liegt ein interfraktioneller Antrag vor (Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. Anm. 32.</p></note></seg></p>
				<p>Beim Bundesgrenzschutzgesetz hält der Arbeitskreis Rechtswesen eine Grundgesetzänderung für notwendig. Mit dem Institut der Organleihe könne nicht weiter gearbeitet werden. Die Änderung sei politisch auch notwendig, um die CDU/CSU festzulegen.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> berichtet zur Grundgesetzänderung betreffend Waffengesetz, daß dieser Entwurf nicht kontrovers sei.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> berichtet zur Grundgesetzänderung Verfassungsschutz. Der Berichterstatter (Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>) wird im Plenum eine Erklärung, die der Fraktion vorliegt, zur Verfassungsänderung Art. 73 und 87 Grundgesetz abgeben. Die Erklärung soll eine Interpretationshilfe für die spätere Arbeit der Verfassungsschutzämter geben (Anlage 3).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Die Erklärung liegt dem Protokoll als Entwurf bei. Zum Wortlaut der Erklärung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11426f.</p></note></seg></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wendet sich gegen die Einfügung der Ziffer 10c in Art. 73 Grundgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN038" type="comment"><p>Der einzufügende und vom Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> beanstandete Satzteil lautete in der Fassung des Änderungsantrags: »zum Schutze gegen Bestrebungen im Bundesgebiet, die durch Anwendung von Gewalt oder darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen auswärtige Belange der Bundesrepublik Deutschland gefährden«.</p></note></seg> Er könne dem nur zustimmen, wenn die Vorschrift auf Ausländer beschränkt werde. Die Konsequenz dieser Vorschrift sei eine Einschränkung der Bürgerrechte, gegen die er sich wende. Es müsse gerade das Anliegen der Sozialdemokraten bleiben, die Intimsphäre der Bürger zu sichern. Er wende sich zugleich auch gegen das Verfahren. Bei den Beratungen im Arbeitskreis lag diese Formulierung nicht vor. Sie sei erst im Rechtsausschuß in die Vorlage eingefügt worden und zwar am Tage vor der Vorlage in der Fraktion.</p>
				<p>Auch in der Sache müsse er sich gegen die Vorlage wenden, da sie die positive Rolle der Gewalt in der Geschichte vollständig negiere.</p>
				<p>Die Erklärung des Berichterstatters im Plenum könne an der verfehlten Anlage dieser Vorlage nichts ändern. In der Praxis werde die Initiative der Observierung den Geheimdiensten diktatorischer Staaten überlassen bleiben. Eine so weitgehende Gesetzesänderung gibt der Polizei diktatorischer Staaten geradezu einen Anreiz, Genossen als Terroristen zu bezeichnen, um unsere Geheimdienstmaschinerie in Gang zu setzen. Er beantrage daher, in Art. 73, 10 c die Worte »von Ausländern im Bundesgebiet« einzufügen. Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> betont, daß es nur die Alternative gebe, diese Grundgesetzänderung zu beschließen oder auf eine Änderung zu verzichten. Die Vorwürfe von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> treffen in dieser Form auch nicht zu. Schwierig sei allerdings eine Abgrenzung im Einzelfall, und der Mißbrauch lasse sich auch nicht ganz ausschließen.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> [(Hamburg)] wendet sich gegen die Behauptung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, daß die besagte Formulierung zuerst im Rechtsausschuß aufgetaucht sei. Diese sei vielmehr das Ergebnis einer interfraktionellen Beratung. Für die CDU/CSU darüber hinaus die »Conditio sine qua non« des gesamten Pakets. Der Verfassungsschutz erhalte auch keine neuen Kompetenzen, es werden lediglich dem Bund Kompetenzen eingeräumt, Maßnahmen auf Bundesebene zu koordinieren. Er warne auch vor einer Unterscheidung mit Rechtsvorschriften zwischen guter und schlechter Gewalt. Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> betont den Kompromiß-Charakter dieser Vorlage. Das Observieren sei keine harmlose Angelegenheit, dennoch dürfe die Bundesrepublik kein Tummelplatz für Bombenbastler werden. Das Papier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> könne letztlich nicht befriedigen, deshalb müsse erneut die Forderung nach einer parlamentarischen Kontrolle der Geheimdienste gestellt werden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> bezweifelt, daß die CDU/CSU das gesamte Paket ablehnen würde, wenn Art. 73 10c nicht mit diesem Inhalt verabschiedet wird. Die Vorbereitung von Sprengstoffanschlägen sei bereits strafbar und falle unter die Strafgesetzvorschriften.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> betont, daß die ursprüngliche Fassung weit gefährlicher gewesen sei. Bei der Abgrenzung sei zu beachten, daß der Ansatzpunkt die Gewalt sei und nicht das Ausländersein. Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> betont, daß Einigkeit darüber bestehe, daß mit dem Auftauchen des Merkmals der Gewalt eine Observierung möglich sein soll. Bei der Vorbereitungshandlung kann observiert werden. Bei der Auslegung und den Ausdehnungsmöglichkeiten gibt es allerdings Zweifel. Es bestehe auch die Gefahr einer extensiven Auslegung. Gerade bei der Auslegung der Vorbereitungshandlung sei in der Rechtsprechung sehr extensiv vorgegangen worden. Die Erklärung des Berichterstatters im Plenum hätte auch bei einer gerichtlichen Prüfung keine Bedeutung. Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> weist darauf hin, daß in der letzten Fraktionssitzung ohne Widerspruch davon ausgegangen worden sei, daß sich die Grundgesetzänderung nicht auch auf Deutsche erstrecken soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN039" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP E.</p></note></seg> Für Deutsche hätten wir einen Schutzbereich, der nur bei schwerem Nachteil eingeschränkt werden dürfe. Alwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> hält die Lösung für annehmbar. Unter Hinweis auf die Fälle im Zusammenhang mit der FLN im Saarland regt er bei politisch vertretbaren Fällen ein Arrangement mit der Polizei an.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN040" type="comment"><p>Gemeint ist die algerische sozialistische Partei »Front de Libération Nationale« (FLN), die aus der algerischen Befreiungsbewegung entstand und deren Exilvertreter während der algerischen Unabhängigkeitsbewegung auch von Sozialdemokraten unterstützt wurden.</p></note></seg> Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> warnt noch einmal davor, Deutsche zu observieren, wenn sie Ausländer unterstützen, die gegen eine Regierung kämpfen, die mit Gewalt an die Macht gekommen ist und sich mit Gewalt an der Macht hält. Solche Verfassungsbestimmungen entwickelten auch ihre eigene Dynamik.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> stimmt den Argumenten von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> zu. Die Motive sollten hier auch ausgesprochen werden und auch die Gefahr eines Mißbrauchs von Rechtsvorschriften.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeßnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name> weist darauf hin, daß die Enquetekommission hinsichtlich einer parlamentarischen Kontrolle der Geheimdienste zu einem Abschluß gekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN041" type="comment"><p>Gemeint ist offenbar der am 21. September 1972 veröffentlichte entsprechende Abschnitt II »Die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste« im Zwischenbericht der Enquete-Kommission für Fragen der Verfassungsreform gemäß Beschluss des Deutschen Bundestages. Vgl. BT Drs. 06/3829, S. 23–27.</p></note></seg> Das Verfahren hänge heute vom guten Willen der Regierungen ab. Es gebe gute Gründe, trotz der Gegenargumente, die Geheimdienste parlamentarisch zu kontrollieren.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> weist im Hinblick auf die Argumentation von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> darauf hin, daß aus Angst vor Mißbräuchen das Notwendige nicht unterlassen werden dürfe. Im Hinblick auf Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> meint er, daß die Grundrechte auch Ausländern zustünden. Eine Herausnahme der Deutschen aus der Observierung bedeute daher eine Diskriminierung der Ausländer.</p>
				<p>[Hans-]Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> weist unter Hinweis auf die Äußerungen von Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> auf die nicht schlechten Erfahrungen mit den deutschen Behörden in politischen Ausländerangelegenheiten hin. Bei der Unterstützung von Gewaltakten, die in der Bundesrepublik vorbereitet werden, erkläre er sich mit einer Observierung einverstanden. Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> betont, daß der Grundgesetztext zweifelsfrei sein müsse. Der Terminus »auswärtige Belange« als Generalklausel biete Anlaß zu weitergehenden Observierungen. Er schlägt dafür die Worte vor »im Ausland«. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> äußert sein volles Verständnis für alle, die auf einen möglichen Mißbrauch der vorgesehenen Grundgesetzänderung hinweisen. Es müsse daher noch versucht werden, auch in Absprache mit der CDU eine extensive Auslegung insbesondere im Hinblick auf Vorbereitungshandlungen zu erreichen. Der Bundeskanzler sagte wörtlich: »Wir wollen nicht, daß jemand beobachtet wird, weil er politische Sympathie zeigt.« Schwierig sei die Grenze zu ziehen zwischen politischer und moralischer – auch materieller – Sympathie zu aktiver Unterstützung von Gewalthandlungen. Der demokratische Staat müsse wissen, was auf seinem Boden vor sich geht. Er weise hier auf die Praxis anderer sozialdemokratisch regierter Länder (Schweden, Norwegen) hin. Auch dürfe die Rechtsstaatlichkeit nicht ad absurdum geführt werden. Auch hier könne der Hinweis auf die Schweiz und die skandinavischen Länder gegeben werden. Der Bundeskanzler wies auch auf die Zunahme der kombinierten Fälle – teils im Inland, teils im Ausland – hin. Als Beispiele nannte er 1. die Gruppe in Tel Aviv<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN042" type="comment"><p>Möglicherweise bezieht sich Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf den tödlichen Anschlag von Mitgliedern der »Japanischen Roten Armee« auf den Flughafen von Tel Aviv am 30. Mai 1972. Vgl. den Artikel »Weißer Kreis«; »Der Spiegel«, Nr. 24 vom 5. Juni 1972, S. 82–85.</p></note></seg>; diese Tätigkeiten spielten sich in einer Reihe von europäischen Ländern ab. 2. die Tätigkeiten in der Mailänder Region<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN043" type="comment"><p>Möglicherweise bezieht sich Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier auf die italienische Terrororganisation »Rote Brigaden«, die auch in der Region Mailand operierte.</p></note></seg>. Hier spielten sich die Operationen teils in Italien, teils im süddeutschen Raum ab. Auch gerade die Eindrücke aus der letzten Tätigkeit waren entscheidend, die hier vorliegenden Formulierungen zu wählen.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> plädiert im Anschluß an die Ausführungen des Bundeskanzlers für eine politische Lösung. Er stellt die Frage, ob die Bedenken von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> so weit gehen, daß er ein Scheitern aller vier Gesetze in Kauf nehmen wolle. Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> wehrt sich gegen eine beschönigende Begründung der Vorlagen. Auf Anregung von Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> erklärt sich Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> bereit, bei der CDU den Versuch zu unternehmen, den Begriff der Vorbereitungshandlung in diesem Zusammenhang zu klären.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt den Antrag von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, die Worte »von Ausländern« in Art. 73 Nr. 10c GG aufzunehmen, zur Abstimmung. Er weist darauf hin, daß diese Regelung von der CDU nicht akzeptiert wird.</p>
				<p>Der Antrag wird mit knapper Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Punkt 18 der Tagesordnung: Änderung der Strafprozeßordnung (Haftrecht)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN044" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 7. September 1971 für ein Gesetz zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. 06/2558. Zum Gesetzentwurf des Bundesrates vom 9. März 1972 zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. BT Drs. 06/3248. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3561 und 06/3561zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11409–11425.</p></note></seg></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> berichtet der Fraktion über die Gesetzesvorlage. Die Arbeitskreise Recht und Inneres haben sich auf das hier vorliegende Ergebnis geeinigt. Von seiten der CDU/CSU seien Abänderungsanträge zu erwarten, die auf eine Erweiterung des Katalogs hinzielten. Die Debatte im Plenum werde von Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> und Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> sowie von ihm selbst geführt.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bemerkt zur Debatte um das Haftrecht, daß die CDU/CSU diese Debatte infam führen werde. Im Hinweis auf die Plenumsdebatte am 7. Juni be-merkt er<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN045" type="comment"><p>Gemeint ist die Debatte am 7. Juni 1972 im Zusammenhang mit der Regierungserklärung zur inneren Sicherheit. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/188, S. 10975–11000 und S. 11014–11053.</p></note></seg>, daß wir die Rolle der Fachleute übernommen hätten, während die CDU/CSU die Rolle der Demagogen eingenommen habe. Dies dürfe sich bei der Debatte um das Haftrecht in dieser Woche nicht wiederholen. Eine Schwäche in der Debatte werde draußen nicht verstanden und habe daher negative Auswirkungen für die Fraktion.</p>
				<p>Punkt 19 der Tagesordnung: Regierungserklärung zur Sicherheitspolitik<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN046" type="comment"><p>Zur Abgabe einer Regierungserklärung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11489–11506.</p></note></seg></p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> wird am Freitag einen allgemeinen Situationsbericht geben und gleichzeitig zum Artikelgesetz und zum Bericht des Wehrbeauftragten Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN047" type="comment"><p>Der Parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> ergriff in der Debatte zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 9. Juni 1972 zum Jahresbericht 1971 des Wehrbeauftragten (vgl. BT Drs. 06/3499) das Wort. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11517f. – Zum Jahresbericht 1971 des Wehrbeauftragten vom 29. Februar 1972 vgl. BT Drs. 06/3232.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 20 der Tagesordnung: Artikelgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN048" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 für ein Gesetz zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften vgl. BT Drs. 06/3011. Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3558. Zur zweiten und dritten Beratung am 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11507–11511.</p></note></seg></p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> berichtet über den Entwurf und den Bericht des Verteidigungsausschusses. Von der Opposition seien keine Abänderungsanträge zu erwarten.</p>
				<p>Punkt 21 der Tagesordnung: Bericht des Verteidigungsausschusses über den Bericht des Wehrbeauftragten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN049" type="comment"><p>Vgl. Anm. 48.</p></note></seg></p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> teilt mit, daß der Bericht nicht umstritten sei.</p>
				<p>Punkt 22 der Tagesordnung: Wehrdisziplinarrecht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN050" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 9. Februar 1972 zur Neuordnung des Wehrdisziplinarrechts vgl. BT Drs. 06/1834. Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3541. Zur zweiten und dritten Beratung am 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11518–11523.</p></note></seg></p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> berichtet, daß die Novelle nach vierjähriger Ausschußberatung jetzt zur Verabschiedung komme und selbst nicht mehr kontrovers sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Punkt 23 der Tagesordnung: Kleine Anfrage zur Strukturpolitik<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN051" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 27. Juni 1972 betr. regionale Strukturpolitik vgl. BT Drs. 06/3616. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Wirtschaft und Finanzen vom 7. September 1972 vgl. BT Drs. 06/3808.</p></note></seg></p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> berichtet, daß der Sinn dieser Kleinen Anfrage sei, der Regierung Gelegenheit zu geben, über ihre geleistete Arbeit und die guten Ergebnisse auf dem Gebiet der regionalen Strukturpolitik berichten zu können. Zum Inhalt der Kleinen Anfrage vergleiche Anlage 4.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN052" type="comment"><p>Der Entwurf ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Einbringung der Kleinen Anfrage zu.</p>
				<p>Punkt 24 der Tagesordnung: Kleine Anfrage betreffend Wildsperrzäune<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN053" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 28. Juni 1972 betr. Wildsperrzäune an Bundesfernstraßen vgl. BT Drs. 06/3619. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 10. Juli 1972 vgl. BT Drs. 06/3655. – Der Entwurf der Kleinen Anfrage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> berichtet über den Inhalt der Kleinen Anfrage. Auch hier soll die Bundesregierung Gelegenheit für eine klärende Stellungnahme erhalten. Zum Inhalt vergleiche Anlage 5.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Einbringung zu.</p>
				<p>Punkt 25 der Tagesordnung: Gesetz zur Änderung des Schlußtermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft im Land Berlin<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN054" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 21. Juni 1972 für ein Drittes Gesetz zur Änderung des Schlusstermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts im Land Berlin vgl. BT Drs. 06/3598. – Zur Diskussion in der Fraktion zur zweiten und dritten Beratung vgl. die Fraktionssitzung am 19. September 1972, Dok. 117, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> berichtet über den Entwurf des Gesetzes (Anlage 6).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN055" type="comment"><p>Der Entwurf ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg> Mit diesem Entwurf soll die Mietpreisbindung für Altbauwohnungen im Land Berlin und der Mieterschutz für weitere drei Jahre verlängert werden. Eine Erhöhung der Grundmiete für Altbauwohnraum ist bis 15% möglich. Die Fraktionen der CDU/CSU und der FDP haben dem Entwurf zugestimmt.</p>
				<p>Gegen eine vergleichbare Regelung in Hamburg und München hat sich die FDP-Fraktion ausgesprochen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Einbringung des Entwurfs zu.</p>
				<p>Punkt 26 der Tagesordnung: Gesetz zur Verbesserung der Leistungen in der gesetzlichen Krankenversicherung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN056" type="comment"><p>Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 20. Juni 1972 für ein Gesetz zur Verbesserung der Leistungen in der gesetzlichen Krankenversicherung vgl. BT Drs. 06/3588.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet über den Inhalt des Gesetzentwurfs (Anlage 7).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN057" type="comment"><p>Der Entwurf ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg> Mit diesem Gesetzentwurf wird das Experiment der Krankenscheinprämie beendet. Mit den freiwerdenden Geldern können Leistungsverbesserungen vorgenommen werden, die Frauen mit Kleinkindern in erster Linie zukommen werden.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Einbringung der Gesetzesvorlage zu.</p>
				<p>Punkt 27 der Tagesordnung: Ausschußumbesetzungen</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> berichtet über die Ausschußumbesetzungen im Auswärtigen und im Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen (vergleiche Anlage 8<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN058" type="comment"><p>Die Liste mit den Vorschlägen zur Umbesetzung der Ausschüsse ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>).</p>
				<p>Punkt 28 der Tagesordnung</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gibt der Fraktion die Termine für diese Parlamentswoche bekannt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN059" type="comment"><p>Laut Tagesordnung: Freitag, 23. Juni 1972, 8.00 Uhr: Fraktion; Sommerpause vom 25. Juni bis zum 17. September 1972; Montag, 18. September 1972, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 19. Juni 1972, 15.00 Uhr: Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ruft die Fraktion für kommenden Freitag um 8.00 Uhr zu einer weiteren Fraktionssitzung ein.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_EP_FN060" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 23. Juni 1972, Dok. 116 und Dok. 116A.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
