<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 100</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion am Dienstag, 2. Mai 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. Mai 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-05-02"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="16:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (100.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-05-02-t1500_EP_div_SVP-1"> A. TOP 1: Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Warnung vor Gerüchten über mögliche neue Koalitionen; Gespräch mit den Partei- und Fraktionsvorsitzenden; Zeitplan für die Ratifizierung des Moskauer und Warschauer Vertrags; zweite Beratung des Bundeshaushalts 1972. – Diskussion über den Bericht des Bundeskanzlers.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-05-02-t1500_EP_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 2: Informationen. – TOP 4: Fortsetzung der Haushaltsdebatte. – TOP 5 und TOP 6: Zweite und dritte Beratung des Ratifizierungsgesetzes zum Moskauer Vertrag, zweite und dritte Beratung des Ratifizierungsgesetzes zum Warschauer Vertrag. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung des Gesetzes betr. Verplombung im Durchgangsverkehr von zivilen Gütern zwischen der Bundesrepublik und Berlin (West).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-05-02-t1500_EP_div_SVP-3"> C. Sonstiges TOP 8: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Zu Punkt 1) der Tagesordnung</p>
				<p>Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt, die Veranstaltungen zum 1. Mai seien als starke Unterstützung und Ermutigung zu werten. Tausende von Neuaufnahmen und Zuschriften aus der Bevölkerung würden dies unterstreichen. Im Unterbezirk Dortmund seien innerhalb einer Woche 1 000 neue Parteimitglieder gewonnen worden.</p>
				<p>Der Bundeskanzler betont, die Mitglieder der Fraktion sollten nicht auf die Gerüchte der letzten Tage hereinfallen. Dazu zähle er »Spielmaterial« wie eine Neuauflage der Großen Koalition oder die Bildung einer Allparteienregierung. Der Bundeskanzler erläutert weiterhin, daß in der Presse ein unrichtiger Eindruck über das Gespräch mit dem Oppositionsführer erweckt worden sei.</p>
				<p>Man habe sich nicht darüber verständigt, die Vertragsdebatte zu vertagen. Das Gespräch sei hingegen eine notwendige Folge der vorausgegangenen Unterredung gewesen. Die Gesprächspartner hätten sich lediglich darauf geeinigt, den Fraktionen und dem Ältestenrat zu empfehlen, am Mittwoch (3. Mai) auf eine Plenarsitzung zu verzichten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>Zu dem Gespräch am 28. April 1972, an dem Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sowie die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> teilnahmen, vgl. die Aufzeichnung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>; AAPD 1972, Dok. 117.</p></note></seg></p>
				<p>Der Verzicht auf die Plenarsitzung am Mittwoch wäre notwendig, um das Gespräch der Partei- und Fraktionsvorsitzenden fortzuführen. Man sei frei zur Verständigung oder zur Entscheidung. Es gehe nicht um eine nebulöse Gemeinsamkeit. Vielmehr gehe es um den konkreten Versuch, die einzelnen Punkte durchzusprechen, ohne etwas zu verniedlichen und zu verkleistern, erläutert der Bundeskanzler.</p>
				<p>Um das zweite Gespräch mit der Opposition am Mittwoch, 3. Mai, nicht mit Feststellungen zu belasten, bittet der Bundeskanzler um Verständnis für eine gewisse Zurückhaltung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Zu dem Gespräch am 3. Mai 1972 vgl. den Bericht des Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>; CDU/CSU- Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 3. Mai 1972, SVP A.</p></note></seg> Seine Informationen seien deshalb vorwiegend prozeduraler Art. Nach Meinung des Bundeskanzlers berechtigen die Feststellungen, die man seit Ende der vergangenen Woche treffen konnte, nicht zu der Annahme, daß die CDU/CSU – über die Redensarten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Parlament hinaus – ein Interesse an Neuwahlen zeige.</p>
				<p>Er unterstreicht, daß dies die SPD nicht hindern dürfe, zu sagen, wir sind nicht nur jederzeit bereit, sondern auch jederzeit fähig, um mit guten Aussichten in einen Bundestagswahlkampf zu gehen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler wiederholt, er sei bereit, mitzuhelfen, den Weg zu Neuwahlen zu öffnen. Er sei jedoch nicht bereit, an einem taktischen Manöver mitzuwirken. Aus seiner Sicht stehe jetzt die Entscheidung über die Verträge an erster Stelle, weil sonst ein außenpolitisches Malheur passieren würde, wenn die Entscheidung jetzt erneut Tage hin- und hergeschoben werde. Man habe auch Rücksicht auf den internationalen Terminkalender zu nehmen.</p>
				<p>Es komme hinzu, daß die Diskussion nicht besser werde, wenn man sie weiterhin in die Länge ziehen würde. Außerdem beharre die CDU/CSU durch ihre Führung nicht mehr auf dem prinzipiellen Nein.</p>
				<p>Er gibt noch einmal zu bedenken, ob man nicht in Verbindung mit der Zustimmung des Bundestages zu den Verträgen eine Entschließung verabschieden solle, die diesen Vorgang einordnet in die allgemeinen Grundsätze der deutschen Außenpolitik. Also solche Grundsätze, die sich aus der Stellung der Bundesrepublik im atlantischen Bündnis, in der EWG ergeben und die sich ableiten lassen aus dem Grundgesetz und seiner Bestimmung, das Selbstbestimmungsrecht anzustreben.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hebt noch einmal hervor:</p>
				<p>1. Es werde nichts unversucht gelassen, die Sache auf eine breitere Basis zu stellen. Wenn dies nicht möglich sei, wisse die Öffentlichkeit den Versuch sicher zu würdigen;</p>
				<p>2. um glaubwürdig zu bleiben, sei es nicht möglich, einen Kompromiß einzugehen, der die Sache, um die es gehe, entwerten würde;</p>
				<p>3. bei allem Willen zum Ausgleich müsse man im Wort bleiben, um das Ganze nicht ins Gegenteil umschlagen zu lassen und gegenüber den unmittelbaren Vertragspartnern sowie auch gegenüber den westlichen Hauptpartnern glaubwürdig zu sein;</p>
				<p>4. man könne auf nichts eingehen, was die Verbindlichkeit dieser Problematik in Frage stelle.</p>
				<p>Zur bevorstehenden zweiten Lesung des Bundeshaushaltes 1972 vertritt der Bundeskanzler die Auffassung, falls die zweite Lesung in der nächsten oder übernächsten Sitzungswoche stattfinden würde, benötige die Regierung eine gewisse Pause zwischen der zweiten und dritten Lesung, da mit der Opposition über die dritte Lesung beraten werden müsse.</p>
				<p>In einer ganz sorgenfreien Lage sei die Opposition dabei auch nicht. Es sei zu beachten:</p>
				<p>1. Sofern sich Sorgen aus der Abwicklung des Haushaltes ergeben, würden besonders die CDU-Länderchefs der »finanzschwachen Länder« davon berührt;</p>
				<p>2. die sachliche Öffentlichkeit wisse es zu beurteilen, wenn eine noch so starke Gruppe im Parlament, die nicht in der Lage sei, einen Bundeskanzler zu wählen, gleichwohl, das, was im Interesse des Staates ist, blockiere;</p>
				<p>3. es sei erforderlich, daß man sich zwischen Regierung und Koalition – möglichst auch mit der Opposition – auf einen realistischen Arbeitsplan bis zur Sommerpause des Parlaments verständige.</p>
				<p>Der Bundeskanzler erklärt, das Blockieren der sachlichen Arbeit liege nicht im Interesse des Staates.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> sagt, man habe mit Interesse zur Kenntnis nehmen können, daß die Stellungnahme der Opposition gegenüber den Verträgen nicht mehr so ablehnend sei wie bisher. Er würde es bedauern, wenn durch die Festlegung auf bestimmte Termine nicht alle Möglichkeiten ausgeschöpft würden, um mit der Opposition zu einer Annäherung zu kommen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> entgegnet, es gehe nicht um innenpolitisch bedingte, sondern durch auswärtige Beziehungen bestimmte Termine. Er führt als Beispiele das Treffen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> besuchte die UdSSR vom 22. bis zum 30. Mai 1972. Während des Besuchs unterzeichneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> und der Generalsekretär der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, den SALT-I-Vertrag.</p></note></seg>, die Situation in Indochina und die Lage im Nahen Osten an. Es wäre eine schreckliche Sache, ergänzt Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wenn die Bundesrepublik ihren Beitrag nicht zustande brächte.</p>
				<p>Auf den Diskussionsbeitrag von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> meint Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg), er habe den Eindruck, daß Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> glaube, der am vergangenen Freitag vom Bundeskanzler gemachte Versuch, noch einmal mit der Opposition zu sprechen, könne irgend etwas an dem Sinn oder dem Inhalt der Verträge ändern. Dem sei nicht so. Es würde sich nur darum handeln, daß aus dem Geist des Vertrages so etwas wie eine authentische Interpretation versucht werde. Im Grunde genommen herrsche bei vielen Mitgliedern der Opposition Unsicherheit, weil sie wissen, in welche Lage sie geraten, wenn sie das Scheitern dieser Verträge zu verantworten hätten.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> unterstreicht, daß Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den einzig möglichen Weg aufgezeigt habe. Er gibt zwei Anregungen: Er empfiehlt, daß die Bundesregierung besonders auf das Offenhalten der deutschen Frage eingehen soll, weil sie sich dabei in einer hervorragenden Position befinde. Man könne nachweisen, daß alle Möglichkeiten genutzt worden seien, um die deutsche Frage offenzuhalten.</p>
				<p>Als zweite Anregung weist Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> darauf hin, daß nach seinen Eindrücken die Frage des Selbstbestimmungsrechts unterschiedlich interpretiert werde. Das Selbstbestimmungsrecht sei Bestandteil der Verträge, weil in Artikel 2 der beiden Verträge die Vertragspartner davon ausgehen, daß die Grundsätze und Ziele der Charta der Vereinten Nationen die Politik im wesentlichen bestimmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Zu Artikel 2 des Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 bzw. des Warschauer Vertrags vom 7. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/3156, S. 3, bzw. BT Drs. 06/3157, S. 3f.</p></note></seg> Die Bundesregierung solle diese beiden Punkte in ihrer Darstellung besonders verdeutlichen.</p>
				<p>Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> antwortet, es sei wichtig, die großen politischen Linien in der Debatte aufzuzeigen. Es müsse gefragt werden, wo man 27 Jahre nach Kriegsende stünde. Deshalb müsse eine gewisse Bilanz gezogen werden, ein Rückblick, aber auch eine Antwort auf die Frage gegeben werden, wie es von hier nun weitergehe. Zu der von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> aufgeworfenen Problematik des Selbstbestimmungsrechtes ruft der Bundeskanzler die Ausführungen im schriftlichen Ausschußbericht in Erinnerung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 11. April 1972 zum Moskauer Vertragswerk vgl. BT Drs. 06/3397. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschusses vom 11. April 1972 zum Warschauer Vertragswerk vgl. BT Drs. 06/3396.</p></note></seg> Zudem gibt der Bundeskanzler zwei Hinweise an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>: Er meint, daß den Kollegen der CDU/CSU zu helfen sei, die berechtigt oder unberechtigt das Gefühl hätten, es könne die Westverankerung der deutschen Politik ins Rutschen geraten.</p>
				<p>Helfen könne man auch da, wo noch nicht klar sei, daß diese Verträge eine und ein Friedensvertrag eine andere Sache bedeuten. Dies alles wäre in einer Form festzustellen, der von den Partnern nicht widersprochen werde.</p>
				<p>Zur Terminfrage erläuterte der Bundeskanzler, er stimme zu, nicht deswegen etwas kaputtgehen zu lassen, weil die Fristen eventuell zu knapp gesetzt seien.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> fragt, es werde offenbar davon ausgegangen, daß es einen Entschließungsantrag gebe und somit ratifiziert werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Zum geplanten gemeinsamen Entschließungsantrag von CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vgl. die Fraktionssitzung am 3. Mai 1972, SVP A.</p></note></seg> Man könne unter Umständen auch davon ausgehen, ohne eine solche Entschließung zu ratifizieren. Er will jedoch wissen, was geschieht, wenn die Verträge nicht ratifiziert würden.</p>
				<p>Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wiederholt als Antwort seinen Hinweis, wenn es nicht anders gehe, müsse diese Sache unter Berücksichtigung aller Konsequenzen durchgestanden werden.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fügt hinzu, auch dies sei nicht nur eine innenpolitische Frage. Vielmehr gehe es um das Vertrauen in den auswärtigen Beziehungen. Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> argumentiert, man befinde sich zwangsläufig noch im Bereich der Spekulation. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> habe angedeutet, daß es möglicherweise eine Gruppe von Oppositionsabgeordneten geben könne, die geneigt seien, den Verträgen zuzustimmen. Falls dies zu-treffe, müßte die Regierung dafür sorgen, daß anschließend in der Öffentlichkeit die Positionen der Regierungs- und Oppositionsparteien klargestellt würden. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gibt zu bedenken, daß man den Bundeskanzler oder andere Regierungsmitglieder nicht von vornherein drängen solle, zu einer Situation etwas zu sagen, die noch nicht existiere.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> erbittet Auskunft, ob es den Kollegen der Opposition klar sei, daß die USA, ohne Druck auf die Bundesrepublik ausüben zu wollen, eine nicht termingemäße Beibringung des deutschen Beitrages bei den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>-Gesprächen in Moskau kompensieren müßten.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> antwortet darauf, das sei eine Frage, die in dieser Form von keinem Mitglied der Regierung zu beantworten sei.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterbreitet den Vorschlag des Fraktionsvorstandes, am Mittwoch, 3. Mai, 14.00 Uhr, die nächste Fraktionssitzung abzuhalten. Die Fraktion stimmt zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Punkt 3) der Tagesordnung wird vorgezogen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> informiert die Fraktion über die Beratungen zum Ablauf der Parlamentsarbeit, die im Ältestenrat getroffen wurden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Zum Ablauf der Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 4. Mai 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/185.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 2) der Tagesordnung gibt es keine zusätzlichen Fragen.</p>
				<p>Zu Punkt 4) der Tagesordnung</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> betont, daß eine Terminfestlegung noch nicht möglich sei. Er gibt je-doch den Hinweis, die zweite Lesung des Haushalts 1972 so positiv zu führen, wie der Haushalt selbst gestaltet sei. Die CDU/CSU werde etwa 15 Änderungsanträge einbringen.</p>
				<p>Zu den Tagesordnungspunkten 5) und 6)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Ratifizierung des Moskauer und Warschauer Vertragswerks.</p></note></seg></p>
				<p>berichtet Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> über die Vorbereitung im Arbeitskreis I. Er führt aus, die Leitlinie für die Debatte in der zweiten Lesung sei, daß man nach 25 Stunden Plenardebatte, 55 Stunden Beratungen im Auswärtigen Ausschuß, 60 Stunden Beratungen im Rechts- und 25 Stunden Beratungen im innerdeutschen Ausschuß in der zweiten Lesung keine Neuauflage der Ausschußberatungen und der ersten Lesung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Die erste Beratung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag (BT Drs. 06/3156 bzw. 06/3157) fand am 23., 24. und 25. Februar 1972 im Bundestag statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, 06/172 und 06/173.</p></note></seg> hinnehmen wolle.</p>
				<p>Worauf es in der zweiten Lesung ankomme, sei die politische Bedeutung und nicht die Diskussion um Paragraphen. Die Opposition müßte zu einer Alternative herausgefordert werden. Die Verträge seien in den Mittelpunkt der internationalen Politik zu stellen. Zudem habe sich der Arbeitskreis für die zweite Lesung auf die nationale Frage und die Erörterung des Berlinproblems gut vorbereitet.</p>
				<p>Zu Punkt 7 der Tagesordnung erläutert Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, die Paraphierung der Ostverträge und das Viermächte-Abkommen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Zum Vier-Mächte-Abkommen über Berlin vom 3. September 1971 und zum Schlussprotokoll vom 3. Juni 1972 vgl. Bundesanzeiger, Nr. 174 vom 15. September 1972, Beilage, S. 44–73; Europa-Archiv 1971, D443–454.</p></note></seg> hätten es möglich gemacht, ein Transitabkommen mit der DDR zu schließen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Abkommen vom 17. Dezember 1971 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der DDR über den Transitverkehr von zivilen Personen und Gütern zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Berlin (West) vgl. Die Entwicklung der Beziehungen, Dok. 31; Europa-Archiv 1972, D68–76.</p></note></seg> Dieses Transitabkommen bilde die Grundlage für das Verplombungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1971 für ein Gesetz über die Verplombung im Durchgangsverkehr von zivilen Gütern zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Berlin (West) vgl. BT Drs. 06/3010. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 22. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3307. – Die zweite und dritte Beratung des Verplombungsgesetzes wurde auf den 17. Mai 1972 verschoben. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10945–10954.</p></note></seg> Mit dem Verplombungsgesetz solle der Warenverkehr nach Berlin, wie es in dem Transitabkommen stehe, einfacher, schneller und sicherer abgewickelt werden. Es sei das erste Mal, daß es eine gesicherte Rechtsgrundlage für den Warenverkehr von und nach Berlin gäbe. Für die wirtschaftliche Zukunft dieser Stadt sei dies von großer Bedeutung. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hebt noch einmal hervor, daß sich die Opposition in den Ausschußberatungen der Stimme enthalten habe. Gegenstimmen habe es nicht gegeben.</p>
				<p>Als Sprecher der Fraktion wird Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> benannt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bemerkt, die unter Tagesordnungspunkt 8) angegebenen Termine würden sich mit Sicherheit auf Grund der politischen Lage verändern.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-05-02-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Laut Tagesordnung: Montag, 15. Mai 1972, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 16. Mai 1972, 15.00 Uhr: Fraktion.</p></note></seg></p>
				<p>[Protokoll: Schmickler.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
