<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 97</idno>
							<objectName>Protokoll über die erste Fraktionssitzung vom 28. April 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 28. April 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-04-28">
					<time type="start" when="08:25:00"/>
					<time type="end" when="09:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-04-28-t0825_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über die parlamentarische Situation im Vorfeld der Beratungen zum Bundeshaushalt 1972.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-04-28-t0825_EP_div_SVP-2"> B. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> über Ablauf und Tagesordnung der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-04-28-t0825_EP_div_SVP-3"> C. Erläuterungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu seiner geplanten Regierungserklärung und Darlegung der ablehnenden Haltung zu Neuwahlen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> übermittelt die herzlichsten Glückwünsche zum Geburtstag dem Abg. Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name>.</p>
				<p>Anschließend spricht er der gesamten Fraktion seinen Dank für ihr Verhalten am Vortag aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN001" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die zweite Fraktionssitzung am 27. April 1972, Dok. 95.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Er weist darauf hin, daß die SPD-Fraktion für andere die Last mitgetragen habe. Durch das Verhalten der Bundestagsfraktion sei nun jedermann klar, daß sie die einzige feste Größe in diesem Bundestag ist.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterstreicht, daß die Möglichkeit, den Wähler entscheiden zu lassen, nur über das Instrument einer Vertrauensfrage gegeben ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN002" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Vertrauensfrage gemäß Art. 68 Grundgesetz, die die Möglichkeit zur Neuwahl des Bundestages eröffnete: »Findet ein Antrag des Bundeskanzlers, ihm das Vertrauen auszusprechen, nicht die Zustimmung der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages, so kann der Bundespräsident auf Vorschlag des Bundeskanzlers binnen einundzwanzig Tagen den Bundestag auflösen. Das Recht zur Auflösung erlischt, sobald der Bundestag mit der Mehrheit seiner Mitglieder einen anderen Bundeskanzler wählt.«</p>
						</note></seg> Er weist auf das unlautere Verhalten des Oppositionsführers<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN003" type="comment">
							<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p>
						</note></seg> hin, der sich in der Öffentlichkeit für Neuwahlen ausspricht, während er dem Bundeskanzler zu diesem Komplex ausweichend geantwortet hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Bemerkungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der dritten Fraktionssitzung am 27. April 1972, Dok. 96, SVP B.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die SPD muß seines Erachtens klar herausstellen, daß der Inhalt unserer Politik und unserer Position mehr darstellt als die äußere Form eventuell erscheinen läßt.</p>
				<p>Nach Ansicht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist die jetzige Situation eine Probe auf unser Gewissen und gleichzeitig eine Probe auf die Fähigkeit, sich hier entsprechend zu verhalten.</p>
				<p>Für den Koalitionspartner werden die nächsten Stunden und Tage eine Feuerprobe bedeuten, bei der er nicht im Stich gelassen werden darf.</p>
				<p>Er übt Kritik am Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN005" type="comment">
							<p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
						</note></seg> wegen dessen Verhalten am Donnerstag abend. Die interfraktionelle Abmachung über die Rednerliste am Abend des 27. April sollte gebrochen werden. Die Spitzen der Koalitionsfraktionen haben das abgelehnt.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit der Abstimmung über den Einzelplan 04 skizziert Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> noch einmal kurz die Situation<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN006" type="comment">
							<p>Die Haushaltsdebatte sollte am 28. April 1972 mit der zweiten Beratung des Einzelplans 04 – Bundeskanzler und Bundeskanzleramt – fortgesetzt werden. Dabei zeichnete sich ab, dass die Koalition nicht mehr über eine Stimmenmehrheit verfügen würde, um die Gesetzesvorlage zu verabschieden. Vgl. dazu weiter die zweite Fraktionssitzung am 28. April 1972, Dok. 98.</p>
						</note></seg>: Er führt aus, daß wir Tagesordnungs- und Geschäftsordnungsdebatten verlieren, aber auch gewinnen können.</p>
				<p>Er schlägt vor, daß sich Fraktions- und Regierungsspitze über das weitere Vorgehen einig werden.</p>
				<p>Die Regierung wird die Debatte mit einer in der Nacht fertiggestellten Erklärung eröffnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zur Abgabe einer Regierungserklärung durch Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und zur anschließenden Debatte vgl. BT Plenarprotokoll 06/184, S. 10757–10782.</p>
						</note></seg> Da der Bundeskanzler noch nicht anwesend ist, möchte er sie jetzt nicht verlesen. Jedoch sind alle wichtigen Punkte wie die Außen- und Europapolitik, die Währungs- und Wirtschaftspolitik sowie der Komplex der inneren Sicherheit angesprochen.</p>
				<p>Er unterstreicht, daß die Ablehnung von Einzelplänen keineswegs bedeutet, daß die Regierung zurücktreten muß.</p>
				<p>Zur politisch-strategischen Lage erinnert er daran, daß auch der SPÖ-Chef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> in einer Situation war, wo die oppositionelle Österreichische Volkspartei nein sagen mußte. Das Ergebnis war eine eklatante Wahlniederlage der österreichischen Konservativen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN008" type="comment">
							<p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> spielte auf die Situation der SPÖ im Herbst 1971 an, die eine Minderheitsregierung unter Duldung der FPÖ bildete, jedoch gegen die Stimmen der ÖVP den Haushalt nicht durchbringen konnte. Bei den vorgezogenen Neuwahlen zum Nationalrat am 10. Oktober 1971 verdrängte die SPÖ die ÖVP von ihrer Position als stärkste Kraft im Parlament.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Debatte über die Regierungserklärung wird auch unsere Stärke zeigen, egal ob sie im Anschluß oder in der nächsten Woche stattfindet. Bei dem Zeitplan der Ratifizierungsgesetze müssen wir wegen der Termine, insbesondere der internationalen, äußerst hart bleiben.</p>
				<p>Die Opposition hat wissen lassen, daß sie auch am Samstag tagen wolle. Daher bittet er alle Fraktionsmitglieder, trotz des berechtigten Zorns, die eingegangen Termine für Samstag abzusagen. Ferner ist es wichtig, den Kontakt mit dem Koalitionspartner, der mit Respekt zu behandeln ist, aufrechtzuerhalten.</p>
				<p>Zu den Vermutungen über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> will er nichts sagen. Er weist nur darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> beim Bundestagspräsidenten sich nach den Formalitäten einer Mandatsniederlegung erkundigt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN009" type="comment">
							<p>Der FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name> gab am 2. Mai 1972 offiziell seinen Mandatsverzicht bekannt. Vgl. Datenhandbuch 1949–1999, S. 427. – Der FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name>, der ebenfalls gegen die sozial-liberale Ostpolitik opponierte, gab seinem Mandatsverzicht erst zum 30. Mai 1972 bekannt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/188, S. 10965.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name>, so weiß Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu berichten, wollte bei der SPD-Fraktion hospitieren. Er empfiehlt allen Genossen, die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> angesprochen werden, die Finger davon zu lassen. Er soll sich an seine alte Fraktion wenden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN010" type="comment">
							<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> war am 23. April 1972 aus der FDP-Fraktion ausgetreten und wurde am 5. Mai 1972 als Gast in die CDU/CSU-Fraktion aufgenommen. Vgl. Datenhandbuch 1949–1999, S. 923f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Er fragt, ob ein Kabinettsmitglied noch etwas zum Inhalt der Regierungserklärung zu sagen hätte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> meint, daß der Fraktionsvorsitzende das Wesentliche ausgeführt hat.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> unterrichtet die Fraktion darüber, daß die CDU/CSU eine Verschiebung der Plenarsitzung um 30 Min. auf 9.30 Uhr beantragt hat, um sich auf die Aussprache über die Regierungserklärung vorzubereiten.</p>
				<p>Er ruft noch einmal einige Zahlen in Erinnerung, damit jeder der Abgeordneten die unter Umständen kurzfristig zu fällenden Entscheidungen der Fraktionsspitze selbst nachvollziehen kann.</p>
				<p>Man kann nicht davon ausgehen, führt Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> aus, daß bei namentlichen und Geschäftsordnungsabstimmungen die gleichen Stimmverhältnisse wie am Donnerstag herrschen.</p>
				<p>Bei Geschäftsordnungsdebatten gibt es keine namentlichen Abstimmungen; jedoch besteht die Möglichkeit des Hammelsprungs.</p>
				<p>Die Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages weist aus, daß Anträge mit Stimmengleichheit abgelehnt sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. § 54 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages: »Stimmengleichheit verneint die Frage«.</p>
						</note></seg> Bei Geschäftsordnungsdebatten zählen die Berliner Stimmen mit. Es ergibt sich dann folgendes Zahlenverhältnis:</p>
				<p>Die SPD verfügt über 223 Abgeordnete + 11 Berliner = 234. Der Koalitionspartner verfügt, wenn die drei unsicheren Kantonisten nicht berücksichtigt werden, über 24+1 Berliner Stimme. Insgesamt also 259 Stimmen.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Fraktion umfaßt 246 Mitglieder + 10 Berliner Abgeordnete = 256. Werden die drei unsicheren Stimmen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> hinzuaddiert, ergibt sich eine Gesamtstimmenzahl für die Opposition von 259. Es ist also ein Patt erreicht. Dies bedeutet, daß die Opposition geschäftsordnungsmäßig nichts durchsetzen kann, das die Koalition nicht will.</p>
				<p>Bei einer namentlichen Abstimmung gehen die Berliner Abgeordneten an eine gesonderte Urne.</p>
				<p>Für die Koalition würde es dann 247 Stimmen, für die Opposition 249 Stimmen geben. Er bittet die Fraktionsmitglieder, nicht andauernd neue Berechnungen über die Verhältnisse im Plenum anzustellen.</p>
				<p>Ferner unterrichtet er die Fraktion darüber, daß die Sitzung des Vermittlungsausschusses ohne Benachrichtigung der Geschäftsführung abgesetzt worden ist und nunmehr am Mittwoch nachmittag, den 3. Mai, stattfinden soll.</p>
				<p>Der Terminplan für die nächste Woche, insbesondere für den Dienstag, ist noch nicht geklärt. Er plädiert für Dienstag: 9 Uhr Ältestenrat, 11 Uhr Fraktionsvorstand, 15 Uhr Fraktion.</p>
				<p>Ebenfalls ist noch keine Entscheidung bis Dienstag darüber zu erwarten, ob es bei den Ratifizierungsgesetzen eine zweite Lesung und die Schlußabstimmung oder eine zweite und dritte Lesung und die Schlußabstimmung geben wird. Der Präsident votiert unter Berufung auf Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> für eine zweite und dritte Lesung und Schlußabstimmung.</p>
				<p>Da Geschäftsordnungsdebatten anstehen, bittet er, daß die Mitglieder sich in der Nähe des Plenarsaals aufhalten. Dies ist um so wichtiger, da es für den heutigen Freitag keine interfraktionelle Vereinbarung über den Ablauf der Plenarsitzung gibt.</p>
				<p>Zum Schluß bittet er, keine Strategien anzuwenden, die auf Spekulationen beruhen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bittet die Genossinnen und Genossen, sich doch in die draußen ausliegende Anwesenheitsliste einzutragen. Dies sei kein Kontrollinstrument, sondern solle lediglich dazu dienen, eventuell jetzt verhinderte Genossen noch rechtzeitig zu benachrichtigen.</p>
				<p>Er begrüßt dann den Bundeskanzler, der in der Zwischenzeit eingetroffen ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Der Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> will in seiner Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-04-28-t0825_EP_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 6.</p>
						</note></seg> deutlich machen, warum Neuwahlen nicht alles klären würden. Neuwahlen sind seines Erachtens nicht nur ein Problem der FDP.</p>
				<p>Zwei Motive sind es, die seines Erachtens besonders stark gegen Neuwahlen sprechen.</p>
				<p>1. Wir dürfen nicht denjenigen in die Hände arbeiten, die sagen, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nun verloren hat, muß sich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wählen lassen. Dies stimmt nicht, denn er ist im Oktober 1969 zum Bundeskanzler gewählt worden. Ferner unterstreicht er, daß wir nicht auf einem Weg in die Staatskrise sind. Es können auch noch weitere schwierige Situationen kommen.</p>
				<p>2. Die Koalitionsparteien haben allen Grund zum Optimismus, aber Neuwahlen sind kein Patentrezept für sichere Mehrheiten.</p>
				<p>Er will auch das Doppelspiel der Opposition vor der Öffentlichkeit verdeutlichen. Der Oppositionsführer spricht sich nach außen für Neuwahlen aus, während er nach innen ausweichende Antworten gibt und, wie ein Gespräch mit ihm gezeigt hat, erst Haushalt und Verträge parlamentarisch behandelt wissen will und dann über das »andere Thema« reden wird.</p>
				<p>Zwei Stunden später spricht der Oppositionsführer sich im Fernsehen dann für Neuwahlen aus.</p>
				<p>Nach seiner Überzeugung gibt es die Möglichkeit für Neuwahlen nur, wenn alle drei Fraktionen dem zustimmen.</p>
				<p>[Protokoll: Streichan. Datum der Niederschrift: 2. Mai 1972.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
