<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 79</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 30. November 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 30. November 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-11-30">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="17:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-23" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (79.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-1">A. Mitteilungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum Rücktritt des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> als Parlamentarischer Staatssekretär. – TOP 1: Initiative in der Rentenversicherung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Information (Haltung der Bundesanstalt für Arbeit im Arbeitskampf in der baden-württembergischen Metallbranche; Vergünstigungen des Entwicklungshilfe-Steuergesetz für ehemalige portugiesische Kolonien; Herausgeber und Vertrieb der Zeitschrift »Parlament Aktuell«; Hinweise zum »Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkelgruenIrmtrud">Finkelgruen</name>«; Gebietsreform und Wahlkreisneueinteilung in Bayern; verständliche Darstellung der Weltwährungsprobleme; Betriebsverfassungsgesetz).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Große Anfrage der CDU/CSU betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu den inneren Reformen in der 6. Wahlperiode. – TOP 5: Umweltprogramm der Bundesregierung. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen. – TOP 7: Erste Beratung Änderung des Gesetzes betr. die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 8: Einbau einer Abstimmungsanlage im Plenum. – TOP 9: Nachwahl in den Kontrollausschuss beim Bundesausgleichsamt. – TOP 10: Ausschussumbesetzungen. – TOP 11: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Fraktionssitzung wird um 15.15 Uhr vom stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Professor Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> eröffnet; er berichtet, daß Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich auf ärztlichen Rat einer klinischen Behandlung unterziehen müsse und daher bis Weihnachten nicht unmittelbar an den Fraktionssitzungen teilnehmen werde. Die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden werden sich mit den Geschäftsführern bemühen, die Fraktion so weiterzuführen, wie es die Partei von uns erwartet, führte Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> aus.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> gab der Fraktion nur einige Mitteilungen über das Ausscheiden des Genossen Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> als Parlamentarischer Staatssekretär und verwies hierbei insbesondere auf die Fraktionsmitteilung vom 23. November 1971.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN001" type="comment">
							<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> trat am 17. November 1971 von seinem Amt als Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen zurück; Grund war ein Zerwürfnis mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> warf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vor, dass dessen Politik zunehmend die Arbeitnehmer belaste, während Unternehmen mehr als notwendig steuerlich entlastet würden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> begründete seinen Rücktritt u. a. mit dem Satz, er wolle »nicht indirekt dazu beitragen, daß ein Mann versucht, die Sozialdemokratie zu einer weiteren Partei der Privilegierten umzufunktionieren«. Vgl. dazu den Artikel »Schillers Stellung auf dem Parteitag durch Rosenthals Attacken eher gestärkt«; »Frankfurter Allgemeine«, 18. November 1971, S. 1. – Die erwähnte Fraktionsmitteilung vom 23. November 1971 wurde dem Protokoll nicht als Anlage beigefügt.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Der amtierende <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Vorsitzende</name> gratulierte dann Dr. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name> zu dessen 40. Geburtstag.</p>
				<p>Zu Punkt 1) Initiative in der Rentenversicherung – Anlage 1<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN002" type="comment">
							<p>Die Begründung des Gesetzentwurfs ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p>
						</note>
					</seg> –</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> begründet den Gesetzentwurf der Fraktion zur Rückzahlung des Rentenversicherungsbeitrages<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 8. Dezember 1971 zur Rückzahlung der einbehaltenen Beiträge zur Krankenversicherung der Rentner vgl. BT Drs. 06/2919. – Zur Abschaffung des Krankenversicherungsbeitrags der Rentner vgl. auch die Fraktionssitzung am 13. November 1969, Dok. 10, SVP C.</p>
						</note>
					</seg>; er soll anläßlich der 1. Lesung des Rentenreformprogramms am 16. Dezember 1971 eingebracht werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/160, S. 9233–9272 und S. 9287–9301.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu Punkt 2) Informationen</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFritz_1965-10-19">Böhm</name> und [Wilhelm]<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Rudi«.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> fragen, ob die Bundesregierung Möglichkeiten sieht, im Verwaltungsrat der Bundesanstalt in Nürnberg in Anbetracht des derzeitigen Arbeitskampfes mit den Arbeitnehmern zu stimmen; das Verhalten und der Erlaß des Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> seien a) falsch und b) mehr als nur eine Tagesfrage.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN006" type="comment">
							<p>Während des Arbeitskampfes in der Metallindustrie im Tarifbezirk Nordwürttemberg-Nordbaden reagierten die Metallarbeitgeber Ende November 1971 mit der Aussperrung von 360 000 Arbeitnehmern auf die Maßnahmen der IG Metall.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Genosse Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>: In § 116 des Arbeitsförderungsgesetzes sei das Problem angesprochen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zum Arbeitsförderungsgesetz vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 51, S. 582–632.</p>
						</note>
					</seg>; dazu sei eine Anordnung der Bundesanstalt notwendig, wie sich die Arbeitsämter zu verhalten hätten. Der Verwaltungsrat soll sich in einer Sondersitzung mit dieser Frage beschäftigen; das Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung habe vor, eine für die Arbeitnehmer positive Regelung durchzusetzen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> fragt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, wie es mit den Vergünstigungen des Entwicklungshilfesteuergesetzes<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN008" type="comment">
							<p>Die Bundesregierung plante eine Neufassung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes vom 15. März 1968. Zu dem Gesetz vgl. BGBl. 1968, I, Nr. 16, S. 217–221. Vgl. dazu weiter die Fraktionssitzung am 21. September 1972, Dok. 118, SVP B.</p>
						</note>
					</seg> in den früheren portugiesischen Kolonien aussehe. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> verweist auf das Entwicklungsministerium. Es wird bezüglich einer »Liste der begünstigten Länder« geantwortet, daß die Ressortverhandlungen hierzu laufen.</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> fragt nach der vom Bundestagspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> herausgegebenen Zeitschrift »Parlament aktuell«.</p>
				<p>Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> antwortet, daß das Bundestagspräsidium die Herausgabe der Zeitschrift gebilligt habe.</p>
				<p>Die Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> wünschen Auskunft über den »Fall [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkelgruenIrmtrud">Finkelgruen</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt, dafür gestrichen »Finkengrün«.</p>
						</note>
					</seg>«.</p>
				<p>Justizminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> erwidert dazu, daß dieser Fall schwierig sei, aber geklärt werden muß. Das Bundesjustizministerium kann diese Sache nicht von sich aus an sich ziehen, zuständig sei Landesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeubergerJosef">Neuberger</name> (NRW).<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die Jura-Studentin Irmtrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkelgruenIrmtrud">Finkelgruen</name> war eine Schülerin des nordrhein-westfälischen Juraprofessors und FDP-Staatssekretärs im Justizministerium, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlugUlrich">Klug</name>. Durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlugUlrich">Klugs</name> Vermittlung erhielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkelgruenIrmtrud">Finkelgruen</name> eine Teilzeitanstellung als Hilfsaufseherin im Kölner Untersuchungsgefängnis Ossendorf. Als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkelgruenIrmtrud">Finkelgruen</name> gegenüber Kollegen die Haftbedingungen in Ossendorf kritisierte und im Zuge ihrer Aufgaben in Kontakt mit der inhaftierten RAF-Terroristin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProllAstrid">Proll</name> kam, wurden gegen sie Ermittlungen wegen des Verdachts der versuchten Gefangenenbefreiung aufgenommen und sie verlor ihre Stellung. Die Anschuldigungen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinkelgruenIrmtrud">Finkelgruen</name> erwiesen sich in der Folge als haltlos, führten aber zu Attacken der CDU-Opposition auf Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlugUlrich">Klug</name>, dem Begünstigung im Amt vorgeworfen wurde. Vgl. den Artikel »CDU fordert Klugs Suspendierung«; »Frankfurter Allgemeine«, 16. November 1971, S. 5. – Vgl. außerdem den Artikel »Irmtrud Finkelgruen denkt nach«; »Frankfurter Allgemeine«, 30. November 1971, S. 8.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> fragt nach den Auswirkungen der Gebietsreform in Bayern und möchte wissen, ob diese Neueinteilung schon für die Wahlkreiseinteilung 1973 maßgebend sei.</p>
				<p>Genosse Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> antwortet, daß er bereits den Entwurf der Neueinteilung vom Bundesministerium des Innern erhalten habe; sie wird von der Parteiorganisation zwischen Weihnachten 1971 und Ostern 1972 begutachtet. Dazu sind Fachleute aus den einzelnen Ländern erforderlich mit dem Ziel von Verbesserungsvorschlägen.</p>
				<p>[Wilhelm]<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Rudi«.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> äußert gegenüber dem Bundeskanzler, daß es schwierig sei, die Weltwährungsprobleme draußen richtig darzustellen; allgemein verständliche Ausführungen der Bundesregierung seien notwendig.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> bestätigt diese Auffassung. Man wird die Ergebnisse der handelspolitischen Verhandlungen zwischen den USA und der EWG noch abwarten und dann Erläuterungen herausgeben. Der Bundeskanzler empfiehlt, für das Plenum am 17. Dezember nur das zu sagen, was bis dahin wirklich klar sei.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Regierungserklärung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zur internationalen Wirtschafts- und Währungssituation. Die Regierungserklärung fand jedoch entgegen der Annahme von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erst in der ersten Bundestagssitzung nach den Winterferien am 19. Januar 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/162, S. 9347–9372.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">[Freiherr] Ostman von der Leye</name> fragt, ob es einen Widerstand der bayerischen Staatsregierung im Bundesrat gegen das Betriebsverfassungsrecht gibt und ob es Schwierigkeiten anläßlich der Betriebsrätewahlen im Frühjahr 1972 gäbe.</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> teilt mit, daß es ihm nicht bekannt sei, ob es Anträge im Bundesrat gibt. Die Bundesregierung geht davon aus, daß ein Gesetz gemäß dem Entwurf verabschiedet werden könnte.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> weist auf die kostenlose Röntgenuntersuchung pp. hin, die zum Beispiel in Frankfurt DM 2 000,– kostet.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Punkt 3) gibt Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> den Ablauf der Tagesordnung und den Ablauf der Plenarsitzungen der Woche bekannt<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN013" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 1., 2. und 3. Dezember 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/153, 06/154 und 06/155.</p>
						</note>
					</seg>; eventuell muß für Donnerstag ein Plenartag mit einkalkuliert werden. Nächste Woche Mittwoch sei die Mittelstandsdebatte<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN014" type="comment">
							<p>Zur Bundestagssitzung am 8. Dezember 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/156. – In der Mittelstandsdebatte wurde die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 7. April 1971 zur mittelständischen Wirtschaft und der Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 28. September 1971 zur Änderung des Einkommensteuergesetzes behandelt. Vgl. BT Drs. 06/2075 und 06/2620.</p>
						</note>
					</seg>, die CDU/CSU wünscht keine Beantwortung ihrer Anfrage zu diesem Zeitpunkt<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN015" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 14. Oktober 1971 betr. Deutschland- und Außenpolitik vgl. BT Drs. 06/2700. Die Anfrage wurde erst im Februar 1972 im Rahmen der Diskussion über die Ratifizierung der Ostverträge im Plenum debattiert.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Zu Punkt 4) Große Anfrage der CDU/CSU betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu den inneren Reformen der 6. Legislaturperiode<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN016" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 27. September 1971 betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu den inneren Reformen in der 6. Legislaturperiode vgl. BT Drs. 06/2604. – Zur Antwort der Bundesregierung vom 17. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2709. – Zur Behandlung im Bundestag am 1. und 2. Dezember 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/153, S. 8779–8822 und 06/154, S. 8841–8880.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Hierzu gibt der stellvertretende Fraktionsvorsitzende Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nähere Erläuterungen.</p>
				<p>Zu Punkt 5) Umweltprogramm der Bundesregierung<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN017" type="comment">
							<p>Zum Umweltprogramm der Bundesregierung vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2710. Die umfangreichen Materialien folgten erst am 23. Dezember 1971. Vgl. BT Drs. 06/2710zu. – Die parlamentarische Beratung fand am 3. Dezember 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/155, S. 8914–8944.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Als Berichterstatter gibt Rudolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> zusätzliche Ausführungen.</p>
				<p>Zu Punkt 6) 2. und 3. Lesung Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN018" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 29. April 1971 zur Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen vgl. BT Drs. 06/2311. – Zum Bericht des Ausschusses für Wirtschaft vom 4. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2797. – Zur zweiten und dritten Beratung am 2. Dezember 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/154, S. 8880 f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Hans Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> erläutert den Gesetzentwurf und erwähnt, daß es u. a. nach diesem Gesetzentwurf möglich sei, ohne Kündigung Spargelder in Höhe von DM 2 000,– (anstelle von bisher DM 1 000,–) auszuzahlen.</p>
				<p>Zu Punkt 7) 1. Lesung Änderung des Gesetzes betreffend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN019" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 22. November 1971 zur Änderung des Gesetzes betreffend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften vgl. BT Drs. 06/2854.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name> gibt hierzu Erklärungen ab und erwähnt, daß dieses Gesetz seit 1898 bestehe<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN020" type="comment">
							<p>Zum Gesetz betreffend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften vgl. RGBl. 1898, Nr. 25, S. 810–845.</p>
						</note>
					</seg> und in dem neuen Änderungsgesetz 21 Änderungen vorgesehen seien.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zu Punkt 8) Abstimmungen im Plenum mit Abstimmungsanlage<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN021" type="comment">
							<p>Die Fraktion debattierte bereits mehrfach ausführlich über die Anschaffung einer elektronischen Abstimmungsanlage für den Bundestag. In der Fraktionssitzung am 8. Juni 1971, Dok. 64 und Dok. 64 A, jeweils SVP C, kam es deswegen sogar zu einer scharfen Auseinandersetzungen zwischen dem Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und einer Gruppe von Fraktionsmitgliedern um den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, die im Widerspruch zur Fraktionsgeschäftsordnung einen Antrag gegen die Abstimmungsanlage am Fraktionsvorstand vorbei in den Bundestag einbrachte.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gibt den Stand der derzeitigen Arbeiten bekannt.</p>
				<p>Die Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> zeigen die Schwierigkeiten auf, die im Zusammenhang mit der Abstimmungsanlage stehen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert zusätzlich, daß auch technisch Vorsorge getroffen worden sei, daß zum Beispiel Abgeordnete aus dem Neuen Hochhaus bei der Abstimmung schneller ins Plenum kommen, weil dann die Fahrstühle im Neuen Hochhaus durchfahren würden.</p>
				<p>Zu Punkt 9) Nachwahl in den Kontrollausschuß beim Bundesausgleichsamt – An-lage 2<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN022" type="comment">
							<p>Eine Liste mit Vorschlägen ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p>
						</note>
					</seg> –</p>
				<p>Über die Änderungsvorschläge referiert Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, sie liegen der Fraktion vor.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes einstimmig zu.</p>
				<p>Zu Punkt 10) Ausschußumbesetzungen – Anlage 3<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN023" type="comment">
							<p>Eine Liste mit Vorschlägen ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p>
						</note>
					</seg> –</p>
				<p>Über die vorgesehenen Änderungen berichtet Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Änderungen ebenfalls zu.</p>
				<p>Zu Punkt 11) Nächste Termine</p>
				<p>Keine Änderungen der in der Tagesordnung abgedruckten Termine.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-06_1971-11-30-t1515_EP_FN024" type="comment">
							<p>Laut Tagesordnung: Donnerstag, 2. Dezember 1971, 19.00 Uhr: Obleute-Besprechung; Montag, 6. Dezember 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 7. Dezember 1971, 15.00 Uhr: Fraktion.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt »Verschiedenes« liegen keine Wortmeldungen vor.</p>
				<p>[Protokoll: Haack.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
