<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000014</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 25.01.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Janaur 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>121 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-01-25">
					<time type="start" when="15:20:00"/>
					<time type="end" when="17:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (83 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-1">A. Teilnahme an Sitzungen europäischer Institutionen; »Stern«-Artikel über die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-2">B. TOP 1: Informationen (Veröffentlichung eines Briefes von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahlerHorst">Mahler</name> in der Presse; Indiskretionen vor der Veröffentlichung des »Berichts zur Lage der Nation 1972«; Wohngeld für Studenten im Rahmen des Bundesausbildungsförderungsgesetzes; Erhöhung der Telefon-Grundgebühr).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Zweite und dritte Beratung Beiträge-Rückzahlungsgesetz. – TOP 4: Zweite und dritte Beratung CDU/CSU-Entwurf Förderung sozialer Hilfsdienste. – TOP 5: Ergebnis Vermittlungsausschuss Verkehrsfinanzgesetz 1971. – TOP 6: Ergebnis Vermittlungsausschuss Änderung der Pfändungsfreigrenzen. – TOP 7: Erste Beratung Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstlicher und anderer Vorschriften. – TOP 8: Erste Beratung CDU/CSU-Entwurf Schutz der Jugend vor Mediengefahren. – TOP 9: CDU/CSU-Antrag Sofortprogramm zur Verbesserung der beruflichen Bildung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 10: Postverfassungsgesetz. – TOP 11: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN001" type="comment">
							<p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP). – Die Tonqualität dieser Sitzung ist sehr schlecht.</p>
						</note></seg>.]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Glückwünsche zum Geburtstag kriegt heute Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>41 immerhin. Alles Gute. Wegen Krankheit muss sich immer noch entschuldigen lassen der ja ziemlich angeschlagene Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>. Wir wünschen ihm gute Besserung. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> ist glücklicherweise wieder gekommen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nachdem es ihn ziemlich gepackt hatte. Es sind heute wieder, das war schon in der letzten Woche so, alle Mitglieder des Europäischen Parlaments und alle des Europarats verzeichnet. Ich erlaube mir in Klammern die Bemerkung, dass wir gestern bitten mussten auf Bitten von dort, dass für eine der beiden Institutionen hier unsere Fraktionsgeschäftsführung, die die sich hier abgemeldet haben, dazu bringt, dass sie dort an einer Abstimmung teilnehmen. Das sage ich, ohne andere, die das nicht angeht, zu belasten. Das ist auch eine Situation, die im Grunde genommen nicht nur nicht wünschbar, sondern schlimmer ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine ganze Menge, die es da betraf.</p>
				<p>Ich habe jetzt, liebe Genossinnen und Genossen, einen Brief, in dem der Bundeskanzler mich heute Mittag bittet um Verständnis dafür, dass er heute ausnahmsweise nicht an der Fraktionssitzung teilnehmen kann. Und dann heißt es: Mir liegt sehr daran, der Fraktion insgesamt die herzlichen Grüße, nicht dir, das heißt mir, schon persönlich ausgerichtet hatte, zu übermitteln, die mir Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> am Sonntag aufgetragen hatte. Er sehe die Fraktion vor sich, sagte mir Adolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>], als ich ihn verließ. Und er fühle sich mit unserer Arbeit ganz stark verbunden. Ich habe ihm gesagt, wie stark bei uns wirksam sei, was er entwickelt und geprägt hat. Selbstverständlich habe ich ihm auch gesagt, und zwar für alle, wie sehr wir hoffen, dass die ärztliche Kunst ihn in die Lage versetze, von seiner ungebrochenen geistigen Kraft in künftiger Arbeit Gebrauch machen zu können. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p>Ich denke, dass wir auch von uns Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, der unserer Fraktion nicht mehr angehört, an den viele sich erinnern, von dem viele nicht nur schon gelesen haben, sondern vielleicht auch noch ab und zu künftig was lesen werden, und der sich in einer so schwierigen Lage befindet, dass er wissen ließ, er hätte gern, wenn Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] es schaffen könnte, ihn mal zu besuchen, nun dieses uns übertragen hat. Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> sehe ich nicht, sondern würden wir ihn –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>oh ja, ich bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zum Zweiten, ich hab’ der Fraktion Kenntnis zu geben von der Entscheidung Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name>, dass Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> die Aufgabe des Parlamentarischen Staatssekretärs beim Bundesminister für Verkehr, Post und Fernmeldewesen übernimmt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mit dem Glückwunsch zu dieser Entscheidung und,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>lieber Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>], mit vielen guten Wünschen für Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> und seine verantwortungsvolle Arbeit möchte ich auch die Gelegenheit wahrnehmen, unsererseits Dank an Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> an dieser Stelle dafür zu sagen, dass er uns immer bereitwillig zur Verfügung gestanden hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Er bleibt in der Fraktion, und wir werden das auch merken.</p>
				<p>Zum Dritten muss ich, entgegen meiner Art, die Fraktion um Verständnis und, sofern notwendig, um Entschuldigung dafür bitten, dass ich vor dem Aufrufen des ersten Punktes einiges zu sagen für notwendig und unabweichlich halte. In der Fraktionssitzung der vorigen Woche, am 18. Januar<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 18. Januar 1972, Dok. 82 und Dok. 82 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg>, hatte ich vor dem Aufrufen der übrigen Tagesordnungspunkte darum gebeten, dass Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> in seiner Eigenschaft als Vorsitzender des Arbeitskreises<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN003" type="comment">
							<p>Arbeitskreis I – Auswärtige und innerdeutsche Beziehungen.</p>
						</note></seg> zu der Veröffentlichung der Illustrierten »Stern« mit Bezichtigungen gegen Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>, und im Grunde genommen auch genau genommen gegen die SPD<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Spionage für Springer«; »Der Stern«, Nr. 5 vom 23. Januar 1972, S. 118 f.</p>
						</note></seg>, die Erklärung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> dazu zu Papier gebracht hat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN005" type="comment">
							<p>Die persönliche Erklärung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> ist dem Fraktionsprotokoll der Sitzung am 18. Januar 1972 beigefügt.</p>
						</note></seg>, hier wiedergab, um sich dann auch anschließend dazu der Presse zur Verfügung zu stellen. Dazu hat es inzwischen Kommentare und Veröffentlichungen gegeben, die den Anspruch auf eine Art Berichtscharakter machen mit mehr oder weniger zitierten Stellen, sei es von Mitgliedern der Fraktion oder anderen Kundigen über den Hergang, über das, worum es sich dabei handelt und was damit zusammenhängen kann und was daraus zu schlussfolgern sei. Die bisher letzte derartige Darstellung, ich nenne die hier nicht, das sind ja viele, ist vom Nachrichtenmagazin »Spiegel« gestern gegeben worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN006" type="comment">
							<p>Zum Artikel »Otto und Karlchen« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 5 vom 24. Januar 1972, S. 20–22.</p>
						</note></seg> Ich habe in keinem Fall jemanden autorisiert, Stellungnahmen von mir zu veröffentlichen. Als Vorsitzender der Fraktion habe ich gegenüber der Fraktion als einem Ganzen, gegenüber ihren Mitgliedern, gegenüber der Sozialdemokratischen Partei, gegenüber dem Bundeskanzler, gegenüber dem Koalitionspartner Verantwortlichkeiten, die ich auf der Grundlage der Bestimmung des Grundgesetzes und der Geschäftsordnung des Bundestages einzuhalten und auszuüben mich bemühe, soweit mir das gegeben ist und solang’ ich unter dem Auftrag der Fraktion der SPD stehe.</p>
				<p>Heute will ich, genauer gesagt, muss ich über einige Sorgen und Probleme sprechen, die sich mir in dem Zusammenhang stellen und aufdrängen. Ich muss das leider in Abwesenheit von Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> tun. Vor 15 Minuten ist mir durch Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> ein an die sozialdemokratische Fraktion, Fraktionsgeschäftsführung adressiertes Schreiben gegeben worden, datiert vom 24.: Liebe Kollegen, Sinnlosigkeit und Ausmaß der Diffamierungen gegen mich haben mich veranlasst, mir einen Rechtsanwalt zu nehmen. Die erforderlichen Besprechungen finden in dieser Woche statt. Ich bin daher nicht in der Lage, an der Fraktionssitzung am 25. 1. teilzunehmen. Mit bestem Gruß, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>.</p>
				<p>Ich hatte daran erinnert, dass in der vorigen Fraktionssitzung eine, wie ich hinzufüge als meine Wertung, nicht einfach zuwege zu bringende Erklärung von Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> hier durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> verlesen worden ist. Inzwischen ist seine vom 20. Januar ’72 datierte Gegendarstellung an den »Stern« abgeschickt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN007" type="comment">
							<p>Zur Veröffentlichung der Gegendarstellung vgl. »Stern«, Nr. 7 vom 6. Februar 1972, S. 167–170.</p>
						</note></seg> Dazu liegt heute, ich bekam sie eben vor Beginn dieser Sitzung, in einem Vermerk von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> die Mitteilung vor von der Redaktion des »Stern«, dass sie die Gegendarstellung von Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> veröffentlichen wird, allerdings erst in der nächsten, das heißt übernächsten Ausgabe, da die Nummer dieser Woche bei Eingang von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seumes</name> Schreiben bereits abgeschlossen gewesen sei.</p>
				<p>Die Gegendarstellung von Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> geht an den Herrn sehr geehrten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> und macht geltend, gemäß § 11 des Pressegesetzes der Freien und Hansestadt Hamburg bitte ich um den Abdruck der nachfolgenden Gegendarstellung in der nächsten, für den Druck noch nicht abgeschlossenen Nummer des »Stern«. Erstens, es trifft nicht zu, dass ich, dann zitiert er, seit Jahren Munition für Springers Breitseite gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Ostpolitik, Zitat zu Ende, geliefert hätte. Insbesondere trifft nicht zu, dass ich Informationen und Kopien von Protokollen und Dokumenten, vom sechzigseitigen Ausschussprotokoll über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> Moskauer Verhandlungen bis zu einer streng vertraulichen Mitteilung des innerdeutschen Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> weitergegeben hätte. Richtig ist vielmehr, dass ich das genannte Ausschussprotokoll niemals zur Hand gehabt habe und dass ich die streng vertrauliche Mitteilung des innerdeutschen Ministers lediglich in einer Ausschusssitzung zur Kenntnis genommen, bei Sitzungsschluss aber wieder abgeliefert habe.</p>
				<p>Zweitens, es trifft nicht zu, dass ich von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> an sein Krankenbett zitiert wurde und dass er mich für »hinreichend verdächtig« erklärt hat. Richtig ist dagegen, dass ich nie am Krankenbett von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gewesen bin und er auch nie mit mir über derartige Fragen gesprochen hat. Ich habe lediglich mein vom Berliner »Abend« abgedrucktes Dementi an den Parlamentarischen Geschäftsführer Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> geschickt, der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> davon unterrichtet hat.</p>
				<p>Drittens, ferner trifft nicht zu, dass ich für Springer spioniert und mich wieder, zitiert, rechtzeitig bei ihm abgesichert, Zitat zu Ende, hätte. Insbesondere trifft nicht zu, dass mir ein gut dotierter Job zugesagt worden wäre.</p>
				<p>Viertens, es trifft nicht zu, dass ich der Spionage überführt wäre und mit meinem Ausschluss aus der SPD rechnen müsste. Richtig ist, dass außer dem »Stern« niemand den Vorwurf der Spionage gegen mich erhoben hat.</p>
				<p>Fünftens, es trifft nicht zu, dass ich ein Gegner der Verträge von Warschau und Moskau bin. Richtig ist, dass ich eine Reihe von Bedenken gegen beide Verträge habe, die ich bei den Ausschussberatungen zur Sprache bringen möchte.</p>
				<p>Sechstens, es trifft nicht zu, dass ich immer dabei war, wenn der innerdeutsche Ausschuss, der Auswärtige Ausschuss, die SPD-Bundestagsfraktion oder der Berliner SPD-Vorstand berieten. Richtig ist, dass ich an mehreren Sitzungen, aus denen in Zeitungen des Springer-Verlags vertrauliche Einzelheiten berichtet wurden, nachweislich nicht teilgenommen habe.</p>
				<p>Siebtens, es trifft nicht zu, dass ich von irgendjemand präparierte Dokumente mit eingebauten Satzfehlern erhalten und diese weitergegeben habe. Richtig ist, dass ich keinerlei Dokumente weitergegeben habe, somit auch keine präparierten. Insbesondere trifft nicht zu, dass ich auf streng vertraulichen Originalunterlagen Kennzeichen angebracht hätte, weil ich sie schnell zurückhaben wollte.</p>
				<p>Achtens, es trifft nicht zu, dass ich enge Beziehungen zum Berliner ASD-Chef Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttoJohannes">Otto</name> gehabt habe oder noch habe. Ich kenne Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttoJohannes">Otto</name> nur von gelegentlichen Begegnungen bei gesellschaftlichen Anlässen oder Pressekonferenzen.</p>
				<p>Neuntens, es trifft nicht zu, dass ich oft mit dem Bonner ASD-Mann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VielainHeinz">Vielain</name> zusammengetroffen bin und telefoniert habe. Richtig ist, dass ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VielainHeinz">Vielain</name> gar nicht kenne und auch nicht mit ihm telefoniert habe. Mit freundlichen Grüßen.</p>
				<p>Das ist also der Text der Gegendarstellung, die Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> an den sehr geehrten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name>, Redaktion des »Stern«, geschickt hat.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe, als das vorige Woche geschehen ist, gefragt, ob das Wort dazu gewünscht werde. Die Fraktion oder jemand aus ihr hat das Wort nicht begehrt. Ich hatte es hinzunehmen, dass Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> am 18. Januar hier selbst nicht das Wort nahm. Ich habe mich ihm nicht aufgedrängt. Er hat mir, umgekehrt gesehen, kein Wort vergönnt. Aber ich bin seither von nicht wenigen gefragt worden, ob er klagen, das heißt gerichtliche Klärung begehren werde, oder ob ich das von ihm fordern beziehungsweise ihm nahelegen werde, oder ob ich selbst gerichtliche Klärung suchen werde. Ich habe darauf jeweils geantwortet, dass ich für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> nicht zu sprechen imstande sei in dieser Frage, dass ich es nicht für ausgeschlossen halte, er wolle sehen, ob der »Stern« die von ihm damals angekündigte und dann abgeschickte Gegendarstellung bringen werde. Dann sei ja dazu wohl auch noch Gelegenheit, ohne dass ich jetzt als sein, als eine Art Anwalt auftrete. Was mich betrifft, so hätte ich noch keine Anhaltspunkte, eine gerichtliche Klärung zu suchen. Ich möchte allerdings aus meiner jahrzehntelangen Erfahrung mit der Behandlung gewisser im politischen Bereich spielenden Angelegenheiten durch Gerichte nicht verhehlen, dass es häufig offenbar sehr schwer sei, solche Dinge gerichtlich zu klären, vor allen Dingen, wenn man in einer Lage sei, in der man nicht der unmittelbar, direkt Betroffene sei. Aber das sei ja noch offen.</p>
				<p>In den letzten Tagen hat es Meldungen gegeben, dass staatsanwaltliche Ermittlungen, von denen man seit langer Zeit und ich schon mit einem müden Lächeln lese, dass sie vorgenommen würden, um, soweit das geht, eben zu ermitteln, wie es mit der Veröffentlichung von Papieren oder, wie man sagt, Dokumenten zugehe, die aber nicht Fraktions- oder Parlamentscharakter hatten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN008" type="comment">
							<p>Gegen die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> wurde Ermittlungen wegen des Verdachts auf Geheimnisverrat aufgenommen. Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> erklärte jedoch vor der Presse, dass beide Abgeordneten nie im Besitz geheimer Dokumente gewesen seien und sie deshalb auch nicht hätten weitergeben können. Vgl. »Hassel: Abgeordnete können keine Dokumente weitergegeben haben«; »Die Welt«, 22./23. Januar 1972, S. 1 f.</p>
						</note></seg> Mir ist auf meine Rückfrage gestern Morgen bei einem kompetenten Mann der Regierung {…}, dass es da staatanwaltliche Ermittlungen, die auch dies einbezögen, gäbe und damit auch die Angelegenheit »Stern« noch nicht gegeben wurde oder konnte nicht gegeben werden. Ich habe gestern in einer Sitzung des Präsidiums des Parteivorstands der SPD darum gebeten, dass man mich hören soll, weil ich Sorgen habe wegen einiger in dieser »Stern«-Veröffentlichung breit und genüsslich, sage ich, dargestellter Vorgänge, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name>, um die es darin geht oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> speziell, eingekreist worden sei durch sei es Mithilfe oder Initiative oder besondere Mittel und Methoden des Erich-Ollenhauer-Hauses und der dort Tätigen. Ob Material von der Art, wie es da sehr weitherzig als Material beschrieben worden ist, in der geschilderten Art gekennzeichnet, von dort in Umlauf gebracht oder in Verkehr gebracht worden ist zu Zwecken, wie sie da geschildert worden sind und dort jene Vermutung, die ja in einer Reihe von Pressekommentaren, die dann auch noch mit dem Charakter von Berichten auftreten, ausgedrückt wird. Ob die SPD, und dann werden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> genannt und es wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> genannt, schließlich immer mehr, vorwiegend <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> genannt, ein Interesse daran gehabt hätte, dies auf diese Weise eine gewisse Zeit vor dem für sie sicher schwierigen Ausschuss und weiteren Beratungen hier so zu lösen. Bei dieser Sitzung im Präsidium ist nichts dergleichen als feststellbar oder zu bestätigen erklärt worden.</p>
				<p>Ich möchte aber gleich sagen, dass ich mich dazu nicht deswegen öffentlich nicht geäußert habe, weil ich etwa ausweichen oder etwas, wie manche denken und schreiben, vor mir herschieben oder andere mit eigentlich mir obliegenden Pflichten beladen wollte. Nein. Der Grund dafür ist der, dass ich die Tätigkeiten, über die in manchen Presseveröffentlichungen so eingehend und so, wenn ich das ironisch sagen darf, sachverständig berichtet wird, von mir weder als zu den Pflichten und Rechten des Fraktionsvorsitzenden gehörend angesehen habe und ansehen kann noch nach meiner Auffassung, dass sie zu den Pflichten und Rechten der SPD-Führung gehören. Das sage ich auf jedes Risiko hin.</p>
				<p>Ich habe gehört, dass der sehr geehrte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> bei einer Gelegenheit dem damaligen Bundesgeschäftsführer<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN009" type="comment">
							<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
						</note></seg> am 4. gesagt haben soll, wenn er das nicht getan hätte, wäre er kein guter Geschäftsführer. Das mag dahingestellt bleiben. Vielleicht ist es auch nur so gesagt worden, aber ich habe hier dazu meine eigene Auffassung gesagt. Was die Weitergabe von sogenannten Informationen, und das wird ja sehr weit gespannt gemeint, durch Abgeordnete, die zur Fraktion gehören oder durch Mitarbeiter der Fraktion oder deren Abgeordnete betrifft, kann ich, ich gestehe das, nur aufmerksam machen, kann ich appellieren an Anständigkeit, Solidarität und parlamentarische sowie Parteinotwendigkeiten, die es ja wohl gibt und die auch nach dem Grundgesetz erlaubt sind, und ich kann gegebenenfalls ermahnen, ich kann weder zwingen, und würde es auch nicht tun, noch Fährten auf diese Weise suchen. Mich berührt deswegen, das gestehe ich gern mit einem Hinweis auf etwas, das damit nichts zu tun hat, weil ich ja fortgesetzt zitiert oder erwähnt werde mit zum Teil, Anführungszeichen, als habe ich, sei es den beliebten und erlauchten Organen »Spiegel« oder »Stern« oder wie sie sonst heißen, etwas gesagt oder sie hätten es aufgeschnappt. Und weil es darunter auch Dinge gibt, zu denen ich schweigen muss, obwohl ich weiß, da muss also jemand etwas gesagt und weitergegeben haben, und ich manchmal auch weiß, wer allein dieser oder diese jemand hätte sein können.</p>
				<p>Mich hat es besonders geschnappt, entschuldigt diesen lyrischen Ausdruck, dass zum Beispiel in dem schon erwähnten Informationsorgan »Der Spiegel« eine Art von Kampagne in Sachen Mitteilungsblatt der SPD, unter Berufung auf angebliche Äußerungen und Urteile und Maßnahmen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sind und dass ein von mir sehr geschätzter Journalist, den ich länger kenne als irgendjemand hier und wo er sonst in Amt und Würde steht, mit Unterlagen versorgt worden ist, aufgrund derer er im »Süddeutschen Rundfunk« am 19., er hat mir hinterher das Manuskript geschickt, sehr gültige Aussagen über meine Rolle bei Behandlung eines Mitteilungsblattentwurfs oder wie man heute modisch sagt {…}. Ich kann mich dagegen weder wehren noch habe ich eine Möglichkeit oder sehe ich ein Recht, dazu etwas zu sagen. Ich kann nur denen, die damit zu tun haben, ins Gewissen zu reden versuchen. Was anderes bleibt mir nicht übrig. Ich erwähne das ganz am Rande, weil das fortgesetzt passiert und anderen nicht genauso, aber wahrscheinlich weitgehend ähnlich passieren würde, stünden sie in meiner Situation. Das dazu.</p>
				<p>Im konkreten Fall, liebe Genossinnen und Genossen, »Stern« und so weiter, haben wir es mit einer Kampagne zu tun, die einmal von den Gegnern der Verträge, dazu auch von den Gegnern der von uns getragenen Bundesregierung, allerdings ebenfalls, wenn auch nicht aus den gleichen Motiven in jedem Fall, von auf News, wie man heute sagt, und auf Sensation erpichten, weil beruflich dazu sich verpflichtet fühlenden Journalisten getrieben oder geführt wird und, das muss man sehen, das haben wir gesehen und auch gehört, deren Begleit- und Folgeerscheinungen sich im Presse-, Fernsehen- und Rundfunkspiegel allgemein wiederfinden. Das kann ja auch gar nicht anders sein, weil es sich um Ereignisse handelt, die eine Partei und eine Fraktion und Person dieser Fraktion in solchem Rang in der Bundesrepublik angehen und betreffen. Ich denke, es ist anzunehmen, dass wir noch mancherlei, um es milde zu sagen, Störungsmanöver erleben werden.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, dass uns als Fraktion die Beratung der Verträge im Zusammenhang mit den Ratifikationsgesetzen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN010" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR vgl. BT Drs. 06/3156. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen vgl. BT Drs. 06/3157.</p>
						</note></seg> vor harte Proben stellen wird, da ist nämlich nicht Feuilleton oder Ethik, sondern da geht es um Stimmen, da geht es um eine Regierung, die die erste sozialdemokratisch geführte Regierung nach dem Krieg und insgesamt seit 40 Jahren ist, dass das uns auf eine harte Probe stellen wird, das war mir klar, seitdem wir es eben mit den Verträge zu tun hatten, über die ja vielmehr geredet wird, auch bei uns geredet wird, so als seien wir schon in jenem uns aufgetragenen, uns von niemandem abzunehmenden Geschäft der Erörterung der Ratifikationsgesetze. Diejenigen, die dabei sein mussten, als es um die West-Verträge ging, wissen noch und erinnern sich noch, manchmal nur schwach, aber doch, was das damals war. Keinen Spekulationen oder Erwartungen über differenzierte Abstimmungen bei Mitgliedern der Opposition habe ich selbst, was mich betrifft, Raum gegeben und gebe ihnen Raum. Die CDU/CSU wird die Abstimmung als Parteisache, das heißt gegen unsere Bundesregierung betreiben und nichts anders. Manche werden das sogar sehr {…} sachlich darzulegen und parlamentarisch, klassisch parlamentarisch zu verbrämen verstehen, nicht nur versuchen, sondern auch verstehen, sodass es einen gewissen Eindruck machen wird. Ich habe auch hier einige Male gesagt und öffentlich früher, meine Auffassung sei, jeder solle nach seinem Gewissen entscheiden. Der Bundesausschuss der Christlich-Demokratischen Union hat gestern getagt. Das ist das, wie sie sagen, zwischen den Parteitagen ranghöchste Organ der Partei. Es hat sich, wie kann es anders sein, unter Leitung des Parteivorsitzenden Dr. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit der Stellungnahme der CDU zu den Ost-Verträgen beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Nein zu den Ostverträgen«; »Union in Deutschland«, Nr. 4 vom 27. Januar 1972, S. 1 f., online.</p>
						</note></seg> Der Text liegt euch vor. Ohne ihn zu verdrehen, darf ich als Extrakt sagen, sie lehnt ab unter Berufung darauf, dass es bei den Auseinandersetzungen mit der Bundesregierung zwar nicht um das Ziel, sondern um den Inhalt und den Weg zu einer möglichen Friedenspolitik gehe, ihre Bedingungen dafür, dass der Friede nur unter bestimmten Maßstäben, für die sie sich, wenn auch mit einem Kniff, auf die Maßstäbe des Nordatlantischen Bündnisses beruft, dass der Friede also endgültig gesichert sein könnte, ist das Entscheidende, während es, so ist ihre Anklage, der Bundesregierung nicht gelungen sei, die Anerkennung dieser Grundsätze, die die früheren CDU/CSU-geführten Regierungen bei den westlichen Mächten und Verbündeten durchgesetzt hätten, nunmehr auch bei der Sowjetunion durchzusetzen, das heißt deren Anerkennung bei der Sowjetunion durchzusetzen. Dazu wird noch manches zu sagen sein. Das muss jetzt hier in diesem Augenblick nicht geschehen.</p>
				<p>Das Interesse der CDU/CSU ist es, unser Unterfangen, die Ost-Verträge und die Berlin-Regelung durchzusetzen, als ein aussichtsloses und vom Scheitern bedrohtes Unterfangen darzustellen. Ja, es – und dazu gehören solche Fälle wie jetzt der, aus dessen Anlass ich dieses mit sage – als [seien] wir damit schon im Scheitern begriffen, es wird also gerechnet, minus so und so viel und so weiter, also kriegten wir, anders gesagt, die 249 Stimmen nicht in die Urnen. Obwohl diese Hoffnung, das ist meine Meinung, nicht einmal die Bezeichnung Spekulation verdient. Wir werden diese Stimmen in die Urnen bekommen. Die Fraktion wird am 22. 2. in ihrer Sitzung vor der ersten Lesung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 22. Februar 1972, Dok. 87 und Dok. 87 A.</p>
						</note></seg>, die dann am 23./24., auch 25. stattfinden wird<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, 06/172 und 06/173.</p>
						</note></seg>, bis wir uns alle gegenseitig zum Hals heraushängen werden, habe ich gestern dem Herrn Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gesagt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die wird also am 22. 2., vor der ersten Lesung, die Einführung in die Probleme und die Notwendigkeiten der Ratifikationsgesetze für diese Verträge vornehmen, das heißt debattieren. Wir werden uns, damit wir noch einen Tag länger, was uns betrifft, dranhängen, vielleicht dazu entschließen müssen, diese Sitzung vormittags beginnen zu lassen. Die Woche ist für allesamt sowieso nicht mehr brauchbar. Die Fraktion wird nach der ersten Lesung, ich will damit sagen in ihrer Fraktionssitzung am 29.2.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 29. Februar 1972, Dok. 88.</p>
						</note></seg>, die Behandlung in den in Frage kommenden Ausschüssen des Bundestages erörtern und konkret vorbereiten. Es hat da manches Hin und Her, nicht hier, sondern irgendwo draußen am Rand und so weiter gegeben. Über die Besetzung der Ausschüsse beschließt laut Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages die Fraktion. Fraktionslose Abgeordnete gibt es in den Ausschüssen nicht. Wer bei der CDU/CSU hospitiert, dessen Stimme geht auf Kosten der CDU/CSU und nicht auf Kosten der SPD. Das sind klare Verhältnisse, mit denen wir rechnen. Das sage ich im Hinblick auf hier und da angestellte Berechnungen. Hier ist in dieser ganzen Zeit weder Druck auf jemand ausgeübt worden noch wird das künftig geschehen. Manchmal habe ich mir und hat sich mancher andere schon sagen lassen müssen, wir seien vielleicht zu sanftmütig, aber das ist zu verantworten. Wer im Kern, wer [bei] Friedenspolitik meint, sich von uns distanzieren oder trennen zu dürfen oder zu müssen, dem steht das frei,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber nicht auf Kosten unserer Stimmen bei der parlamentarischen Vorbereitung der Durchsetzung der Verträge.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was das im Einzelnen und Konkreten bedeutet, wenn notwendig Silbe für Silbe, darüber werden wir, wenn wir uns mit den Notwendigkeiten, Pflichten und Möglichkeiten, die sich aus den Ratifikationsgesetzen für die Verträge ergeben, sprechen. Und jetzt frage ich, weil diese Ausführungen zur Diskussion stehen, ob das Wort zur Diskussion gewünscht wird? Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte in Bezug auf den »Stern«-Beitrag zu zwei Dingen, in denen das Erich-Ollenhauer-Haus erwähnt ist, eine Erklärung abgeben. Erstens, es entspricht nicht den Tatsachen, dass es im Erich-Ollenhauer-Haus Unterlagen gibt, die darauf hindeuten, dass die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartschWilly_1963-10-23">Bartsch</name> Unterlagen an den ASD weitergegeben haben. Zweitens, es ist im Erich-Ollenhauer-Haus zu keiner Zeit der Versuch unternommen worden, einem Kollegen der Fraktion gezinkte Papiere zur Verfügung zu stellen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> stellt auch ausdrücklich fest, dass er solche Unterlagen aus dem Erich-Ollenhauer-Haus niemals erhalten hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber wenn du mir eine Bemerkung erlaubst. Der Betroffene würde ja wohl von dem, was da als gezinkt bezeichnet wird, nichts merken müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Nein, ich habe diese beiden Mitteilungen, die das Erich-Ollenhauer-Haus betreffen, am vergangenen Dienstag Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> selbst mitgeteilt. Ich habe das Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> mitgeteilt, dem Präsidium mitgeteilt und ich habe darüber hinaus über diese beiden Vorgänge Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> informiert, dass das, was da steht, nicht den Tatsachen entspricht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Ich wollte nur die Sache etwas aufheitern. Sie bleibt ja insgesamt, das hab’ ich voriges Mal schon gesagt, dort jedenfalls, was die Affäre betrifft, leider.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Bedrückend.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Leider. Aber dazu habe ich gesagt, hätte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> wirklich auch hier äußern sollen oder inzwischen Gelegenheit nehmen, die ihm reichlich geboten worden ist. Wird das Wort gewünscht? Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Ich habe mich das letzte Woche schon gefragt und ich bin von vielen anderen Leuten gefragt worden, man wusste doch schon ab Montag, dass dieser Beitrag im »Stern« stehen würde. Konnten denn nicht wenigsten die Betroffenen eine einstweilige Verfügung erwirken, dass diese Ausgabe so nicht erscheinen darf, wenn gar nichts an diesen Verdächtigungen dran war? Ich versteh’ zu wenig davon.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: In dem Augenblick, in dem wir hier mehr wussten, als dass etwas erscheinen wird, sondern den Text im Vorabdruck oder Kopierverfahren hatten, war mit der einstweiligen Verfügung, das wissen alle Kundigen, leider gar nichts mehr zu machen, außer einem zusätzlichen Werbeerfolg für den sehr geehrten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name>. Wird weiter das Wort gewünscht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn das nicht der Fall ist, dann rufe ich auf Punkt 1, Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, dieses Informationsheft, von dem ja heute schon die Rede war, Nummer 3 bitte. Der »Spiegel« veröffentlicht in dieser Woche einen Brief, den der inhaftierte Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahlerHorst">Mahler</name> aus der Untersuchungshaft für den »Spiegel« geschrieben hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN015" type="comment">
							<p>Zum Abdruck des Briefs vgl. den Artikel »Die revolutionäre Linke ist kriminell«; »Der Spiegel«, Nr. 5 vom 24. Januar 1972, S. 30 f.</p>
						</note></seg> Wer ihn gelesen hat, der empfindet eines: Hier macht Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahlerHorst">Mahler</name> den Versuch in einer Situation, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name> durch die Presse geht mit der Darstellung, ob sie nicht aufhören wollen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Gruppe, macht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahlerHorst">Mahler</name> aus dem Gefängnis den Versuch, der Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name> zuzureden ihre kriminelle Position einzubehalten, da sie revolutionär ist. Ich meine, wer das richtig liest und die Beziehung kennt, sieht das als eine Aufforderung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, macht weiter, ihr seid auf dem richtigen revolutionären Kurs. Ich frage Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, gibt es gegen solche Methoden der Presse keine Möglichkeit? Erstens, es ist sicher eine Berliner Angelegenheit, wieso ein Untersuchungshäftling einen solchen Brief aus dem Gefängnis rausschicken kann. Zweitens, wenn der »Spiegel« solch einen Brief veröffentlicht, bewegt er sich da noch auf der Linie, die in der Demokratie möglich ist?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> die sachkundige Antwort nicht vorwegnehmen, nur Pressefreiheit ist Pressefreiheit, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>. Und »Spiegel« hin und »Spiegel« her, hier gebe ich dir noch so einen Brief. Das ist die »Deutsche Presseagentur«, die anderen haben das genauso, den Wortlaut des Briefes von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel »Baader schreibt an Presseagentur«; »Süddeutsche Zeitung« vom 25. Januar 1972, S. 1. – Der wegen Kaufhausbrandstiftung gesuchte Kopf der »Roten Armee Fraktion«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>, übermittelte der Deutschen Presseagentur am 24. Januar 1972 ein Schreiben, in dem er die Fortsetzung des »bewaffneten Kampfes« der RAF ankündigte und dementierte, sich gegen Zusicherung der Straffreiheit stellen zu wollen.</p>
						</note></seg> Das sind Sachen, mit denen wir es zu tun haben und mit denen wir uns inhaltlich werden so befassen müssen, dass das, was damit von allem, was links ist und alles, was sozialistisch ist und alles, was wirklich konsequent demokratisch ist, angehängt werden müsse {…}. Aber der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-Brief hat es in sich, das ist viel Phrase mit viel Hochstapelei und, na ja, wie man das eben so kennt. Aber Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Das, was Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] gesagt hat, ist nichts hinzuzufügen, Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>]. Es gibt keine Möglichkeit, solche Veröffentlichungen zu verhindern. Dies ist eine Frage an die Verantwortung und das Selbstverständnis derjenigen, die solche Veröffentlichungen herausbringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat-von Coreth</name>: Genossen, ich weiß nicht recht, an wen ich meine Frage richten soll. Folgender Tatbestand: Mitte vergangenen Jahres hat der Regierungschef Mexikos einen ausführlichen Vorschlag über eine bessere Zusammenarbeit auf wissenschaftlichem und technologischem Gebiet an das Auswärtige Amt persönlich überbringen lassen. Mitte Dezember war noch keine Reaktion des Auswärtigen Amtes in Mexiko vorhanden. In einem Gespräch mit dem Präsidenten, das Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> und ich hatten, hatten wir den Eindruck, dass der Präsident zumindest sehr enttäuscht war, dass monatelang das Auswärtige Amt überhaupt nicht reagierte. Ich darf nur fragen, ob das üblich ist, solche langen Wartezeiten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Auswärtige Amt haben wir ja nicht hier. Aber vielleicht kann jemand {…}. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> in der Sache.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Nein, ich kann im Augenblick zu dieser Sache nichts sagen. Ich werde mich aber sofort darum kümmern. Das Auswärtige Amt ist hier in der Tat im Wesentlichen federführend und wir können da nur mit dem Auswärtigen Amt kooperieren. Ich werde mich sofort darum kümmern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: Genossen, vor wenigen Tagen veröffentlichte die Springer-Zeitung »Die Welt« ganze Passagen aus dem kommenden Bericht zur Lage der Nation.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN017" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erstattete den Bericht zur Lage der Nation im geteilten Deutschland 1972 zu Beginn der Ratifizierungsdebatte über die Ostverträge am 23. Februar 1972. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171. Zu den Materialien zum Bericht zur Lage der Nation 1972, die am 8. Februar 1972 veröffentlicht wurden, vgl. BT Drs. 06/3080.</p>
						</note></seg> Ich wollte fragen die Bundesregierung, hat die Presse Vorabdrucke bekommen? Oder andere Frage, kann man sich auf diese Passagen beziehen in der Diskussion draußen oder ist das wieder ein neuer Fall einer Indiskretion?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name>: {…} keine Vorabdrucke bekommen. Die Unterlagen zur Lage der Nation, die Aufarbeitung des Materials geschieht in einem größeren Kreis von Professoren und aus dem Ministerium selbst scheint also nichts gekommen zu sein. Wir haben das überprüft. Aber die undichte Stelle ist noch nicht gefunden. An diesen Materialien arbeiten ja nicht nur uns wohlwollende Professoren, sondern auch Professoren, die aufgrund der Materie anders eingestellt sind und deshalb konnten wir die undichte Stelle noch nicht finden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name>, haben die genannten Professoren denn auch die Stellungnahmen vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zugeschickt bekommen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name>: Ich darf nur sagen, dass diese Meldungen im Zusammenhang mit der Überschrift »Streit zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>« zum großen Teil aus der Luft gegrif-fen sind, denn es ist selbstverständlich, wenn es um die Besprechungen geht solcher wichtiger Gegenüberstellungen, dass es in der Sache oft Diskussionen gibt. Die muss es auch geben, aber der Streit, wie er in der Presse zum Ausdruck kommt, ist nicht vorhanden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> hat gesagt zum großen Teil, also nicht wirklich. Zu dem kleineren Teil erlaube ich mir etwas zu sagen. Am Montag vergangener Woche, es war also, wenn ich rechne, der 17., hat es eine Erörterung in einem sehr kleinen Koalitionskreis gegeben, ausgelöst durch Bedenken, die dort Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> über Vergleiche, zum Beispiel Gebiete öffentliches Recht dort und öffentliches Recht hier, gemacht hatte. Das war kein Punkt einer Tagesordnung, sondern bevor wir uns an unsere Sachen begaben, ergab sich zwischen drei, vier, wohl eher vier als drei, derer, die dann um den Tisch sitzen würden, diese Erörterung und ich habe dabei hingewiesen auf die Schwierigkeit, die immer bei solchen vergleichenden Darstellungen dadurch gegeben sein wird und gegeben sein muss, dass die Begriffe dort nicht dieselben Inhalte wie die Begriffe hier haben. Übrigens kann man das bis ins beinah Unendliche fortsetzen. Auch hier haben Begriffe nicht für alle immer die gleichen Inhalte, die gleichen Bedeutungen und so weiter. Ich habe geraten, dass man statt ein Teil wegzulassen, denn diesmal sollte ja kein umfassender Bericht über die Lage der Nation, über den wir auch nicht zu befinden hatten, der liegt ja noch niemandem von uns vor, vorgelegt werden, sondern Material über Gebiete, die im vorigen Bericht, der ja ein kompakter Bericht gewesen ist<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN018" type="comment">
							<p>Zu den Materialien zum Bericht zur Lage der Nation 1971 vgl. BT Drs. 06/1690.</p>
						</note></seg>, den hat sicher noch mancher in Erinnerung, mancher macht sogar gelegentlich davon noch Gebrauch, was ich hoffen möchte, dass also nun einiges eben im Rechtswesen nachgereicht wird, weil man ja nicht dieses Jahr einen Ziegelstein zum Bau zu liefern hat.</p>
				<p>Ich habe darauf hingewiesen, dass wir einmal in der vorigen Periode, in der ich auch eine Weile Minister war<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN019" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war während der Großen Koalition von 1966 bis 1969 Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen.</p>
						</note></seg>, drei Jahre, eine Differenz hatten an dem damaligen Kabinettstisch, weil plötzlich Kollegen der CDU/CSU im Kabinett beim Diskutieren eines Berichts, sicher anhand vor allen Dingen dessen, was sie ihnen ihre Referenten und ungezählten anderen Sachbearbeiter dazu notiert und angestrichen und vermerkt hatten, der Meinung waren, das geht nicht. Das war ein Bericht, den hatten, erschreckt nicht, zwei damalige Minister, der eine war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der andere war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, zu verantworten vom Ressort her, damaliges Gesamtdeutsches Ministerium und damaliges Bundesministerium des Innern, und betraf Bildungsarbeiten, Entwicklungen und Vergleiche.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN020" type="comment">
							<p>Vgl. die Kabinettssitzung am 2. Juli 1969; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1969, online. Zum Bericht des Bundesministeriums des Innern und des Bundesministeriums für gesamtdeutsche Frage vom 4. August 1969 betr. eine vergleichende Darstellung des Bildungswesens im geteilten Deutschland vgl. BT Drs. 05/4609.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Es gab ja noch einen zweiten, den hatte der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> an erster Stelle und ich an zweiter zu verantworten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN021" type="comment">
							<p>Zum Bericht des Bundesministeriums für wissenschaftliche Forschung und des Bundesministeriums für gesamtdeutsche Frage vom 8. September 1969 betr. Wissenschaft und Forschung im geteilten Deutschland vgl. BT Drs. 05/4631.</p>
						</note></seg> Für den ist damals mehr Reklame gemacht worden. Der betraf Forschung und solche Dinge. Das war alles in einem Wahljahr ’69, ging sowieso unter. Ich hatte damals gesagt, nichts ist einfacher, wenn sie kalte Füße kriegen, was Vergleiche betrifft, dann machen wir es doch bitte so. Ich mache mich anheischig, in die Einleitung durch einige unverfälschte und sachdienliche authentische Zitate über das, was nach der Auslegung derer, die dort regieren oder die Parteiführung haben, das bedeutet oder das bedeutet oder was davon unabdingbar, wie die Deutschen gerne zu sagen pflegen, sei, wenn man an den oder den Begriff herangeht, dass das reingeschrieben wird, damit es nicht jedes Mal Fußnote oder entsprechende Erläuterungen oder Abwertungen gibt. Dem ist damals beigepflichtet {…}. Ich nehme an, was da in der sogenannten Großen Koalition, zugegeben in einem Wahljahr, in dem den Leuten schon der Sinn nach was anderen stand und sie wussten, da wird nicht mehr viel gemacht draus werden, obwohl das ein guter Bericht war, möglich war, sollte, ich bin vielleicht unpassend, sollte doch in dieser Regierung auch möglich sein, ohne dass es zum Gegenstand einer solchen Erörterung gemacht werden muss. Sollte gehen. Das war der kleinere Teil, während er von dem zum großen Teil nicht stimmen gesprochen hatte. Schönen Dank. Weitere Fragen? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): {…} die ersten aus dem Bundesausbildungsförderungsgesetz Stipendien erhalten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN022" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über individuelle Förderung der Ausbildung (Bundesausbildungsförderungsgesetz) vom 26. August 1971 vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 87, S. 1409–1424.</p>
						</note></seg>, ist beträchtliche Unruhe entstanden, weil die zum Teil kein Wohngeld mehr erhalten, was also einen Betrag bis zu 300 D-Mark ausmacht. Es ist auch vorgesehen, so wurde mir gesagt, dass nach den Richtlinien, die jetzt erst rauskommen, das künftig nicht mehr der Fall sein soll. Ich möchte gerne wissen, ob das richtig ist und ob dieser Zustand beendet werden kann?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Darf ich mir ersparen zu der Höhe etwas zu sagen, lieber zu dem Prinzipiellen. Es ist eine Entscheidung dieses Hauses, dass die Wohngeldproblematik des Studenten, der gefördert wird, über das Ausbildungsförderungsgesetz geregelt werden soll, das heißt dass innerhalb des Ausbildungsförderungsbetrages auch ein Teil enthalten ist, der die Wohnkosten des auswärts untergebrachten Studenten enthält. Erster Gedanke. Das heißt sie sind dadurch aus der vorhergehenden Wohngeldneuregelung herausgenommen worden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN023" type="comment">
							<p>Zum Zweiten Wohngeldgesetz vom 14. Dezember 1970 vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 112, S. 1637–1659.</p>
						</note></seg>. Zweitens, eine Überprüfung des Problems: Jeder Fall ist durchgespielt worden, der denkbar ist. Bei verheirateten Studenten insbesondere hat [das] ergeben, dass eine einzige Gruppe dadurch aus beiden Regelungen herausfällt und nicht abgesichert ist. Das ist die Gruppe von Studenten, die verheiratet sind und deren Ehepartner weniger verdient oder Geld bekommt als der Studierende, der da gefördert wird, denn dann kann dieser Ehepartner nicht Haushaltungsvorstand sein und deshalb kein Wohngeld beantragen. Diese Frage bemühen wir uns zurzeit mit dem dafür zuständigen Bundesminister für Städtebau und Wohnungswesen zu regeln. Das ist ein Problem seiner Richtlinien. Ich kann dazu im Augenblick nichts sagen, außer dass wir dabei sind, uns darum zu bemühen. In allen anderen Fragen ist abgesichert und durch eine hier vorgenommene Regelung, dass die Wohnkosten des Studenten durch einen Teil des Ausbildungsförderungsbetrages mit abgedeckt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, das kann nicht ganz richtig sein. Wir haben also Briefe bekommen von einer ziemlich großen Zahl, die anhand ihrer jetzigen Einkommen durch Wohngeld und durch Ausbildungsförderung nach Honnef<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN024" type="comment">
							<p>Gemeint ist damit das 1957 eingeführte Ausbildungsprogramm zur finanziellen Unterstützung von Studierenden, das 1971 durch das Bundesausbildungsförderungsgesetz abgelöst wurde.</p>
						</note></seg> nachweisen, dass sie zum Teil einen Durchschnitt sich um 1 820 Mark schlechter stehen als vorher. Der Genosse Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> ließ mir das in einer Veranstaltung in Hamburg bestätigen. Prinzip Nummer zwei hast du vergessen. Wir sind bei all diesen Regelungen damals davon ausgegangen, dass ein gewisser Besitzstand gewahrt bleibt. Hier haben wir nicht aufgepasst, da können wir natürlich an unsere Brust klopfen, wir können aber auch sagen, die Regierungsvorlage hat uns hier übers Ohr gehauen. Ich bitte also sehr herzlich, dass das sehr genau und exakt geprüft wird. Weitere Unterlagen und Briefe liegen bei der Arbeitsgruppe Kulturpolitik. Wir haben vier oder fünf wunde Punkte dieses Gesetzes zusammengestellt und werden im Wesentlichen noch mal auf euch zukommen, damit man vielleicht eine befriedigende Novelle noch verabschieden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich habe durch meinen Hinweis deutlich machen wollen, dass wir alle möglichen Fälle durchgespielt haben. Der Fall, auf den du zunächst hinweist, das heißt jemand war schon durch Honnef geförderter Student und hat damals Wohngeld bekommen können, kriegt es jetzt nach dem neuen Gesetz nicht mehr, fällt unter die Regelung der Besitzstandswahrung. Diese Besitzstandswahrung trifft auch diesen Bereich, das heißt bei der entsprechenden Bearbeitung der entsprechenden Anträge hat dieser ein Anrecht bis zur Höhe des Höchstförderungsbetrages Mittel aus dem Bundesausbildungsförderungsgesetz zu bekommen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich hab’ eine Frage zwar zum Ausbildungsförderungsgesetz, aber nicht jetzt zu der Wohngeldmaterie. Wenn Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> dazu –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Diese Auskunft scheint nicht zutreffend zu sein, denn die Wohngeldstellen weigern sich konsequent, Anträge von Studenten zu bearbeiten, die nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz gefördert werden, unter Hinweis auf zu erlassende Richtlinien, die ja offensichtlich bekanntgeworden, aber noch nicht wirksam sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Das Wohngeldgesetz trifft auf die Studenten, die Ausbildungsförderung erhalten, nicht mehr zu, das heißt insofern weigern sich diese Stellen zurecht. Danach kommt der Gedanke, welche von den Studenten, die auswärts wohnen oder die irgendeine Situation als verheiratete Studenten eigene Wohnung und so weiter haben, denn durch diese Problematik in eine besondere Lage kommen, die eigentlich unter Wohngeldregelung fällt. Davon habe ich gesprochen, dass dies zutrifft für die verheirateten Studenten, deren Ehepartner nicht so viel verdient wie der Studierende. Dort ist die offene Stelle. Darum geht es zurzeit in Beratungen mit dem Wohnungsbauministerium.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe sonst nichts weiter zu ergänzen. Wir müssen deutlich machen, die Ausbildungsförderung ist keine Regelung, die für Unterhaltsdinge zuständig ist. Für Fragen dieser Art ist nun mal das Ausbildungsförderungsgesetz nicht gedacht. Es soll in sich einen Teil abdecken der Dinge, die durch das Auswärtswohnen entstehen. Das tut es. Es ist innerhalb der Regeln des Ausbildungsförderungsgesetzes ein Betrag von 120 Mark für Wohnkosten mit vorgesehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>], ich hab’ den Eindruck, dass hier von zwei verschiedenen Tatbeständen ausgegangen wird. Du gehst aus von dem Regelsatz des Ausbildungsförderungsgesetzes, in dem in der Tat 120 D-Mark für Wohnkosten vorgesehen sind. Die Studenten, die sich beschweren, rechnen aber anders. Die sagen, bisher war Honnef 400 Mark, außerdem hatten wir die Möglichkeit Wohngeld zu bekommen. Jetzt kriegen wir 420 Mark ohne Wohngeld, stehen also schlechter. Nun sagst du, diejenigen, die vorher schon Wohngeld gekriegt haben, die fallen unter die Besitzstandsklausel, die können es weiter bekommen. Aber die neu hinzugekommenen Studenten rechnen eben anders. Die vergleichen das mit dem, was ihre Kommilitonen vor einen halben Jahr gehabt haben und da stellen sie fest, dass sie sich schlechter stehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>], ist dein Hinweis auf die Besitzstandsklausel so zu verstehen, dass diejenigen Studenten, die früher Honnef bekommen haben plus Wohngeld, heute so viel durch die Ausbildungsförderung bekommen, wie sie früher zusammen durch Honnef und Wohngeld bekommen haben? Doch offenbar nicht! Insofern können diese Leute zurecht sagen, unser Besitzstand ist nicht gegeben, ist nicht gewährleistet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Die Besitzstandsregelung geht bis zu einem Höchstbetrag, nämlich bis zum Höchstbetrag der heutigen Förderung, der bei 420 Mark liegt. Dies geht aber eindeutig aus dem Gesetz hervor und ist in diesem Hause so beraten worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, wenn schon die Erhöhung der Grundgebühren beim Telefon unumgänglich ist<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN025" type="comment">
							<p>Zur Finanzlücke bei der Deutschen Bundespost vgl. beispielsweise die Fraktionssitzung am 12. Oktober 1971, Dok. 72 und Dok. 72 A, jeweils SVP A.</p>
						</note></seg>, so möchte ich doch hier die Frage stellen, ob es nicht irgendeine Hilfe gibt, die Härte dieser Maßnahme für die Rentner, und hier meine ich die Sozialrentner, zu mildern. Ich finde, dass das Telefon hierbei für diese alten Menschen eine ganz wesentliche Hilfe und manchmal die einzige Rettung ist. Und wir haben im Programm, dass wir für diese alten Menschen etwas tun wollen. Gibt es irgendeinen Weg, zu verhindern, dass sie die volle Grundgebühr trifft?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin mir klar darüber, dass das ein sehr schwieriger Punkt draußen in der Auseinandersetzung ist. Ich bekomme selbst auch sehr viele Briefe. Ich bitte nur die Fraktion um Verständnis für das, was vor uns ist und auch für die Tatsache, dass bei allem guten Willen, wir haben das wirklich ernsthaft überlegt und auch geprüft, nicht möglich ist aus postalischen Gründen zu einer differenzierten Gebühr zu kommen, ganz gleich auf welchem Feld sich das ereignet. Nicht deswegen, weil man nur die Berufungsfälle sehen muss, die sich ergeben, sondern ganz einfach, weil dazu jede Voraussetzung fehlt, eine Unterscheidung vorzunehmen.</p>
				<p>Ich darf einmal kurz der Fraktion sagen, um was im Ganzen geht, weil ich glaube, das ist doch für die Debatte im Land nicht uninteressant. Aus Gründen, die ihr alle kennt, ist das Minus der Post pro Jahr auf etwa mit 2,2 bis 3,5 Milliarden Mark zu veranschlagen. Die Gebührenerhöhung, die wir vorhaben, versucht nicht den vollen Ausgleich herbeizuführen, sondern strebt etwa runde zwei Milliarden Mark an, davon 900 Millionen Mark im Fernsprechbereich, eine Milliarde 100 Millionen im postalischen Bereich. Es bleibt also kein Feld trocken, weil das alles in einem Zusammenhang steht. Wir haben das letzte Mal hier dieselbe Frage ja gehabt und damals haben wir uns entschlossen, nicht die Grundgebühr anzupacken, sondern die Zeiteinheit zu erhöhen. Nun stehen wir vor folgendem Phänomen: Die Zeiteinheit, die Benutzung des Telefons also, ist kostengedeckt und wir haben nach der letzten Erhöhung einen Status erreicht, wenn wir aus Gründen der internationalen Abstimmung nicht willkürlich nach oben weiter anspannen können. Telefongebühren werden ja über die Grenzen verrechnet und abgestimmt. Wir haben dagegen in Bezug auf den Besitz des Telefons eine erhebliche Kostenunterdeckung. Die Einrichtung eines Telefonapparates kostet heute etwa 4 500 Mark. Man zahlt bei der Einrichtung 120 Mark, das ist ein einmaliger Aufwand und zahlt für einen Vollanschluss eine monatliche Grundgebühr von 18 Mark. Diese 18 Mark, das kann jeder selbst ausrechnen, deckt nicht einmal viel mehr als zur Hälfte nur die Zinsen für das Kapital, was die Post sich am Kapitalmarkt holen muss, um diesen Telefonanschluss herzustellen.</p>
				<p>Wenn nach einer Hilfe gefragt wird, dies ist der Post leider nicht möglich, Antje [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>], ich sag’ das nicht leichtfertig, weil ich weiß, wie viel das bedeutet für manche alten Leute, diese sechs Mark auf den Tisch zu tun. Aber dies sind in unserer Kalkulation 900 Millionen und wenn wir es nicht fertigbringen, die dort aufzustocken, wir können das auf keinem anderen Gebiet machen, wir können die Briefmarke auch nicht so teuer machen, dass wir damit aus jedem internationalen Rahmen völlig herausspringen. Oder aber wir entschließen uns, die Post so zu subventionieren, wie das beispielsweise die Franzosen tun. Dies entspricht aber nicht der politischen Vorstellung, die wir hier haben. Es gibt aber in diesem Zusammenhang noch ein dickes Problem, weil der Teil der Telefonbesitzer, die jetzt hinzukommen, überwiegend kleinere und mittlere Einkommensträger sind, entsteht eine neue Quelle von Unrentabilität. Meine Mutter beispielsweise, der wir auch ein Telefon einrichten haben lassen, hat im Monat eine Grundgebühr von 18 Mark zu zahlen und 1,70 Mark bis 2,50 Mark Telefongebühren. Dies ist ein absoluter Defizitfall für die Post und da das hier in die Millionenbreite geht, das sind ja jedes Jahr anderthalb Millionen mehr, müssen wir aufpassen, dass wir nicht an dem Punkte so tief unter die eigentliche Kostendeckung steuern, dass wir nachher vor der Frage stehen Defizit per Steuer auszugleichen. Ich bitte dafür um Verständnis.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, ich halte deine Rechnung, auch mit deiner Mutter, nicht für ganz berechtigt. Ich nehme an, dass du deine Mutter häufiger anrufen wirst und damit der Post schon zu Gebühreneinnahmen verhilfst. Hätte sie kein Telefon, könntest du dies nicht tun, und mir scheint die Berechnung der Rentabilität immer nur von dem Anschlussinhaber her, der dann Gebühren zahlen muss, nicht völlig richtig zu sein. Man muss auch sehen, dass er anrufbar wird und andere damit verführt, der Post Geld zu bringen. Es gibt, wenn ich das richtig sehe, im Ausland eine ganze Reihe von Staaten, die zum Beispiel unsere abendlichen und nächtlichen Vergünstigungen nicht haben. Ich bin dafür, dass du, bevor du die Gebühr, die Grundgebühr anhebst, zunächst einmal überlegst, wo man den Einheitenzahlern mehr von den Lasten aufbürden kann. Ich bin für die sozialere Regelung und meine, so wie der Fernsehapparat nicht mehr pfändbar ist, sollte auch das Telefon eine Sozialeinrichtung werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Keine Zusatzfrage, sondern Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> eine Zusatzinformation. Es sind inzwischen Gerichtsentscheidungen ergangen und veröffentlicht worden, die besagen, dass es unter bestimmten Voraussetzungen, allein wohnende Personen in labilem Gesundheitszustand etwa, zu den Pflichten des Sozialhilfeträgers gehört, die Grundgebührkosten eines Telefons zu erstatten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>: Ich hab’ nur eine Frage an den Minister. Ich glaube, es war in der Vorwoche, da haben wir über Fernsehen ein Interview gehört, und ich glaube, in diesem Zusammenhang reicht es nicht aus, wenn man den Wähler lediglich darauf aufmerksam macht, dass es sich hier um ein Dienstleistungsgewerbe handelt, sondern man soll dem Bürger auch mal jene Zahlen nennen, die du uns hier gesagt hast. Gerade bei solchen Veröffentlichungen. Und das Ministerium sollte jetzt versuchen, dieses Zahlenmaterial, mit denen ihr sicher aufwarten könnt, auch in der Öffentlichkeit bekanntgeben. Das würde auch uns die Arbeit etwas erleichtern.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Liebe Genossen, ich glaube, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hat sich nicht deutlich genug ausgedrückt. Der Trend ins Defizit bei der Post wird immer stärker, jetzt künftig auch im Fernmeldewesen. Wir haben eine Kostenüberdeckung im Fernmeldewesen nur noch bei Ferngesprächen und Telex-Dienst. Alles andere ist auch dort defizitär. Und dass der Trend ins Defizit geht, ist daraus erkennbar, wir hatten bisher im Fernmeldewesen nur Vielsprecher angeschlossen, also auf einen Anschluss kam eine erhebliche Anzahl von Gesprächen. In Zukunft, durch die Möglichkeit viele Anschlusseinheiten zu haben, schließen wir nun auch Wenigsprecher an und damit sinkt ganz erheblich das Gesamtniveau an Gesprächen pro Anschluss und dadurch kommen wir ins Defizit. Ich glaube, wir haben jetzt eine Überdeckung von etwa 16 Prozent und die sind schnell abgezehrt. Wir haben gesehen, wie es im Briefdienst war. Die zwei Pfennig Überdeckung pro Brief im vergangenen Jahr sind in einem Jahr aufgezehrt gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, eine Möglichkeit, das Defizit zu decken, hat anscheinend der Raum im nördlichen Frankfurt gefunden, denn dort landet eine große Zahl der Anrufe nicht im Kreis Friedberg oder im Kreis Gießen, sondern in Luxemburg. Das ist in der letzten Zeit mehrfach in der Presse diskutiert worden. Aber Scherz beiseite. Das ist nicht der Sinn der Anfrage. Meine Frage ist die, wie, auf welche Weise, werden denn nun tatsächlich solche anscheinend mehrfach vorkommenden Fehlvermittlungen dem Besitzer eines Telefonapparates vergütet?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich darf zu dem andern noch abschließend eine Bemerkung sagen. Ich hab’ mich hier kurz fassen wollen, weil ich hier keine Rede halten wollte über das gesamte Gebührenthema. Hier ist schon gesagt worden, dass nach dem Sozialhilfegesetz eine Möglichkeit besteht, und zwar wenn begründete Voraussetzungen da sind. Viele Gemeinden, von denen ich das weiß, zahlen für Rentner zu Weihnachten nicht nur die Einrichtungsgebühren fürs Telefon, dies können zum Teil auch kleine Landgemeinden, teilen uns das ja zum Teil mit, sondern erstatten denen auch laufend die Grundgebühren oder einen Zuschuss dazu. Hier ist eine Möglichkeit.</p>
				<p>Eine zweite, Antje [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>], die ich sehe, ist, obwohl das postalisch nicht gar fein ist, den Rentnern, die ja fast nicht telefonieren, nicht so wie hier gesagt worden ist, denen zu raten einen halben Anschluss zu nehmen, statt einen Vollanschluss. Und zwei Rentner, die je einen halben Anschluss haben, blockieren sich ja gegenseitig so gut wie gar nicht, weil sie nicht gleichzeitig den Telefonanschluss dauernd benutzen. Dies wär’ also eine Möglichkeit.</p>
				<p>Dann würde ich der Fraktion, wenn sie will, weil ich ja auch einige hundert Briefe von der Sorte schon bekommen habe, gerne einen Entwurf zur Verfügung stellen, den ihr verwenden könnt, in dem das verständlich, für alte Leute beispielsweise, dargestellt ist und auseinandergewickelt ist, dass das nicht eine leichtfertig gemachte Sache ist, sondern dass die Post, die ja auch ihre Post ist, ganz einfach, wenn sie sich selbst gesunderhalten will, mindestens einen Teil ausgleichen muss. Die gleicht ja gar nicht mal voll alles aus. Es bleiben über eine Milliarde offen.</p>
				<p>Der nächste Punkt ist die Fehlschaltung, die da genannt ist. Diese ist überhaupt nicht kontrollierbar, weil das der Automat besorgt. Es gibt auch keine Möglichkeit das zu registrieren. Dies ist eine Frage, wie viel Kapital die Post zur Verfügung hat neben dem Druck, der auf ihr lastet, ständig neue Anschlüsse herzustellen, damit neue automatische Vermittlungen für den Selbstwählbetrieb einzurichten, auch noch das Kapital zur Verfügung zu stellen, die bestehenden Automatiken ständig zu erneuern und so zu überwachen, dass einzelne Stellen, die dort durch {…} und so weiter müde werden und ausfallen, rechtzeitig prophylaktisch vorher erneuert werden können. Da die Kapital-knappheit groß ist, wird das natürlich bis hinten hingezögert und dort, wo man feststellt die Leute beschweren sich, wird dann eben die Stelle ausgetauscht. Die Post muss sich halt der Decke nach strecken.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, noch eine Frage. Wie viel kostet es, einen Hauptanschluss auf einen geteilten Anschluss umzustellen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Das kann ich aus dem Kopf nicht sagen, weil ich keine falsche Zahl sagen will. Ich will dir das gerne aber zuschreiben. Ich nehme an, das wird ein Betrag sein, der erschwinglich ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, ich möchte nur den Rat geben, wenn das veröffentlich wird und so weiter, mach’ mal das noch recht deutlich, dass die, die wenig telefonieren, ja die Belastenden sind. Ich erlebe es auch immer. Mir haben sie gesagt, ja, wir telefonieren so wenig, wir sollen zahlen. Warum nicht die, die so viel telefonieren? Da haben wir erklärt, ja, ihr seid ja die teuren, die alles verteuern. Das wissen die nicht. Die glauben, wenn man wenig telefoniert, dann sind wir ja nicht teuer. Warum wir noch? Also es müsste ihnen recht klargemacht werden in den Veröffentlichungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Es ist etwas schwierig, alten Leuten zu sagen, sie seien eine Last.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>: Nein, nein, die Jungen auch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich will versuchen, das so zu sagen, sie wären eine liebe Last.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind weitere Fragen? Keine? Dann ruf’ ich auf den Punkt 2 zu Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN026" type="comment">
							<p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 26., 27. und 28. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, 06/166 und 06/167.</p>
						</note></seg>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben in dieser Woche zwei Plenarsitzungen, eine am Mittwoch, eine am Freitag, am Donnerstag lediglich wie immer eine Fragestunde. Wir werden morgen mit dem Beiträge-Rückzahlungsgesetz beginnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN027" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 38.</p>
						</note></seg> Das ist der Tagesordnungspunkt 1. Zweite und dritte Beratung werden um 9.00 Uhr aufgerufen. Hier wird es lediglich Erklärungen geben. Nachher wird darüber noch gesondert zu sprechen sein. Als Punkt 3 wird aufgerufen: Förderung sozialer Hilfsdienste.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN028" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 39.</p>
						</note></seg> Ebenfalls keine Diskussion, sondern Erklärungen der Fraktionen. Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> wird nachher dazu etwas sagen. Um 10.00 Uhr werden dann die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses aufgerufen. Ich bitte darauf zu achten, weil es zu kontroversen Abstimmungen kommen wird. Einmal Verkehrsfinanzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN029" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 40.</p>
						</note></seg>, Berichterstatter Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, und zum anderen Änderung der Pfändungsfreigrenzen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN030" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 41.</p>
						</note></seg>. Wir haben dann interfraktionell vereinbart, weil auch über das Tabaksteuergesetz strittig abgestimmt wird, dass dann unmittelbar nach den beiden Gesetzen, die aus dem Vermittlungsausschuss kommen, das Tabaksteuergesetz aufgerufen wird<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN031" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 3. Dezember 1971 für ein Elftes Gesetz zur Änderung des Tabaksteuergesetzes vgl. BT Drs. 06/2899 und 06/2899zu. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 25. Januar 1972 vgl. BT Drs. 06/3048. Zur zweiten und dritten Beratung am 26. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9499 f.</p>
						</note></seg>, damit die drei Gesetze, über die strittig abgestimmt wird, zusammenhängend morgen, mindestens zeitlich gesehen, behandelt werden.</p>
				<p>Der Punkt 6, Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN032" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 42.</p>
						</note></seg> Dazu wird es eine kurze Debatte geben. Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> wird sich wohl noch dazu äußern. Dann Punkt 7, ebenfalls am Mittwoch aufgerufen, ohne Debatte. Punkt 8 ohne Debatte. Es wird dann eine ganz kurze Debatte am Mittwoch zu Punkt 9 geben, Schutz der Jugend vor Mediengefahren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN033" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 43.</p>
						</note></seg> Dazu wird nachher Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> etwas sagen. Die Punkte 10 und 11 und 12 werden ohne Debatte behandelt und am Freitag wird lediglich um 9.00 Uhr aufgerufen Sofortprogramm zur Verbesserung der beruflichen Bildung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 47.</p>
						</note></seg> Hierzu muss mit einer umfangreicheren Debatte gerechnet werden. Also bis auf Punkt 13 werden alle Punkte am Mittwoch abgehandelt. Am Freitag mit umfangreicherer Debatte Punkt 13, Sofortprogramm zur Verbesserung der beruflichen Bildung. Noch einmal: Morgen ab 10.00 Uhr wird kritisch abgestimmt. Wir müssen volle Präsenz haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Dann kommen wir zu den Einzelpunkten, soweit wir {…} sind. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, Beiträge-Rückzahlungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN035" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 8. Dezember 1971 über die Rückzahlung der einbehaltenen Beiträge zur Krankenversicherung der Rentner vgl. BT Drs. 06/2919. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 19. Januar 1972 vgl. BT Drs. 06/3031. Zur zweiten und dritten Beratung am 26. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9488–9492. – Eine der ersten Amtshandlungen der sozial-liberalen Koalition war die Rücknahme der von der Großen Koalition eingeführten Beitragspflicht für Rentner zu den Krankenkassen. Vgl. die Fraktionssitzung am 13. November 1969, Dok. 10, SVP C.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, es läuft alles so, wie wir besprochen haben. Die Beiträge zur Rentnerkrankenversicherung der Jahre 1968 und ’69 werden Ende März mit der Aprilrente in einem Pauschalbetrag von 40 Prozent dann, wenn in zwei Jahren abgezogen wurde, und von 20 Prozent dann, wenn in einem Jahr nur abgezogen wurde, pauschal nach einem einfachen Verfahren rückerstattet. Die Post hat die Garantie dafür übernommen, dass die Auszahlung Ende März erfolgt. Die kommt neun Milliarden Rentnern in einer Größenordnung von über 1,3 Milliarden zugute und der Haushaltsausschuss hat auch dafür Sorge getragen, dass die finanziellen Schwierigkeiten bei der Knappschaftlichen Rentenversicherung überwunden werden können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine kurze Erklärung von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfWilli_1963-12-19">Wolf</name> für die Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Fraktion einverstanden? Danke. Dann kommt Punkt 4, Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> zu dem CDU/CSU-Entwurf Förderung sozialer Hilfsdienste<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN036" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. März 1970 für ein Gesetz zur Förderung sozialer Hilfsdienste vgl. BT Drs. 06/485. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 1. Dezember 1972 vgl. BT Drs. 06/2948. Zur zweiten und dritten Beratung am 26. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9492–9495.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Es handelt sich hier um einen Initiativentwurf der CDU/CSU, der schon in der vorigen Legislaturperiode eine Rolle gespielt hat. Sinn des Entwurfs ist es, dass durch bestimmte Erleichterungen auf dem sozialpolitischen Sektor Anregung gegeben wird, dass in dem Bereich der Pflege und der Pflegehilfsberufe und auch in dem pädagogischen Bereich Teilzeitkräfte wieder {…} Frauen, die wieder berufstätig werden wollen, zum Teil Kriegerwitwen oder Frauen, die schon in einem erheblichen Alter stehen. Wir selbst haben diesen Entwurf nicht als wünschenswert seinerzeit angesehen, haben aber dadurch, dass sie erhebliche Veränderungen eingefügt haben in den Paragraphen 3 und 7, ihn so gestaltet, dass eine Zustimmung von uns zu erreichen ist, und ich werde eine kurze Erklärung dazu abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Einverständnis. Dann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Vermittlungsausschuss Verkehrsfinanzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN037" type="comment">
							<p>Zum Kurzprotokoll der 12. Sitzung des Vermittlungsausschusses am 19. Januar 1972 vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion, 6. Wahlperiode, 374. Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 19. Januar 1972 zum Gesetz über die weitere Finanzierung von Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und des Bundesfernstraßenbaus (Verkehrsfinanzgesetz 1971) vgl. BT Drs. 06/3025. Zur Bundestagsdebatte am 26. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9496 f. – Zur Diskussion in der Fraktion über den Gesetzentwurf vgl. zuletzt die Fraktionssitzung am 7. Dezember 1971, Dok. 80 und Dok. 80 A, jeweils SVP E.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, der Bundesrat hat in vier Punkten unseren Beschluss gestrichen andere Forderungen angemeldet. In drei Punkten haben wir das Vermittlungsbegehren des Bundesrates abgelehnt. Diese Punkte sind die folgenden: Erstens wollte der Bundesrat den Katalog der Förderungsmaßnahmen ausgeweitet sehen, er wollte aus diesen Mitteln auch die Anschaffung von Fahrzeugen für den öffentlichen Personennahverkehr finanziert haben. Er wollte zweitens den Anteil des Bundes für die Maßnahmen im gemeindlichen Verkehrswegebau von 60 auf 66 ⅔ Prozent angehoben sehen und wollte drittens eine Ausnahmemöglichkeit sehen, bei der Mineralölsteuererhöhungen für den Seehäfenverkehr, für den Zonenrand und agrarische Produkte erstattet oder eingeschränkt oder beseitigt werden soll[en]. Wir haben das mit wechselnden Mehrheiten abgelehnt. Die CDU/CSU aus dem Bundestag hat sich immer der Stimme enthalten. Wie beim vierten Vermittlungsbegehren {…} und hier sind wir zu einem Kompromiss gekommen. Bekanntlich ist die Situation die gewesen, dass wir gesagt haben, drei Pfennig Mineralölsteuer gleich eine Milliarde D-Mark {…} für die Gemeinden. Davon wird abgezogen 250 Millionen D-Mark Erstattung der Mineralölsteuer für die Unternehmen des öffentlichen Personennahverkehrs. Zu den Unternehmen des öffentlichen Personennahverkehrs gehören nun auch Bundesbahn und Bundespost, sodass also von diesem Abzug 250 Millionen von der einen Milliarde für die Gemeinden auch Bahn und Post {…} bundeseigene Unternehmen, profitiert hätten. Und hier lag nun die Kompromissmöglichkeit mit dem Bundesrat. Es bleibt beim Abzug der Erstattungsmittel für die Unternehmen des öffentlichen Personennahverkehrs, die nicht bundeseigen sind, von der Milliarde, die den Gemeinden zugedacht sind, das sind rund 110 Millionen. Bundesbahn und Bundespost bekommen keine Erstattung der von ihnen gezahlten Mineralölsteuer. Hier bleibt es bei der Defizithaftung des Bundes. Es gab hier keinen anderen Weg, weil die Freien Demokraten nicht bereit waren, einen ins Auge gefassten Weg mitzugehen, nämlich die Mineralölsteuererhöhung von vier auf fünf Pfennige zu bringen. Dann hätten alle konkurrierenden Ansprüche befriedigt werden können. Dieser von den Sozialdemokraten gemachte Vermittlungsvorschlag wurde im Vermittlungsausschuss einstimmig gebilligt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommt noch ein Bericht Vermittlungsausschussergebnis<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN038" type="comment">
							<p>Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 19. Januar 1971 zum Dritten Gesetz über die Änderung der Pfändungsfreigrenzen vgl. BT Drs. 06/2026. Zur Bundestagsdebatte am 26. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9497–9499.</p>
						</note></seg>, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, es handelt sich hier um das Gesetz zur Änderung der Pfändungsfreigrenzen. Hier hat der Vermittlungsausschuss zwei Vermittlungsbegehren aufgenommen und beide haben unsere Billigung gefunden. Nämlich erstens hat sich herausgestellt, dass bei der Neufestsetzung der Pfändungsfreigrenzen, also desjenigen Betrages, der bei Pfändungen beim Schuldner freibleiben, also unpfändbar bleiben soll, in einzelnen Ländern die Sozialhilferichtsätze unterschritten worden wären, was zur praktischen Folge gehabt hätte, dass dann die Sozialämter einen Teil der Schuld hätten zahlen müssen, weil die ja für den Differenzbetrag hätten wieder eintreten müssen. Das gilt besonders für Bayern. Diesem Begehren des Bundesrats haben wir stattgegeben, sodass also in etwa eine Deckung der Grenzen der Sozialhilferichtsätze und der Pfändungsfreigrenzen insoweit eintritt, dass also eine Abwälzung von Schulden auf die Gemeinden auf diese Weise nicht eintritt.</p>
				<p>Ein zweites Vermittlungsbegehren, dem wir ebenfalls stattgegeben haben, ist, dass der Rechtsausschuss versucht hatte, eine feste Grenze für die Anrechnung des Verdienstes eines mitverdienenden Ehepartners zu finden. Wie jede Begrenzung bringt dies natürlich Härten mit sich. Wenn die Ehefrau meinetwegen nur zehn Mark mehr verdient und damit mit wenigen Mark über die Grenze kommt, erhöht sich dann enorm der Betrag, der nicht pfändungsfrei ist. Und es hat sich in den Beratungen mit den Ländern gezeigt, dass sich hier etwa schwierige Abgrenzungsprobleme ergeben. Wir haben infolgedessen gesagt, dieses müssen wir sozusagen der großen Reform des Pfändungsfreigrenzenrechts überlassen, und haben hier den Ländern nachgegeben.</p>
				<p>Ferner haben wir nicht nachgegeben bei einer Frage des Nichtehelichen-Rechts, die aber hier vielmehr technischer Art ist. Darin lag der Kompromiss. Zum Schluss haben wir von uns aus verzichtet auf eine Neuregelung, die die beiden Berichterstatter erfunden hatten. Es war nämlich vorgesehen zum ersten Mal auch Gehaltskonten ausdrücklich einzubeziehen in das Gesetz und hier Pfändungsfreigrenzen vorzusehen. Es hat sich aber im Verlauf der Debatte gezeigt, dass dieser von den beiden Berichterstattern der SPD und der CDU stammende Vorschlag, das war von unserer Seite Genosse Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, noch nicht genügend durchdacht war, um schon in die Praxis umgesetzt zu werden. Insbesondere war er nicht abgestimmt mit den Kreditinstituten, die ihrerseits erklärten, die dann für sie erforderlichen Berechnungen seien so schwierig und mit Regressrisiken belastet, dass sie in Zukunft einfach dazu übergehen würden, für die Dauer der Pfändung nach Möglichkeit das Gehaltskonto für den Arbeitnehmer zu sperren und das damit nichts erreicht sein würde im Sinne von Pfändungsschutz, leuchtete ein. Und infolgedessen haben wir im Vermittlungsausschuss als einen echten Kompromiss diese Neuregelung durch {…} fallen lassen und haben auch dies dem Bundesjustizministerium für spätere tiefere Durchdenkung anheimgegeben, sodass wir zu den ersten beiden Vermittlungsbegehren am Mittwoch morgen früh ja sagen sollten, zu drittens und viertens nein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Am besten alle sind immer da, damit man sich dann gegenseitig helfen kann in diesem Fall. Das Wort wird nicht gewünscht, also Einverständnis. Dann Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zu erste Lesung Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN039" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften vgl. BT Drs. 06/3011.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Bei dieser Gesetzesvorlage geht um die notwendigen Maßnahmen, die sich aus der Forderung nach mehr Wehrgerechtigkeit und aufgrund des Beschlusses der Herabsetzung der Wehrpflicht auf 15 Monate ergeben. In den Ausschüssen wird dieses Gesetz noch in einigen Punkten überdacht werden müssen. Im Plenum ist nur ein einziger {…} der Fraktion vorgesehen. Der Arbeitskreis schlägt vor als Sprecher der Bundestagsfraktion Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Einverständnis. Dann Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, zur ersten Lesung des CDU/CSU-Entwurfs Schutz der Jugend<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN040" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 13. Januar 1972 für ein Gesetz zum Schutz der Jugend vor Mediengefahren vgl. BT Drs. 06/3013.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, entnehmt aus der Tatsache, dass ich berichte, nicht, dass das eine ausgesprochene Materie des Arbeitskreises Rechtswesen ist. Sie ‚hat verschiedene Seiten, die strafrechtliche vonseiten des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit her und auch von wegen der Kultur. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> hat für die CDU hier einen Entwurf vorgelegt, der eine schöne Überschrift hat, in Wirklichkeit aber eine Neukopierung des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN041" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften vom 9. Juni 1953 vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 27, S. 377–379.</p>
						</note></seg>. Der Entwurf ist schon beinah überholt {…} als er eingebracht wurde. Aber er ist im strafrechtlichen Teil völlig überholt worden durch die Beschlüsse des Strafrechtssonderausschusses von der letzten Woche, die übrigens mit den Stimmen aller Fraktionen bei der Pornographie einen Auffangtatbestand für die leichtfertige Verbreitung harter Pornographie beschlossen haben. Der Gesetzentwurf ist ausgesprochen unausgegoren, meiner Ansicht nach nicht mal mit den Strafrechtlern der CDU abgesprochen. Nur um ein Beispiel zu nehmen: Im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>-Entwurf steht im Paragraph 24 noch das Wort »Gefängnis« drin, das bereits der letzte Bundestag durch das Wort »Freiheitsstrafe« ersetzt hat. Wir sollten hier keine 15 Minuten dazu reden, sondern kurz sagen, dass der Jugendschutz kein Anliegen ist, das die CDU gepachtet hat, sondern eine Sache, für die sich alle einsetzen, dass es aber auf diesem Wege nun eben mal nicht geht. Es ist kein Fehler, dass es vermutlich am Mittwoch zu einer Zeit drankommen wird, wo die Publizität nicht mehr übermäßig groß sein wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Selbst wenn dem so wäre, ich habe gestern im Fraktionsvorstand erlaubt {…}, auch wenn das lästig sei, zu sein scheint. Ich möchte ungeachtet Punkt 10, dass wir bei der Gelegenheit feststellen sollten, was in dem Strafrechtssonderausschuss in der einen einzigen Frage zustande gebracht worden ist, damit das, weil ich fürchte, so wie diese Sachen alle untergehen, nicht, wir machen ja nicht solche Sachen, dass es wenigstens schon einmal protokollkundig gemacht worden und dann weitergesponnen werden kann. Bitte Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Ich meine, es wäre auch ganz zweckmäßig und nützlich, wenn man anhand der Diskussion über diesen ersten Gesetzentwurf die Dinge, die im Augenblick bei all denjenigen, die ernsthaft an den Medien und der Darstellung insbesondere für Jugendliche und Kinder interessiert sind, doch ein Wort darüber sagt, dass man die große Sorge hierüber natürlich für berechtigt hält, aber dass Mittel und Instrumente auf anderem Wege gefunden werden müssen. Ich darf an den letzten Artikel im »Spiegel« einmal erinnern.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN042" type="comment">
							<p>Zum Artikel »Vorm Schlafengehen kommt der Kommissar« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 4 vom 17. Januar 1972, S. 32–52.</p>
						</note></seg> Es ist ja so, dass seit einem Jahr auch von Genossen aus unserer eigenen Fraktion, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat damit hier in der Fragestunde begonnen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN043" type="comment">
							<p>Es ist unklar, ob sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg) hier auf Äußerungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> in der Fragestunde bzw. Informationsstunde der Fraktion oder des Bundestages bezieht. Eine entsprechende Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note></seg>, doch die Darstellungen im Fernsehen für Jugendliche und für Kinder, was Grausamkeit angeht und wo dies eine Berechtigung hat und wo es keine Berechtigung hat, wo es einen Einfluss auf Kinder und Jugendliche ausübt und wo nicht, einer besser differenzierten Diskussion bedarf. Und ich meine Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>], ein Wort dazu musst du sagen, sonst geht das völlig daneben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Zu dem, was Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> sagt, wollte ich nur sagen: Unabhängig von dem, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zu sagen beabsichtigt, wir haben jedenfalls die Absicht, in dieser Richtung, wie es Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> eben zum Ausdruck brachte, ein Wort zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommt der 9. Punkt, Erwin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name>] {…} Antrag zum Sofortprogramm zur Verbesserung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN044" type="comment">
							<p>Zum Sofortprogramm der CDU/CSU-Fraktion vom 21. Dezember 1971 zur Verbesserung der beruflichen Bildung vgl. BT Drs. 06/2979.</p>
						</note></seg> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name>: Genossinnen und Genossen, es wird uns nichts anderes übrigbleiben als per Überweisung an die Ausschüsse, so wie es in der Tagesordnung vorgeschlagen ist, zuzustimmen. Wir werden aber die Gelegenheit benützen, der CDU/CSU einiges unter die Nase zu reiben, was sie bisher alles versäumt hat. Seitdem wir zum ersten Mal im Jahr 1962 unseren Antrag im Plenum des Bundestages behandelt haben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN045" type="comment">
							<p>Gemeint ist möglicherweise der Entwurf der SPD-Fraktion vom 17. Mai 1962 für ein Gesetz über Ausbildungsförderung. Vgl. BT Drs. 04/415.</p>
						</note></seg>, bis zur Verabschiedung des Berufsbildungsgesetzes im Jahr 1969<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN046" type="comment">
							<p>Zum Berufsbildungsgesetz vom 14. August 1969 vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 75, S. 1112–1137.</p>
						</note></seg> haben sie sich ständig gesträubt, gebremst und unsere Vorlagen gestutzt und jetzt auf einmal kommen sie mit einem Sofortprogramm daher, das niemals sofort verwirklicht werden könnte, selbst wenn es überhaupt möglich wäre. Der Arbeitskreis schlägt euch vor, dass als erster nach der CDU/CSU ich sprechen soll und diese Erinnerung wachrufen soll an ihre Versäumnisse. Dann soll der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name> zu bildungspolitischen Problemen im Zusammenhang mit dem Bildungsplan sprechen und, soweit ich informiert bin, für die Regierung der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>. Er wird sicher, die Regierung ist ja selbst am konkretesten, am meisten angesprochen, er wird sicher auch das Aktionsprogramm der Bundesregierung zur beruflichen Bildung mit ins Spiel bringen. Wenn dann noch Zeit und Gelegenheit bleibt, muss der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> unsere Vorstellungen für die Zukunft darstellen. Aus dieser Materie, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlbergerRichard_1961-10-17">Kohlberger</name> einige Beispiele dafür bringen, wie Theorie und Praxis auseinanderklafft, wie die Möglichkeiten des Berufsausbildungsgesetzes in der Praxis noch nicht gehandhabt und noch nicht beachtet und die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> zur Frage der beruflichen Bildung der weiblichen Arbeitnehmer etwas sagen. Im Großen und Ganzen werden alle, die ich jetzt genannt habe, nur ganz kurz sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Trotzdem müsst ihr aufpassen, dass es nicht Freitagnachmittag wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Fraktion einverstanden?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu dem Punkt 10, Postverwaltungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN047" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 6. November 1970 für ein Gesetz über die Unternehmensverfassung der Deutschen Bundespost (Postverfassungsgesetz) vgl. BT Drs. 06/1385.</p>
						</note></seg>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und dazu auch noch Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, wir hatten die Anhörung zu diesem Gesetzentwurf im März 1971. Die erste Lesung war zu diesem Zeitpunkt auch schon einige Monate her.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN048" type="comment">
							<p>Die erste Beratung fand am 20. Januar 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/90, S. 4965–4974.</p>
						</note></seg> Wir werden jetzt mit diesem Gesetzentwurf anfangen. Man hat uns immer wieder die Frage gestellt, was {…} mit diesem Gesetzentwurf, denn er hat ja nun bald zehn Monate gelegen. Wir sind aber in der Zwischenzeit nicht untätig gewesen, denn es kam darauf an, den Gesetzentwurf der Bundesregierung in wesentlichen Punkten zu verändern und zu verbessern, nachdem die Postgewerkschaft auf ihrem außerordentlichen Kongress deutlich gemacht hatte, dass der Entwurf der Bundesregierung uns in eine Kampfsituation mit der Postgewerkschaft gebracht hätte, die unerträglich für unsere Fraktion gewesen wäre. Wir haben nun heute die Möglichkeit der Fraktion einen Koalitionskompromiss vorzutragen, der auch von dem Vorsitzenden der Postgewerkschaft, wie er mir persönlich gesagt hat, so bewertet wird, dass er damit leben kann.</p>
				<p>Ich möchte die einzelnen Punkte vortragen, wobei ein Punkt von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> vorgetragen wird. Die Postgewerkschaft hat folgende Forderungen, fünf wesentliche Forderungen gestellt: Erstens, im künftigen Postvorstand soll ein Vorstandsmitglied sein, eine Art Arbeitsdirektor, wie wir ihn in der Mitbestimmung bei Kohle und Stahl kennen, der nicht gegen die Stimmen der Mehrheit der Arbeitnehmer bestellt werden könne, aber auch nicht abberufen werden könne gegen den Willen der Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat. Das Koalitionsergebnis ist so, dass wir beschlossen haben, dass dieser, ich nenn’ ihn mal Arbeitsdirektor nicht gegen den Willen der Mehrheit der Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat bestellt werden kann. Er kann wie alle anderen Vorstandsmitglieder allerdings abgerufen werden. Dieses hat die Postgewerkschaft voll akzeptiert, weil mit dem Bestimmungsrecht garantiert ist, dass niemand Arbeitsdirektor bei der Post werden kann, den die Postgewerkschaft, und das ist die beherrschende Gewerkschaft, wie ihr wisst, bei der Post, nicht will. Sie kann immer wieder denselben Mann vorschlagen. Zweitens, die Postgewerkschaft hat für den Aufsichtsrat der Post die volle Parität gefordert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat. Die Postgewerkschaft hatte –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, das sind natürlich alles Gewerkschafter bis auf einen vom Postverband, der ist aber auch ein Gewerkschafter, nur eine andere Sorte von Gewerkschafter. Zweitens. Ich bin mit der Bewertung einverstanden, die du gibst Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg)]. Zweitens, die Postgewerkschaft hatte die paritätische Besetzung des Aufsichtsrates durch Arbeitnehmer, durch Kapitalvertreter, das heißt also Politiker gefordert. Der Vorschlag der Bundesregierung war Drittelparität, ein Drittel Arbeitnehmer, ein Drittel Politiker, ein Drittel Wirtschaft. Der Kompromiss zehn Arbeitnehmervertreter, zehn Politiker, davon fünf Bundesrat, fünf Bundestag, fünf Wirtschaftsvertreter, also eine deutliche Verbesserung in Richtung auf Parität. Wenn man dazu bedenkt, dass von den Politikern mindestens vier Sozialdemokraten sind, die wiederum Gewerkschafter sind, kann man, wenn man rechnet, sich selber das Ergebnis ausrechnen. Dieses Ergebnis wird von der Postgewerkschaft ausdrücklich begrüßt. Drittens.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zehn, zehn, fünf. Drittens, die Postgewerkschaft hatte die Ausdehnung der Befugnisse des Aufsichtsrates gefordert, um wesentliche, um wichtige Positionen, ich will das im Einzelnen nicht vortragen, wir konnten weitgehend den Forderungen entsprechen.</p>
				<p>Vierter Punkt und damit bin ich bei Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Ich will ihn nur ankündigen und ansprechen und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> dann die Einzeldarstellung überlassen. Die Postgewerkschaft, aber in diesem Falle eben nicht nur die Postgewerkschaft, sondern weite Kreise der Sachverständigen und der ansonsten an der Post interessierten Öffentlichkeit, auch der Verbände, waren der Meinung, dass es darauf ankommt, da wir in Zukunft nicht nur einen Minister haben, der für die Post zuständig ist, der Verkehrsminister heißt, sondern auch einen Vorstand und einen Aufsichtsrat, dass die Eingriffsrechte des Innenministeriums, des Wirtschafts- und des Finanzministeriums auf die Post anders geregelt werden sollten, um die Länge des Instanzenzuges abzuhacken. Dieses hat sich dann zum Schluss als eine der schwierigsten Punkte in der Verhandlung erwiesen, aber dazu sollte Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> das Wort nehmen.</p>
				<p>Meine letzte Bemerkung ist folgende: Es beginnen die Ausschussberatungen zur Postverfassung in einigen Ausschüssen bereits in dieser Woche. Es ist ein Brief an alle Obleute und Ausschussvorsitzenden von mir unterwegs, in dem sehr viel präziser in diesen Ausführungen, die ich hier gemacht habe, dargestellt wird, was wir beschlossen haben, weil es vernünftig ist, wenn die mitberatenden Ausschüsse in ihrem Votum an den federführenden Verkehrsausschuss gleich auf dem Level dieser Beschlüsse debattieren und uns damit auch im Verkehrsausschuss Schützenhilfe geben. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Genossinnen und Genossen, es geht also um folgende Frage. Es wird einen Vorstand geben und einen Aufsichtsrat geben und es wird einen sogenannten zuständigen Minister geben, der die Rechtsaufsicht führt. Das ist zunächst mal der Verkehrsminister – gehen wir in unsere Überlegungen davon aus, dass es der Verkehrsminister ist. Und nun ist zu regeln, wer was unter Beteiligung von wem wann tun darf. Das ist die Problematik und da ist zunächst festzu- – das ging es bisschen kreuz und quer und auch in dem Gesetzentwurf ist das nicht präzis durchdacht –, da muss man zunächst mal festhalten, alles was Gesetzgebung ist, ist unsere Sache, nämlich des Bundestages. Alles was zur Gesetzgebungszuständigkeit gehört, gehört damit auch zur Zuständigkeit der Bundesregierung, der Bundesregierung als solcher, die Gesetzentwürfe einbringen kann dort, wo das Parlament zuständig ist. Also muss man daraus einige Konsequenzen ziehen.</p>
				<p>Zweitens, seit dieser Gesetzentwurf eingebracht wurde, ist das Besoldungsneuregelungsgesetz erlassen worden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN049" type="comment">
							<p>Zum Ersten Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (Erstes Besoldungsversorgungsneuregelungsgesetz) vom 18. März 1971 vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 23, S. 208–224.</p>
						</note></seg>, das für einige Frage ganz präzis, nachdem wir zuständig sind für Bund, Länder und Gemeinden, ganz präzis die Verordnung, also materielle Rechtsetzung, der Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates überträgt. Auch dort kann nicht eine andere Stelle nun Einzelregelungen treffen, soweit es sich um allgemeinverbindliche Rechtsverordnungen handelt. Das haben wir im Koalitionsgespräch nun sauber herausgeschält, so bleibt grundsätzlich die Frage des gesetzesfreien Raumes. Gesetzesfreier Raum sind zwei maßgebliche große Fragenkomplexe, erstens Tarifvertrag und zweitens sonstige Regelungen. Beim Tarifvertrag ist in Paragraph 40 ganz richtig gesagt, dass der Vorstand der Post den Tarifvertrag abschließt und dass dort, wo der Tarifvertrag Auswirkungen auch auf andere Bereiche der Bundesverwaltung hat, er des Einvernehmens mit dem Verkehrsminister bedarf. Das ist in der Sache durchaus richtig, denn die Bundesregierung – er kann ja nicht durch Einzelabschlüsse des Postvorstandes präjudiziert werden für ihre anderen Abschlüsse. Also ist es in dieser Gesetzesunterlage, da waren wir uns einig, eine präzise Verantwortung der Bundesregierung. Und um diesen Punkt gleich zu Ende zu führen, da der Bundesinnenminister zuständig ist für die Fragen der Tarifpolitik {…} interessiert uns zunächst gar nicht, da komm’ ich gleich darauf, ist der {…} der zuständige Verkehrsminister gehalten das Einvernehmen mit dem Innenminister herzustellen.</p>
				<p>Und nun kommt die ganze Kategorie von Aufgaben des Vorstandes, was er alles tun kann. Es kommt ein bisschen {…}. Jetzt heißt es also, der Aufsichtsrat beschließt auf Vorschlag des Vorstandes. Das was der Aufsichtsrat, ja, finde die Reihenfolge, Willi [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>], das kommt erst jetzt. Der Vorsichtsrat,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Heiterkeit in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der Aufsichtsrat beschließt auf Vorschlag des Vorstandes und das, was der Aufsichtsrat beschließt, bedarf der Genehmigung, ausdrücklich Genehmigung, des Verkehrsministers. Und jetzt kommt die nächste Position. Der Verkehrsminister darf nur genehmigen, wenn er vorher das Einvernehmen hergestellt hat in der Position mit dem Innenminister, in der Position mit dem Wirtschaftsminister, in der Position mit dem Finanzminister. Da waren wir nun grundsätzlich der Meinung, dass das gar nicht Sache des Gesetzgebers ist, das zu regeln, wie die Willensbildung im Kabinett und zwischen den Ministern erfolgt, dass es eigentlich eine Sache der Geschäftsordnung der Bundesregierung ist, dass wir diese ganze Passage am liebsten rausschmeißen würden und sagen: bedarf der Genehmigung des zuständigen Ministers. Wie dieser zuständige Minister sich verhalten muss, ist Sache der Geschäftsordnung der Bundesregierung. Darüber waren wir uns im letzten Koalitionsgespräch einig, dass ich in diesem Sinn an Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> einen Brief schreiben soll.</p>
				<p>Wenn aber die Bundesregierung darauf besteht, dann waren wir in all diesen Positionen des Paragraph 20 der Auffassung, dass {…} ausreichen soll gegenüber dem bislang vorgesehenen Einvernehmen mit Ausnahme der Tarifpolitik. Bei der Besprechung waren also anwesend das Innenministerium, das Postministerium, das Finanzministerium war vertreten, das {…} gewissen Vorbehalt gemacht. Man könne zwar damit leben, aber müsse pflichtgemäß darauf aufmerksam machen, dass Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sich noch nicht habe damit befassen können und dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bis Mitte dieser Woche hier eventuell seine Gesichtspunkte vortragen will. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat mir vorhin sagen lassen, dass er noch einige Punkte habe und dass er so, wie ich es eben gesagt habe, nicht von vorherein zustimmen könne. Ich hab’ gesagt, dass kann man nicht in der ganzen Fraktion erörtern, sondern wir treffen uns am Donnerstag oder Freitag, um über diese Punkte noch einmal zu reden. Sie regeln sich dann wahrscheinlich ganz von selber, wenn wir diesen Punkt den wir innerhalb der Regierung dorthin verweisen, wo es hingehört. Dann hätten wir eine ganz konsequente klare Regelung, dort wo Gesetzgebung, wo allgemeine Rechtsvorschriften geschaffen werden, ist es der Gesetzgeber, ist es die Bundesregierung, die Vorlagen machen kann, und in den anderen Fällen ist Vorstand, Aufsichtsrat mit dem Genehmigungsvorbehalt des zuständigen Ministers, also des Verkehrsministers. Das ist im Augenblick der Kompromiss. Ich hoffe, dass es dabei bleibt und dass keine neuen Schwierigkeiten entstehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass man zunächst einmal feststellen muss, dass dieses Postverfassungsgesetz Maßstab sein wird für andere öffentliche Unternehmen. Wenn wir davon ausgehen, dann darf ich für meine Person feststellen, dass zunächst einmal ich einen Fortschritt darin sehe, dass wir von der Drittelparität alter Prägung zu einer Parität gekommen sind, wobei zwar ein drittes Element hineingenommen wurde, aber doch die Parität nicht verletzt [wird]. Ich würde es nur bedauern, wenn wir bei der Formulierung bleiben würden Arbeitnehmervertreter, Politik und Wirtschaft. Dann sollte man lieber sagen Arbeitnehmervertretung, Politik und das öffentliche Interesse und ob öffentliches Interesse gleichzusetzen ist mit Wirtschaft, da würde ich sagen, warum dann nicht auch Verbraucher oder Anspruchsberechtigter der Dienstleistungen der Post. Ich könnte mir also derartig, eine derartige Umformulierung und Gestaltung sehr nützlich vorstellen und vor allen Dingen wir würden dabei nicht das, was in anderen öffentlichen Betrieben zu erwarten ist, verbauen. Wir würden auch nicht für ’73 die Diskussion zerstören für die allgemeine paritätische Mitbestimmung. Wir würden also keinen Präzedenzfall schaffen und ich bitte das doch einmal zu überlegen, ob wir nicht von der Bestimmung, dass es sich im dritten Faktor um Wirtschaft handelt, zu einer Formulierung von mir aus öffentliches Interesse oder allgemeines Interesse {…} diese Einseitigkeit zu beseitigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Genossen, meine Ausführungen knüpfen an das an, was Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> gesagt hat. Ich bin auch der Meinung, dass die Postverfassung ein Modell oder zumindest als Modell betrachtet werden kann für viele andere Mitbestimmungsmodelle bei den eigenen Betrieben oder bei anderen öffentlichen Unternehmen. Deswegen müssen wir meines Erachtens zwei Gesichtspunkte beachten. Erstens müssen wir deutlich machen und eine Entscheidung darüber fällen, ob dieser Bruch mit der Parität oder diese Einschränkung der Parität, die ja zweifellos vorhanden ist, eine Konzession an den Koalitionspartner ist oder prinzipiell von uns akzeptiert wird. Es ist ja so, dass darüber die Meinungen auseinandergehen. Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hat gesagt bei mehreren Gelegenheiten, dass in den Unternehmen, die primär den öffentlichen Interessen zu dienen hätten, die Parität aus den Wirtschaftsunternehmen nicht unbedingt gelten könne. Über diese Auffassung kann man reden. Auf der anderen Seite ist in Berlin, wenn ich recht unterrichtet bin, von unseren Parteifreunden ein Entwurf eingebracht zum Eigenbetriebsgesetz, dass eine paritätische Mitbestimmung bei allen Eigenbetrieben, großen wie bei kleinen Klitschen von 20 Beschäftigten. Deswegen müssen wir hier, um zu einer einheitlichen Argumentation zu kommen, erklären, ob dies eine Konzession bei der Postverwaltung an den Koalitionspartner ist oder unsere prinzipielle Auffassung für öffentliche Unternehmen ist.</p>
				<p>Die zweite Bemerkung, die ich machen möchte, betrifft die Gruppe. Ich glaube nicht, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, dass man ernsthaft sagen kann, dass die Wirtschaft das öffentliche Interesse vertritt, sondern das öffentliche Interesse wird hier wahrgenommen, das, glaube ich, lässt sich auch glaubwürdig sagen, durch die Vertreter von Bundesrat und Bundestag. Die Frage ist aber, ob als drittes Element die Wirtschaft als solche hier einen Platz hat. Ich weiß wirklich nicht, was die Wirtschaft spezifisch mit der Post zu tun hat. Das völlig richtige dritte Element, was hierher müsste, wären die Postkunden und natürlich ist die Wirtschaft ein wesentlicher Teil von den Postkunden. Die könnten vielleicht auch innerhalb dieses Bereichs Postkunden den größten Teil einnehmen, aber dass sie etikettiert werden als Wirtschaft, halte ich wirklich nicht für begründbar, jedenfalls nicht nach unserer politischen Ausgangslage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Wir haben über diese Frage der Parität viele Wochen, ja eigentlich Monate mit dem Koalitionspartner gerungen und es ist sehr, sehr schwer gewesen, zu dieser Regelung zu kommen. Ich glaube, ich brauch’ das nicht weiter zu begründen. Und insofern ist es ein Kompromiss, der besser hätte sein können, aber nicht besser sein konnte. In den ersten Runden sind wir niemals von der Drittelparität weggekommen, wenn auch andere Zahlen zur Debatte standen. Was diese dritte Gruppe anbelangt, die zurzeit Wirtschaft genannt wird, so möchte ich dringend darum bitten, dass wir es, wiederum aus Koalitionsrücksichten, dabei lassen. Die Zahl der Vertreter der Postkunden, sprich Wirtschaft, im Aufsichtsrat der Deutschen Bundespost, jetzt heißt das Gremium ja noch Verwaltungsrat, wird mit dieser Regelung radikal zurückgefahren. Das muss man wissen. Da verlieren also, verliert diese Gruppe nicht nur die Drittelparität, sondern sie verliert eine ganze Anzahl von Sitzen und damit auch an Einfluss. Ich bitte also deswegen dringend darum, dass wir diesen wirklich guten Kompromiss, und ich wiederhole, denn der Vorsitzende der Postgewerkschaft, auch solcher wurde schon akzeptiert, nicht dadurch in Frage stellen und gefährden, dass wir erneut Fragen dieser Art laut debattieren. Dass alles das, was wir in diesem Bereich tun, Reform heute und jetzt ist und unter anderen Mehrheitsverhältnissen neu gesehen werden kann, ist für mich selbstverständlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ergänzend zu den Diskussionsbeiträgen von {…} und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>. Ich habe den Entwurf natürlich auch noch nicht lesen können nur aufgrund dieser Ausführungen, wie viele in diesem Raum. Aber aufgrund meiner langen Erfahrungen ist eins wichtig zu beachten: Ein Gesetz kann noch so gut sein, aber in der Unternehmensverfassung spielen eine große Rolle die Spielregeln der Geschäftsordnungsmittel. Wenn ich höre, dass der Vorstand Vorschläge macht an den Aufsichtsrat, will ich darum bitten, dass hier gerade im Gesellschaftsrecht doch einige Kollegen Juristen sich sehr sorgfältig sich das ansehen. Ich würde in jedem Fall in keinen Aufsichtsrat gehen, wenn der Vorstand nur Vorschläge machen darf {…} als Aufsichtsorgan, was der Vorstand für richtig hält. Weil ich weiß, dass im öffentlichen Recht Unterschiede zu sehen sind wie in der allgemeinen Wirtschaft, dass wir die besonderen Spielregeln hier beachten müssen, Aufsichtsorgan in diesem Falle [das]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN050" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »die«.</p>
						</note></seg> Ministerium, die Zuständigkeiten des Innenministeriums und die Frage der Zuständigkeit Tarifvertragsregelungen, was […]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN051" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen. Tonbandaufnahme: »wir«.</p>
						</note></seg> in diesem Bereich nach meinen bescheidenen Vorstellungen nur sehr gering sein kann im tarifvertraglichen Bereich, weil die anderen beamtenrechtlichen Bestimmungen eine große Rolle spielen werden. Also mein Hinweis ist, unabhängig dass ich die Auffassung teile meiner beiden Kollegen, dass gerade die Frage Geschäftsordnungsmittel, das heißt Geschäftsordnung, Aufsichtsrat, Zuständigkeit des Vorstandes und darüber hinaus dann die Zuordnung der Aufgaben durch die Ministerien, alle Erfahrungen auch in Europa, wenn ich an England denke und so weiter, haben ja da immer eine Rolle gespielt und man hat daraus viel lernen müssen. Wir haben in der {…} und Eisen-Stahl auch vieles lernen müssen im Laufe der Jahre, dass das Gesetz einfach nicht genügt hat, sondern das gerade der Kampf um die Geschäftsordnungsmittel für die Praktizierung ausschlaggebend war, wie es in den Unternehmen gehandhabt wurde. Das ist meine herzliche Bitte, auch zu der Geschäftsordnung des Vorstandes, der Zuständigkeit des Mannes für Sozial und Personal, das abzuklären ist wesentlich, und ich bitte, das in dieser Richtung zu sehen. Ich muss sagen, dass dieser Kompromiss natürlich viel mehr ist als der Vorschlag der Bundesregierung. Ich möchte nur noch mal betonen, dass es zu diesem Vorschlag der Bundesregierung in dieser Form {…} gekommen ist, kann man nur noch zum Schluss noch mal bedauern. Vielleicht wäre der Weg dann nicht so schwer gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will nur darauf aufmerksam machen, dass wir nunmehr auch, und das werden wir ja in diesen Tagen haben in erster Lesung und dann überweisen, den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes von CDU/CSU<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN052" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 19. Januar 1972 für ein Gesetz zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/3027.</p>
						</note></seg>, nicht? Also wenn wir glauben, ja nun bitte, irgendwo könnten wir uns was ausdenken und die würden nicht den Finger reinstecken und mal sehen, ob man da nicht noch was zurückdrehen kann. Überlegt euch das bitte sehr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name>: Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich wollte gerade darauf zu sprechen kommen. Der Entwurf zur Änderung des, also zur Novellierung des bestehenden Postverwaltungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN053" type="comment">
							<p>Zum Gesetz über die Verwaltung der Deutschen Bundespost in der Fassung vom 24. Juli 1953 vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 40, S. 676–683.</p>
						</note></seg> von der CDU/CSU ist ja nun vorgelegt worden am vergangenen Freitag und es ist festzustellen, dass dieser Entwurf keine Verbesserungen gegenüber unserem Vorschlag, gegenüber unserer Gesetzesvorlage bringt. Ich bin der Auffassung, dass wir das alles wegdiskutieren können, was die CDU uns hier entgegenstellt. Wir haben – die Aussage ist ja nicht von uns allein getroffen worden, dass der politische Einfluss bei der Deutschen Bundespost im Wesentlichen entzogen werden soll, dass er also nur noch auf das Wesentliche beschränkt bleiben soll, das hat auch schon das Postgutachten aus dem Jahre 1965 gesagt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-01-25-t1520_WN_FN054" type="comment">
							<p>Zur Unterrichtung des Bundesministeriums für das Post- und Fernmeldewesens vom 26. Januar 1966 über Gutachten der Sachverständigen-Kommission für die Deutsche Bundespost vom 6. November 1965 vgl. BT Drs. 05/203 und 06/203zu.</p>
						</note></seg>, und die CDU will aber, laut ihrem Vorschlag, den Minister belassen. Das ist schon ein wesentlicher Punkt, in dem wir abweichen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hatte erst vorgeschlagen auch in einem Diskussionspapier die Besetzung des Aufsichtsrates zehn–zehn–fünf und kurz danach kam ein Beschluss der Fraktion zehn–zehn-sieben, also auch hier sind sie schlechter als die neuerliche Vorlage, die von uns dann diskutiert werden wird. Auf dem Sektor Finanzen bringt die CDU/CSU-Vorlage überhaupt keine Änderungen, auch nicht in der Frage der Eigenkapitaldecke und in der Frage der Abgabe an den Bund, diese {…} Prozent. Also keine Veränderungen und sie geben selbst zu, dass sie im Wesentlichen mit der Regierungsvorlage übereinstimmen. So meine ich also, dass wir hier die Punkte, in denen CDU/CSU von unserer Vorlage abweichen wird, dass wir diese Punkte wegdiskutieren können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weiter keine Wortmeldungen? Dann frage ich um Handzeichen derjenigen, die für die Verabschiedung der hier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> interpretierten Vorlage sind. Bitte ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Schönen Dank. Ihr habt da wohl gehört, was da noch im Busch ist, wem ihr damit helfen werdet. Aber das ist jedem freigestellt. Ja sicher, lachen kann man immer. Eine Sache, ich sage das, das ist meine ganz persönliche Meinung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist richtig. Sehr richtig. Das hoffe ich, wird dann auch dem Kabinettsmitglied, das in diesem Punkte offensichtlich die Sache weiterführen will, wenn Sie sie auf anderem Gebiet weiterführen will, entsprechend einleuchten. Das ist aber noch nicht sicher, denn bis jetzt sitzen wir Monate an diesen Sachen und nicht nur der FDP wegen, sondern auch und zuletzt nicht vor allem des eigenen Mannes wegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Herbert, darf ich noch eine Bemerkung machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nun lass das, aber wenn das noch eine wesentliche ist, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Genossen, ich bitte, nicht zu verkennen, wie die Situation ist. Wir sind nicht am Anfang, sondern wir sind genau an dem Punkt, Friedhelm [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name>], was durchsetzen können und das, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und ich vorgetragen haben, ist das, was jetzt mühsam herauskam, was man durchsetzen kann. {…}</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gut. Wird das Wort zu Terminen gewünscht? Nicht der Fall. Zu Verschiedenem?</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
