<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 19</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 16.2.1970 um 18.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 16. Februar 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-02-16"><time type="start" when="18:00:00"/><time type="end" when="20:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-20" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (19.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-1"> A. TOP 1: Informationen (Anschläge auf jüdische Einrichtungen in München; NPD-Verbot; Kupon-Steuer; Auseinandersetzungen im Pressewesen; Brief des Vorsitzenden des Ministerrates der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>).</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung, Vorbereitung der Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht. – TOP 3: Sonstige TO-Punkte und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Neuorganisation und Neubau des Bundeskanzleramtes.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-3"> C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 5: Änderung des Mineralölsteuergesetzes 1964. – TOP 6: Entwurf eines Straffreiheitsgesetzes (Amnestie). – TOP 7: Antrag zur sozialen Lage der Landwirtschaft. – TOP 8: Antrag betr. Vorlage eines Entwurfes für ein Verwaltungsverfahrensgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-4"> D. Sonstiges: TOP 9: Gesetzentwurf betr. Entschädigung für in Quarantäne befindliche Personen. – TOP 10: Parlamentarischer Ring für Kriegsgräberfürsorge. – TOP 12: Neubesetzung des beratenden Ausschusses für Fragen der dänischen Minderheit.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Sitzung und spricht für die Fraktion den Abscheu vor den Gewalttaten bei den beiden Anschlägen in München aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN001" type="comment"><p>Am 10. Februar 1970 kam es zu einem bewaffneten Angriff auf eine israelische Linienmaschine auf dem Flughafen München-Riem und am 13. Februar 1970 fand ein Brandanschlag auf ein Altenheim der Israelitischen Kultusgemeinde in München statt. – Der Bundestag gedachte zu Beginn der Plenarsitzung am 17. Februar der Opfer des Brandanschlags. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/29, S. 1245.</p></note></seg> Die Sozialdemokratische Bundestagsfraktion erhebt sich und gedenkt der Lebensopfer und der Verletzten des Anschlags auf ein Flugzeug und des Altersheimbrandes; den Verletzten des Anschlags wird baldige Heilung gewünscht. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bringt unter dem Beifall der Abgeordneten seine Verachtung angesichts des Versuchs eines Mitglieds des Deutschen Bundestags zum Ausdruck, aus den Bluttaten parteipolitisches Kapital zu schlagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN002" type="comment"><p>Der CSU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gab der Bundesregierung eine Mitschuld am Brandanschlag in München, da diese die Kriminalität unzureichend bekämpfe. Vgl. den Artikel »Brand ohne heiße Spur«; »Die Zeit«, Nr. 8. vom 20. Februar 1970, S. 8.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 1: Informationen</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß der Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt habe, ein NPD-Verbot werde zur Zeit nicht erwogen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN003" type="comment"><p>Bereits im Januar 1970 erklärte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage der CDU/CSU, dass ein NPD-Verbotsantrag beim Bundesverfassungsgericht derzeit nicht erwogen werde. Vgl. BT Drs. 06/227 vom 12. Januar 1970. – Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU vom 11. Dezember 1969 betr. Verbot der NDP vgl. BT Drs. 06/178.</p></note></seg> Er frage, welche Tatsachen, welche neue Tatsachen zu dieser Einstellung der Bundesregierung geführt hätten. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt fest, daß er nicht für den Bundesinnenminister antworten könne. Aber: die FDP habe sich vor den Wahlen doch sehr festgelegt, einen Verbotsantrag nicht zu unterstützen. Die Koalitionsabsprache gehe dahin, daß für den Fall, daß der Bundesminister des Innern einen Bericht vorlege, der die Verfassungswidrigkeit der NPD zum Ausdruck bringe, das Kabinett über die Weiterleitung des Verbotsantrages entscheiden müsse.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weist darauf hin, daß die Situation in der Bundesregierung der großen Koalition etwas anderes gewesen sei, damals habe ein Bericht des Bundesinnenministers vorgelegen, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> habe sich der Weiterleitung widersetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN004" type="comment"><p>Bereits Anfang 1967 wurde ein Verbotsverfahren gegen die NPD in Erwägung gezogen. Ende 1968 beauftragte das Kabinett den damaligen Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> mit der Prüfung eines Verbotsverfahrens. Im April 1969 entschied das Kabinett jedoch, einen möglichen Verbotsantrag bis zur Bundestagswahl im Herbst zu verschieben und das Abschneiden der NPD bei den Wahlen abzuwarten. Vgl. dazu die Sitzung des Bundeskabinetts am 18. Dezember 1968 sowie am 23. April 1969; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1968 bzw. 1969, online.</p></note></seg> Er, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, sei nicht daran interessiert, nach einer neuen, nicht erfolgreichen Initiative für einen Verbotsantrag in der Öffentlichkeit »abgeschmiert« zu werden.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> äußert Bedenken dagegen, daß das Kabinett die Kupon-Steuer für Ausländer aufheben wolle.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN005" type="comment"><p>Die Abschaffung der Kuponsteuer wurde im Jahreswirtschaftsbericht 1970 vom 27. Januar 1970 in Aussicht gestellt. Vgl. BT Drs. 06/281, S. 22.</p></note></seg> Damit werde BRD eine Steueroase, insbesondere für die-jenigen, die ein Bankkonto in der Schweiz haben; unsere Steuerbehörden seien machtlos.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> weist darauf hin, daß die Kupon-Steuer 1964 eingeführt [worden] sei, um den seinerzeit sehr hohen Devisenzustrom abzustoppen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN006" type="comment"><p>Die Kuponsteuer wurde mit dem »Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes und des Kapitalverkehrssteuergesetzes« vom 25. März 1965 eingeführt. Vgl. BGBl. 1965, I, Nr. 10, S. 147–149.</p></note></seg> Die damalige SPD-Fraktion habe sich bei dieser »rückwirkenden Änderung der Rechtsverhältnisse« der Stimme enthalten. Die Kupon-Steuer sei fiskalisch immer völlig uninteressant gewesen, die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> habe die Abschaffung bereits in Aussicht gestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. dazu die Sitzung des Bundeskabinetts am 7. Dezember 1966; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1966, online.</p></note></seg> In der jetzt veränderten Situation, in der der Kapitalexport eher zu hoch als zu niedrig sei, müsse auch als zusätzlicher Schritt zum Verlassen der Hochzinspolitik die Aufhebung der Kupon-Steuer vorgenommen werden.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochGerhard_1961-10-17">Koch</name> weist ergänzend darauf hin, daß die Aufhebung dieser Quellensteuern nicht EWG-konform sei, nur Holland habe die gleiche Regelung.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> warnt ebenfalls davor, daß die Aufhebung der Kupon-Steuer nicht der in der EWG notwendigen Harmonisierung der Kapitalertragssteuern entgegen stehen solle, man müsse eine Präjudizierung vermeiden.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> verneint die Präjudizierung, diese Quellensteuer könne wieder eingeführt werden, wenn eine gemeinsame Regelung in der EWG gefunden werde. Die jetzige Aufhebung werde in Abstimmung mit den EWG-Gremien angestrebt.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fragt, ob die Bundesbank sich gegen die Abschaffung der Kupon-Steuer gewandt habe. Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> zitiert Seite 22 des Jahreswirtschaftsberichtes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. Anm. 5.</p></note></seg>, wo ausdrücklich festgestellt wird, daß der entsprechende Gesetzentwurf in Übereinstimmung mit der Deutschen Bundesbank erarbeitet werde.</p>
				<p>Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> spricht die Auseinandersetzungen im deutschen Pressewesen an, insbesondere die kürzliche Konfrontation des Sprechers der Bundesregierung mit dem Springer-Konzern<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN009" type="comment"><p>Zum Streit zwischen Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> und Zeitungen des Springer-Verlages vgl. den Artikel »Streit um Ahlers kommt ins Parlament«; »Die Zeit«, Nr. 7 vom 13. Februar 1970, S.10.</p></note></seg>; es habe verschiedene Aktionen und auch Beschwichtigungen gegeben, die eine eingehendere Information verlangten.</p>
				<p>Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> antwortet, daß er sich vor allem in zwei Dingen angesprochen gefühlt und zu Reaktionen aufgefordert gesehen habe: Die Behauptung der »Welt«, daß es »schwarze Listen« gäbe<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN010" type="comment"><p>Zur Behauptung der »Welt«, die Bundesregierung übe Druck auf Journalisten aus und führe Listen, in denen das Verhalten einzelner Journalisten registriert werde, vgl. den Artikel »Der Wandel im Umgang mit Bonner Journalisten«; »Die Welt« vom 31. Januar 1970, S. 4.</p></note></seg>, und die Darstellung der »Bild«-Zeitung mit zurückliegenden »Spiegel«-Zitaten über Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN011" type="comment"><p>Die »Bild-Zeitung« trug in einem Artikel negative Äußerungen des »Spiegel« aus den vergangenen Jahren über Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zusammen. Zum Artikel »So hetzt der Spiegel gegen Willy Brandt: ›Gummi-Löwe‹, ›Weinbrand-Willy‹«; »Bild-Zeitung« vom 2. Februar 1970, S. 2.</p></note></seg>. Die massive Kritik der Springer-Zeitungen an der Bundesregierung habe ihn – aus seiner persönlichen Sicht – zu einer scharfen Reaktion verpflichtet.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN012" type="comment"><p>Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> hatte die Zeitungen des Springer-Verlages in einem Rundfunkinterview mit Radio Bremen u.a. als »Kampfpresse« bezeichnet. Vgl. dazu den Artikel »Die Attacke von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> wird den Bundestag beschäftigen« sowie die Veröffentlichung einzelner Passagen des Interviews unter der Überschrift »Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> interpretiert die Pressefreiheit«; »Die Welt«, 5. Februar 1970, S. 1 und 3. – Vgl. dazu auch die Debatte am 20. Februar 1970 über die Äußerungen des Re-gierungssprechers im Bundestag und über die Lage der Pressefreiheit in der Bundesrepublik anlässlich der Beratungen zum Finanzplan des Bundes 1969 bis 1972; BT Plenarprotokoll 06/32, S. 1474–1509.</p></note></seg> Wobei er zugebe, daß man durchaus darüber streiten könne, ob eine solche Reaktion vom Amte des Regierungssprechers aus geschehen solle.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> verweist darauf, daß er seinen kritischen Artikel in der »Welt der Arbeit«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN013" type="comment"><p>Der SPD-Bundesgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hatte dem Springer-Verlag manipulative und diskreditierende Kritik an der Bundesregierung vorgeworfen. Zum Artikel »Pressefreiheit« vgl. »Welt der Arbeit«, Nr. 6 vom 6. Februar 1970, S. 2.</p></note></seg> in völliger Abstimmung mit den Parteivorsitzenden verfaßt habe; die inzwischen stattgefundenen Gespräche zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sowie zuletzt Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> seien ebenfalls immer genauestens abgestimmt worden.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) weist die Unterstellung zurück, daß er je von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> eine finanzielle Unterstützung für den Wahlkampf erbeten noch angenommen habe. Sein Gespräch sei auf ein an ihn gerichtetes Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springers</name> zurückzuführen, in dem auch gewisse Bemerkungen über Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> enthalten gewesen seien. Er glaube, es sei bei seiner Unterredung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> gelungen, einige dieser Bemerkungen zurechtzurücken.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> erbittet von Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> eine schriftliche Darstellung der Nachrichtenverfälschungen in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springers</name> Blättern; Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name> unterstützt diese Bitte.</p>
				<p>Erwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> verweist darauf, daß nicht die aktuelle Kontroverse so entscheidend sei, viel mehr sei eine gesetzliche Regelung wichtiger, wobei er auf den Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherEberhard">Günther</name>-Kommission<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN014" type="comment"><p>1967 wurde von der Bundesregierung eine »Kommission zur Untersuchung der Gefährdung der wirtschaftlichen Existenz von Presseunternehmen und der Folgen der Konzentration für die Meinungsfreiheit in der Bundesrepublik Deutschland« (Pressekommission) eingesetzt, die ihren Schlussbericht im Juli 1968 vorlegte. Sie wurde nach ihrem Vorsitzenden, dem Präsidenten des Bundeskartellamtes, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherEberhard">Günther</name>, benannt. Vgl. den Schlußbericht der Pressekommission vom 3. Juli 1968; BT Drs. 05/3122.</p></note></seg> verweist.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, daß in den Koalitionsvereinbarungen die Einbringung eines Presserechtsrahmengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN015" type="comment"><p>Ein solcher Gesetzentwurf wurde in der 6. Wahlperiode nicht in den Bundestag eingebracht.</p></note></seg> festgelegt und auch eine Fusionskontrolle vereinbart sei. Er sehe es aber darüber hinaus als sehr schwierig an, die Unabhängigkeit der Journalisten – um die es im eigentlichen gehe – gesetzlich zu gewährleisten.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> wendet sich an Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, ob es unverfroren sei zu fragen, ob das Presserechtsrahmengesetz eine Rolle in dem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> gespielt habe.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt: Nein.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nimmt zu dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN016" type="comment"><p>Am 11. Februar 1970 lud der Vorsitzende des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu einem Treffen in die DDR ein. Vgl. Europa-Archiv 1970, D 208–210. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nahm die Einladung am 18. Februar 1970 an. Vgl. Europa-Archiv 1970, D 214–215.</p></note></seg> Stellung und erklärt, daß die Bundesregierung für Gespräche mit der DDR sei, das habe auch schon vor diesem Brief festgestanden und brauche nicht noch einmal hervorgehoben zu werden. Die Frage richte sich heute mehr auf die Formen der Verhandlungen, und die müßten überlegt werden. Die genannten Termine seien wegen der hiesigen terminlichen Verpflichtungen nicht einzuhalten, außerdem müsse vorher auch die Opposition informiert werden, von der er annehme, daß sie auch über inhaltliche Fragen diskutieren wolle.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 2:</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> stellt in seinem Bericht aus dem Arbeitskreis Wirtschaftspolitik über die Strategie der bevorstehenden wirtschaftspolitischen Debatte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN017" type="comment"><p>Zur Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht 1970 in der Plenarsitzung am 17. Februar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/29, S. 1245–1330.</p></note></seg> fest, daß diese Aussprache im Plenum für unsere Seite sicher nicht ganz einfach werde. Das Ziel der Preisstabilität sei nach wie vor gefährdet, aber wir sollten keineswegs nur über dieses Thema der Wirtschaftspolitik sprechen, sondern der gesamte Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung müsse diskutiert werden; das komme in der von uns geplanten Auslegung der Debatte zum Ausdruck.</p>
				<p>Ausgangspunkt für die heutige Analyse müsse das Jahr 1969 sein, wobei die Bundesbank ausdrücklich festgestellt habe, daß ohne die leider zu spät erfolgte Aufwertung die Preissteigerungen heute bereits erheblich höher – bis zu 6% – sein würden. Heute könnten wir eine vorbildliche antizyklische Haushaltspolitik vorweisen, wogegen die CDU/CSU bisher in ihren Parlamentsinitiativen keine finanzwirtschaftliche Disziplin gezeigt, sondern lediglich darüber geredet habe.</p>
				<p>Die konjunkturpolitische Abstimmung mit den Ländern werde sicher noch sehr schwierig werden, insbesondere mit den CDU-Ländern, wobei auf das im »Spiegel« wiedergegebene Zitat des Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zu verweisen sei<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN018" type="comment"><p>Zum Artikel »Kontra von der CDU« vgl. »Der Spiegel«, Nr. 8 vom 16. Februar 1970, S. 29.</p></note></seg>, daß er nicht »für die Sozis« Konjunkturpolitik machen wolle. Demgegenüber müsse festgestellt werden, daß wir nicht Konjunkturpolitik für die SPD, für eine Partei oder für eine bestimmte Gruppe betreiben, sondern für die Gesamtheit unseres Volkes und vor allem für die Arbeitnehmer. Zur Zeit befänden wir uns in einer Spätphase der Konjunktur, wobei außer der Preisstabilität die anderen Ziele des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes nicht aus den Augen verloren werden dürften, insbesondere nicht die Vollbeschäftigung; mit aller Entschiedenheit müsse man auch vor einer »Übersteuerung der Konjunktur« warnen.</p>
				<p>Für die wirtschaftspolitische Debatte seien vom Arbeitskreis III folgende Redner außer ihm selbst vorgesehen: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> zur Strukturpolitik, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> zur Wettbewerbspolitik und zur Kartellrechtsnovelle, Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> zur Vermögenspolitik, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> zur Energiepolitik, Hans Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> zur Problematik von Projektionen und Prognosen, Ilse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElsnerIlse_1961-10-17">Elsner</name> zu Fragen der EWG-Wirtschaftspolitik und Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> zu agrarpolitischen Fragen.</p>
				<p>Da – wie eingangs erwähnt – die Debatte für unsere Fraktion nicht einfach werde, erbitte er die Aufmerksamkeit der Fraktion für den gesamten Verlauf der Plenarsitzung.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> stellt im wesentlichen seine volle Übereinstimmung mit dem fest, was Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> vorgetragen hat. Er müsse jedoch zunächst zu der 3,5%igen Steigung des Lebenshaltungsindex Stellung nehmen.</p>
				<p>Dabei handle es sich vor allem um einen negativen Vortrag aus den Versäumnissen des vergangenen Jahres. Es könne keineswegs unser Ziel sein, die Bevölkerung an die Preissteigerungen zu gewöhnen, andererseits werde man selbst nicht vor diesen Preissteigerungen resignieren. Im Wirtschaftsministerium würden neue Überlegungen angestellt, das Stabilitäts- und Wachstumsgesetz sei ja nicht etwa außer Kraft gesetzt, jede Bundesregierung sei aufgefordert, danach zu handeln. Diese Regierung unter ihrem Kanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe in der Regierungserklärung ausdrücklich hervorgehoben, daß sie das Stabilitäts- und Wachstumsgesetz anwenden werde.</p>
				<p>Er werde dann über die Aufwertung sprechen müssen, über die bereits festzustellenden Wirkungen, den Rückgang der Auftragseingänge usw.</p>
				<p>Auch die Wettbewerbspolitik und unsere Reformabsichten darin seien anzusprechen, wobei man die Aufhebung der Preisbindung der Zweiten Hand<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist die vertikale Preisbindung, beispielsweise zwischen Produzent und Händler.</p></note></seg> nur begrenzt behandeln könne. Besonders hervorzuheben seien jedoch die internationalen Auswirkungen der Aufwertung, z.B. als Abbau von Handelshemmnissen, Erleichterung von Zahlungsbilanzgleichgewichten bei Handelspartnern usw. Weiterhin seien die europäischen Aktivitäten hervorzuheben, die ersten Schritte, die auf eine Wirtschafts- und Währungsunion zugehen.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> richtet seine Frage auf die Lagebeurteilung und auf die weitere Entwicklung: Wenn jetzt die Spätphase unserer Konjunktur festgestellt werde, sei dann noch eine restriktive Politik gerechtfertigt, um die Preise in den Griff zu bekommen? Ein Wochenbericht des Deutschen Instituts für Wirtschaftsforschung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Zur Wirtschaftslage«; »DIW-Wochenbericht«, Nr. 4–5 vom 22. Januar 1970, S. 21–28.</p></note></seg> prognostiziere bereits einen erheblichen Rückgang der Investitionsneigung für Herbst dieses Jahres.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bringt zum Ausdruck, daß er diese Analyse nicht ganz teile. Es handle sich hierbei um die Feststellung eines autonomen Institutes, dessen Abteilungsleiter selbst wieder auch ihrem Präsidenten gegenüber autonom seien. Er halte dem gegenüber die [Investitionsneigung]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Investionseinigung«.</p></note></seg> für ungebrochen, doch wir dürften trotzdem die Dämpfung nicht zu weit treiben. Allerdings sei man heute für die Begegnung einer Rezession weit besser gerüstet als früher, zum ersten Mal verfügen wir über einen echten Eventualhaushalt und eine vorhandene Konjunkturausgleichsrücklage.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> wendet sich gegen den Terminus »Inflationsrate«, da unser Volk nach zwei Inflationen dagegen besonders allergisch sei. Er fragt, ob die Regierung schon bestimmte Vorstellungen habe, welche Instrumente des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes anzuwenden seien.</p>
				<p>Philip <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> weist darauf hin, daß die taktisch richtige Behandlung der Preisentwicklung in der Debatte psychologisch sehr wichtig sei; es müsse klargestellt werden, daß die jetzigen Preissteigerungen noch in den Versäumnissen des vergangenen Jahres begründet seien.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> verweist auf erhebliche DKP-Aktivitäten im Bereich der Metallindustrie. Er fragt, wie man die Preissteigerungen darstellen solle, ob ein klares Bekenntnis dazu unter Hinweis auf die Vergangenheit oder ein Herunterspielen angebracht sei.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bestätigt, daß auch im Kabinett über die Anwendung des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes Meinungsverschiedenheiten bestehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN022" type="comment"><p>Die Wirtschaftsentwicklung war regelmäßig Thema im Bundeskabinett. Zuletzt in einer Sondersitzung am 16. Februar 1970 in Vorbereitung der Debatte zum Jahreswirtschaftsbericht und Bundeshaushalt 1970. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p></note></seg> Hinsichtlich des Bekenntnisses zu den Preissteigerungen müsse man auf jeden Fall ehrlich sein, man solle nicht bagatellisieren.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> stellt fest, daß es hier nicht seine Aufgabe sei, die Meinungsverschiedenheiten in der Regierung darzustellen, er wolle vielmehr hervorheben, worin man einer Meinung sei. Man begnüge sich keineswegs mit der Feststellung, daß die Aufwertung verspätet erfolgt sei, sondern drei Tatsachen seien hervorzuheben:</p>
				<p>1) Die antizyklische Haushaltspolitik.</p>
				<p>2) Die jetzt in Angriff zu nehmende Vermögenspolitik.</p>
				<p>3) Die Beachtung des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes durch die neue Bundesregierung in jedem Fall.</p>
				<p>Andererseits sei bei der Diskussion von Maßnahmen eine gewisse Durchlässigkeit zu beachten, durch Ankündigungseffekte würde deshalb die Wirksamkeit der Maßnahmen oft gefährdet. Aus diesem Grunde müsse er die Antwort darauf schuldig bleiben, was wann beschlossen werden würde.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 3:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gibt einen sehr kurzen Überblick über den Ablauf dieser Sitzungswoche im Plenum und eine kurze Vorschau für die kommende Woche.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN023" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 17., 18. und 19. Februar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/29, 06/30 und 06/31.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 4:</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> unterrichtet die Fraktion über die Pläne zur Umorganisation des Bundeskanzleramtes, die im eigentlichen aus drei Teilen bestehen:</p>
				<p>1) Neubau</p>
				<p>2) Neuorganisation</p>
				<p>3) Personalbedarf</p>
				<p>Auch die Aufgaben des Bundeskanzleramtes seien in drei Bereichen zu sehen, der Richtlinienkompetenz des Kanzlers, der Koordinierung zwischen den Ressorts und als Sekretariat des Kabinetts. Je mehr Planungsinstrumente jetzt in die Regierungsarbeit eingeführt würden, desto größer würden die Aufgaben des Bundeskanzleramtes werden. Doch heute sei nicht umstritten, daß das Amt völlig veraltet sei, worauf die SPD schon früher hingewiesen habe. Dieser Anstoß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> sei jedoch nicht recht aufgenommen worden, zumindest sei man nicht weiter gekommen.</p>
				<p>Er plane die Neuorganisation in fünf Abteilungen:</p>
				<p>1) Recht und Verwaltung</p>
				<p>2) Ausland, Deutschland, Sicherheit</p>
				<p>3) Innere Reformen</p>
				<p>4) Wirtschaft</p>
				<p>5) Planungsabteilung</p>
				<p>Er müsse weiter darauf hinweisen, daß die Bearbeitung des BND – der immerhin einige tausend Leute beschäftige – zukünftig einen größeren Personalbedarf erfordere. Abschließend bringt er seine Meinung zum Ausdruck, daß die zukünftige Arbeit des Bundeskanzleramtes mit den Einzelressorts ein »Geschäft auf Gegenseitigkeit« sein müsse; nur dann sei der Erfolg sichergestellt.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> unterstreicht, daß die Entscheidung über die angeforderten 86 Planstellen nur unter politischen, nicht etwa unter fiskalischen Gesichtspunkten zu fällen sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 5:</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> begründet die Änderung des Mineralölsteuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Gesetzesentwurf vom 16. Februar 1970 zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes 1964 vgl. BT Drs. 06/389.</p></note></seg>, die erforderlich sei, um gewisse Mißbräuche und Umgehungen zu hindern. Die Initiative wird von allen drei Fraktionen getragen, unsere Fraktion stimmt der Einbringung zu.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 6:</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> stellt dar, daß dieser Entwurf des Amnestiegesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN025" type="comment"><p>Zu dem von SPD- und FDP-Fraktion am 17. Februar 1970 eingebrachten Entwurf eines »Gesetzes über Straffreiheit (Straffreiheitsgesetz 1970)« vgl. BT Drs. 06/392.</p></note></seg> gleichlautend mit dem Entwurf der Bundesregierung sei; um eine beschleunigte Behandlung zu gewährleisten, sei diese parallele Einbringung »am Bundesrat vorbei« erforderlich. Man habe sich jetzt für das Strafmaß von 9 Monaten als Grenze der Amnestie entschlossen. Die Fraktion stimmt der Einbringung zu.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 7:</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchonhofenFriedrich_1965-10-19">Schonhofen</name> begründet den Antrag der Koalitionsfraktionen zur »Landwirtschaftlichen Sozialpolitik«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN026" type="comment"><p>Zum Antrag von SPD- und FDP-Fraktion vom 17. Februar 1970 betr. landwirtschaftliche Sozialpolitik vgl. BT Drs. 06/390.</p></note></seg>. Er weist darauf hin, daß es sich hierbei um ein Kontrastprogramm zur Initiative der CDU/CSU<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN027" type="comment"><p>Gemeint ist der CDU/CSU-Gesetzentwurf vom 20. Januar 1970 eines »Fünften Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte«. Vgl. BT Drs. 06/249.</p></note></seg> handle, die die generelle Erhöhung des Altersgeldes im Hinblick auf die Landtagswahlen anstrebe. In diesem Antrag seien die Instrumente der landwirtschaftlichen Sozialpolitik, die mit strukturpolitischen Effekten verbunden sind, besonders in den Vordergrund gestellt. Die Fraktion beschließt die Einbringung.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 8<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN028" type="comment"><p>Der Tagesordnungspunkt betraf einen Antrag zur Vorlage eines Entwurfs für ein Verwaltungsverfahrensgesetz.</p></note></seg>:</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> spricht zu dem Antrag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN029" type="comment"><p>Der Antrag, in dem die Bundesregierung ersucht wurde, einen Entwurf für ein Verwaltungsverfahrensgesetz vorzulegen, wurde schließlich am 20. Februar 1970 gemeinsam vom SPD- und FDP-Fraktion in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/409.</p></note></seg>: die Einbringung kann nicht beschlossen werden, weil zuvor die Stellungnahme der FDP abgewartet werden muß.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 9<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN030" type="comment"><p>Gesetzentwurf betr. Entschädigung für in Quarantäne befindliche Personen.</p></note></seg>:</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> begründet den Gesetzentwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN031" type="comment"><p>Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 16. Februar 1970 für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Bundes-Seuchengesetzes vgl. BT Drs. 06/387.</p></note></seg>, der aus der aktuellen Situation in den »Pockengebieten«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-02-16-t1800_EP_FN032" type="comment"><p>Im Winter 1969/70 kam es zu einer Pockenepidemie im Sauerland. Vgl. den Artikel »Durchs Fenster«; »Der Spiegel«, Nr. 7 vom 9. Februar 1970, S. 83–84.</p></note></seg> erforderlich ist. Die Fraktion beschließt die Einbringung.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 10:</p>
				<p>Die Wiederwahl der bisherigen sozialdemokratischen Mitglieder Marta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> wird vorgeschlagen, zusätzlich wird jetzt Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaecklPeter_1969-11-10">Säckl</name> vorgeschlagen. Das wird von der Fraktion beschlossen.</p>
				<p>[TOP 12]</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt einen zusätzlich erforderlichen Tagesordnungspunkt fest, die Neubesetzung des »beratenden Ausschusses für Fragen der dänischen Minderheit beim Bundesminister des Innern«. Bisherige Mitglieder der SPD waren Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiekmannBruno_1953-10-06">Diekmann</name>, jetzt werden vorgeschlagen – besonders auch unter regional-politischen Gesichtspunkten –: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuckWalter_1969-10-20">Suck</name>; Stellvertreter Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TambleRichard_1960-04-25">Tamblé</name>. Das wird so beschlossen.</p>
				<p>[Protokoll: Jaedtke. Datum der Niederschrift: 20. Februar 1970.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
