<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 33</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung vom 2. Juni 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. Juni 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-06-02"><time type="start" when="09:00:00"/><time type="end" when="11:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (33.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-06-02-t0900_EP_div_SVP-1"> A. TOP 1: Neuregelung der Fraktionsgeschäftsordnung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-06-02-t0900_EP_div_SVP-2"> B. TOP 2: Berichte über die Delegationsreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Vorsitzende</name> sprach Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> herzliche Glückwünsche zum Geburtstag aus.</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende erläutert die dringende Notwendigkeit, daß in den nächsten Tagen »stündliche« Anwesenheit der Abgeordneten erforderlich sei. Es sei zu erwarten, daß die Opposition jede sich bietende Chance ausnutzen werde, der Regierung Schwierigkeiten bei unzulänglicher Präsenz der Abgeordneten der Regierungsparteien zu bereiten.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 1 – Neuregelung der Fraktionsgeschäftsordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN001" type="comment"><p>Der Fraktionsvorstand verabschiedete am 27. April 1970 den Entwurf für eine Neufassung der Fraktionsgeschäftsordnung. Der Entwurf ist dem Protokoll als Anlage beigefügt und liegt den folgenden Beschlüssen der Fraktion zugrunde. Vgl. zu den einzelnen Paragraphen auch die »Geschäftsordnung der SPD-Fraktion«, 6. Wahlperiode, online.</p></note></seg></p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende stellt anheim, ob sogleich Punkt für Punkt beraten werden solle, oder ob zunächst eine allgemeine Aussprache über den Entwurf geführt werden solle. Es besteht einhellige Meinung, daß sogleich mit der Einzelberatung der Regelungen der Geschäftsordnung begonnen werden solle.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert ins Einzelne gehend die §§1–4 der vorgeschlagenen Fassung der Geschäftsordnung. Er weist darauf hin, daß der Vorzug der neu vorgeschlagenen Fassung des §4 in erster Linie in der größeren Klarheit der Formulierung liege.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> schlägt vor, §4<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN002" type="comment"><p>§4: Besetzung von Ausschüssen, Delegationen etc.</p></note></seg> wie folgt zu ändern: siehe Anlage 1.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN003" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg> Er betont, daß die von ihm vorgeschlagene Regelung – Delegationen zu allgemeinen Informationsreisen werden ganz oder nach Fraktionsbeschluß teilweise durch das Los bestimmt – gerechter sei.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> nimmt zu Absatz 3 des Änderungsvorschlages (die Wiederwahl von Delegationsmitgliedern zu Europäischen Gremien ist nur einmal zulässig) Stellung. Er vertritt die Auffassung, daß das »Rotationsprinzip« sich bei den »Europäern« nicht bewähren werde. Es müsse nämlich den betreffenden Abgeordneten hinreichend Einarbeitungsmöglichkeiten geboten werden. Dies sei aber – zumal in den Fällen, in denen es sich um die Besetzung von Spitzenpositionen handele – bei nur einmal zulässiger Wiederwahl nicht voll gewährleistet.</p>
				<p>Zu dem Vorschlag, die Teilnahme an »Allgemeinen Informationsreisen« durch das Los bestimmen zu lassen, weist der Fraktionsvorsitzende darauf hin, daß hier Auslegungsschwierigkeiten zu erwarten seien, ob und wieweit Delegationsreisen als allgemeine Informationsreisen im Sinne der vorgeschlagenen Neuregelung anzusehen seien.</p>
				<p>Im übrigen bleibe die Möglichkeit durchaus offen, in Zukunft von Fall zu Fall das Los entscheiden zu lassen.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> zieht daraufhin seinen Änderungsantrag, soweit er die Bestimmung durch das Los betrifft, zurück.</p>
				<p>Es erfolgt sodann Abstimmung über §4 des Änderungsvorschlages. Der Änderungsantrag wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Danach erfolgt die Abstimmung über §4 der Fraktionsgeschäftsordnung in der Fassung des Fraktionsvorstandes. Diese Fassung wird mit Mehrheit angenommen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert weiter die einzelnen Vorschriften der §§4 bis 12 der Geschäftsordnung in der überarbeiteten Fassung.</p>
				<p>Die vorgeschlagenen Fassungen werden mit Mehrheit angenommen.</p>
				<p>Zu §13<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN004" type="comment"><p>§13: Wahlverfahren.</p></note></seg> der Fraktionsgeschäftsordnung schlägt Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> folgende Fassung vor: siehe Anlage 1. Er vertritt die Auffassung, daß das »Blockwahlsystem«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN005" type="comment"><p>Beim Blockwahlsystem mussten so viele Stimmen vergeben werden, wie zu vergebende Mandate vorhanden waren. – Vgl. dazu auch Rudi Schmidt/Michael Bärlein/Heinz Bonin (Hrsg.): Das Blockwahlsystem in der SPD. Zur Herrschaftstechnik des Parteiapparats, Hamburg 1970.</p></note></seg> wegen seiner bekannten Unzuträglichkeiten abzulehnen sei.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> vertritt demgegenüber den Standpunkt, daß das »Blockwahlsystem« durchaus mit dem Gerechtigkeitsgedanken in Einklang stehe. Dies sei nämlich nur eine Frage, ob die zur Verfügung stehende Auswahl groß genug sei. Dieses sei bisher aber stets gewährleistet gewesen.</p>
				<p>Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> meint, daß das »Blockwahlsystem« zweckmäßig sei; das habe auch die bisherige Übung gezeigt.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> wendet sich scharf gegen den Ausdruck »Blockwahlsystem«. Er betont, daß diese Formulierung unweigerlich den Eindruck der Demokratiefeindlichkeit hervorrufe. Bei Verwendung dieser abzulehnenden Formulierung innerhalb der Fraktion könne der Eindruck entstehen, daß innerhalb der SPD-Fraktion die Fraktionsdisziplin in unvertretbarem Umfange geübt werde.</p>
				<p>Im übrigen weist er darauf hin, daß die Annahme des Änderungsantrages <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> in den entsprechenden Fällen zu Personaldebatten führen können. Ob damit ein Fortschritt erreicht werde, [sei]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> sehr zu überlegen.</p>
				<p>Es erfolgt sodann die Abstimmung über §13 des Änderungsantrages:</p>
				<p>Absatz 1 wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Absatz 2 wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Absatz 3 wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Alsdann erfolgt die Abstimmung über §13 in der Fassung des Fraktionsvorstandes:</p>
				<p>§ 13 in der Fassung des Fraktionsvorstandes wird mit Mehrheit angenommen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert die §§14<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN007" type="comment"><p>§ 14: Geschäftsführung der Fraktion durch den Fraktionsvorstand.</p></note></seg> und 15<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN008" type="comment"><p>§ 15: Durchführung und Vorbereitung der Fraktionssitzungen.</p></note></seg> der Geschäftsordnung; diese werden ohne Debatte angenommen.</p>
				<p>Zu § 16<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN009" type="comment"><p>§ 16: Einberufung der Fraktionssitzungen.</p></note></seg> der Fraktionsgeschäftsordnung erfolgt zunächst Abstimmung über den Änderungsvorschlag Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: siehe Anlage 1. Die vorgeschlagene Änderung wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Sodann erfolgt die Abstimmung über §16 in der Fassung des Änderungsantrages des Fraktionsvorstandes (siehe Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN010" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg> Die vorgeschlagene Änderung wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert sodann die §§17 bis 28 der bearbeiteten Geschäftsordnung. Diese Vorschriften werden ohne Debatte angenommen.</p>
				<p>Zu §29<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN011" type="comment"><p>§ 29: Verwendung der Fraktionsbeiträge.</p></note></seg> der Geschäftsordnung regt Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> an, in Zukunft die Abgeordneten nicht mit den Kosten der Öffentlichkeitsarbeit bei Wahlkämpfen für den Bundestag (Informationsmaterial und Briefe etc.) zu belasten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> meint, dieser Vorschlag sei erwägenswert.</p>
				<p>Alsdann erfolgt die Abstimmung über §29 in der Fassung des Änderungsantrages des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p>Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> erläutert seinen Änderungsantrag zu §30<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN012" type="comment"><p>§ 30: Vorlage der Wirtschafts- und Stellenpläne.</p></note></seg> der Geschäftsordnung (siehe Anlage 3).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN013" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt. – Gemäß dem Änderungsantrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> sollte §30 der Geschäftsordnung folgende Fassung erhalten: »Nach Ablauf eines jeden Kalenderjahres legt der Fraktionsvorstand der Fraktion einen Bericht über Einnahmen und Ausgaben des abgelaufenen Jahres vor, aus dem auch die Zahl der Fraktionsangestellten und deren Eingruppierung ersichtlich ist.«</p></note></seg> Er führt aus, er habe zwischenzeitlich eingesehen, daß die Kenntlichmachung der Eingruppierung der Fraktionsangestellten in dem Bericht der Fraktion über die Einnahmen und Ausgaben des abgelaufenen Jahres problematisch sei. Insoweit lasse er seinen Antrag fallen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> bittet um Aufklärung über die bisherige Praxis der Vorlage des Haushaltsberichtes der Fraktion.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name> erläutert, daß angesichts der bisherigen Praxis eine Notwenigkeit zur Annahme des Änderungsantrages nicht bestehe.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> führt aus, daß es sich, soweit nunmehr vorgeschlagen werde, §30 zu streichen, lediglich um eine redaktionelle Änderung handele.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> betont, daß selbstverständlich jederzeit Einsicht in den Wirtschafts- und Stellenplan der Fraktion möglich sei. Auch die Rechnungsprüfer seien verpflichtet, auf Verlangen über den Wirtschafts- und Stellenplan zu informieren.</p>
				<p>Darüber hinaus sei es aber sehr bedenklich, wenn mit Annahme des §30 in der von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> vorgeschlagenen Änderungsfassung interne Angelegenheiten in der vorgeschlagenen Form veröffentlicht werden müßten.</p>
				<p>Es erfolgt alsdann Abstimmung über §30 des Änderungsantrages Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Die Fraktion beschließt mit 108 gegen 52 Stimmen, den Änderungsantrag abzulehnen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert die §§31 bis 34. Diese Vorschriften werden ohne Debatte angenommen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> führt zur Streichung des §34<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN014" type="comment"><p>§34: Aufgaben des Pressereferenten.</p></note></seg> aus: Ohne daß er einen konkreten Änderungsvorschlag machen wolle, bitte er, folgendes zu überlegen. Es sei sehr wünschenswert, wenn man mehr als bisher eine Ergebniskontrolle der Tätigkeit des Pressereferenten erhalten könnte. Es sei bedauerlich, daß die Information über die Resonanz der Tätigkeit des Pressesprechers mangelhaft sei. Wünschenswert sei, von Zeit zu Zeit einen Überblick darüber zu erhalten, ob und wieweit die Erklärungen des Pressesprechers ihren Niederschlag in der Presse bzw. den übrigen Massenmedien gefunden habe. Er, der Fraktionsvorsitzende, sei sich indessen bewußt, daß diese Anregung bald wieder in Vergessenheit geraten werde.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert die §§35 bis 37. Diese Vorschriften werden ohne Debatte angenommen.</p>
				<p>Zu §37b<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN015" type="comment"><p>§37b: Personalvertretung der Angestellten.</p></note></seg> führt Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> aus, ob man nicht auch bei den Fraktionsangestellten für mehr Mitbestimmung eintreten solle. Es sei fraglich, ob hier die Einschränkung, daß die Fraktion als »Tendenzbetrieb« im Sinne des Personalvertretungsgesetzes anzusehen sei, voll Platz greifen könne. Denn schließlich bestehe auch bei den Angestellten als Genossen die gleiche »Tendenz«.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> erläutert, daß nach bisheriger Praxis soweit wie möglich die Vorschriften des Personalvertretungsgesetzes analog befolgt würden. Das entspreche auch der Angleichung der Rechtstellung der Fraktionsangestellten an die des öffentlichen Dienstes.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWolfgang_1969-10-20">Schmidt</name> führt aus, daß in §37b dahingehend ergänzt werden müsse, daß anstelle des Wortes »Vereinbarung« die Formulierung »Betriebsvereinbarung« treten müsse. Er erläutert, daß es sich mit dieser Änderung um eine beachtliche sachliche Änderung handele. Denn immerhin seien mit dem Wort »Betriebsvereinbarung« ganz konkrete Vorstellungen des Betriebsverfassungsgesetzes (das analog anzuwenden sei) verbunden. Dies könne von dem bloßen Wort »Vereinbarung« nicht gesagt werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> fragt an, ob man nicht dementsprechend in die Geschäftsordnung das Wort »Betriebsvereinbarung« aufnehmen solle.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> weist darauf hin, daß mit der Hereinnahme dieses Begriffes zwar ein juristischer Schönheitsfehler gemacht werde, weil mit dem Wort »Betriebsvereinbarung« die Analogie des Betriebsverfassungsgesetzes impliziert werde, während es sich richtigerweise um eine Analogie zum Personalvertretungsgesetz handele. Dieser Schönheitsfehler könne jedoch in Kauf genommen werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> schlägt vor, darüber abzustimmen, ob in §37b der Begriff »Betriebsvereinbarung« hereingenommen werden soll.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt alsdann mit Mehrheit, in §37b den Begriff »Betriebsvereinbarung« aufzunehmen.</p>
				<p>Zu §38<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN016" type="comment"><p>§ 38: Auslegung der Geschäftsordnung.</p></note></seg> der Fraktionsgeschäftsordnung erklärt Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, daß er seinen Änderungsantrag zu dieser Vorschrift zurückziehe.</p>
				<p>Die Fraktion nimmt daraufhin ohne Debatte §38 in der vom Fraktionsvorstand vorgeschlagenen Fassung an.</p>
				<p>Gleichfalls ohne Debatte wird §39 angenommen.</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert den Vorschlag des Fraktionsvorstandes betreffend Ausführungsregelung des §7 der Geschäftsordnung (Sicherstellung der Präsenz der Fraktionsmitglieder).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN017" type="comment"><p>Der dem Protokoll beigefügte Beschlussvorschlag des Fraktionsvorstands vom 29. April 1970 zur näheren Regelung des § 7 der Geschäftsordnung lautete: »Gesuche um Beurlaubung von der Teilnahme an Plenar- und Ausschußsitzungen sind rechtzeitig schriftlich unter Angabe von Gründen an den Ausschußobmann zu richten. Die Entscheidung erfolgt im Einvernehmen mit dem Parlamentarischen Geschäftsführer. Beurlaubungen von den Ausschußsitzungen können nur erfolgen, wenn ein Stellvertreter eintritt. Der Parlamentarische Geschäftsführer ist verpflichtet, mit den Interessen der Fraktion nicht zu vereinbarende Gesuche zurückzuweisen.</p>
							<p>Beurlaubte und zeitweilig von der Sitzung Abwesende müssen jederzeit und kurzfristig erreichbar sein. Sie sind verpflichtet, dem Ausschußobmann und dem Parlamentarischen Geschäftsführer ihren Aufenthalt und die telefonische Erreichbarkeit mitzuteilen.</p>
							<p>Der Ausschußobmann ist für die Präsenz im Ausschuß verantwortlich. Die Obleute unterstützen den Parlamentarischen Geschäftsführer bei der Sicherung der Präsenz im Plenum.</p>
							<p>Urlaubsgesuche an den Präsidenten des Bundestages müssen vor ihrer Einreichung dem Parlamentarischen Geschäftsführer zur Gegenzeichnung vorgelegt werden. Bei Abwesenheit aus Krankheitsgründen ist dem Parlamentarischen Geschäftsführer unverzüglich über die voraussichtliche Dauer der Abwesenheit Mitteilung zu machen. Für längere Abwesenheit von den Arbeiten aus anderen als Gesundheitsgründen bedarf es darüber hinaus der Zustimmung des Fraktionsvorstandes.«</p></note></seg></p>
				<p>Dann erläutert Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> seinen Änderungsantrag betreffend Fraktionsbeschluß gemäß §7 der Geschäftsordnung. Er führt aus, daß er die Notwendigkeit der Sicherstellung der Präsenz der Fraktionsmitglieder keineswegs anzweifeln wolle. Er meint aber, daß sein Vorschlag praktikabler sei. Er vertritt die Auffassung, daß sein Antrag die Zuständigkeiten sauberer trenne. Er betont, es sei weder zweckmäßig noch notwendig, daß die Obleute die Sicherung der Präsenz im Plenum in der vom Fraktionsvorstand vorgeschlagenen Weise (siehe Beschlußvorschlag für die Fraktion gemäß §7) unterstützten.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> vertritt die Meinung, daß es notwendig sei, die Obleute – wie in der ursprünglichen Regelung vorgesehen – einzubeziehen.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> betont, daß es notwendig sei, die Obleute zu informieren; dieses gelte insbesondere auch deshalb, weil die einzelnen Abgeordneten oft schwer zu erreichen seien.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> weist demgegenüber darauf hin, daß die Obleute ebenfalls, und zwar in besonderem Maße, häufig schwer zu erreichen seien.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> schließt sich den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfers</name> an.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> legt dar, daß nach seiner Meinung, die Regelung in der Fassung des Fraktionsvorstandes nicht praktikabel sei. Er weist darauf hin, daß der Wert der übrigen Vorschriften herabgesetzt werde, wenn die Geschäftsordnung Regelungen enthalte, von denen man von vorneherein wisse, daß sie nicht oder nur unzulänglich durchgeführt werden könnten.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> führt auf, daß er gleichfalls den Änderungsvorschlag von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> unterstütze.</p>
				<p>Es erfolgt sodann die Abstimmung über die einzelnen Absätze des Änderungsvorschlages Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmudes</name> (zum Beschluß gemäß §7): Die Fraktion beschließt mit Mehrheit, den Änderungsvorschlag Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmudes</name> anzunehmen. (Die Absätze 1 bis 3 sowie den Klammersatz am Ende des Absatzes 3.)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN018" type="comment"><p>Der dem Protokoll beigefügte Änderungsvorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> zur näheren Regelung des §7 der Geschäftsordnung lautete: »(1) Außer aus Krankheitsgründen darf ein Fraktionsmitglied einer Plenarsitzung nur mit ausdrücklicher Zustimmung des Parlamentarischen Geschäftsführers fernbleiben. Im Krankheitsfalle ist der Parlamentarische Geschäftsführer über die voraussichtliche Dauer der Abwesenheit zu unterrichten. (2) Absatz 1 gilt für das Fehlen bei Ausschußsitzungen mit der Maßgabe, daß der Obmann zustimmt oder zu unterrichten ist. Wenn nicht die Anwesenheit eines bestimmten Ausschußmitglieds aus besonderen Gründen erforderlich ist, hat der Obmann beim Eintreten eines Stellvertreters die Zustimmung zu erteilen. (3) Beurlaubte oder zeitweilig von einer Sitzung Abwesende müssen jederzeit kurzfristig erreichbar sein. Sie haben vorher dem Parlamentarischen Geschäftsführer (bei Plenarsitzungen) oder dem Obmann (bei Ausschußsitzungen) ihren Aufenthalt und ihre telefonische Erreichbarkeit mitzuteilen. Andernfalls haben sie selbst ihre rechtzeitige Anwesenheit zu Abstimmungen sicherzustellen. (Absatz 4 erhält die Fassung des Beschlußvorschlags vom 29. April 1970: ›Urlaubsgesuche…‹)« Zu Absatz (4) vgl. Anm. 17.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> stellt die Frage, ob der Wunsch bestehe, von den Leitern der Fraktionsdelegationen (siehe Protokoll der Sitzung der SPD-Fraktion vom 5. Mai 1970, S. 8<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. Dok. 30, SVP D.</p></note></seg>) Berichte entgegenzunehmen. Das ist der Fall.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet über die Delegationsreise nach NRW (Westl. Westfalen). Er teilt mit, er habe anfangs die Durchführung der Delegationsreise nicht für sinnvoll gehalten. Diese Bedenken seien im Verlauf der Reise jedoch zerstreut worden. Hierzu habe insbesondere auch die sehr gute Teamarbeit der Mitglieder der Delegation beigetragen. Die Reise sei schließlich ein voller Erfolg geworden. Die Veranstaltungen seien gut besucht gewesen, auch die Resonanz sei sehr zufriedenstellend.</p>
				<p>Friedrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet über die Delegationsreise nach Braunschweig, Helmstedt und Wolfenbüttel. Die Veranstaltungen der Reise seien von der Presse sehr gut beurteilt worden. Er äußert die Meinung, es sei zweckmäßig in Zukunft die Delegationreisen möglichst in einigem zeitlichen Abstand vor Wahlterminen zu wiederholen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> berichtet über die Delegationsreise nach NRW (Krefeld/Aachen). Er führt aus, daß nach seiner Meinung, die Veranstaltungen unter dem Motto »Bürger fragen, Politiker antworten« nicht sehr zweckmäßig seien. Dieses gelte jedenfalls für Großstädte. Hier sei es besser, von den einzelnen Abgeordneten jeweils getrennt fachbezogene Veranstaltungen durchführen zu lassen. Die Veranstaltung in Aachen sei sehr schlecht besucht gewesen.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> berichtet über die Delegationsreise nach Niedersachsen (Weser/Ems). Er teilt mit, daß die Reise nach Niedersachsen erfolgreich gewesen sei. Die Veranstaltung »Bürger fragen, Politiker antworten« sei in Osnabrück stark besucht gewesen und habe einen guten Anklang gefunden. Er regt an, Delegationsreisen zu gegebener Zeit zu wiederholen.</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> berichtet über die Delegationsreise in das Saarland. Er führt aus, besonders erfreulich sei die Resonanz in der Presse gewesen. Auch das Fernsehen habe über die Reise berichtet.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> führt aus, es sei notwendig, daß an den Veranstaltungen der Delegationsreisen besonders auch die örtlichen Kandidaten der Partei anwesend seien. Damit müsse sichergestellt werden, daß auf jeden Fall Teilnehmer anwesend seien, die eine gute Kenntnis der örtlich besonders dringlichen Probleme hätten.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> teilt mit, daß weitere Delegationsreisen nach Hessen und Bayern beabsichtigt seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1970-06-02-t0900_EP_FN020" type="comment"><p>Zu Bericht über diese Delegationsreisen vgl. die Fraktionssitzung am 6. Oktober 1970, Dok. 41, SVP C.</p></note></seg> Der 30. September und Anfang Oktober seien als Termine vorgesehen. Er dankt den Teilnehmern der Delegationsreisen und bittet gleichzeitig um Unterstützung für die weiteren geplanten Reisen der Bundestagsfraktion.</p>
				<p>[Protokoll: Henkel. Datum der Niederschrift: 3. Juni 1970.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
