<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 90</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 14.3.1972 unter Vorsitz von Herbert Wehner</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. März 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-03-14"><time type="start" when="15:17:00"/><time type="end" when="18:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-23" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (90.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-1">
A. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Landtagswahlkampf Baden-Württemberg; Iran-Reise; Haushalt 1972; Berufung von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> zum Präsidenten der Bundesanstalt für Bodenforschung; Berufung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> zum Parlamentarischen Staatssekretär).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-2">
B. TOP 2: Informationen (Besuch des Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, bei der Bundeswehr; Ruhrkohle AG; Bundespresseamt).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-3">
C. TOP 3: Hochschulrahmengesetz.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-4">
D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: Jahreswirtschaftsbericht und 1972 und Jahresgutachten 1971. – TOP 6: Ergebnis Vermittlungsausschuss betr. Richtergesetz. – TOP 7: Erste Beratung Bundesrats-Entwurf Änderung Strafprozessordnung (Erweiterung der Haftgründe). – TOP 8: Erste Beratung Abkommen Bundesrepublik–Schweiz betr. Doppelbesteuerung. – TOP 9: Erste Beratung Gesetz zum Schutz des Olympischen Friedens. – TOP 10: Agrarbericht 1972.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_SVP-5" corresp="#spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-5">
E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 11: Antrag betr. Vorlage eines Altenheimgesetzes. – Tagesordnungsergänzung: Kleine Anfrage betr. Information der Ausschüsse des Deutschen Bundestages durch Angehörige der Bundeswehr.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_SVP-6" corresp="#spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-6">
F. Sonstiges: TOP 12: Personalergänzung für die Enquete-Kommission Auswärtige Kulturpolitik. – TOP 13: Ausschussumbesetzungen. – TOP 14: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Sitzung.</p>
				<p>TO-Punkt 1:</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> bittet die Fraktionskollegen, sich verstärkt im baden-württembergischen Wahlkampf einzusetzen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN001" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Baden-Württemberg fand am 23. April 1972 statt.</p></note></seg>, um dadurch der planmäßigen Verunsicherung, die die Opposition auf außen- und innenpolitischen Gebieten betreibe, aufklärend entgegenzutreten. Er berichtet über seine Reise in den Iran, bei der kein Thema ausgeklammert worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN002" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 5. bis zum 8. März 1972 zu einem offiziellen Staatsbesuch im Iran auf. Zu den Gesprächen des Bundeskanzlers mit dem Schah <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahleviMohammedReza">Pahlevi</name> und mit Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoveydaAmir-Abbas">Hoveyda</name> am 6./7. März 1972 vgl. AAPD 1972, Dok. 47.</p></note></seg> Im Hinblick auf die bevorstehenden Beratungen über den Haushalt 1972<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN003" type="comment"><p>Die zweite Beratung des Haushaltsgesetzes 1972 bzw. der Einzelpläne begann am 26. April 1972. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/182.</p></note></seg> erklärt der Bundeskanzler, es seien gegenüber der Regierungsvorlage Korrekturen erfolgt, die sich aus dem höheren Umsatzsteueranteil der Länder ergeben haben. Zu Beginn der Sommerpause werde die Bundesregierung ihre Beschlüsse zum Haushalt 1973 sowie zur Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung fassen.</p>
				<p>Zur vieldiskutierten Berufung von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> zum Präsidenten der Bundesanstalt für Bodenforschung erklärt der Bundeskanzler, im Kabinett habe man dessen Qualifikation unterschiedlich beurteilt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN004" type="comment"><p>Das Bundeskabinett behandelte die Personalie um die Berufung des mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> verschwägerten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> zum Präsidenten der Bundesanstalt für Bodenforschung erstmals am 8. März 1972. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972, online. – Zu der auch in der Öffentlichkeit kritisierten Personalie vgl. auch den Artikel »Karriere durch Schwager Schiller«; »Die Zeit«, Nr. 11 vom 12. März 1972, S. 2.</p></note></seg> Er hoffe aber, daß in den nächsten Tagen eine Klärung dieser Angelegenheit erfolgen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN005" type="comment"><p>Das Kabinett befasste sich am 15. März 1972 ausführlich mit der Personalie. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972, online – Vgl. dazu auch die Fragen von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion zu den Umständen der Berufung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> in der Fragestunde am 16. März 1072; BT Plenarprotokoll 06/178, S. 10347–10357.</p></note></seg></p>
				<p>Er teilt ferner mit, daß Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> – auf Vorschlag Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> – zum Parlamentarischen Staatssekretär beim Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen ernannt worden sei, und zwar falle ihm das Aufgabengebiet Steuerreform zu. Der beamtete Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> (FDP) werde sein Amt bis zum Ende dieser Legislaturperiode ausüben.</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> fragt, ob es richtig gewesen sei, im Berufungsverfahren von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> den Personalrat der Bundesanstalt für Bodenforschung zu übergehen. Er halte dies mit den Grundprinzipien der Partei, die für eine erweiterte Mitbestimmung eintrete, für unvereinbar.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> beanstandet, daß die zwischen dem Land Niedersachsen und dem Bund in der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> geführten Gespräche nicht schriftlich niedergelegt worden seien und regt an, der Staatssekretär im BMWuF möge sich in Hannover selbst um eine Klärung der Probleme in der Bundesanstalt bemühen.</p>
				<p>Lenelotte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> weist darauf hin, in Hannover werde die fachliche Qualifikation von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> nach wie vor angezweifelt. Es sei insbesondere zu beanstanden, daß die Besetzung des Präsidentenpostens nicht auf eine öffentliche Ausschreibung hin erfolgt sei.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> antwortet, er habe im Dezember 1971 zum ersten Mal mit dem zuständigen niedersächsischen Minister für Wirtschaft und öffentliche Arbeiten, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreulichHelmut">Greulich</name>, über eine etwaige Berufung von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> gesprochen und ihn auf die verwandtschaftlichen Beziehungen hingewiesen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreulichHelmut">Greulich</name> habe erklärt, die niedersächsische Landesregierung werde einem Vorschlag der Bundesregierung folgen. Insoweit habe man von seiten des BMWuF die vertragliche Verpflichtung, sich bei der Berufung des Präsidenten mit dem zuständigen niedersächsischen Landesminister ins Benehmen zu setzen, erfüllt.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> ergänzt, man habe nicht erwartet, daß die Berufung in der öffentlichen Diskussion so hoch gespielt werde. Er erinnerte an die Besetzung des Vizepräsidentenpostens vor zwei Jahren, die auf seine Veranlassung hin, aber gegen den Widerstand der Anstalt, durch eine Ausschreibung erfolgt sei.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> verweist auf Fernschreiben, Telegramme usw., die ihm in der Berufungsangelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> zugegangen und zuständigkeitshalber an das Kabinett weitergeleitet worden seien. Er selbst halte die Berufung von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> durch das Bundeskabinett für eine Fehlentscheidung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu den Schriftwechsel, unter anderem Beschwerden des Landes Niedersachsens und der SPD-Betriebsgruppe der Bundesanstalt, aber auch Empfehlungsschreiben, die die Qualifikation des Mainzer Professors <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> unterstreichen sollten, wie auch eine Chronologie von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zum Ablauf der Berufung, in: AdsD, NL Wehner, 1/HWAA003068.s</p></note></seg></p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> bittet darum, die Diskussion in der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> zurückhaltend zu führen, um den politischen Gegnern keine zusätzlichen Argumente zu liefern.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO-Punkt 2:</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtWalter_1961-10-17">Schmidt</name> bezieht sich auf einen Besuch Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> bei einer größeren Bundeswehreinheit in Holzminden. Bei dieser Gelegenheit habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> den künftigen CDU-Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> vorgestellt. Er fragt, ob sich ein solcher Vorfall, der in der Presse starke Beachtung gefunden habe, wiederholen könne?</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) antwortet, grundsätzlich könne die Armee von Politikern aller Parteien besucht werden. Der angeführte Vorfall in Holzminden stelle aber einen schweren Verstoß gegen den politischen Takt der Armee gegenüber dar und werde eine Kleine Anfrage nach sich ziehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 44.</p></note></seg></p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> fragt, wann mit einem befriedigenden Abschluß der Verhandlungen zur Konsolidierung der Ruhrkohle AG zu rechnen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN008" type="comment"><p>Zu den wirtschaftlichen Schwierigkeiten der zur Konsolidierung der deutschen Steinkohleförderung gegründeten Ruhrkohle AG vgl. den Artikel »Früchte der Zeit«; »Der Spiegel«, Nr. 9 vom 21. Februar 1972, S. 41–43.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> antwortet, man habe Gespräche mit der Landesregierung NRW, der Unternehmensleitung sowie mit der IG Bergbau geführt. Weitere Verhandlungen seien in Aussicht genommen, er werde den Fraktionsvorstand unterrichten, bevor diese Angelegenheit im Kabinett erörtert werde.</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> fragt, ob es für einen beamteten Genossen des BPA im Rahmen seiner privaten Tätigkeit möglich sei, politisch engagierte Angriffe in einer Zeitschrift gegen die CDU/CSU zu führen oder ob er dann [mit] seiner Entlassung zu rechnen habe.</p>
				<p>Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> antwortet, er habe den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Knapp_Bundespresseamt">Knapp</name> aus dem BPA gebeten, in seinen privaten politischen Äußerungen zurückhaltender zu sein. Ferner habe er den zuständigen Abteilungsleiter aufgefordert, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Knapp_Bundespresseamt">Knapp</name> auf die Einhaltung seiner Dienstpflicht hinzuweisen. Es bestehe nicht die Absicht, den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Knapp_Bundespresseamt">Knapp</name> zu entlassen.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> fragt nach Kurzinformationen zu den Ostverträgen.</p>
				<p>Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> teilt mit, es bestehe Bedarf an ausführlichem Informationsmaterial. Das BPA verschickt auf Anfrage den Text der Ostverträge sowie Sonderdrucke der Bundestagsdebatte.</p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> verliest ein Schreiben der Delegierten der Kreiskonferenz Münsterland/ Tecklenburg, die für den Wahlkampf in Baden-Württemberg Geldspenden gesammelt haben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO-Punkt 3:</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teilt mit, es habe sich als notwendig erwiesen, daß die Fraktion über einzelne Teile des Hochschulrahmengesetzes entscheiden müsse, um die weitere Behandlung dieses Gesetzentwurfs im Ausschuß sicherzustellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN009" type="comment"><p>Das Hochschulrahmengesetz lag in zwei konkurrierenden Entwürfen vor. Zum Entwurf der CDU/ CSU-Fraktion vom 29. Januar 1971 für ein Rahmengesetz über die allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens vgl. BT Drs. 06/1784. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 25. Februar 1971 für ein Hochschulrahmengesetz vgl. BT Drs. 06/1873. – Die Fraktion hatte sich am 9. März 1971 mit der ersten Beratung des Hochschulrahmengesetzes befasst. Vgl. Dok. 57 und Dok. 57 A, jeweils SVP C.</p></note></seg></p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> erläutert die Neufassung von zwei Paragraphen des Hochschulrahmengesetzes, über die zu entscheiden sei (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN010" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>), und zwar wären dies §14 – Wahlen – und §16 – Mitbestimmung in besonderen Fällen –, wobei es zu §16 Abs. 2 einen Vorschlag des Fraktionsvorstandes sowie einen Alternativvorschlag der Arbeitsgruppe Kulturpolitik gäbe. Dabei würden der Ausschußvorsitzende und eine Minderheit der Arbeitsgruppe Kulturpolitik dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes zustimmen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> ergänzt, man habe sich im Innenausschuß mit den finanziellen und besoldungsmäßigen Auswirkungen des Gesamthochschulkomplexes befaßt. Er halte es für bedenklich, wenn künftig jeder Absolvent einer Gesamthochschule unabhängig vom jeweiligen Ausbildungsgang besoldungsmäßig den Universitätsabsolventen gleichgestellt werde. Seinen Bedenken werde durch eine von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> vorgeschlagene Formulierung Rechnung getragen. Er bäte darum, diese in den Ausschußbericht zu übernehmen.</p>
				<p>Man möge ferner mit Wahlrechtsspezialisten eine Formulierung finden, damit eine Vielzahl begründeter Anfechtungsmöglichkeiten bei der Briefwahl möglichst vermieden werde.</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> führt aus, es gäbe zu §16 Abs. 2 nicht zwei unterschiedliche Auffassungen, wie vorgetragen, sondern vier voneinander abweichende Meinungen. So sei von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> wie auch im Regierungsentwurf nicht vorgesehen, wissenschaftliche Mitarbeiter und Studenten an Fragen der Forschung sowie der Berufung von Hochschullehrern stimmberechtigt zu beteiligen, eine Auffassung, die von der Arbeitsgruppe Kulturpolitik nicht geteilt worden sei. Ein weiterer (dritter) Alternativvorschlag zur Mitbestimmung sei bis zum gestrigen Tage vom Minister für Bildung und Wissenschaft, seinem Parlamentarischen Staatssekretär und ihm selbst vertreten worden, wobei diese Alternative jedoch von dem heute vorliegenden Vorschlag des Fraktionsvorstandes abweichen würde. Dieser dritte Alternativvorschlag sei von einer differenzierten Zusammensetzung der zustimmungsbedürftigen Gremien ausgegangen. Dabei sei man der Überlegung gefolgt, eine Entscheidung könne nur mit Zustimmung der Mehrheit der dazu jeweils beruflich und fachlich Qualifizierten erfolgen. Da dieses Grundprinzip einer Leistungsgesellschaft in der Vorlage des Fraktionsvorstandes bei gleich starker Vertretung von Professoren und Assistenzprofessoren in einer Hochschule durchbrochen werde, könne er aus taktischen Gründen der Vorlage des Fraktionsvorstandes nicht zustimmen.</p>
				<p>Auch im Hinblick auf die parlamentarische Durchsetzbarkeit dieses Gesetzes (Bundesrat, Vermittlungsausschuß) halte er die Entscheidung des Fraktionsvorstandes politisch nicht für gut, da sich sicherlich im Vermittlungsausschuß die Notwendigkeit ergeben werde, auf den Vorschlag zurückzugehen, der noch bis gestern von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> und ihm vertreten worden sei.</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> plädiert für den Alternativvorschlag der Arbeitsgruppe Kulturpolitik. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> zur Mitbestimmung vorgebrachte Vorschlag bedeute eine Rückkehr zu jenen landesgesetzlichen Regelungen, die es vor etwa fünf Jahren gegeben habe und die an den Hochschulen beträchtliche Unruhen ausgelöst hätten.</p>
				<p>Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> weist darauf hin, eine Berufung falle in den Kompetenzbereich des jeweils zuständigen Landes- und Kultusministers, unabhängig davon, ob das verabschiedete Hochschulrahmengesetz die Mitbestimmung entsprechend dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes oder der Arbeitsgruppe Kulturpolitik oder nach den Vorstellungen Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmars</name> vorsehe. Die zu §14 (Wahlen) vorgeschlagene Fassung werde vom Fraktionsvorstand der FDP akzeptiert, das gleiche gelte für den §16 (Mitbestimmung) in der vom Fraktionsvorstand vorgeschlagenen Formulierung.</p>
				<p>Die von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> und ihm selbst befürwortete Regelung der Mitbestimmungsfrage habe dagegen nicht die Zustimmung der FDP gefunden.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> schließt sich in der Sache der Argumentation Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmars</name> an und verweist auf eine von 170 Staatsrechtlern vorgelegte Resolution, die auch von zahlreichen jüngeren Sozialdemokraten unterzeichnet worden sei. Durch den Koalitionspartner wären aber hier – zumindest augenblicklich – Grenzen gesetzt worden.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> hält den Ausführungen Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wicherts</name>, der sich für den Alternativvorschlag der Arbeitsgruppe Kulturpolitik ausgesprochen hat, entgegen, man könne weder sachlich noch politisch eine gesetzliche Regelung vertreten, bei der die Mehrheit der Professoren und Assistenzprofessoren in Fragen der Forschung, Berufung und Prüfungsordnung überstimmt werden könnte. Daher hätten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> und er stets jene Mindestforderung vertreten, wonach die Mehrheit der Professoren und Assistenzprofessoren keinesfalls überstimmt werden könne, eine Forderung, der sich der Fraktionsvorstand angeschlossen habe.</p>
				<p>Edith <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> stimmt der von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> vorgetragenen Argumentation zu, hält es aber vom Standpunkt des Ministers für Bildung und Wissenschaft aus gesehen für bedenklich, wenn er im Hinblick auf die vom Fraktionsvorstand getroffene Entscheidung seine eigene Meinung revidiert habe.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> führt aus, er habe gestern für die Entscheidung des Fraktionsvorstandes plädiert. Er weist darauf hin, nachdem Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> und er selbst den angeführten Formulierungsvorschlag vorgelegt hätten, sei durch die mit 35 zu 4 Stimmen erfolgte Entscheidung der Westdeutschen Rektorenkonferenz (nach der Abwahl von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrünwaldGerald">Grünwald</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN011" type="comment"><p>Präsident der Westdeutschen Rektorenkonferenz.</p></note></seg>)eine Situationsänderung eingetreten.</p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> verweist auf die Ausführungen von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> vor dem Fraktionsvorstand, der den dritten Alternativvorschlag von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> als Auffangposition sehen möchte, wenn von der CDU/CSU der Vermittlungsausschuß angerufen werde. Er plädiere dafür, diesen Kompromißvorschlag von der Fraktion zu beschließen und in den Hochschulrahmengesetzentwurf aufzunehmen. Die Position der FDP zu diesem Alternativvorschlag sei im Fraktionsvorstand nicht erörtert worden und [er] regt an, diese Frage mit dem Koalitionspartner abzustimmen.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> stellt fest, die Situation im Ausschuß sei unhaltbar geworden, weil sich die Fraktion noch nicht mit dem Hochschulrahmengesetz befaßt habe. Er halte es politisch für bedenklich, heute schon jene Kompromißformel zu beschließen, der die CDU zustimmen könne. Dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes könne er sich nicht anschließen, dagegen befürworte er den Alternativvorschlag der Arbeitsgruppe Kulturpolitik.</p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> wendet ein, es sei völlig offen, ob eine im Vermittlungsausschuß ausgehandelte Kompromißformel jener Auffangposition entsprechen würde, die Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> angedeutet habe.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> berichtet über ein am vorhergehenden Tag mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> geführtes Gespräch und bittet die Fraktion, heute nicht über eine taktische Auffangposition mitzubeschließen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> ergänzt, er sähe in dem Formulierungsvorschlag der Arbeitsgruppe eine Ausdehnung der Mitbestimmung und votiere dafür, diesem Zwei-Drittel-Quorum zuzustimmen.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> befürwortet den Vorschlag des Fraktionsvorstandes, diese Lösung garantiere ein wirksames Mitbestimmungsrecht, an dem Professoren und auch Nicht-Professoren beteiligt wären.</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> plädiert in der Mitbestimmungsfrage nunmehr für den Vorschlag des Fraktionsvorstandes und revidiert damit seine früher geäußerte Meinung.</p>
				<p>Abstimmungsergebnis über die Neufassung von zwei Paragraphen zum Hochschulrahmengesetz (Text siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN012" type="comment"><p>Der Entwurf ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>):</p>
				<p>a) §14 (Wahlen)</p>
				<p>angenommen</p>
				<p>b) §16 (Mitbestimmung in besonderen Fällen)</p>
				<p>Ziffer (1) – angenommen</p>
				<p>Ziffer (2) – Alternativvorschlag der Arbeitsgruppe Kulturpolitik abgelehnt (bei 28 Zustimmungen)</p>
				<p>Ziffer (2) – Vorschlag des Fraktionsvorstandes angenommen</p>
				<p>Ziffer (3) – angenommen</p>
				<p>Ziffer (4) – angenommen</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TO-Punkt 4:<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN013" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 15., 16. und 17. März 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/177, 06/178 und 06/179.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilt mit, die morgige Plenarsitzung werde von 9.00 Uhr bis 13.00 Uhr dauern, um 14.00 Uhr beginne die Fragestunde, anschließend werde die Plenarsitzung bis gegen 21.00 Uhr fortgesetzt. Nach Punkt 2 der ausgedruckten Tagesordnung (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN014" type="comment"><p>Die Tagesordnung für die Bundestagssitzungen ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg>) werden die Punkte 3a und 3b (Jahresgutachten 1971, Jahreswirtschaftsbericht 1972) aufgerufen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 28.</p></note></seg>, dabei sei nicht auszuschließen, daß die Debatte hierüber am Donnerstagvormittag fortgesetzt werde. Am Donnerstag würden zu Punkt 4a und 4b (GmbH-Gesetz, Einführungsgesetz zum GmbH-Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN016" type="comment"><p>Zu den Entwürfen der Bundesregierung vom 31. Januar 1972 für ein Gesetz über Gesellschaften mit beschränkter Haftung sowie ein Einführungsgesetz zum Gesetz über Gesellschaften mit beschränkter Haftung vgl. BT Drs. 06/3088.</p></note></seg>) Erklärungen abgegeben werden; zu Punkt 5 (Änderung der Strafprozeßordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 32.</p></note></seg>) seien kurze Erklärungen vorgesehen, für die SPD-Fraktion werde Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> sprechen. Punkt 6 (Änderung der Justizbeitreibungsordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN018" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 22. November 1971 für Gesetz zur Änderung der Justizbeitreibungsordnung vgl. BT Drs. 06/2855. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 8. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3242. Zur zweiten und dritten Beratung am 16. März 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/178, S. 10336.</p></note></seg>) würde ohne Debatte in zweiter und dritter Lesung verabschiedet werden, Punkt 7 (Ergebnis des Vermittlungsausschusses, Gesetz zur Änderung der Bezeichnungen der Richter<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 30.</p></note></seg>) werde voraussichtlich um 10.00 Uhr aufgerufen. Die Punkte 8 und 9 würden ohne Debatte verabschiedet, zu Punkt 10 (Gesetz zum Schutz des Olympischen Friedens<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 36.</p></note></seg>) würden Erklärungen abgegeben, für die Fraktion von Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name>. Zu Punkt 11 (Doppelbesteuerungsabkommen mit der Schweiz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 34.</p></note></seg>) seien Erklärungen vorgesehen, und zwar von der Bundesregierung (Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> oder Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>) und den Fraktionen. Zu Punkt 12 (Änderung des Arzneimittelgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 3. März 1972 zur Änderung des Arzneimittelgesetzes vgl. BT Drs. 06/318.</p></note></seg>) würden Erklärungen folgen. Die Punkte 13,14,15,16,17, 18 und 19 würden ohne Erklärungen und ohne Debatte an die zuständigen Ausschüsse verwiesen werden. Zu Punkt 20 (Beratung der Sammelübersicht 36 des Petitionsausschusses<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN023" type="comment"><p>Zur Sammelübersicht 36 des Petitionsausschusses vom 8. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3240.</p></note></seg>) sei eine zehnminütige Erklärung von einem Mitglied des Petitionsausschusses vorgesehen.</p>
				<p>Am Freitag, 9.00 Uhr, würde Punkt 21 (Agrarbericht 1972<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 37.</p></note></seg>) aufgerufen, die zweite und dritte Beratung sowie Verabschiedung der Punkte 22 und 23 sollte im Zusammenhang mit der Agrardebatte erfolgen.</p>
				<p>Die CDU habe den Wunsch geäußert, die zweite Beratung des von ihr eingebrachten Entwurfs zur Änderung des Umsatzsteuer- und Aufwertungsgesetzes mit auf die Tagesordnung zu setzen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN025" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. März 1971 zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (Mehrwertsteuer) und des Aufwertungsausgleichgesetzes vgl. BT Drs. 06/1932.</p></note></seg>; er habe es nach Rücksprache mit dem Arbeitskreis abgelehnt. Es sei jedoch nicht auszuschließen, daß die CDU einen entsprechenden Geschäftsordnungsantrag stelle.</p>
				<p>Zusätzlich zur gedruckten Plenartagesordnung würde einer interfraktionellen Vereinbarung zufolge am Donnerstag oder Freitag als Punkt 24 der Oppositionsentwurf eines 15. Rentenanpassungsgesetzes ohne Debatte an den Ausschuß verwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN026" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 für ein Fünfzehntes Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen vgl. BT Drs. 06/2585.</p></note></seg></p>
				<p>Fragestunden werden wie üblich angesetzt, eine Aktuelle Stunde sei nicht auszuschließen.</p>
				<p>TO-Punkt 5:</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> gibt die vom Arbeitskreis Wirtschaftspolitik benannten Sprecher für die Plenardebatte bekannt: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> (allgemeiner wirtschaftspolitischer Beitrag), Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (währungspolitische und EWG-Fragen, EWG-Wirtschaftsbericht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN027" type="comment"><p>Zum Vorschlag der EG-Kommission vom 8. September 1972 an den Rat für den Jahresbericht über die Wirtschaftslage in der Gemeinschaft vgl. <hi rendition="#smcap">Sitzungsdokumente des Europäischen Parlaments</hi>, 1972–1973, Dokument 120/72 vom 26. September 1972.</p></note></seg>), Hans Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> (Jahreswirtschaftsbericht 1972<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN028" type="comment"><p>Zum Jahreswirtschaftsbericht 1972 der Bundesregierung vom 28. Januar 1972 vgl. BT Drs. 06/3078.</p></note></seg> und Jahresgutachten 1971<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN029" type="comment"><p>Zum Jahresgutachten 1971 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung vom 22. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2847.</p></note></seg>), Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> (Strukturpolitik, insbesondere sektorale Strukturpolitik), Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> (allgemeine wirtschaftspolitische Fragen), Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> (Haushaltsvollzug 1971), Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> (Steuerreform, Staatssekretäre), Peter-Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenigPeter-Michael_1969-10-20">Koenig</name> (Selbständigenpolitik).</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesen Dispositionen zu.</p>
				<p>TO-Punkt 6<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN030" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll der 13. Sitzung des Vermittlungsausschusses am 2. März 1972 vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion, 6. Wahlperiode, 374. Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 2. März 1972 zum Richtergesetz vgl. BT Drs. 06/3246.</p></note></seg>:</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>berichtet, im Vermittlungsausschuß sei ein einstimmiger Beschluß gefaßt worden, der im wesentlichen auf die Regierungsvorlage zurückführe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN031" type="comment"><p>Die Fraktion behandelte den Gesetzentwurf zur Änderung der Bezeichnungen der Richter und ehrenamtlichen Richter und der Präsidialverfassung der Gerichte am 14. Dezember 1971, Dok. 81 und Dok. 81 A, jeweils SVP C</p></note></seg> Danach bleibe es bei den drei Richteramtsbezeichnungen mit einem das Gericht bezeichnenden Zusatz. Einer Neuerung des Vermittlungsausschusses zufolge würden ehrenamtliche Richter bei allen Gerichten »ehrenamtliche Richter« heißen, in der Strafgerichtsbarkeit sei die Amtsbezeichnung »Schöffe« vorgesehen, diese Bezeichnung gelte auch beim Schwurgericht.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Kompromißvorschlag des Vermittlungsausschusses zu.</p>
				<p>TO-Punkt 7:<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN032" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 9. März 1972 für ein Gesetz zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. BT Drs. 06/3248.</p></note></seg></p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> teilt mit, der im Bundestag zu behandelnde Gesetzentwurf des Bundesrates gehe auf die Initiative der Länder Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein zurück. Die Auffassung der Fraktion zur Änderung der Strafprozeßordnung habe Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> bereits in einer Debatte im Februar erläutert<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN033" type="comment"><p>Zum Beitrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> in der Bundestagssitzung am 2. Februar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/168, S. 9628–9630. – Vgl. auch dazu die Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> in der Fraktionssitzung am 1. Februar 1972, Dok. 85 und Dok. 85A, jeweils SVP B.</p></note></seg>, bei der nunmehr abzugebenden kurzen Erklärung am Donnerstag gehe es um die Klarstellung der folgenden Punkte:</p>
				<p>a) Um die Bestimmungen des §112 Abs. 2 Ziffer 2 Strafprozeßordnung, in dem die Gründe für eine Untersuchungshaft festgelegt seien.</p>
				<p>b) Um die Feststellung, daß das Vorhandensein eines festen Wohnsitzes nicht von vornherein die Verlängerung der Haft ausschließe.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> ergänzt, die Vorlage des Bundesrates sei in den Beratungen des Rechtsausschusses des Bundesrates in eine annehmbare Form gebracht worden, und zwar dank der Bemühungen der SPD-Länderjustizminister. Er selbst verzichte auf eine eigene Vorlage, um die Beratungen beschleunigen zu können.</p>
				<p>TO-Punkt 8:<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN034" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 6. März 1972 für ein Gesetz zu dem Abkommen vom 11. August 1971 zwischen der Bundesrepublik und der Schweiz zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiete der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen vgl. BT Drs. 06/3233.</p></note></seg></p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> teilt mit, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> sei vom Arbeitskreis vorgeschlagen worden, die Erklärung im Plenum abzugeben.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> erläutert den Gesetzentwurf, durch den die Praktiken legaler, internationaler Steuerhinterziehung eingeschränkt würden. Dieses Doppelbesteuerungsabkommen mit der Schweiz sei im Zusammenhang mit unseren Bemühungen um ein neues Außensteuerrecht zu sehen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN035" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Dezember 1971 für ein Außensteuergesetz vgl. BT Drs. 06/2883. Die Fraktion hatte den Entwurf in der Sitzung am 18. Januar 1972 behandelt. Vgl. Dok. 82 und Dok. 82A, jeweils SVP D.</p></note></seg>.</p>
				<p>Im einzelnen gehe es darum, den Mißbrauch in folgenden Bereichen zu beseitigen:</p>
				<p>a) Steuervorteile aus der Bildung von Zwischengesellschaften</p>
				<p>b) Steuervorteile durch die Übertragung von Zins- und Lizenzgebühren</p>
				<p>c) Steuerumgehung durch Wohnsitzverlagerung</p>
				<p>d) Steuervorteile an GmbH-Beteiligungen, Grundstücken in der Schweiz sowie bei Gewinnen deutscher Unternehmen.</p>
				<p>Demgegenüber sei nicht vorgesehen, diese Regelungen bei aktiver deutscher Betätigung auf dem Schweizer Markt anzuwenden, vielmehr sei in solchen Fällen eine Besserstellung der Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Unternehmen vorgesehen, und zwar in Anlehnung an den Mustervertrag der OECD.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> führt aus, er werde im Plenum die Regierungsvorlage begründen, und zwar im Sinne der politischen Argumentation von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p>TO-Punkt 9:<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN036" type="comment"><p>Der interfraktionelle Gesetzentwurf von CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion für ein Gesetz zum Schutze des olympischen Friedens wurde am 29. Februar 1972 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/3202 – Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 9. November 1971, Dok. 76 und Dok. 76A, jeweils SVP C.</p></note></seg></p>
				<p>Friedel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name> erläutert, der Gesetzentwurf werde nunmehr von allen Fraktionen getragen, er werde vor dem Plenum eine kurze Erklärung des Inhalts abgeben, daß die Olympischen Spiele störungsfrei verlaufen können.</p>
				<p>TO-Punkt 10:<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN037" type="comment"><p>Zum Agrarbericht 1972 der Bundesregierung vom 11. Februar 1972 vgl. BT Drs 06/3090 und BT Drs. 06/3090zu.</p></note></seg></p>
				<p>[Karl-]Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> verweist auf eine von der Arbeitsgruppe vorgelegte kurze Zusammenstellung des Agrarberichts, die inzwischen den Fraktionskollegen zugeleitet worden sei. Für die Plenardebatte schlage man folgende Rednerdisposition vor: Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (allgemeine Agrarpolitik, insbesondere EWG-Fragen), Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchonhofenFriedrich_1965-10-19">Schonhofen</name> (soziale Situation der Landwirtschaft), Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name> (Strukturfragen), Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> (Preise, Markt-, EWG-Fragen).</p>
				<p>In Reserve halten sich ferner Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrthElisabeth_1969-10-20">Orth</name> und Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>, falls Bildungsfragen angesprochen werden sollten.</p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> fragt, ob zu Punkt 22 der Tagesordnung eine kontroverse Abstimmung zu erwarten sei, da die CDU im Rechtsausschuß gegen dieses Gesetz gestimmt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN038" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 31. August 1971 zur Ergänzung des Dritten Gesetzes zur Änderung des Milch und Fettgesetzes vgl. BT Drs. 06/2546. Zum Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 3. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3229. Zu zweiten und dritten Beratung im Rahmen der Agrardebatte am 17. März 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/179, S. 10365–10412.</p></note></seg></p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> verneint mit dem Hinweis, im Ernährungsausschuß sei dieses Gesetz einstimmig verabschiedet worden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TO-Punkt 11:</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet, das Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit habe in Verbindung mit den SPD-geführten Ländern einen Altenheimgesetzentwurf erarbeitet, der als Initiative der SPD-Bundesländer im Bundesrat eingebracht werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN039" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 11. April 1972, Dok. 92, SVP B.</p></note></seg> Der Arbeitskreis IV sei der Auffassung, daß aber bei einem Gesetz zum Schutz älterer Mitbürger die sozial-liberale Koalition die Initiative ergreifen müsse; dieses Ziel verfolge der Antrag (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN040" type="comment"><p>Die Vorlage ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg>) der SPD- und FDP-Fraktionen an die Bundesregierung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN041" type="comment"><p>Zum Antrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 15. März 1972 betr. Vorlage des Entwurfs einen Altenheimgesetzes vgl. BT Drs. 06/3266.</p></note></seg>.</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> ergänzt, sie werde im Plenum darauf hinweisen, daß das Land Berlin einen entsprechenden Gesetzentwurf im Bundesrat einbringen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN042" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf des Landes Berlin vom 16. März 1972 für ein Gesetz über Altenheime, Altenwohnheime und Pflegeheime für Volljährige vgl. BR Drs. 173/72. Zur Behandlung des Entwurfs vgl. BR Plenarprotokoll, 383. Sitzung am 7. Juli 1972, S. 619. – Der Entwurf des Bundesrates für ein Gesetz über Altenheime, Altenwohnheime und Pflegeheime für Volljährige wurde erst am 14. Februar 1973, in der 7. Wahlperiode, in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 07/180.</p></note></seg></p>
				<p>TO-Ergänzung:</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, aus aktuellem Anlaß sei die Tagesordnung erweitert worden, die Fraktion habe über den Entwurf einer Kleinen Anfrage (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN043" type="comment"><p>Der Entwurf der Kleinen Anfrage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>) zu beschließen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN044" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 15. März 1972 betr. Information der Ausschüsse des Deutschen Bundestages vgl. BT Drs. 06/3257. – Zur Antwort des Bundesministeriums der Verteidigung vom 17. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3284.</p></note></seg></p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> erläutert, im Koalitionsgespräch mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sei beschlossen worden, den Sachverhalt durch eine Kleine Anfrage zu klären (vergleiche TO-Punkt 2, Ausführungen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>).</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Einbringung der Kleinen Anfrage zu.</p>
				<p>TO-Punkte 12 und 13:</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> verweist auf die schriftlich vorliegenden Vorschläge des Fraktionsvorstandes (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-03-14-t1517_EP_FN045" type="comment"><p>Die Listen mit den Vorschlägen für die Ausschussumbesetzungen sind dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg>); die Fraktion stimmt diesen Vorschlägen zu.</p>
				<p>[Protokoll: Brück. Datum der Niederschrift: 10. April 1972.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
