<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000015</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 20.06. 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 20. Juni 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>210 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-06-20"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:30:00"/><time type="duration" dur="PT03H30M18S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-01-03" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben; Kapitälchen gelöscht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (115 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-06-20-t1515_WN_div_SVP-1"> A. TOP 1: Informationen (Botschafteraustausch mit Polen; Zwischenbericht zu 1 000 Tage sozial-liberale Koalition).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-06-20-t1515_WN_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: Zweite und dritte Beratung CDU/CSU-Entwurf Spar-Prämiengesetz. – TOP 4: Zweite und dritte Beratung Außensteuergesetz. – TOP 5: Bericht des Ausschusses für Arbeit über den Stand der Beratungen des CDU/CSU-Entwurfes eines 15. Rentenanpassungsgesetz. – TOP 6: Zweite und dritte Beratung Krankenversicherung für Landwirte. – TOP 7: Zweite und dritte Beratung Altershilfe für Landwirte. – TOP 8: Zweite und dritte Beratung Viertes Anpassungsgesetz (KOV). – TOP 9: Zweite und dritte Beratung des Gesetzes betr. Ziviler Ersatzdienst. – TOP 10: Zweite und dritte Beratung gewerbsmäßige Arbeitnehmerüberlassung. – TOP 11: Zweite und dritte Beratung 25. Lastenausgleichsgesetz. – TOP 12: Zweite und dritte Beratung Stiftung für Vertriebene. – TOP 13: Zweite und dritte Beratung Tierschutzgesetz. – TOP 14: Zweite und dritte Beratung EWG-Beitrittsgesetz. – TOP 15: Zweite und dritte Beratung Waffengesetz. – TOP 16: Zweite und dritte Beratung Bundesgrenzschutzgesetz. – TOP 17: Zweite und dritte Beratung Verfassungsschutzänderungsgesetz, Zweite und dritte Beratung GG-Änderungen betr. Waffengesetz, Verfassungsschutzänderungsgesetz und Bundesgrenzschutzgesetz. – TOP 18: Zweite und dritte Beratung Änderung der Strafprozessordnung (Haftrecht). – TOP 19: Regierungserklärung zur Sicherheitspolitik. – TOP 20: Zweite und dritte Beratung Artikelgesetz (Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften). – TOP 21: Bericht des Verteidigungsausschusses über den Bericht des Wehrbeauftragten. – TOP 22: Zweite und dritte Beratung Wehrdisziplinarrecht.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-06-20-t1515_WN_div_SVP-3"> C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 23: Kleine Anfrage Strukturpolitik. – TOP 24: Kleine Anfrage betr. Wildsperrzäune. – TOP 25: Änderung des Schlusstermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft im Land Berlin. – TOP 26: Gesetz zur Verbesserung der Leistungen in der gesetzlichen Krankenversicherung. – Sonstiges: TOP 27: Ausschussumbesetzungen. – TOP 28: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…} vor Eintritt in die Tagesordnung des am 16. Juni im Alter von 66 Jahren verstorbenen Freundes Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenWerner_1953-10-06">Hansen</name> gedenken<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Der ehemalige Bundestagsabgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenWerner_1953-10-06">Hansen</name> war am 15. Juni 1972 verstorben.</p></note></seg>, eines langjährigen Mitglieds des Vorstands des Deutschen Gewerkschaftsbundes, der selbst der Bundestagsfraktion in der zweiten Periode angehört hat und uns immer verbunden geblieben ist. Danke. Er wird morgen zur letzten Ruhe geleitet, und wir wollen sehen, dass es einen, für die, die dabei sein wollen, einen bestimmten einigermaßen abstimmungsgesicherten Zeitraum gibt. Das ist ein Uhr, in dieser Zeit.</p>
				<p>Zur Tagesordnung wird nicht das Wort gewünscht. Dann ruf’ ich auf Punkt 1. Wer will das Wort zu Fragen und Informationen? Bitte Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Ich habe zwei Fragen. Die eine, der polnische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> hat in Wien eine Rede gehalten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Der polnische Außenminister Stefan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> hielt sich vom 12. bis zum 15. Juni 1972 zu einem offiziellen Besuch in Österreich auf. Vgl. AdG 1972, S. 17158f.</p></note></seg>, in der er unter anderem auch zum Ausdruck brachte, dass der Austausch von Botschaftern wahrscheinlich im Herbst stattfindet. Aber im Zusammenhang damit brachte er zwei Probleme, die, so wie es ausgesprochen wurde, man auch als Bedingungen ansehen könnte, nämlich einmal die Regelung von 116GG<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN004" type="comment"><p>Der entsprechende Artikel des Grundgesetzes regelte, wer als Deutscher im Sinne des Grundgesetzes zu gelten hatte. Territorial bezog sich der Artikel auf das Gebiet des Deutschen Reiches gemäß dem Stand vom 31. Dezember 1937, das heißt auch Personen in Gebieten, die inzwischen zu Polen gehörten, fielen darunter.</p></note></seg>. Darüber sind sich wohl alle Beteiligten klar, dass das jetzt nicht erfolgen kann, aber zweitens die Regelung der Wiedergutmachung für die Opfer medizinischer Versuche in Ravensbrück.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>Zu den Verhandlungen mit Polen über eine Entschädigung für Opfer pseudomedizinischer Versuche in der Zeit des Nationalsozialismus vgl. AAPD 1972, Dok. 255, Anm. 7, und Dok. 273, S. 1277f.</p></note></seg> Meine Frage – nachdem ich gehört habe, dass sowohl der Bundeskanzler längst grünes Licht gegeben hat wie auch der Finanzminister bereits im vergangenen Jahr –, warum ist in dieser Angelegenheit noch keine Regelung erfolgt?</p>
				<p>Zweite Frage: Die Delegation der Bundesrepublik bei der Umweltschutzkonferenz in Stockholm hat einer Resolution die Zustimmung verweigert, in der es um den Schutz vor Verschmutzung durch überirdische Atomversuche geht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN006" type="comment"><p>Die UN-Konferenz über Umweltfragen tagte vom 5. bis zum 16. Juni 1972 in Stockholm. Die Konferenz verabschiedete einen Aktionsplan zur internationalen Zusammenarbeit gegen Umweltschäden, wozu auch eine Verurteilung von Kernwaffenversuchen in der Atmosphäre gehörte. Vgl. Europa-Archiv 1972, Z148.</p></note></seg> Meine Frage: Hat das eine tiefere Bedeutung, oder ist der angesprochene Kanzler hier nicht gewillt, dazu Stellung zu nehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Das, was als Vorspann zur ersten Frage gebracht wurde, verdiente an sich noch etwas näher betrachtet zu werden, aber vielleicht ist das heute nicht notwendig. Wir müssen das so sehen, das wird am ungarischen Fall noch deutlicher im Augenblick als am polnischen, dass wir vor einer neuen Runde des sich Abstimmens im Warschauer Pakt stehen über die Zeitpunkte und Modalitäten der Aufnahme diplomatischer Beziehungen oder im polnischen Fall, wo sie im Prinzip aufgenommen sind, aber der Austausch von Botschaftern noch nicht effektiviert ist. Da liegt die DDR überall noch mal dazwischen, in Prag, in Warschau, in Budapest. Ich wollte das nur andeuten, weil das zum Hintergrund dazugehört.</p>
				<p>Ich bin bestürzt, ich hör’ das jetzt, dass die Sache mit den Opfern von Menschenversuchen immer noch nicht in Ordnung ist. Ich weiß nicht, ob Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> da ist und mehr weiß dazu als ich. Ich kann nur sagen, ich hab’ nicht gewusst, dass das immer noch nicht in Ordnung ist, werde der Sache nachgehen.</p>
				<p>Beim zweiten Fall bin ich überfragt im Augenblick, bin gerne, sind glaube Freitag früh noch mal beieinander oder im persönlichen Gespräch bereit, es nachzufragen. Ich kenn’ das Abstimmungsverfahren zu dieser besonderen Resolution nicht, will mich aber gerne sachkundig machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Keine. Weitere Frage? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Im Monat Juli arbeitet die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> 1000 Tage. Ich hätte gerne gewusst, welche besonderen Aktivitäten das Bundespresse- und Informationsamt ergreift, um insbesondere die innenpolitischen Leistungen der Bundesregierung unter der Berücksichtigung auch der 36 Gesetze, die in dieser Woche verabschiedet werden, herauszustellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ich habe gerade heute Morgen darüber gesprochen, dass wir die gesetzgeberische Tätigkeit dieser Woche oder auch der vergangenen und dieser zusammen richtig unter die Leute bringen und das ist in Arbeit. Das mit den 1000 Tagen, Hans-Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>], hat einen Haken, denn ist etwas besetzt durch einen bestimmten, mir durchaus sympathischen – bis zum Abschluss, der war dann nicht mehr so sympathisch – Abschnitt der amerikanischen Politik.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN007" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die nur 1036 Tage dauernde Regierungszeit des ehemaligen amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>.</p></note></seg> Ich hab’ eigentlich die Absicht, es nicht bei den 1000 Tagen genug sein zu lassen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>aber trotzdem, einen Zwischenbericht kann man immer machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Weitere Fragen? Keine weiteren Fragen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 2, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zur Tagesordnung und zum Ablauf der Plenarsitzungen dieser Woche.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN008" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 21., 22. und 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, 06/195 und 06/196.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, vorab möchte ich sagen, dass um 16.00 Uhr der Präsident<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN009" type="comment"><p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> auf unseren Wunsch zu einer Ältestenratssitzung eingeladen hat. Ich möchte die hier anwesenden Mitglieder des Ältestenrats bitten, sofern sie sich hier freimachen können, an der Sitzung teilzunehmen, weil naturgemäß nicht mehr hier die Einladungen, die gewiss in den Fächern liegen, hereingebracht werden können. Und zwar geht es um einen oder zwei Anträge der CDU/CSU-Fraktion, die Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und auch ich in der Form, wie sie gestellt worden sind, für unzulässig halten. Und damit bin ich praktisch schon bei dem, was uns morgen um 9.00 Uhr erwartet, vorbehaltlich der Entscheidung, die im Ältestenrat gefällt wird. Ich kann noch nicht voraussagen, wie wir im Ältestenrat da auseinanderkommen werden. Die CDU/CSU-Fraktion hat zunächst fristgerecht, das muss man sagen, vor 18.00 Uhr des vorhergehenden Tages den Antrag eingebracht, der sehr kompliziert lautet. Ich will ihn verlesen: Namens der Fraktion der CDU/CSU stelle ich den Antrag, den Beschluss des Bundestages vom 22. Oktober 1971 den von der Fraktion der CSU eingebrachten Entwurf eines 15. Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen, Drucksache 6/2585<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN010" type="comment"><p>Vgl. Anm. 63.</p></note></seg>, an den Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung zu überweisen, aufzuheben und den Entwurf eines 15. Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen, gleiche Drucksache, zur zweiten und dritten Beratung auf die Tagesordnung der heutigen, also der morgigen, 21.6., Sitzung zu setzen.</p>
				<p>Ich will es jetzt in meinen Worten sagen. Sie hatten bisher im Ältestenrat angekündigt, dass sie nach 60 (3) der Geschäftsordnung beantragen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist § 60 Abs. 3 der Geschäftsordnung des Bundestages: »Antragsteller aus der Mitte des Hauses können sechs Monate nach Überweisung des von ihnen eingebrachten Antrages verlangen, daß der Ausschuß durch den Vorsitzenden oder Berichterstatter dem Bundestag einen Bericht über den Stand der Beratungen erstattet. Der Bericht ist auf Verlangen der Antragsteller auf die Tagesordnung des Bundestages zu setzen.«</p></note></seg>, ihren Entwurf eines 15. Gesetzes über die Anpassung der Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung – dieser Entwurf beinhaltet die Vorziehung der Renten auf den 1.6. oder 1.7. –, der noch im Ausschuss liegt und über den noch kein Abstimmungsergebnis, kein Beratungsergebnis, kein Bericht des Ausschusses vorliegt, dass der nach 60 (3) unserer Geschäftsordnung vom Vorsitzenden oder vom Berichterstatter im Plenum in der Form auftaucht, dass darüber berichtet wird und dass dann in eine kurze Aussprache eingetreten wird und dass damit die Angelegenheit erledigt ist. Das ist nach 60 (3) der Geschäftsordnung möglich – und das haben wir schon einmal mit einem Gesetz im vergangenen Jahr im Zusammenhang mit der Soldatenversorgung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN012" type="comment"><p>Zu den Änderungsgesetzen zum Soldatenversorgungsgesetz vgl. die Fraktionssitzung am 17. Juni 1971, Dok. 66 und Dok. 66A, jeweils SVP B.</p></note></seg>, wenn ich das recht erinnere, gehabt. Da hatten wir auch keine Widerspruchsmöglichkeit, und wir hatten Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> und auch den Fraktionsvorstand gestern entsprechend informiert.</p>
				<p>Nun kommen sie und sagen, wir wollen nicht nach 60 (3) den Bericht des Ausschusses, einen Zwischenbericht des Ausschusses, durch den Vorsitzenden oder durch den Geschäftsführer, sondern wir wollen die Behandlung in zweiter und dritter Lesung. Das bedeutet, dass dieser ihr Entwurf, der noch nicht fertig beraten ist, über den es noch keinen Bericht des Ausschusses gibt, auf die Tagesordnung gesetzt wird, um in zweiter und dritter Lesung gelesen und verabschiedet werden zu können. Dies halten Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und ich nach der Geschäftsordnung für unzulässig und um morgen früh diesen Streit nicht direkt wieder zeitraubend im Bundestag um 9.00 Uhr auszutragen, haben wir, hat Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> dann um Einberufung des Ältestenrats gebeten und soeben wird mir mitgeteilt, dass der um 16.00 Uhr tagt.</p>
				<p>Es kommt dann noch eine zweite Sache, die wir vielleicht im Ältestenrat einvernehmlich klären können. Wir haben im Ältestenrat am, vorige Woche, Freitag der Aussetzung des Finanzausgleichsgesetzes widersprochen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN013" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 53.</p></note></seg>, obwohl dies Gesetz fertig beraten ist und in zweiter und dritter Lesung gelesen werden könnte. Wir haben im Ältestenrat aus der Überlegung widersprochen, dass dieses Gesetz zum Haushalt gehört und wir haben deshalb gesagt, es sollte tunlichst mit dem Haushalt gelesen werden. Nun wird mitgeteilt, dass bis 18.00 Uhr ein Antrag eingeht, dass auch dieses Gesetz morgen auf die Tagesordnung gesetzt wird. Hier ist der Einwand noch nicht fertig beraten, nicht zu bringen, sodass also sehr wohl nach der Geschäftsordnung der Antrag eingebracht werden kann, und wir müssen hier in der Fraktion politisch entscheiden, ob wir der Aussetzung zustimmen. Wenn [ja], dann könnten wir das gleich im Ältestenrat einvernehmlich machen. Wenn nicht, wird es morgen früh um 9.00 Uhr dazu auch eine geschäftsordnungsmäßige Abstimmung geben. Ich glaube, die Motive, die uns im Ältestenrat veranlasst haben, der Aussetzung zu widersprechen, sind klar, aber das kann hier ja noch einmal geklärt werden, wie wir uns nachher im Ältestenrat zu verhalten haben.</p>
				<p>Ich darf nun zu der Tagesordnung kommen, die einvernehmlich im Ältestenrat festgelegt wurde. Wir werden morgen um 9.00 Uhr beginnen, um 13.00 Uhr eine Mittagspause einlegen, um 14.00 Uhr Fragestunde haben und um 15.00 Uhr weiterfahren. Der erste Punkt morgen früh wird entweder sein [§] 60 (3), Antrag der CDU/CSU zu Berichten, oder aber die Geschäftsordnungsdebatte im Zusammenhang mit diesem 15. Gesetz über die Anpassung der Renten und, wenn wir bei dem Nein bleiben, wie es die Ältestenratsmitglieder gesagt haben, einen Geschäftsordnungsantrag Debatte – Abstimmung über die Finanzausgleichsgesetz[gebung].<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 53.</p></note></seg> Wir haben deshalb auf der ausgedruckten Tagesordnung Bericht gemäß § 60 (3) über dieses 15. Gesetz mit kurzer Debatte. Das kann sich eventuell noch ändern, wenn die Geschäftsordnung von den anderen so ausgelegt wird wie von uns, wird sich dieser Punkt 2 nicht ändern. Ich würde in jedem Fall aber bitten, dass morgen um 9.00 Uhr volle Präsenz vorhanden ist, denn wir müssen, gleichviel wie wir uns nachher hier in der Fraktion entscheiden, mit einer Geschäftsordnungsabstimmung morgen früh um 9.00 Uhr rechnen und wir müssen auch zu einigen sozialpolitischen Gesetzen, darauf werde ich noch kommen, mit Änderungsanträgen rechnen. Ich rechne damit.</p>
				<p>Nun, Punkt 2 habe ich schon gesagt, kurze Debatte unter dem Vorbehalt dessen, was ich zu dem besonderen Antrag gesagt habe. Punkt 3a und b und c, Gesetz über die Krankenversicherung der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN015" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 65.</p></note></seg>, hier nur Erklärungen, für uns Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>. Es ist auch hier mit einem Abänderungs- oder Änderungsantrag zu rechnen oder mit einem Entschließungsantrag. Dann Punkt 4a und b, Altershilfe der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 69.</p></note></seg>, nur Erklärungen, für uns <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchonhofenFriedrich_1965-10-19">Schonhofen</name>. Punkt 5, 4. Anpassungsgesetz Kriegsopferversorgung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN017" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 72.</p></note></seg>, Erklärungen, Änderungsantrag von der CDU. Punkt 6, 3. Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN018" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 75.</p></note></seg>, Erklärungen, für uns Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>. Auch hier müssen wir damit rechnen, dass die CDU noch versucht, das eine oder andere zu korrigieren und wir sollten tunlichst, um endlich dieses Gesetz vom Tisch zu bekommen, bei der Ausschussvorlage verbleiben. Punkt 7, Regelung der gewerbsmäßigen Arbeitnehmerüberlassung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN019" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 78.</p></note></seg>, mit kurzen Erklärungen. 8, Errichtung einer Stiftung für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte in außergewöhnlichen Härtefällen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN020" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 81.</p></note></seg>, kurze Erklärungen. Punkt 9, Änderung des Lastenausgleichsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN021" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 79.</p></note></seg>, das ist die 25. Änderung, Erklärungen, bei uns durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> und morgen wird in jedem Falle um 15.00 Uhr oder werden die Beitrittsgesetze zur EWG aufgerufen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN022" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 89.</p></note></seg>. Auch hierzu haben wir uns auf Erklärungen verständigt.</p>
				<p>Die Punkte 11, 12 und 13 werden ohne Debatte abgehandelt. Punkt 14, Tierschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN023" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 87.</p></note></seg>, Erklärungen, für uns Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>. Punkt 15, Änderung des Viehseuchengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN024" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 14. Januar 1972 zur Änderung des Viehseuchengesetzes vgl. BT Drs. 06/3017. Zum Bericht des Ausschusses für Landwirtschaft, Ernährung und Forsten vom 12. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3513. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11397.</p></note></seg>, ohne Debatte. Punkt 15, DDT-Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN025" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 21. November 1971 für ein Gesetz über den Verkehr mit DDT vgl. BT Drs. 06/2857. Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 12. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3527. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11398f.</p></note></seg>, 16, ich bitte um Entschuldigung, 16, DDT-Gesetz, ohne Debatte, aber ein interfraktioneller Antrag. Punkt 17, Brennereien<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN026" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 28. März 1972 über die Veranlagung von Brennereien zum Brennrecht im Betriebsjahr 1972/73 vgl. BT Drs. 06/3298. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3543. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11399.</p></note></seg>, ohne Debatte. Ebenso Punkt 18, Änderung des Weingesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN027" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf einer Gruppe von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion vom 9. Februar 1972 zur Änderung des Weingesetzes vgl. BT Drs. 06/3130. Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3553. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11399.</p></note></seg>, ohne Debatte. Das wär’ das Programm für Mittwoch. Wir werden nachher im Ältestenrat noch versuchen, Mittwoch von 12.00 bis 16.00 Uhr entweder ganz abstimmungsfrei oder aber von strittigen Abstimmungen freizuhalten, damit diejenigen, die können und wollen, an der Beerdigung von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenWerner_1953-10-06">Hansen</name> teilnehmen können. Das wird aber nachher noch dann bekanntgegeben. Ich bin sicher, dass wir da eine interfraktionelle Verständigung im Ältestenrat zustande bringen werden.</p>
				<p>Nun, am Donnerstag wird um 9.00 Uhr aufgerufen Punkt 19, Änderung der Strafprozessordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN028" type="comment"><p>Vgl. Anm. 122.</p></note></seg>. Hierzu wird eine Debatte geführt. Die Opposition hat Wert darauf gelegt, dieses Gesetz vor der Grundgesetz- oder den Grundgesetzänderungen zu behandeln<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN029" type="comment"><p>Vgl. dazu die Äußerungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg) im weiteren Verlauf des Protokolls.</p></note></seg>. Es wird nachher erläutert werden warum. Das ist allzu durchsichtig. Sie wollen erst hier sicher sein, um dann den Grundgesetzänderungen nur zuzustimmen. Um 11.00 Uhr werden dann die beiden Grundgesetzänderungen, die aufgeführt sind unter den Punkten 20a und b, aufgerufen werden. Hierzu soll es Erklärungen geben und dann die Abstimmung, sodass also diese Punkte bis 12.00 Uhr erledigt sein können. Und wir müssen dann sehen, ob das Waffengesetz strittig ist, das dann als Punkt 21 aufgerufen wird. 21, Waffengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN030" type="comment"><p>Vgl. Anm. 90.</p></note></seg>. 22, Bundesgrenzschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN031" type="comment"><p>Vgl. Anm. 93.</p></note></seg> und 23, Gesetz über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN032" type="comment"><p>Vgl. Anm. 95.</p></note></seg>. Diese drei werden zusammen aufgerufen und darüber wird dann auch wohl eine gemeinsame Debatte, aber selbstverständlich dann nachher Einzelabstimmung erfolgen. Ich bin sicher, dass nachher die einzelnen Berichterstatter hierzu noch sich, materiell zum Inhalt und auch zum Verfahren, äußern werden. Zur verbundenen Debatte, sagt gerade Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, wird Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> sprechen.</p>
				<p>Punkt 24, Änderung des Bundesbeamtengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN033" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesrates vom 4. Mai 1972 für ein zweites Gesetz zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes vgl. BT Drs. 06/3421. Zum Bericht des Innenausschusses vom 14. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3525. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11400.</p></note></seg>, ohne Debatte. 25 ebenfalls ohne Debatte und jetzt 26, 27, 28, ohne Debatte. 29, das ist die Bundesrechtsanwaltsordnung, Bundesgebührenordnung für Anwälte und andere Vorschriften<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN034" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 17. März 1972 für ein Gesetz zur Änderung der Bundesrechtsanwaltsordnung vgl. BT Drs. 06/3282. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 1. Oktober 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Gerichtskostengesetzes, der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte und anderer Vorschriften vgl. BT Drs. 06/2644. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3538. Zur zweiten und dritten Beratung beider Entwürfe am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11470–11473.</p></note></seg>, eine Änderung. Da ist noch nicht ganz sicher, ob es Erklärungen geben wird oder ob wir das ohne Debatte erledigen können. Das wird sich wohl noch in der Ältestenratssitzung oder im Laufe dieses Nachmittages nach Beratungen in der Opposition herausstellen. Von 30 bis 33 ohne Debatte, also 30, 31, 32 und 33. Der Punkt 34, Geheimschutzordnung, ist abgesetzt worden interfraktionell, weil noch einige Dinge zu klären sind. Soweit die Tagesordnung für Donnerstag. Donnerstag Ablauf mit Fragestunde, Mittagspause genau wie Mittwoch.</p>
				<p>Und nun zum Freitag. Freitag um 9.00 Uhr als erstes Punkt 35, Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung durch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN035" type="comment"><p>Vgl. Anm. 128.</p></note></seg>. 36 wird dazu aufgerufen, Weißbuch 71/72<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN036" type="comment"><p>Gemeint ist der Bericht des Verteidigungsausschusses vom 26. April 1972 zum Weißbuch 1971/1972 zur Sicherheit der der Bundesrepublik Deutschland und zur Entwicklung der Bundeswehr. Vgl. BT Drs. 06/3384. – Zum Weißbuch 1971/1972 vom 7. Dezember 1971 vgl. BT Drs. 06/2920.</p></note></seg>. Die CDU hat erklärt, sie wolle keine besondere Debatte zum Weißbuch führen, sondern das mit in die Debatte zur Regierungserklärung einbeziehen und es wird sich garantiert nicht vermeiden lassen, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> auch einiges in der Regierungserklärung zu 37, 38 und 39, weniger 38, aber mehr 39, sagen wird und dass dies dann auch in der Debatte mit dem Weißbuch abgehandelt werden wird. Es ist hier deshalb eine Debattenrunde vorgesehen. 37, Änderung wehrrechtlicher Ersatzdienst<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN037" type="comment"><p>Vgl. Anm. 129</p></note></seg>, rechtliche und andere Vorschriften, wie ich schon sagte, eine Debattenrunde. Ebenso Jahresbericht des Wehrbeauftragten ’71.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN038" type="comment"><p>Vgl. Anm. 131.</p></note></seg> Das ist jetzt der Bericht des Wehrbeauftragten, der aus dem Ausschuss herauskommt. Der war ja im Frühjahr dem Ausschuss überwiesen worden. Dann Neuordnung des Wehrdisziplinarrechtes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN039" type="comment"><p>Vgl. Anm. 132.</p></note></seg>, das ist der Punkt 39, ebenfalls eine Debattenrunde. Die Punkte 40 und 41, Änderung der Gewerbeordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN040" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Juni 1972 zur Änderung der Gewerbeordnung vgl. BT Drs. 06/2327. Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 21. September 1971 zur Änderung der Gewerbeordnung vgl. BT Drs. 06/2588. Zum Bericht des Ausschusses für Wirtschaft vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3535 und 06/3535zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11402. – Die Fraktion diskutierte beide Gesetzentwürfe anläßlich der ersten Beratung in der Fraktionssitzung am 21. September 1972, Dok. 69 und Dok. 69A, jeweils SVP B.</p></note></seg> und Gesetz über Bausparkassen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN041" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 3. März 1972 für ein Gesetz über Bausparkassen vgl. BT Drs. 06/1900. Zum Bericht des Ausschusses für Wirtschaft vom 19. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3567 und 06/3567zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11402.</p></note></seg> ohne Debatte. Der Punkt 42, Änderung des Sparprämiengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN042" type="comment"><p>Vgl. Anm. 58.</p></note></seg> mit Erklärungen. 43, Wahrung der steuerlichen Gleichmäßigkeit bei Auslandsbeziehungen und zur Verbesserung der steuerlichen Wettbewerbslage bei Auslandsinvestitionen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN043" type="comment"><p>Vgl. Anm. 60.</p></note></seg>, Erklärungen. 44, Atomgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN044" type="comment"><p>Zum Entwurf einer Gruppe von Abgeordneten der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 13. Juni 1972 für ein Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die friedliche Verwendung der Kernenergie und den Schutz gegen ihre Gefahren (Atomgesetz) vgl. BT Drs. 06/3509.</p></note></seg>, ohne Debatte. 45, 46, 47, 48, 49, 50 bis 54 ohne Debatte, ebenso 56, dann 56a, b und c, das sind Petitionsausschuss und Sammelübersichten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN045" type="comment"><p>Zur Sammelübersicht 39 des Petitionsausschusses vom 9. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3502. Zur Sammelübersicht 40 des Petitionsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3555.</p></note></seg>, zehn Minuten. Die Fragestunde am Freitag im Anschluss an die Debatte.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, das ist eine sehr umfangreiche Tagesordnung und es bedarf der Disziplin aller, die als Redner vorgesehen sind, sich möglichst knapp und präzise zu fassen, damit dieses Programm in dieser Woche auch wirklich abgewickelt werden kann. Wir tun uns alle einen Gefallen damit, wenn wir Freitag so früh wie möglich damit fertig sind. Noch ein letzter Hinweis. Wer diese Tagesordnung mit der Tagesordnung, die wir zu Ende gebracht haben in der vergangenen Woche auf der einen Seite und auf der anderen Seite mit den Punkten vergleicht, die wir vor 14 Tagen hier in der Fraktion vorgetragen haben, wird feststellen, dass wir bis auf drei Gesetze, nämlich bis auf das Hochschulrahmengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN046" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 6. Juni 1972, Dok. 113, SVP F.</p></note></seg>, das wir im Ältestenrat noch angeboten haben, in dieser Woche zu lesen und wo die CDU keine Laune zeigte, dass wir bis auf dieses Gesetz und noch zwei andere Gesetze das gesamte Programm dann erledigt haben und zusätzlich noch die Urheberrechtsnovelle in der vergangenen Woche gelesen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN047" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP C.</p></note></seg>. Damit, glaube ich, kann man auf eine gute Bilanz in diesen 14 Tagen hinweisen und es sollte unser gemeinsames Interesse sein, dass wir jetzt in dieser Woche auch diese Tagesordnung wie vorgesehen abhandeln. Es werden noch die eine oder andere Schwierigkeit auftauchen. Ich glaube, wenn wir Ruhe bewahren, werden wir auch damit fertigwerden und mit einem guten Ergebnis die Sommerferien antreten können.</p>
				<p>Bei dieser Gelegenheit darf ich noch darauf hinweisen, dass wir am Freitagmorgen um 8.00 Uhr noch eine Fraktionssitzung haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN048" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 23. Juni 1972, Dok. 116 und Dok. 116A.</p></note></seg> Wir haben sie bewusst auf 8.00 Uhr gelegt, um denjenigen, die dann am Nachmittag nach Hause reisen wollen, dieses nicht noch zu erschweren durch eine Fraktionssitzung, die dann nach der Plenarsitzung angesetzt worden wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bevor ich das Wort weitergebe, möchte ich sagen, dass wir den Text eines Abgeordnetenbriefes, der morgen Abend beziehungsweise übermorgen fertig sein kann, noch durch unseren Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> gemacht kriegen werden. Wer wünscht das Wort zur Tagesordnung der Plenarsitzungen? Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Ganz kurz nur die Bitte, angesichts des Umfanges der Tagesordnung und des deshalb notwendigen Vortrags von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, uns heute Abend, nachdem der Ältestenrat getagt hat, einen Zettel ins Fach zu legen, aus dem sich die notwendigen Präsenztermine noch einmal deutlich ergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>: Der Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern besteht aus zwei Faktoren.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN049" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 27. März 1972 für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern vgl. BT Drs. 06/3295. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3547. Die zweite und dritte Beratung fand erst in der Bundestagssitzung am 21. September 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11697.</p></note></seg> Einmal aus der Frage der Beteiligung an der Umsatzsteuer mit 35 zu 65 Prozent, das ist jetzt geregelt in diesem Gesetz, und dann der Finanzzuweisung in der Größenordnung von 550 Millionen an die steuerschwachen Länder. Nun ist also jetzt, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, das noch nicht im Haushaltsausschuss verabschiedet worden. Wir haben jetzt um 18.00 Uhr eine Sitzung darüber, und es ist also die Frage, geben wir grünes Licht dafür oder aber halten wir das an, denn ich kann mir nicht vorstellen, dass ein Plenum das nun unberücksichtigt lässt, was der Haushaltsausschuss zu diesen Fragen zu sagen hat. Vor allen Dingen geht es mir um die Frage der Finanzzuweisungen, denn dann lassen wir völlig den Bundesrat aus der Überlegung zum Haushalt ’72.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, das ist genau der Punkt gewesen, der uns im Ältestenrat veranlasst hat, der Aufsetzung zu widersprechen und damit, wenn wir der Aufsetzung zugestimmt hatten, natürlich auch eine Ermunterung an den Haushaltsausschuss gegeben hätten, mit den Beratungen fertig zu werden. Unser Widerspruch kann zusätzlich motiviert werden und ist umso glaubwürdiger neben den politischen Überlegungen, die wir angestellt haben, wenn wir darauf verweisen können, dass dieser Teil des Finanzzuweisungsgesetzes im Haushaltsausschuss noch nicht abschließend beraten worden ist und dass sich der Haushaltsausschuss dies vorbehält, um es im Kontext mit dem Haushalt dem Bundestag zuzuleiten. Ich würde es für richtig halten, wenn wir das Finanzzuweisungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN050" type="comment"><p>Gemeint ist das Gesetz über den Finanzausgleich. Vgl. Anm. 53.</p></note></seg> erst nach der Verabschiedung des Haushaltes verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Ich möchte den Haushaltsausschuss und die Fraktion noch auf eine zusätzliche technische Schwierigkeit, oder besser gesagt, technisches Argument hinweisen. Die Ergänzungszuweisungen stehen im Einzelplan 60<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN051" type="comment"><p>Allgemeine Finanzangelegenheiten.</p></note></seg>, das heißt wenn wir jetzt hier nachgeben, wird der Haushalt aufgefrieselt und nicht als Ganzes verabschiedet. Wir würden also ein Stück eines Haushaltes aus dem Einzelplan oder überhaupt aus dem Haushaltsgesetz herausreißen. Das ist ja hier eine Haushaltszahlung und keine Einnahme wie bei den Steuern. Und damit würden wir einem Prinzip nachgeben, wo dann sozusagen der Haushalt in Einzelteile aufgefrieselt werden könnte und die bringen uns das nur auf die Tagesordnung, was sie haben wollen, und der Haushalt wird völlig auseinandergerissen. Ich würde diesen technischen Punkt auch bei der Behandlung im Ältestenrat doch zu berücksichtigen bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zu diesem Punkt noch das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, die Fraktion muss wissen, dass das eine schlimme Diskussion geben kann, und zwar ist der Bundeskanzler, wie die Länderministerpräsidenten sagen, im Wort. Die finanzschwachen Länder erhalten nach diesem Finanzausgleichsgesetz 550 Millionen Mark, Niedersachsen, Schleswig-Holstein, Rheinland-Pfalz, Saarland und Bayern, und es kann natürlich sein, dass die Diskussion draußen auch in den Wahlkreisen jetzt abgesehen von diesen Fragen, die von dem, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hier und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gesagt haben, das ist richtig, dass draußen vielen von dem, was nicht gemacht wird, mit der Begründung abgelehnt wird, der Bund hat die Mittel nicht gegeben, der Bund hält seine Versprechen nicht ein, der Bundeskanzler kann sich nicht mal in der eigenen Fraktion durchsetzen, obwohl der federführende Ausschuss das beraten hat. Dies müssen wir mit einbeziehen. Aber ich glaube, und deswegen muss die Bundesregierung und muss die Fraktion deutlich machen, dass wenn diese Diskussion morgen geführt wird, dass dieses Finanzausgleichsgesetz, so wie es von der Bundesregierung eingebracht, mit den Änderungsvorschlägen des Bundesrates unverändert beschlossen werden wird vom Bundestag, allerdings eben im Zusammenhang mit dem Haushalt, dass also in der Sache selbst keine Zweifel aufkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin): Ich bin derselben Meinung wie Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Meines Erachtens überwiegen die Nachteile einer Verschiebung des Finanzausgleichsgesetzes die Vorteile bei weitem. In den finanzschwachen Ländern wird jede Schule und jede andere öffentliche Investition, die nicht zustande kommt, aus welchen Gründen auch immer, auf das Nichtverabschieden dieses Finanzausgleichsgesetzes zurückgeführt werden. Außerdem tragen wir selbst dazu bei, [indem]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »dass«.</p></note></seg> wir Gesetze, die unsere Billigung finden, nicht verabschieden, den Eindruck hervorrufen diese Regierung sei nun gelähmt. Das überwiegt bei weitem diese Nachteile, den Vorteil, den Haushalt als Ganzes dann zum Kampf zu stellen. Ich würde auch dringend davor warnen, das zu verschieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, wir erhalten gerade von der FDP-Fraktion, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> die Nachricht, dass sich die FDP-Fraktion einstimmig dahin entschieden hat, den Länderfinanzausgleich nicht ohne Haushalt und nicht getrennt vom Haushalt zu verabschieden, also erst im Zusammenhang mit dem Haushalt im September voraussichtlich.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN053" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 53.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird noch das Wort gewünscht zu 2? Wenn nicht, dann ruf’ ich auf Punkt 3, das ist zweite und dritte Lesung CDU/CSU-Entwurf Spar-Prämiengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN054" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 30. April 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Spar-Prämiengesetzes vgl. BT Drs. 06/2135. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3542. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11473f.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Im Rahmen des Vermögensbildungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN055" type="comment"><p>Zur Neufassung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer vom 1. Oktober 1969 vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 107, S. 1853–1857.</p></note></seg> sind Darlehen, die Arbeitnehmer an Arbeitgeber geben, mit prämienbegünstigt. Wir haben einen Antrag der CDU-Fraktion, von Abgeordneten der CDU, der im Wirtschaftsausschuss einhellig, einstimmig beschlossen wurde, akzeptiert. Die Regierung hat das selbst vorgesehen. Dies war für uns im Ausschuss selbst mit ein Punkt, der es leichter gemacht hat und leicht gemacht hat, das Außensteuergesetz durchzubringen.</p>
				<p>Wenn ich gleich zum Steuerfluchtgesetz etwas sagen darf.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN056" type="comment"><p>Zu dem von der Bundesregierung am 2. Dezember 1971 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Wahrung der steuerlichen Gleichmäßigkeit bei Auslandsbeziehungen und zur Verbesserung der steuerlichen Wettbewerbslage bei Auslandsinvestitionen vgl. BT Drs. 06/2883. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3537 und 06/3537zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11474–11480.</p></note></seg> Das ist der nächste Punkt. Wir haben in der letzten Woche das Doppelbesteuerungsabkommen verabschiedet<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN057" type="comment"><p>Gemeint ist das Doppelbesteuerungsabkommen mit der Schweiz, das am 14. Juni 1972 verabschiedet wurde. Vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP B. – Zum Gesetz vom 5. September 1972 zu dem Abkommen vom 11. August 1971 zwischen der Bundesrepublik und der Schweiz zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiete der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 56, S. 1021–1033.</p></note></seg>, in dieser Woche also das Steuerfluchtgesetz, nachdem solche Fälle, wie zum Beispiel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenHelmut">Horten</name>, der hier stille Reserven aufgelöst hat und ins Ausland ist und das nicht versteuert hat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN058" type="comment"><p>Kurz vor dem Verkauf seines Kaufhaus-Konzerns siedelte sich der Unternehmer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenHelmut">Horten</name> im Kanton Tessin (Schweiz) an, um vom wesentlich niedrigeren Tessiner Steuersatz für Veräußerungsgewinne zu profitieren. Gegen den Steuerbescheid des Finanzamts Düsseldorf, das seine Veräußerungsgewinne trotz des Schweizer Wohnsitzes nach deutschem Recht mit 25 Prozent besteuern wollte, legte er Widerspruch ein und beschritt den Rechtsweg. Vgl. den Artikel »Für die Gesundheit«; »Der Spiegel«, Nr. 22 vom 22. Mai 1972, S. 41.</p></note></seg>, obwohl es der Rechtslage nicht entspricht, nachdem also solche Auflösung stiller Reserven in Zukunft versteuert werden beim Wegzug ins Ausland, vor allem in niedrig besteuerte Länder. Zweitens werden bei Vermögensverlagerungen ins Ausland solche Personen bis zehn Jahre danach noch steuerlich erfasst durch die Bundesrepublik. Und drittens werden die Einkommen, die in diesen Basisgesellschaften, die ausdrücklich zum Zweck der Steuerersparnis, der Steuerhinterziehung gebildet werden, insbesondere in Liechtenstein, der Schweiz, in Panama und anderswo, künftig der deutschen Besteuerung unterzogen. Es gibt auch eine Vergünstigung für tatsächlich im Ausland wirtschaftende Unternehmungen. Bei denen werden auch durch dieses Gesetz dann doppelte Besteuerungen vermieden. Die Verabschiedung im Finanzausschuss war einstimmig. Der Gesetzentwurf ist ziemlich weit hinten in der Tagesordnung. Für den Fall, man weiß ja nie was passiert, dass eventuell Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, dass eventuell dieses Finanzausgleichsgesetz, das hängt ja alles von einer Stimme morgen ab, auf die Tagesordnung kommen könnte, dann müsste das auf jeden Fall hinter dem Steuerfluchtgesetz stehen. Vorher dürfte es im Bundestag nicht behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht zu diesen beiden Punkten, Spar-Prämiengesetz, Außensteuergesetz? Wenn nicht, dann ruf’ ich auf Punkt 5, das ist zum Bericht des Ausschusses für Arbeit über den Stand der Beratung CDU/CSU-Entwurf eines 15. Rentenanpassungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN059" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 für ein Fünfzehntes Gesetz über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen vgl. BT Drs. 06/2585.</p></note></seg>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, dieser CDU-Gesetzentwurf behandelt für den Laien eine kleine Frage, nämlich die Rentenanpassung statt am 1. Januar ’73 am 1. Juli 1972 vorzunehmen. In seinem wirklichen Inhalt bedeutet er eine Vorwegnahme der Reform der Rentenversicherung, was sich schon daraus ergibt, dass der Gesetzentwurf im Rahmen der Finanzierung der Rentenversicherung für 15 Jahre im Voraus einen Aufwand von 72 Milliarden der Rentenversicherung bindet. Er hat außerdem auch Auswirkungen auf den Bundeshaushalt für Knappschaft und hat politisch Auswirkungen auf die Kriegsopferversorgung. Die sozialliberale Koalition hat es erreicht, die Dynamisierung der Kriegsopferrenten durchzuführen und es ist völlig unmöglich, nun die Renten der Rentenversicherung am 1. Juli anzupassen, aber die Kriegsopfer erst ein halbes Jahr später. Das bedeutet eine Diffamierung der Kriegsopfer. Wir haben uns deshalb nach eingehenden Beratungen im Ausschuss entschlossen, diesen Gesetzentwurf der CDU zusammen mit allen anderen Gesetzen zur Weiterentwicklung der Rentenversicherung, insbesondere im Zusammenhang mit dem Regierungsentwurf zur Rentenreform zu behandeln.</p>
				<p>Die CDU möchte nicht, dass die Rentenreform schnell verabschiedet wird. Sie hat alle möglichen Verzögerungstaktiken in dieser Hinsicht angewandt. Ihr liegt nur daran, jetzt einen Erfolg zu haben, vorherige Anpassung am 1. Juli, um dann wesentliche Kernpunkte der Rentenreform, unter anderem die flexible Altersgrenze, liegen zu lassen. Sie will auch mit ihrem Gesetzentwurf, Anpassung 1. Juli, den wir wegen des Gesamtzusammenhangs ablehnen müssen, politisch die Sommerpause bestreiten. Sie will nämlich dann über ihre Länder, Vermittlungsausschuss, während der Sommerpause Zusammentritt des Bundestages zur Beratung des Beschlusses des Vermittlungsausschusses, das heißt die ganze Saure-Gurken-Zeit damit füllen, dass sie eine Partei sei, die für zehn Millionen Rentner Verbesserungen bringen wolle und die sozialliberale Koalition lehne sie ab. Wir haben deshalb mit unserer Mehrheit im Ausschuss den Beschluss erreicht, die Rentenanpassung wird ein besonderer Artikel des Gesamtgesetzes zur Rentenreform, bei der wir nicht nur den Versicherten durch die flexible Altersgrenze, sondern auch den Rentnern wesentliche Leistungsverbesserungen gewähren wollen.</p>
				<p>Die CDU unternimmt jetzt den Versuch, diesen Mehrheitsbeschluss des Ausschusses zu unterlaufen, indem sie einmal im Rahmen der Geschäftsordnungsdebatte – Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat darüber berichtet – versucht, nun irgendeine Entscheidung des Plenums herbeizuführen. Die Sache wird nicht behandelt. Und dann zum anderen, was schon ein Widerspruch ist, nämlich durch ihren Antrag, der Ausschuss möge berichten, nun die Sache zu einer Aussprache im Plenum zu bekommen. Der Ausschuss wird durch seinen Vorsitzenden berichten, berichten müssen deshalb, weil nämlich der Ausschuss beschlossen hat, für die gesamte Materie werden drei Berichterstatter aus allen drei Fraktionen benannt, womit damals die CDU selbst zugestimmt hat. Ihr Anpassungsgesetz hängt mit der gesamten Rentenreform zusammen, denn wenn man drei Berichterstatter für die Gesamtmaterie bestimmt, kann man dann doch nicht einen Punkt nachher herauslösen, wenn man es für politisch opportun hält. Der Ausschussvor-, deshalb wird der Ausschussvorsitzende darüber berichten, naturgemäß mit der Sachlichkeit, zu der ihn sein Amt verpflichtet und dann wird es aller Voraussicht nach eine Aussprache geben, aber eine Aussprache, von der Fraktionsvorstand und Arbeitskreis der Auffassung sind, dass sie eine konzentrierte Aussprache nur in einer Runde sein sollte. Dafür gibt es auch aus der sozialpolitischen Arbeit wichtige Gründe. Der Präsident hat uns genehmigt, dem Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung, in dieser ganzen Woche während des Plenums zu tagen. Wir haben der anderen Seite gesagt, wir werden während des Plenums tagen und nach Abschluss des Plenums, solange wie es aus der Sache heraus erforderlich ist und wenn nun im Plenum darüber eine sozialpolitische Debatte geführt wird über einen Bericht und gar keine Sachentscheidung getroffen wird, so behindert es die notwendige Arbeit im Ausschuss, die Gesamtmaterie voranzubringen. Unser Ziel ist völlig eindeutig. Wir haben auch den Präsidenten ersucht, und er hat das genehmigt, schriftlich haben wir es noch nicht vorzuliegen, am Schluss der Sommerpause eine volle Woche, heißt von Montag bis Sonnabendabend, die gesamte Materie abschließend zu beraten, damit dem Hause zu Beginn der Arbeit nach der Sommerpause ein Gesamtgesetzentwurf über die Reform der Rentenversicherung zur Entscheidung vorgelegt werden kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN060" type="comment"><p>Die zweite Beratung der Entwürfe zum Gesetzespaket zur Rentenreform stand am 20. September 1972 auf der Tagesordnung des Bundestages. Vgl. BT Plenardebatte 06/197, S. 11578–11607 und S. 11619–11651.</p></note></seg> Und dabei kann natürlich selbstverständlich die CDU ihren Antrag wiederholen, es möge dafür ab 1. Juli dieses oder jenes geschehen, aber entscheidend ist, dass dann unsere Konzeption, die Konzeption der Bundesregierung und eine Konzeption, die Versicherten und allen Rentnern wesentliche Verbesserung bringt, zur gesamtpolitischen Entscheidung steht.</p>
				<p>Das ist die Auffassung des Arbeitskreises. Die Auffassung hat der Fraktionsvorstand bestätigt, und wir sind der Auffassung, dass das die für uns politisch notwendige Entscheidung ist. Nach dem Bericht des Ausschussvorsitzenden schlägt der Arbeitskreis vor, dass in dieser einen Runde der Diskussion Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name> für die Fraktion spricht. Ich danke für eure Aufmerksamkeit, bitte aber gleichzeitig, dass alle Genossen, die stellvertretende Mitglieder des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung sind, sich darauf einstellen in dieser Woche ganztägig, unter Umständen bis in die späten Abendstunden des Freitagabend zur Verfügung zu stehen. Wir werden dann noch interne Beratungen mit Koalitionspartner und Arbeitsgruppe haben. Das geht die Gesamtfraktion hier in der zeitlichen Gestaltung nichts an, aber dass dann auch ordentliche und stellvertretende Mitglieder in der letzten Woche der Sommerpause von Montag, den 11., früh an bis zum erfolgreichen Ende für die wichtigen Abstimmungen zur Verfügung stehen, damit wir unser politisches Ziel erreichen, zu Beginn der weiteren Arbeit eines großes Reformwerk vor das Plenum des Deutschen Bundestages legen zu können. Vielen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zu diesem Punkt das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann ruf’ ich auf zweite, dritte Lesung Krankenversicherung für Landwirte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN061" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. Dezember 1971 für ein Gesetz zur Krankenversicherung für Landwirte vgl. BT Drs. 06/2937. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 30. Dezember 1971 für ein Gesetz zur Weiterentwicklung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Gesetz über die Krankenversicherung der Landwirte) vgl. BT Drs. 06/3012. – Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11333–11338.</p></note></seg>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>: Genossinnen und Genossen, der Umstand, dass in der zweiten und dritten Lesung dieses Gesetzes über die Krankenversicherung der Landwirte nur kurze Erklärungen abgegeben werden, sollte nicht verdecken, dass es sich auch bei diesem Gesetz um ein großes Reformwerk handelt. Das ist zu verstehen im Sinne der Regierungserklärung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, in der die Rede von der Weiterentwicklung der sozialen Krankenversicherung war.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN062" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 30.</p></note></seg> Dieses Gesetz bringt einen Ausbau der sozialen Krankenversicherung, zum ersten Mal in Deutschland eine Krankenpflichtversicherung für eine Gruppe der Selbstständigen, für die selbstständigen Landwirte also und ihre mithelfenden Familienangehörigen. Dieses Gesetz bringt auch, und das war auch beabsichtigt, einen erheblichen Beitrag zur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage in der Landwirtschaft, indem es nämlich die Krankheitsschutzkosten der Altenteiler auf Staatskosten übernimmt. Der Bund wird im nächsten Jahr ungefähr 400 Millionen für dieses Gesetz aufzubringen haben. In diesem Jahr werden es nur 88 Millionen sein, weil wir den Tag des Inkrafttretens, übrigens einstimmig im Ausschuss, auf den 1. Oktober verlegt haben. Die Haushaltspolitiker werden mit gewisser Genugtuung feststellen, dass hier auf diese Art eine Minderausgabe von 88 Millionen entstanden ist.</p>
				<p>Bis zuletzt hat es ganz heftige Auseinandersetzungen über die Organisationsfrage, das heißt über die Trägerschaft gegeben. Die CDU war der Meinung, dass diese Krankenversicherung der Landwirte bei den Ortskrankenkassen eingeführt werden solle. Die Regierung hat auch in unserem Sinne vorgeschlagen, landwirtschaftliche Krankenkassen bei den landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften und den landwirtschaftlichen Alterskassen zu gründen. In der letzten Sitzung des sozialpolitischen Ausschusses, in der er sich mit dieser Vorlage befasst hat, ist die CDU/CSU in einer Grundsatzentscheidung unterlegen. Nach dieser Entscheidung hat sie alle Anträge der Koalition übernommen, sodass am Ende dieses Gesetz im sozialpolitischen Ausschuss einstimmig angenommen wurde. Deswegen ist mit kontroversen Abstimmungen über dieses wichtige Gesetz morgen nicht zu rechnen. Es ist, nach dem was wir hören, auch nicht damit zu rechnen, dass hinsichtlich des Tages des Inkrafttretens noch Anträge gestellt werden. Auch der Entschließungsantrag<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN063" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Entschließungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 20. Juni 1972 betr. Krankenversicherung für Landwirte vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11405, Umdruck 300.</p></note></seg>, der dazu vorgelegt wird, ist nicht kontrovers. Die CDU hat ihm bereits zugestimmt und die FDP berät jetzt darüber. Aller Voraussicht nach wird also dieser Entschließungsantrag zu § 319 RVO<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN064" type="comment"><p>Zur Reichsversicherungsordnung in der Fassung vom 15. Dezember 1924 vgl. RGBl. 1924, I, Nr. 75, S. 779–961.</p></note></seg>, der in einem Zusammenhang, der weit über die Bedeutung dieses Gesetzes über die Krankenversicherung der Landwirte hinausgeht, in dieses Gesetz eingeführt worden ist. Dieser Entschließungsantrag bezweckt größeren Persönlichkeitsschutz bei der Einführung von Versichertennummern in der RVO und in der Krankenversicherung schlechthin, was jetzt also bei diesem Gesetz, bei dieser Gelegenheit gemacht wird. Diesem Entschließungsantrag wird also auch einstimmig zugestimmt werden, sodass das Ganze verhältnismäßig reibungslos und sehr schnell über die Bühne gehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Der Text dieses eben erwähnten Entschließungsentwurfs liegt vor. Ich gehe davon aus, dass die Fraktion dem zustimmt. Das ist Datenschutz und von einer generellen Bedeutung. Danke. Dann ruf’ ich auf Punkt 7 zu Altershilfe Landwirte auch zweite, dritte Lesung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN065" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 9. März 1971 für ein Sechstes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vgl. BT Drs. 06/1933. Zum Entwurf der Bundesregierung vom 31. Mai 1972 für ein Sechstes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vgl. BT Drs. 06/3463. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3562. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11338–11343.</p></note></seg>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchonhofenFriedrich_1965-10-19">Schonhofen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchonhofenFriedrich_1965-10-19">Schonhofen</name>: Genossinnen und Genossen, am 30. September dieses Jahres läuft die Übergangszeit ab, die bei Inkrafttreten des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte vor 15 Jahren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN066" type="comment"><p>Zum Gesetz über eine Altershilfe für Landwirte in der Fassung vom 27. Juli 1957 vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 40, S. 1063–1068.</p></note></seg> auf diese 15 Jahre beziffert worden ist und dem muss nun durch eine Novelle zu diesem Altershilfegesetz Rechnung getragen werden und das geschieht mit dieser sechsten Novelle. Daneben soll die Altershilfe selbst erhöht werden. Sie soll der wirtschaftlichen Veränderung angepasst werden, den veränderten Preis- und Einkommensverhältnissen. Das geschieht durch eine Anhebung der Altershilfe für ein Ehepaar von 175 auf 240 Mark. Desgleichen soll die Landabgaberente angehoben werden von 350 auf 415 Mark. Gleichzeitig soll die Frist für die Gewährung neuer Landabgaberenten, die an sich nach dem jetzigen Rechtsstand am 31. Dezember 1973 abläuft, um zwei weitere Jahre verlängert werden, sodass die Möglichkeit bis Ende 1975 bestünde, Landabgaberente zu beantragen.</p>
				<p>Der Gesetzentwurf ist nicht kontrovers behandelt worden, weder im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung noch im Ernährungsausschuss. Im Gegenteil, alle Beschlüsse sind dort einstimmig gefasst, sodass mit einer Debatte nicht zu rechnen ist. Es werden, wie man hört, auch von der Opposition werden keine Anträge gestellt werden, sodass sich alle drei Fraktionen auf drei relativ kurze Erklärungen beschränken können. Wir haben die Absicht, in unserer Erklärung uns zu beschränken auf vier, fünf Punkte. Es soll zunächst einmal kurz angesprochen werden die sachliche Notwendigkeit der Novellierung des Altershilfegesetzes zu diesem Zeitpunkt. Es muss unterstrichen werden, dass weder der zweite Punkt, die sozialpolitische und einkommenspolitische Bedeutung dieses Gesetzes, und damit im Zusammenhang drittens auch die strukturpolitischen Wirkungen, die von diesem Gesetz weiterhin gefördert werden, und wir werden einiges sagen müssen zu den noch offenen Fragen, die soweit es das Gesamtprogramm dieser Bundesregierung und dieser Koalition angeht und um was man sich abschließend im fünften Punkt einer allgemeinen Würdigung dieses Gesetzes im Zusammenhang mit den agrarsozialen Maßnahmen dieser Bundesregierung befassen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird dazu das Wort gewünscht? Dann ruf’ ich auf Punkt 8, das ist vierte Anpassungsgesetz Kriegsopferversorgung, zweite und dritte Lesung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN067" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Juni 1972 für ein Viertes Gesetz über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Viertes Anpassungsgesetz – KOV) vgl. BT Drs. 06/3483. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3564. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11343–11348.</p></note></seg> Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, dieses Gesetz behandelt die Anpassung der Kriegsopferrenten. Interessanterweise hat die CDU diesem Gesetzentwurf, nämlich dass die Anpassung erst ab 1. Januar 1973 mit 9,5 Prozent erfolgen soll, zugestimmt. Es kann sein, dass zu Detailfragen Anträge kommen. Grundsätzlich haben wir die Anträge, die gekommen sind, in einem Entschließungsantrag verarbeitet.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN068" type="comment"><p>Gemeint ist der Änderungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 21. Juni 1972 zum Vierten Anpassungsgesetz – KOV. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11405, Umdruck 302.</p></note></seg> Für uns soll die Erklärung Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> abgeben zu einem Gesetz, das die Dynamisierung der Kriegsopferversorgung nun wieder einmal verwirklicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Ich möchte zwei kurze Bemerkungen machen, Genossinnen und Genossen. Die erste Bemerkung, es wird nach den neuesten Informationen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_Genderunbekannt">Ruf</name> keinen Antrag der Opposition zu diesem Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung geben. Die zweite Bemerkung ist, dass Hamburg sich bereits seit längerer Zeit bemüht, auch in der Kriegsopferversorgung einen zweitgliedrigen Verwaltungsaufbau zu bekommen, statt eines dreigliedrigen Verwaltungsaufbaus, und die Bundesregierung ist gebeten worden in der Ausschusssitzung der letzten Woche, uns dazu einen Formulierungsvorschlag zu machen. Der konnte erst heute Morgen vorgelegt werden, weil eine Abstimmung mit den anderen Ressorts erfolgen musste. Es konnte deswegen dieser interfraktionelle Antrag, denn auch die Opposition hat diesem Antrag zugestimmt, hier nicht vorgelegt werden.</p>
				<p>Ich möchte deswegen der Ordnung, das ist eine Randfrage, doch ganz kurz auf diesen Antrag eingehen, damit er hier noch mit beschlossen werden kann. Es heißt hier, dass den Regierungen der Länder, in denen nur ein Versorgungsamt vorhanden ist, es überlassen bleibt, von der Errichtung von Landesversorgungsämtern als besondere Verwaltungsbehörden abzusehen, wenn dadurch die Rechte des zu betreuenden Personenkreises und die Durchführung des Bundesversorgungsgesetzes nicht beeinträchtigt werden und falls unter anderem weiter – die Bundesregierung hat gesetzgebenden Körperschaften des Bundes spätestens bis zum 31. Januar ’76 über die Auswirkungen zu berichten – die sich aus der Nichterrichtung eines Landesversorgungsamtes ergeben haben. Ich bitte, dass dieser interfraktionelle Antrag hier auch die Zustimmung der Fraktion findet. Es ist eine reine Verwaltungsfrage, aber sie ist wichtig für die Länder, in denen es nur ein Versorgungsamt gibt, weil sonst der Verwaltungsaufwand erheblich ist.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Bitte? Nein, das ist ein Abänderungsantrag, nicht wahr, ein Abänderungsantrag, der mit allen Fraktionen abgestimmt ist und als interfraktioneller Antrag eingebracht werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN069" type="comment"><p>Vgl. Anm. 72.</p></note></seg> Bitte?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ja, ich meine, das ist ein Antrag, und zwar der auch bereits vom Bundesrat in der Stellungnahme zum Gesetz eingebracht worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN070" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Bundesrates vgl. BT Drs. 06/3483, S. 11–13.</p></note></seg> Der Bundesrat will das haben, nicht wahr, ist der Wunsch des Bundesrates.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Stimmt die Fraktion diesem Antrag zu, der als interfraktioneller Antrag, und hier ist richtig bemerkt worden, damit wird es ein Zustimmungsgesetz, aber es ist dazu gesagt, der Bundesrat teile diese Meinung, die in dem Antrag zum Ausdruck kommt, stimmt die Fraktion dem zu? Kein Widerspruch, dann ruf’ ich auf 9. Punkt, zweite und dritte Lesung ziviler Ersatzdienst<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN071" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 12. Februar 1971 für ein Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst vgl. BT Drs. 06/1840. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3565 und 06/356zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11370–11377.</p></note></seg>. Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: {…} als Zweites, und da könnten wir notfalls mit einem Änderungsantrag der CDU rechnen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN072" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 20. Juni 1972 zur Novelle des Gesetzes zum zivilen Ersatzdienst vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11406, Umdruck 298.</p></note></seg>, auf die Aufgaben des Zivildienstes und die Notwendigkeit, die Dienstgerechtigkeit, wie ich es nennen würde, nun doch stärker als in der Vergangenheit in den Vordergrund zu stellen, das heißt die Gerechtigkeit auch gegenüber denen, die Wehrdienst leisten müssen. Als dritte Neuerung würde ich den Beirat ansprechen. Wir haben in einem Antrag angefügt, dass beispielsweise bei den Beiratsmitgliedern drei der Zivildienstleistenden sein sollen. Hier haben wir auch angefügt, dass dieser Beirat auch gehört wird für Bereiche, die für Kriegsdienstverweigerer vorgesehen sind, wenn der soziale Bereich nicht ausreicht, sie einzusetzen. In diesem Zusammenhang werden wir notfalls einen zweiten Antrag der CDU/CSU erwarten können. Auf die Dienstdauer brauchen wir in diesem Entwurf nicht mehr einzugehen. Das wird im Artikelgesetz geregelt.</p>
				<p>Ich persönlich würde dann kurz noch einmal auf die Unterrichtung und Einführung der Dienstleistung zu sprechen kommen, was eine entscheidende Neuerung ist, wo wir ja auch inzwischen eine Schule haben, und zwar auf dem Ith.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN073" type="comment"><p>Gemeint ist die erste Zivildienstschule des Bundes auf dem Ith bei Holzen.</p></note></seg> Als weitere neue Regelung, die man ansprechen sollte, ist die Frage der Entschädigung der Dienstleistenden, die ja heute nach verschiedenen Soldgruppen bei Eignung und vernünftiger Arbeit möglich sind. Und von entscheidender Bedeutung wird zusätzlich sein, dass die finanzielle großzügige Behandlung des Kostenbeitrages für die Beschäftigungsstellen uns sicherlich eine nicht unbeträchtliche Zahl an mehr Stellen bringen wird.</p>
				<p>Wir haben ganz neu eingefügt in diesem Entwurf den Bundesbeauftragten für den Zivildienst, und zwar ist hier die Absicherung erstmals überhaupt geschehen. Dazu gibt es meines Erachtens keinen Widerspruch. Ich darf sagen, dass die CDU/CSU im Ausschuss sich an der Beratung nicht beteiligt hat, auch nicht an der Abstimmung, weil sie angeblich unsere Abänderungsanträge zu spät erhalten habe. Sie hat aber die Möglichkeit gehabt, über diese Abänderungsanträge, die auch zum Teil Empfehlungen des Innenausschusses waren, sie zumindest zweimal im Arbeitskreis beziehungsweise in ihrer Arbeitsgruppe zu behandeln. Insgesamt gesehen kann ich mir nicht vorstellen, wenn wir bei unserem Entwurf verbleiben, dass die CDU die Möglichkeit hat, dagegen zu stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Wenn nicht, dann ruf’ ich auf Punkt 10, das ist die zweite und dritte Lesung gewerbsmäßige Arbeitnehmerüberlassung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN074" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 15. Juni 1971 für ein Gesetz zur Regelung der gewerbsmäßigen Arbeitnehmerüberlassung vgl. BT Drs. 06/2303. Zum Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 9. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3505. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11377–11380.</p></note></seg>. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich um die zweite und dritte Lesung eines Regierungsentwurfes bezüglich der Leiharbeitnehmer. In diesem Bereich haben sich unerträgliche Zustände entwickelt, und wir sind der Auffassung, dass energisch diesen Missständen entgegengewirkt werden muss. Das ist der Inhalt des Gesetzentwurfes, den wir über die Regierungsvorlage hinaus noch in einigen Punkten verschärft haben zum Schutze der arbeitenden Menschen. Es besteht nach diesem Gesetzentwurf eine Aufsichtspflicht der Bundesanstalt über alle Unternehmen, die sich in diesem Bereich betätigen. Wir haben der Bundesanstalt für Arbeit weitgehende Rechte gegeben. Sie ist nicht gezwungen, eine unbegrenzte Genehmigung zu erteilen, sondern kann das begrenzt machen, um die Sache immer in der Hand zu halten. Wir haben auch im Entschließungsantrag eine Berichtspflicht der Bundesregierung an den Bundestag vorgesehen, um nämlich die Entwicklung in diesem Gebiete weiter kontrollieren zu können, insbesondere auch im Zusammenhang mit EWG. In England warten über 1 000 neue, 1 000 Firmen darauf, sich auf dem deutschen Arbeitsmarkt und die Arbeitnehmer stürzen zu können. Wir haben gemeinsam mit den Genossen des Rechtsausschusses Mindestgeldstrafen von 1 000 Mark für Verstöße eingeführt und in das Gesetz die Vorschrift aufgenommen, kein schöner Wortlaut, aber guter Inhalt, wer einen nichtdeutschen Arbeitnehmer, der nach und so weiter den Geltungsbereich dieses Gesetzes unverzüglich zu verlassen hat, beschäftigt, haftet für die Abschiebungskosten. Das heißt also der Betreffende, der – es ist der Text des Gesetzes, des Ausländergesetzes gewählt –, er haftet für die Rückführungskosten. Und wir glauben, dass wir auch damit der illegalen Beschäftigung von Ausländern entgegenwirken. Wir sind der Auffassung, dass es sich um ein dringend notwendiges Gesetz handelt. Es ist im Ausschuss einstimmig verabschiedet worden. Für die Fraktion soll eine Erklärung Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05-19">Folger</name> dazu abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Fraktion einverstanden. Dann ruf’ ich auf zur zweiten und dritten Lesung 25. Änderungsgesetz Lastenausgleichsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN075" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 19. Mai 1972 für ein Fünfundzwanzigstes Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes vgl. BT Drs. 06/3447. Zum Bericht des Innenausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3545. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11382–11390.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> ist nicht da. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Mit diesem 25. Gesetz soll die Unterhaltsrente dynamisiert werden. Das, was ihr in der Vorlage des Innenausschusses fett gedruckt seht, ist bereits die Einarbeitung von 9,5 Prozent Erhöhung auf den 1. März 1973. Es soll gleichzeitig wegfallen die seitherige Vermögensgrenze und es sollen für die krankenversorgten Unterhaltshilfeempfänger Anspruch auf Vorsorgeuntersuchungen zur Früherkennung der entsprechenden Krankheiten eingeräumt werden. Im Innenausschuss ist es zwar einstimmig angenommen worden, wir hören aber, dass die CDU einen Abänderungsantrag zum Reparationsschädengesetz stellt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN076" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 20. Juni 1972 zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11406, Umdruck 299. – Zum Gesetz zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden (Reparationsschädengesetz) in der Fassung vom 12. Februar 1969 vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 13, S. 105–136.</p></note></seg>, der vermutlich 90 Millionen Mark kosten wird. Wir müssen diesen Antrag ablehnen. Wir brauchen also Vollzähligkeit bei der Abstimmung. Für die Fraktion soll Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> eine Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht. Wenn nicht, dann ruf’ ich auf Punkt 12, das betrifft zweite, dritte Lesung Stiftung für Vertriebene<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN077" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion vom 19. Juni 1970 zur Errichtung einer Stiftung für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegssachgeschädigte vgl. BT Drs. 06/972. Zum Bericht des Innenausschusses vom 2. Juni 1971 vgl. BT Drs. 06/2262. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11380–11382.</p></note></seg>. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Die Mitglieder des Petitionsausschusses hatten einen Gesetzentwurf eingebracht, eine Stiftung zu errichten mit einem Anfangskapital von etwas über 100 Millionen Mark. Ziel der Stiftung, eine sehr notwendige und wichtige Sache dieses Ziel zu erreichen, nämlich Härtefälle des Lastenausgleichgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN078" type="comment"><p>Zum Lastenausgleichsgesetz in der ursprünglichen Fassung vom 14. August 1952 vgl. BGBl. 1952, I. Nr. 34, S. 446–533.</p></note></seg>, des Flüchtlingshilfegesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN079" type="comment"><p>Zum Flüchtlingshilfegesetz in der Fassung vom 27. Mai 1971 vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 47, S. 681–686.</p></note></seg> und des Reparationsschädengesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN080" type="comment"><p>Vgl. Anm. 80.</p></note></seg> sollten damit aufgefangen werden und gemildert werden. Die Art oder die gewählte Form des Gesetzentwurfs, eine Stiftung zu schaffen, stößt auf vielerlei verfassungspolitische und verfassungsrechtliche Bedenken. Der Innenausschuss als federführender Ausschuss war aber der Meinung, dass die Zielsetzung des Antrages durchaus richtig ist. Wir haben den ganzen Gesetzentwurf dadurch umgearbeitet. Auch die Antragsteller sind der Meinung, dass das Ziel erreicht wird, wenn man einen Paragraphen 301b<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN081" type="comment"><p>Vgl. BT Drs. 06/2262, S. 3.</p></note></seg> in das Lastenausgleichgesetz einfügt und die ganze Lastenausgleichverwaltung nach bestimmten Richtlinien, die der Zustimmung und so weiter bedürfen, oder nach Einzelentscheidung, Zustimmung vom Präsidenten des Bundesausgleichsamtes, wenn man sie in die Lage versetzt, diese Härteentscheidungen zu treffen.</p>
				<p>Wir sind bei allen diesen Gesetzen vor einer sozial außerordentlich schwierigen Situation. Es gibt sehr viele Härtefälle. An für sich sind wir als Parlament aufgefordert, im Wege der Gesetzgebung diese Härtefälle zu bereinigen. Dadurch werden aber die Grenzen der Härtefälle meistens nur verschoben und es entstehen neue Härtefälle. Das ist ein Teufelskreis, in dem man sich bewegt und deshalb dieses Bemühen der Kollegen aus dem Petitionsausschuss. Es gab, der Antrag liegt schon sehr lange, es gab Bedenken der Bundesregierung und im Haushaltsausschuss, dass dieser Gesetzentwurf außerordentlich sich ausweite. Der Haushaltsausschuss hat, nachdem es ein Jahr lang hin und her ging, hat er dann entschieden. Der Antrag liegt also jetzt im Plenum und es ist der erste, bis jetzt einzige Fall, dass Paragraph 96 Absatz 6 der Geschäftsordnung infrage steht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN082" type="comment"><p>§ 86 Abs. 6 der Geschäftsordnung des Bundestages sah vor, dass die Bundesregierung bei Bedenken des Bundestages über die finanziellen Auswirkungen eines Gesetzes Gelegenheit erhielt, ihrerseits Stellung zu nehmen. Nach Eingang einer Stellungnahme der Bundesregierung musste der Haushaltsausschuss mindestens vier Wochen warten, bevor der Bericht auf die Tagesordnung des Bundestages gesetzt werden konnte. Der Haushaltsausschuss war zur Stellungnahme gegenüber dem Bundestag aufgefordert.</p></note></seg>, dass wir über die Bundesregierung, über die Bedenken hinwegstimmen werden. Ich darf aus der internen Beratung sagen, dass nicht die Wahrscheinlichkeit besteht, dass die Regierung die ihr verfassungsmäßig möglichen Einspruchsmöglichkeiten ergreifen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Wenn nicht, dann ruf’ ich auf 13, betrifft zweite und dritte Lesung Tierschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN083" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 7. September 1972 für ein Tierschutzgesetz vgl. BT Drs. 06/2559. Zum Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3556. Zur zweiten und dritten Beratung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11390–11397.</p></note></seg>. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, nach drei vergeblichen Anläufen in früheren Legislaturperioden werden wir in dieser Woche ein neues Tierschutzgesetz verabschieden. Damit wird auch einer Ankündigung in der Regierungserklärung entsprochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN084" type="comment"><p>Vgl. BT Drs. 06/5, S. 28.</p></note></seg> Während der Beratung sind einige Veränderungen vorgenommen worden. Dabei haben wir auch die Empfehlungen der mitberatenden Ausschüsse, nämlich des Rechts- und des Innenausschusses, voll berücksichtigen können. Ich bitte die Veränderungen bei Interesse dem schriftlichen Bericht zu entnehmen. Wichtigste Veränderungen sind: Der Nachnahmehandel mit Tieren wird verboten. Das Kupieren wird wieder erlaubt sein, und zwar bei Tieren bis zur Vollendung des dritten Monats, wenn es schmerzfrei von einem Tierarzt vorgenommen wird. Und Tiere dürfen ohne Einwilligung der Eltern nicht an Kinder unter 14 Jahren verkauft werden. Im Übrigen ist der Gesetzesentwurf nicht kontrovers. Es werden nur Erklärungen abgegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Wird nicht gewünscht. Dann ruf’ ich auf Punkt 14 zur zweiten und dritten Lesung des EWG-Beitrittsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN085" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Mai 1972 für ein Gesetz zu dem Vertrag und dem Beschluss vom 22. Januar 1972 über den Beitritt des Dänemarks, Irlands, Norwegens und Großbritanniens zur EG vgl. BT Drs. 06/3408. Zum Bericht des Auswärtigen Ausschuss vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3554. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung am 21. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11362–11369.</p></note></seg>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, die Beitrittsgesetze sind von den beteiligten Ausschüssen einstimmig ohne Debatte verabschiedet worden. Wir haben uns im Ältestenrat verständigt, dass nur Erklärungen abgegeben werden. Wir schlagen vor, dass für uns die Erklärung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> abgegeben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Fraktion einverstanden. Dann ruf’ ich auf Punkt 15 betrifft zweite und dritte Lesung Waffengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN086" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 7. Oktober 1971 für ein Waffengesetz vgl. BT Drs. 06/2678. Zum Bericht des Innenausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3566 und 06/3566zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 6/195, S. 11433–11441 und S. 11464–11468.</p></note></seg>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossen, ich darf mich beziehen auf meinen Vortrag von der letzten Woche<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN087" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP E.</p></note></seg> und auf den schriftlichen Bericht, der zurzeit ausgedruckt wird und darf lediglich hinweisen darauf, dass es im Ausschuss eine Kontroverse gegeben hat zur Voraussetzung zum Waffenerwerb. Ich darf daran erinnern, dass wir an drei Kriterien festhalten wollen, nämlich dass die Zuverlässigkeit, die Sachkunde und das Bedürfnis geprüft wird. Die CDU/CSU hatte beantragt, auf die Bedürfnisprüfung zu verzichten für den Erwerb einer Waffe, das heißt allen Deutschen zumindest eine Waffe. Damit wäre genau dem Ziel unseres Gesetzes zuwidergelaufen. Wir haben diesen Antrag abgelehnt. Ob es einen solchen Antrag noch geben wird im Plenum, war nicht eindeutig zu ergründen.</p>
				<p>Ich darf dann hinweisen auf den Zeitpunkt des Inkrafttretens, indem wir im Innenausschuss eine anderslautende Auffassung vertreten haben als der Wirtschaftsausschuss. Der Wirtschaftsausschuss war der Meinung, das Gesetz sollte erst zwölf Tage, zwölf Monate nach seiner Verabschiedung in Kraft treten. Wir sind jedoch der Meinung, dass wir solange nicht warten können, wenn das stimmt, dass es so dringlich war, dieses Gesetz noch vor der Sommerpause zu verabschieden. Wir können auch das Argument des Wirtschaftsausschusses nicht anerkennen, das dahin lautet, man müsse der Wirtschaft die Möglichkeit geben, langfristige Investitionen auslaufen zu lassen, das heißt alle Waffen noch schnell verkaufen an diejenigen, die keine Waffen haben sollen. Wir waren der Meinung im Innenausschuss, dass wir lediglich Zeit lassen müssen zur verwaltungsmäßigen Umstellung, das heißt dass dieses Gesetz auch praktikabel werden kann und dass wir bei engster Auslegung hierbei davon ausgehen müssen, dass das Gesetz am 1.1.1973 in Kraft tritt. Bitte hierzu um die Zustimmung auch der Fraktion, weil es eine abweichende Auffassung vom Wirtschaftsausschuss ist.</p>
				<p>Genossen, wir werden dazu eine Entschließung vorlegen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN088" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag des Innenausschusses vom 20. Juni 1972 vgl. den Nachtrag zum Bericht des Innenausschusses; BT Drs. 06/3566zu, S. 11.</p></note></seg>, über die heute um 18.00 Uhr noch im Innenausschuss beraten wird. Hier werden eine Reihe von Gesetzesnovellierungen angeregt, Bundesjagdgesetz, Strafgesetzbuch, Strafprozessordnung, das nur am Rande. Aber es werden auch eine Reihe flankierender Maßnahmen empfohlen, weil wir wissen, dass wir den illegalen Waffenhandel nicht beseitigen können mit diesem Gesetz. Wir streben also an eine Harmonisierung des Waffengesetzes, des Waffenrechts im europäischen Raum. Eine Initiative ist von Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> bereits in Europa gefasst worden und ich glaube, das macht sich auch dort ganz gut aus. Es wird aber auch in dieser Entschließung enthalten sein eine Empfehlung an die Bundesregierung, stärker als bisher Maßnahmen zu treffen, um Waffendiebstähle zu verhindern. In der Tat ist es so, dass die illegal im Besitz befindlichen Waffen weitgehend sich zusammensetzen aus gestohlenen Waffen und hierbei auch aus dem militärischen Bereich. Hier ist zu erwarten, dass die CDU in der Debatte gerade versuchen wird, den Bundesminister für Verteidigung auf die Hörner zu nehmen, weil die CDU/CSU nämlich der Meinung ist, dass unzureichend gesichert seien die Waffentransporte militärischer Waffen. Ich würde deshalb darum bitten, dass sich hier das Bundesverteidigungsministerium darauf einstellt. Ansonsten sind kontroverse Entscheidungen hier nicht zu erwarten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand. Dann ruf’ ich auf Punkt 16, das betrifft die zweite und dritte Lesung Bundesgrenzschutzgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN089" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung für ein Bundesgrenzschutzgesetz vgl. BT Drs. 06/2886. Zum Bericht des Innenausschusses vom 20. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3569 und 06/3569zu. Zur dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 6/195, S. 11464–11468.</p></note></seg> Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossinnen und Genossen, auch hier darf ich mich berufen auf meinen Bericht von der letzten Woche. Wir haben im Innenausschuss und im Rechtsausschuss diesen Fragenkomplex weiterberaten. Hiernach darf ich nur darauf hinweisen, dass das Kernstück oder das politische Kernstück dieses Gesetzes sein wird eine Verfassungsänderung, nämlich eine Änderung des Grundgesetzes Artikel 35 Absatz 2. Eine solche Drucksache liegt euch vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN090" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 21. Juni 1972 zum Gesetzentwurf betr. Änderung des Grundgesetzes vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11483f., Umdruck 303. – Art. 35 Abs. 2 Grundgesetz sollte folgenden Wortlaut erhalten: »Zur Aufrechterhaltung oder Wiederherstellung der öffentlichen Sicherheit oder Ordnung kann ein Land in Fällen von besonderer Bedeutung Kräfte und Einrichtungen des Bundesgrenzschutzes zur Unterstützung seiner Polizei anfordern, wenn die Polizei ohne diese Unterstützung eine Aufgabe nicht oder nur unter erheblichen Schwierigkeiten erfüllen könnte. Zur Hilfe bei einer Naturkatastrophe oder bei einem besonders schweren Unglücksfall kann ein Land Polizeikräfte anderer Länder, Kräfte und Einrichtungen anderer Verwaltungen sowie des Bundesgrenzschutzes und der Streitkräfte anfordern.«</p></note></seg> Ziel dieser Änderung, die übereinstimmt nachher mit dem Paragraphen 9 Absatz 3 des Gesetzes, ist, dass die Möglichkeit geschaffen wird, den Bundesgrenzschutz für Aufgaben im Inneren heranzuziehen, und zwar nur, und das muss ich betonen, nur auf Anforderung eines Landes. Es werden hier also keine zusätzlichen originären Aufgaben dem Bundesgrenzschutz zugeteilt. Wir haben darüber hinaus im Bundesgrenzschutzgesetz selbst einige Änderungen vorgenommen nur, die sich aber beziehen auf schärfere Abgrenzung der Aufgaben zwischen dem Bundesgrenzschutz und der Polizei der Länder. Hier ist beispielsweise eine Enumeration der originären Aufgaben des Bundesgrenzschutzes vorgenommen worden und es ist festgelegt worden, dass eine Erweiterung der Aufgaben des Bundesgrenzschutzes nur durch Gesetz erfolgen kann.</p>
				<p>Was als Schwierigkeit übriggeblieben ist zunächst, worüber wir heute Abend noch beraten im Innenausschuss, das ist der Komplex der BGS-Dienstpflichtigen und der Kombattantenstatus. Wir waren ja der Meinung, dass eine Auslaufvorschrift dieser beiden Bestimmungen im Gesetz aufgenommen werden soll. Aber hier haben wir nicht Übereinstimmung erzielen können mit CDU/CSU einerseits und andererseits aber auch mit unserem Bundesinnenminister. Es wird deshalb auf einen Kompromiss hinauslaufen, dass wir in einer Entschließung sehr deutlich aufzeigen die Ziele, die wir verfolgen, nämlich aus dem Bundesgrenzschutz eine echte Polizei des Bundes zu machen mit den begrenzten Aufgaben, von denen ich gesprochen habe.</p>
				<p>Darüber wird der Innenausschuss heute Abend noch beraten und zu befinden haben. Hier wird es möglicherweise, wie ich hörte, vom Berichterstatter der CDU eine Kontroverse geben noch zu dem Punkt Kombattantenstatus, weil die CDU nicht einmal im Gesetz, nicht einmal in der Entschließung verankert haben möchte, dass auch eine Überprüfung zu erfolgen habe im Hinblick auf die Beibehaltung des Kombattantenstatus. Wir dagegen sagen sehr eindeutig in der Entschließung, dass überprüft werden möge und Maßnahmen getroffen werden sollen, nämlich zum Zustandekommen einer internationalen Polizeikonvention, die nämlich den zivilen Status der Polizei und, so meinen wir, auch den des Bundesgrenzschutzes sicherstellen soll und dass darüber die Bundesregierung zu berichten hat am 31. Dezember, bis zum 31. Dezember 1974.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Heißt das, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>, Auslausfrist für den Kombattantenstatus, dass für diese Zeit der Auslauffrist sowohl die Bundesgrenzschutzangehörigen Kombattantenstatus und Polizeistatus haben und gegebenenfalls für welche Dauer und ist es möglich, diesen Kombattantenstatus wieder zurück, sozusagen, zuzuerkennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, das heißt, dass im Augenblick keine definitive Entscheidung im Gesetz getroffen wird. Das heißt, dass der Bundestag die Richtung angibt, wohin er mit diesem Gesetz den Bundesgrenzschutz haben will, nämlich zur Polizei. Deshalb ist in der Entschließung eingangs gesagt, dass die Rechtsstellung der Beamten des Bundesgrenzschutzes, Laufbahnrecht, Ausbildung, Ausrüstung und Bewaffnung auf Polizei ausgerichtet werden soll. Darüber ist bis 31.12.’74 zu berichten.</p>
				<p>Weiterhin dass die Bemühungen um eine internationale Polizeikonvention weitergeführt werden müssen, um die Verleihung des Kombattantenstatus für die Zukunft unmöglich, nicht mehr notwendig zu machen. Und ich hatte ja das letzte Mal gesagt, Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>] hat es eben wiederholt, wir wollten eine Übergangsfrist von fünf Jahren. Jetzt sieht es so aus, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ging nicht darauf ein, das ist also eine Frage innerhalb der Koalition, jetzt sieht es so aus, bis 31. Dezember ’74 wäre darüber zu berichten über diese Punkte und dann Entscheidung zu treffen. Aber die Richtung, wohin, ist ganz klar. Es gab auch heute Nachmittag eine Besprechung, bei der es ganz einwandfrei und klar war, dass die Richtung zur Polizei diejenige ist, die der ganze Bundestag will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>], das heißt also ganz genau, dass sie beides haben bis zum 31. Dezember ’74? Kombattantenstatus wie Polizeieinsatzmöglichkeit?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Dann ruf’ ich auf Punkt 17, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, betrifft die Verfassungsschutzänderung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN091" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 22. September 1970 für ein Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes vgl. BT Drs. 06/1179. Zum Bericht des Innenausschusses vom 15. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3533 und 06/3533zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 6/195, S. 11464–11468.</p></note></seg> und die Grundgesetzänderungen, Waffengesetz und Bundesgrenzschutzgesetz betreffend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, der euch vorliegende Änderungsantrag, der hier auf dem Tisch liegt, ist die Zusammenfassung von drei Grundgesetzänderungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN092" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 21. Juni 1972 zum Gesetzentwurf betr. Änderung des Grundgesetzes vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11483 f., Umdruck 303.</p></note></seg> Zwei zu bereits vorliegenden Drucksachen und eine Dritte zu einer Grundgesetzänderung, die erst im Rechtsausschuss entstanden ist und hier angehängt wird. Also drei Grundgesetzänderungen, die sich in unterschiedlichen parlamentarischen Stadien befinden. Sie sollen aber zu einem Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes zusammengefasst werden, und zwar so wie sie hier vorliegen, und zwar als interfraktioneller Antrag, der in der zweiten Lesung zu dem unter 1 genannten Gesetzentwurf eingebracht wird. Diese Zusammenfassung der drei Grundgesetzänderungen ist aus der schwierigen interfraktionellen Verhandlung in der vorigen Woche hervorgegangen. Zu den beiden Punkten Verfassungsschutz und Waffenrecht wird der Berichterstatter im Ausschuss, Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, hier und im Plenum Bericht erstatten.</p>
				<p>Zu dem Fall der Grundgesetzänderung zum Bundesgrenzschutzgesetz angeht, werde ich jetzt hier ein paar Worte sagen und der Arbeitskreis hat mich auch beauftragt, dieses im Plenum zu tun. Die Bundesregierung hatte ursprünglich eine Grundgesetzänderung für den von ihr gewünschten Text des Bundesgrenzschutzgesetzes nicht vorgesehen, obwohl sie dort den Paragraphen 9 Absatz 1 Nummer 3 hatte, der, wie alle der Auffassung sind, das heißt sowohl die Innenminister aller vier Parteien einstimmig als die Bundestagsfraktion als die Bundesregierung, es notwendig ist, in Zukunft die Möglichkeit zu haben, den Bundesgrenzschutz als eine materielle und personelle Reserve für die Länderpolizeien auch außerhalb der Grenzzone einzusetzen. Über die sachliche und inhaltliche Notwendigkeit besteht keine Differenz. Es gab, das will ich hier politisch hinzufügen, gewisse Zurückhaltungen bei der CSU, die zwar in der Öffentlichkeit immer politisch die Forderung nach mehr Sicherheit und mehr Einsatz des Staates aufgerufen hat, andererseits aber bei den internen Beratungen immer sich als retardierendes Element auch hier beim Einsatz des Bundesgrenzschutzes erwiesen hat. Diese Differenzen lagen auch noch innerhalb der CSU, weil die bayerische Staatsregierung die gleiche Auffassung wie die Bundesregierung vertritt, nämlich die Auffassung, dass der BGS eine solche Eingreifreserve sein soll, wo hingegen die CSU-Bundestagsgruppe diese Auffassung nicht teilte. Das war der politische Hintergrund des Zwischenfragengeplänkels während der Bundestagsrede des bayerischen Innenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>. Es war vorher verabredet worden, dass die bayerische Staatsregierung zu Protokoll des Bundestages gegen ihre eigenen Bundestagsfreunde hierfür hierdurch festgelegt werden sollte.</p>
				<p>Die Grundgesetzänderung hält der Arbeitskreis Rechtswesen unserer Fraktion einstimmig für unumgänglich notwendig. Er hält das Institut der Organleihe, das die Bundesregierung vorgeschlagen hatte, nicht für möglich mehr, nachdem wir bei der Notstandsverfassung den Einsatz bei der völlig unpolitischen Naturkatastrophe in das Grundgesetz hineingeschrieben haben, muss hier bei dem politisch viel mehr intendierten Einsatz des Bundesgrenzschutzes als Polizei auf jeden Fall diese Sache im Grundgesetz klargestellt werden. Wir halten es aber auch politisch für notwendig, um hier im Hause die ganze CDU/CSU-Fraktion auf diesen Einsatz festzulegen und ihre Zustimmung auf die Weise zu erzwingen. Dieses ist, wie es scheint, auch gelungen, da dieser Antrag nur dann Aussicht auf Erfolg im Plenum hat, wenn ihm alle drei Fraktionen zustimmen. Sie haben dies im Ausschuss erklärt, dass sie dies tun würden. Vorausgesetzt dass jetzt im Augenblick über uns keine andere Entscheidung gefällt wird, wird es als so kommen, dass alle Fraktionen diesen Änderungsantrag unterschreiben und wir ihn infolgedessen im Plenum dann auch werden verabschieden können. Danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Ergänzung zunächst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst wenige Worte zur Grundgesetzänderung Waffenrecht. Hier gibt es keinerlei Kontroversen. Die Grundgesetzänderung ist notwendig, wenn man ein einheitliches, auch sicherheitsbezogenes, bundeseinheitliches Waffenrecht machen will. Damit möchte ich es bewenden lassen. Wir haben in der vorigen Fraktionssitzung schon über die Grundgesetzänderung zum Verfassungsschutz gesprochen und auf euren Plätzen liegt ein Umdruck, in dem das wiedergegeben ist, was ich zu dem kritischen Punkt dieser Grundgesetzänderung als Berichterstatter am Donnerstag im Plenum sagen will.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN093" type="comment"><p>Die Erklärung liegt dem Protokoll als Entwurf bei. Zum Wortlaut der Erklärung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11426f.</p></note></seg> Ich möchte hier nur noch einmal deutlich machen, das, was jetzt als ein Kompromiss im interfraktionellen Antrag zu diesem Punkt steht, ist dies, was erreichbar war. Man kann sich sicherlich noch klarere und schönere Formulierungen vorstellen, aber ich brauche hier nicht zu sagen, wenn man zu einer Grundgesetzänderung kommen will, wenn man zu diesem gesamten Paket der vier Gesetze kommen will, dann müsste man hier zu einem, wie ich meine, tragbaren Kompromiss kommen.</p>
				<p>Der entscheidende Punkt, um den es geht, möchte ich aus dem Umdruck, der euch vorliegt, doch hier noch einmal für die, die es noch nicht gelesen haben, wörtlich sagen. Es heißt dort: Die schwierigste Frage, die sich jedoch hier stellt, ist nach allem, welche Erkenntnisse einer Verfassungsschutzbehörde vorliegen müssen, damit sie die Nachrichtensammlung wegen auf Anwendung von Gewalt gerichteter Vorbereitungshandlungen beginnen kann. Bei der Prüfung dieser Frage können wir nicht unsere eigenen geschichtlichen Erfahrungen außer Acht lassen, nach denen Gewaltanwendung gegen ein Unrechts- und Gewaltregime unter Umständen legitimes Bürgerrecht sein kann, ohne dass damit etwas über die in diesem Zusammenhang mögliche Gefährdung auswärtiger Belange gesagt ist. Aus dieser Sicht kann und darf die Unterstützung von Parteien oder Vereinigungen in diktatorisch regierten Ländern nicht allein zur Beobachtung durch die Verfassungsschutzbehörden führen, weil diese Parteien oder Vereinigungen in ihrer Auseinandersetzung mit dem herrschenden Regime Gewalt als Mittel nicht ausschließen. Vielmehr kann die Beobachtung durch die Verfassungsschutzbehörden in diesen Fällen erst dann einsetzen, wenn ihnen vorliegende Erkenntnisse den Verdacht begründen, dass durch die infrage kommenden Bestrebungen Gewaltanwendung wissentlich und willentlich konkret unterstützt werden soll. Wie so oft auf dem Gebiet des Verfassungsschutzes wird auch in dieser Hinsicht die Abgrenzung nach den vorstehend genannten Kriterien im Einzelfall oft nicht einfach sein. Der politisch verantwortliche Minister wird die schwierige Aufgabe haben, dafür Sorge zu tragen, dass einerseits das Erforderliche geschieht, damit die Bundesregierung über die drohende Gefährdung auswärtiger Belange rechtzeitig und ausreichend unterrichtet wird, andererseits wird er aber genau darauf zu achten haben, dass es keine extensive Auslegung des Begriffes – darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen – durch die Verfassungsschutzbehörden gibt, die die Sicherheitsbehörden der Bundesrepublik in die Gefahr bringen könnte, zum Büttel der Diktatur zu werden.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, im Arbeitskreis war man der Meinung, dass diese klare Interpretation dessen, was gewollt ist, durch den Berichterstatter notwendig wäre und deswegen soll sie hier gegeben werden. Noch eine kurze Bemerkung zu dem einfachen Gesetz, zum Verfassungsschutzgesetz, über das, was jetzt hier in die Grundgesetzänderung hineinkommt, hinaus, handelt es sich dabei hinsichtlich des Aufgabenkatalogs des Verfassungsschutzes lediglich um eine Klarstellung dessen im Gesetz, was bisher schon die Aufgaben der Verfassungsschutzbehörden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich dagegen wenden, dass im Artikel 73 Nummer 10 Buchstabe c diese Bestimmung eingefügt wird, als c eingefügt wird, ohne dass sie auf Ausländer beschränkt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN094" type="comment"><p>Der einzufügende und vom Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> beanstandete Satzteil lautete in der Fassung des Änderungsantrags: »zum Schutze gegen Bestrebungen im Bundesgebiet, die durch Anwendung von Gewalt oder darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen auswärtige Belange der Bundesrepublik Deutschland gefährden«.</p></note></seg> Ich möchte das wie folgt begründen: Einmal stelle ich hier fest, dass wir alle ohne Ausnahme, soweit ich das sehen kann, diesem Sicherheitspaket zustimmen, obwohl es das Haftrecht enthält, das ich für eine zweifelhafte Sache halte, zweifelhaft von der verfasslichen Wirkung, zweifelhaft von der Grundgesetzmäßigkeit und so weiter. Kein Wort darüber mehr. Wir stimmen der Grenzschutzsache zu, obwohl das auch mit dem Kombattantenstatus und der sehr harten Haltung dieses Herrn – ja nun sehr zweifelhaft, trotz der Bemühungen von Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> – geblieben ist, stimmen wir zu. Waffengesetz sowieso. Wir waren auch alle für die Beobachtung von Ausländern nach dem Entwurf der Regierung oder nach den Überlegungen eben des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN095" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p></note></seg>. Was jetzt aber die Konsequenz dieser Zustimmung war, dieser vernünftigen Haltung, ist, dass diejenigen in der Bundesrepublik, die immer schon Grundgesetzänderungen benutzt haben, um Bürgerrechte einzuschränken – und in der ganzen Serie, ich weiß nicht wie viel, 18 Grundgesetzänderungen, ist kein einziges, das Bürgerrechte ausgeweitet hat. Seit Bestehen der Bundesrepublik wird hier die Zentralgewalt gestärkt, und mit diesem Gesetz wiederum die Möglichkeit ihr gegeben, in dem, wie es hier heißt, in die persönliche Sphäre von Mitbürgern hineinzuwirken. Ich meine, dass gerade wir, denen immer vorgeworfen wird, zu Unrecht, wir seien also Kollektivisten und so weiter, wir die Freiheit des Individuums und die Integrität seiner Intimsphäre gerade auch angesichts der ganzen Entwicklung, über die man ja hier nicht zu berichten braucht, auch der technischen Entwicklungen, sichern müssen, dass wir Vorkämpfer, die Erben der alten liberalen Tradition der Sicherung der Intimsphäre des Individuums sein müssen. Und deshalb wehre ich mich da-gegen.</p>
				<p>Ich weiß, dass wir in einem Wahlkampf sind, dass dieser Wahlkampf sehr wichtig sein wird für die weitere Entwicklung der Bundesrepublik, dass in diesem Wahlkampf Recht und Ordnung eine Rolle spielen werden, und aus diesem Grunde haben wir, ohne ein Wort nach außen, und habe ich, ohne ein Wort nach außen, all diesen anderen Dingen zugestimmt. Wenn das aber nun bewusst wird, um eine Sache zu machen, die, wie ich zeigen werde, nicht akzeptabel ist, dann muss ich sagen, hier ist die Grenze, über die wird man nicht gehen können.</p>
				<p>Erst einmal zum Verfahren. Wir haben in der Fraktion diskutiert beim vergangenen Mal.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN096" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1972, Dok. 114, SVP E.</p></note></seg> Die Stimmung der Fraktion, wir haben nicht abgestimmt, aber war doch einigermaßen klar. Ich habe kaum jemanden gehört, der eine solche Richtung verteidigt hätte. Ich kann mich jedenfalls nicht erinnern. Dann haben wir im Arbeitskreis zusammengesessen, lag diese Formulierung nicht vor. Sie ist erst, sagt mir Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, im Rechtsausschuss entstanden. Hier wird also eine, was bei normalen Gesetzen völlig die Regel ist, erste Lesung, Überweisung an den Ausschuss, erste Lesung im Ausschuss, zweite, dritte Lesung im Ausschuss, zurück an den Bundestag, Beratung in den Arbeitsgruppen, Arbeitskreisen, Beratung zweimal in der Fraktion, nichts davon. Man erfährt davon am Mittag, dass am Tage vorher eine Grundgesetzänderung im Ausschuss entstanden ist, die hier nun der Fraktion vorgelegt wird, der man zustimmen soll, ohne dass man darüber nachdenken konnte, ohne dass man sich mit seinen Freunden beraten konnte und ohne dass man die ganze Bedeutung dieser Sache erfassen kann. Ja, diese Begründung ist man gezwungen zu lesen, während man andere wichtige Dinge, die heute besprochen werden, mit einem anderen halben Ohre beobachten muss. Ich kann also nur das Verfahren rügen. Ich glaube nicht, dass es einer Grundgesetzänderung, die es ermöglicht in die Intimsphäre von Bürgern und in welchem Umfang, darum gleich mehr, einzugreifen, auf diese Art und Weise entstehen darf.</p>
				<p>Nun zur Sache. Erst einmal was heißt hier Gewalt? Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> hat das hier so vorgetragen. Ich bin also einigermaßen bestürzt über die Art und Weise, wie das hier begründet wird, nicht wahr. Erst einmal sagt man, wir könnten nach unseren eigenen geschichtlichen Erfahrungen nicht außer Acht lassen, dass Gewaltanwendung gegen ein Unrechts- und Gewaltregime unter Umständen, wohlgemerkt unter Umständen, legitimes Bürgerrecht sein kann. Einschränkung gleich da hinterher, ohne dass damit etwas über in diesem Zusammenhang mögliche Gefährdung auswärtiger Belange gesagt ist. Natürlich, das wird dann nachher überwiegen. Dann kommt die, man könne nicht allein deswegen Parteien schon beobachten oder Verbindungen zu ihnen, nur weil sie Gewalt nicht ausschließen gegen ein Diktaturregime. Das trifft doch auf alle Parteien zu. Das trifft auf die Sozialistische Partei Spaniens zu. Wer wollte denn sehenden Auges, wer wollte denn Gewaltanwendung gegen ein Diktaturregime, das mit Waffengewalt an die Macht gekommen ist, ausschließen? Wo säßen wir denn heute, wenn Gewaltanwendung gegen das Naziregime ausgeschlossen worden wäre? Wo hat denn, die Gewalt hat doch, ich will doch über die Rolle, positive der Rolle der Gewalt in der Geschichte hier gar nicht reden, das brauche man doch gar nicht, nicht wahr, und dann hier nun jedem, der mit einer Partei in Verbindung steht, die auch nur Gewalt nicht ausschließt, schon observieren zu dürfen mit folgender Einschränkung. Der politisch verantwortliche Minister, der alleine, wird dafür Sorge zu tragen haben, dass das Erforderliche geschieht, damit die Bundesregierung über die drohende Gefährdung auswärtiger Belange, also schon nicht mehr, wie es hier im Text steht, die tatsächliche Gefährdung der Belange, sondern jetzt schon in der Begründung über die drohende Gefährdung der Belange, wenn die schon droht, kann er schon observiert werden. Ich glaube nicht, dass man mit dieser Begründung, ohne dass man nach den klareren und schöneren Formulierungen, wie Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> sagt, gesucht hat, dieser Sache zustimmen kann.</p>
				<p>Es gibt aber zwei Dinge, die, glaube ich, viel gewichtiger sind und die muss man in Betracht ziehen. Was hier nun geschehen kann – Genossen, überlegt die praktische Auswirkung dessen, was man hier sagt, das ihr beschließen sollt. Wie geht denn das, wie wird denn das in der Praxis vor sich gehen? Folgender Fall. Im April dieses Jahres wurden in Vitoria in Spanien vier Genossen verhaftet, unter dem Vorwurf Kommunisten zu sein, obwohl diese selben Genossen zwei Jahre vorher zu Gefängnisstrafen verurteilt worden waren, weil [sie den]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN097" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »der«.</p></note></seg> Vorstand der Jungsozialisten in Vitoria gebildet haben sollten, nicht wahr. Warum verhaftet man sie jetzt als Kommunisten? Weil auch in Spanien erkannt worden ist, dass Sozialdemokraten zu verhaften immer unzeitgemäßer wird, insbesondere in Momenten, wenn man mit sozialdemokratischen Regierungen verhandeln muss und wenn man von denen etwas will. Wer hindert die spanische Polizei oder die Griechen oder die anderen Ganoven, die in diesen Apparaten sitzen, daran mit fabriziertem Material, in unter Umständen mit Folterung zustande gekommenen Gefängnissen, hier nun Material rein zu schleusen und zu sagen, das sind ETA-Leute oder irgendetwas, nicht wahr. Hier überlässt man es der Initiative ausländischer Geheimpolizeien totalitärer Regime zu veranlassen, dass unsere Dienste tätig werden und dann hier natürlich beobachten können. Wer will denn das, wer hat denn von uns die Zeit und welcher Minister hätte die Zeit, derartige Dinge alle zu überprüfen und dann sachgemäß zu entscheiden, ob die Dienste da nun observieren dürfen?</p>
				<p>Nun will ich sagen, das finde ich nicht akzeptabel, dass so verfahren wird. Wir wissen ja auch die Länder, bei denen es gehen wird. Es werden ja sicher nicht gegen Schweden gerichtete Bestrebungen sein oder Großbritannien. Das werden ja immer totalitäre Länder sein, die hier tätig werden und deshalb muss man auch folgendes beachten und das allerdings, diese Wirkung dieser Grundgesetzänderung, die ich jetzt vortrage, ist für mich einfach unerträglich. Wir geben geradezu einen Anreiz an die Polizeien dieser Länder, unsere Genossen als Terroristen und Gewalttäter zu bezeichnen. Wenn sie das nämlich tun, kriegen sie den zusätzlichen Bonus, unsere Maschinerie hier in Gang setzen zu können und bei den Gesprächen, die ja seit vielen Jahren laufen, etwa zwischen dem Verfassungsschutz und der spanischen Seguridad, gegen die ich übrigens gar nichts habe, das ist vom Verfassungsschutz bisher tadellos gelaufen, also wir wollen nicht übertreiben in diesem Falle, wenn das aber hier nun eine Aufgabe des Verfassungsschutzes wird, auch Bestrebungen, die sich gegen totalitäre Regierungen im Ausland richten, zu observieren, dann weiß ich nicht, wie das weitergehen wird. Dann werden diese Kontaktgespräche und dieser Nachrichtenaustausch eine Form annehmen, die auch von einem Minister, und zwar zwischen Polizistengehirnen zweier Nationen, die zwar zu unterschiedlichen Bedingungen arbeiten, die sicher aber doch auf einer bestimmten Wellenlänge treffen, die dann auch von dem Minister nicht mehr zu kontrollieren sind. Und die ganz einfach unsere Genossen oder unsere demokratischen Freunde in diesen Ländern gefährden, weil es in Zukunft nützlich sein wird für diese Polizeien, sie als Terroristen zu bezeichnen. Und diese Folge ist ganz sicher nicht bedacht worden. Ich bitte euch sehr herzlich, Genossen, folgendes zu machen. Lasst uns einfügen Artikel 73 Nummer 10 Absatz c zum Schutze gegen Bestrebungen die Worte dann »von Ausländern im Bundesgebiet« und lasst uns überlegen, welcher Bedarf besteht für eine weitergehende Formulierung und welche Formulierung man finden kann, um eventuell Gefahren auszuschalten oder ob man das nicht anders machen kann. Lasst uns nicht eine Grundgesetzänderung machen, die wir mittags auf den Tisch bekommen haben, von so weittragender Bedeutung für die und die dann im Wahlkampf keine Rolle spielen wird, für die Intimsphäre unserer Bürger und für die Demokraten in den Ländern, in denen es solche Polizei mit ihren entsprechenden Methoden gibt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], es wäre sehr schön, wenn wir in der Lage wären, deiner Anführung zu folgen. Dies war ja die ursprüngliche Fassung der Bundesregierung. Nur, diese Grundgesetzänderung, das haben wir nun in monatelangen Verhandlungen mit der CDU festgestellt, wird es nicht geben. Es ist also nur die Frage, ob es diese Grundgesetzänderung und damit, und ich sage das so, wie es ist, und damit dieses Paket, zu dem es die CDU gemacht hat, nicht geben wird oder ob wir mit dieser Grundgesetzänderung leben können.</p>
				<p>Und nun möchte ich doch einmal ganz klar sagen, das, was du gesagt hast, trifft in dieser Form einfach nicht zu. Hier ist eine Beschränkung auf die Anwendung von Gewalt und unmittelbar darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen. Und ich meine, dass man das vertreten kann und dass das auch durchaus sinnvoll ist, auch wenn die Zwecke dieser Gewaltanwendung noch so verständlich oder sogar vertretbar sein mögen. Nur, wir können hier meines Erachtens nicht wenigstens in diesem Vorfeld, dass die Bundesregierung wissen muss, was auf diesem Gebiete passiert, hier können wir nicht einfach die Augen zumachen. Die jugoslawische Regierung hat vor einigen Monaten Leute angehalten, die aus der Bundesrepublik mit Sprengstoff nach Griechenland gereist sind und hat sie dort als – dies ist eine ganz klare Haltung, eine Regierung, die von dir, glaube ich, nicht angezweifelt wird in dieser Hinsicht, dass sie also etwa die Widerstandsbewegung im Griechenland nicht unterstützt. Ich glaube, Genossen, wir können diesen Schritt gehen und was die Abgrenzung anbelangt, da möchte ich einmal sagen, die ist auf diesem Gebiet immer schwierig. Hier gibt es keine Formulierung, die jede auch nur entfernte Möglichkeit eines Missbrauches ausschließt. Deswegen habe ich ganz bewusst hier von dem politischen verantwortlichen Minister gesprochen, und es ist keineswegs so, dass der nicht die Möglichkeit hat, Richtlinien an das ihm unterstellte Amt und auch die Landesinnenminister Richtlinien an die ihnen unterstellten Ämter für Verfassungsschutz auszugeben, die sicherstellen, dass hier ein solch extensiver Missbrauch nicht getrieben wird, dass nicht die Tatsache, dass jemand mit solchen Bewegungen etwas zu tun [hat], dass er sie unterstützt allein, ohne dass unmittelbar und konkret die Gewaltanwendung vorbereitet wird oder gar an der Durchführung teilgenommen wird, hier vorliegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Lieber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], zunächst eine tatsächliche Richtigstellung. Nicht im Rechtsausschuss ist diese Formulierung zum ersten Mal aufgetaucht. Da ist sie nur formal zum ersten Mal aufgetaucht. In Wirklichkeit ist sie, und das ist auch im Arbeitskreis berichtet worden, Ergebnis der interfraktionellen Beratungen gewesen. Es war nämlich die Conditio sine qua non der CDU und nicht erst seit heute, sondern seit Monaten, dass diese Vorschrift nicht auf Ausländer beschränkt werden dürfe, weil, wie die CDU sagt, im Zeichen von EWG, Europa und moderner Entwicklung wir nicht hier, ich will das Heuchlerische hier gar nicht untersuchen, aber das ist ihre Argumentation, hier zweierlei Recht für Deutsche und Nichtdeutsche im Bundesgebiet geschaffen werden dürfe. Dieses ist die Quelle der Geschichte und nicht erst kürzlich durch einen Einfall im Rechtsausschuss ist das entstanden.</p>
				<p>Im Übrigen, Genossen, was soll hier geschaffen werden? Es soll hier nicht, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], bitte beachte das ganz genau, eine Kompetenz des Verfassungsschutzes geschaffen werden, solche Überwachungsmaßnahmen durchzuführen, denn der Verfassungsschutz und seine inhaltliche Ausgestaltung ist nach dem Grundgesetz Sache der Länder. Die Länderverfassungsschutzgesetze bestimmen also den Kreis derjenigen, die zulässigerweise observiert und sonst überwacht werden. Nicht das Grundgesetz und nicht die Bundesgesetze. Hier wird dem Bund lediglich eine Kompetenz eingeräumt, vorhandene Dinge der Landesämter, die die aufgrund der für die maßgeblichen Rechte und Rechtsvorschriften vornehmen, auf Bundesebene zu koordinieren. Nur darauf bezieht sich die Grundgesetzänderung. Ich bitte, den ganzen Wortlaut zu lesen. Da hat der Bund die Kompetenz, die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder auf diesem Gebiete zu koordinieren. Bloß weil wir gesagt haben, Verfassungsschutz bedeutet nur Schutz unserer Verfassung, musste das Grundgesetz richtigerweise auch auf die Koordinierung derjenigen Dinge erweitert werden, die nicht Schutz unserer Verfassung, sondern Schutz der Interessen unseres Landes oder, wenn man so will, auch Schutz anderer Verfassungen, nämlich im Interesse der auswärtigen Beziehungen unseres Landes, erweitert werden.</p>
				<p>Und nun muss ich davor warnen, dass jemand sich die Möglichkeit vorstellt, durch die Formulierung des Grundgesetzes oder überhaupt in irgendeiner Rechtsvorschrift zwischen guter und politisch schlechter Gewalt zu unterscheiden. Dazu sind Rechtsvorschriften schlechterdings nicht in der Lage. Wenn in diesem Lande an den entscheidenden Schalthebeln keine Demokraten sind, die politisch diese Unterscheidung treffen können, dann gibt es keine juristische Formulierung, die uns davor schützen könnte. Weil wir aber ein legitimes Interesse, wenn wir in diesem Lande regieren wollen, daran haben, dass unsere Verfassungsschutzämter wenigstens wissen, wenn hier der Sprengstoff gemischt wird, mit dem in Belgrad ein Kino, mit 30 oder 50 Toten, ist ja kein erfundener Fall, in die Luft gesprengt wird, nicht dass hier Exekutivmaßnahmen bevollmächtigt werden sollen, nur wissen soll die Regierung, was sich dort ereignet. Nur dahin geht die Kompetenz. Und eine Regierung oder eine Partei, die das der eigenen Regierung nicht zugesteht, dass sie wenigstens weiß, was dort mit Gewalt vor sich geht, diese Partei würde ich als nicht regierungsfähig in diesem Lande ansehen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>denn das muss jede Regierung wissen können. Welche politischen Schlussfolgerungen sie daraus zieht, ist dann eine politische Frage, die rechtlich nicht lösbar ist. Sie soll auch nicht mit dieser Grundgesetzänderung gelöst werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, wir hatten gestern im Fraktionsvorstand eine ähnliche Debatte und es hat sich dort herausgestellt, genauso wie hier, dass natürlich niemand zufrieden ist und glücklich über das, was vorliegt. Aber es ist ein Kompromiss und insofern müssen wir auf der Basis dieses Kompromisses debattieren. Ich warne allerdings davor, Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg)], so zu tun, als sei Beobachtung, Observieren durch den Verfassungsschutz eigentlich eine recht harmlose Angelegenheit. Man kann also damit auch zielbewusst Politik machen, wobei ich allerdings mit dir, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, der Meinung bin, dass dieses Land nicht Tummelplatz von Terroristen werden kann, weder deutschen noch ausländischen. Wer Bomben produzieren will und sie irgendwo verwenden will, soll das tun, wo er will, nur nicht auf unserem Lande. Insofern völlig einverstanden.</p>
				<p>Das Problem, das wir gestern hatten und das wir vielleicht auch noch heute hatten, ist das Wort Vorbereitungshandlung. Wie weit geht das? Wie ist das zu verstehen und wie kommen hier Deutsche, und die sind ja jetzt mit in dieser Formulierung, mit ins Gedrängel? Und wir haben gestern im Fraktionsvorstand eben einfach mal konkrete Fälle debattiert, ich will sie hier nicht wiederholen, wo Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>] mit seinen Spaniern oder ich mit meinen Griechen oder auch andere echt ins Gedränge kommen können. Wir haben gestern gesagt, wir wollen eine Erklärung haben, die dieses Problem sicherstellt und, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, nun muss ich sagen, dass mich eigentlich, was dieses Thema anbelangt, Vorbereitungshandlungen und die Abgrenzung dessen, was das ist, dass man da das Papier von Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> zufriedenstellt, in dem nämlich klar gesagt wird, dass man wissentlichen und willentlich und konkret so etwas zu unterstützen die Absicht habe. Diese Absicht werden wir, die wir hier in diesem Raum sitzen, niemals haben, sondern wir werden mit diesen Leuten reden, sie politisch unterstützen, weil das unsere politischen Freunde sind und wir auch aufgrund unserer Gesinnung dazu verpflichtet sind. Insofern kann ich für meine Person heute sagen, dass ich nach der Debatte gestern nicht mit Begeisterung, aber angesichts dieser Erklärung der Sache zustimmen kann.</p>
				<p>Nun möchte ich allerdings eine Lernfrage an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> richten. Du wirst diese Erklärung als Berichterstatter abgeben. Das gibt der Sache natürlich ein zusätzliches Gewicht, das ist keine Erklärung des Fraktionssprechers, sondern ist also für die Gerichte bei der Beurteilung, was ist das, mit in die Auslegung und in die Betrachtung mit einzuziehen. Jetzt meine Frage: Wird das Mitberichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, der steht mit auf dem Bericht, dieses akzeptieren oder kommt von dem vielleicht dann eine andere Interpretation, dann wäre diese Sache ziemlich wertlos?</p>
				<p>Und eine zweite Frage, ist eine Lernfrage: Müssen wir nicht irgendwann endlich mal rangehen, das frage ich jetzt die Juristen, den Verfassungsschutz und die anderen Geheimdienste parlamentarisch zu kontrollieren?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Hier liegt doch eines der zentralen Übel, dass wir in dieser Frage eigentlich sehr wenig Einblick haben, und wie steht es eigentlich hier? Welche Überlegungen gibt’s dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Einige wenige Bemerkungen zur Entstehung der Formulierung. Ich nehme also jetzt zur Kenntnis, dass ich diese Formulierung in der Tat schon einmal gehört habe. Ob das stimmt, kann ich nicht nachprüfen. Mein Gedächtnis ist nicht so gut, als dass ich eine einmal mündlich vorgetragene Grundgesetzänderung so mit der Kiste heute, dass ich sie dann eine Woche später mit dem vergleichen kann, was ich auf den Tisch bekomme.</p>
				<p>Zweitens die CDU-Haltung. Will man wirklich ernsthaft behaupten, die CDU würde das gesamte Paket der Sicherheitsmaßnahmen, die wir hier vorlegen, ablehnen, nur wenn nicht dieses zusätzliche Recht, das weder im Regierungsentwurf noch sonst wo, sondern das erst hier in den Verhandlungen aufgetaucht ist, gegeben wird? Das möchte ich einmal sehen, wie die CDU das in der Öffentlichkeit vertreten will. Nun zu den Beispielen, die gebracht wurden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, der Sprengstoff in Jugoslawien, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> [(Hamburg)], die Leute, die den Sprengstoff mischen und dann der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> mit den Bombenleuten. Das ist alles, verehrte Genossen Juristen, nach den augenblicklichen Gesetzen bereits strafbar. Paragraph 311 a Strafgesetzbuch stellt schon die Vorbereitung, also auch das Mischen solcher Dinge,</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>aber natürlich ist das strafbar, na also, warum brauchen wir denn hier, die Frage ist doch, wenn es strafbar ist, kann auch das Bundeskriminalamt observieren oder nicht. Nein.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Entschuldigung, die Vorbereitung einer Straftat kann doch wohl observiert werden, oder nicht? Ihr begründet hier eine Verfassungsänderung mit einem Argument, das nicht zutreffend ist. Das fällt sogar einem Nichtjuristen auf. Und schließlich dann die Formulierung hier in der Begründung. Das zeigt euch, Genossen, wohin man kommt, wenn man das nicht ordentlich macht, nicht wahr. Hier steht, dass nur diejenigen, die wissentlich und willentlich solche Dinge unterstützen, observiert werden können. Ja, wieso denn das? Wieso soll nicht jemand, der unwissentlich und unwillentlich solche Bestrebungen unterstützt, observiert und auf das aufmerksam gemacht werden, was er tut? Ist doch eine Formulierung, die gar nicht haltbar ist nach dem ganzen Sinn dieser Sache. Natürlich muss auch jemand, den man reingelegt hat und der nun die aktive Vorbereitung, dann beobachten.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Einverstanden, da könnt ihr sehen, ich will das Ding nicht so auseinandernehmen, wie wenig durchdacht die Formulierungen und die Begründungen sind und ich nehme solche Grundgesetzänderungen nicht an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Lieber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], ich bin ganz erstaunt über das, was du sagst. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>. Ich bin nämlich der Meinung, dass die ursprüngliche Fassung viel gefährlicher war als die, die hier ist. Und da wir uns ja sonst oft darüber unterhalten über die Frage der ausländischen Arbeitnehmer in diesem Lande und die Notwendigkeit, die mehr gleichzustellen, da sie hier ja praktisch Bürger unter uns sind, bin ich der Meinung, die Ausgangsformulierung, dass man Bestrebungen auswärtiger Bürger, ausländischer Bürger, die die auswärtigen Belange gefährden, beobachten will. Das hätte wirklich einen Rattenschwanz von Problemen mit sich gebracht, weil jedes Abgrenzungskriterium, jede Kritik an einem Regime könnte dann schon ein Ansatzpunkt gewesen sein. Ich bin daher zunächst der Meinung, und eigentlich müssten wir, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], in dieser Meinung übereinstimmen, dass es richtig war, das Merkmal der Gewalt einzuführen als Abgrenzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Ja!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Gut, wenn wir uns darin einig sind, ist das schon ein Schritt Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dann kommt jetzt die zweite Frage. Soll das, was zum Beispiel für die Beobachtung ausländischer Arbeitnehmer gilt, dass man sagt, wenn das Anhaltspunkte sind, dass sie Gewalt anwenden, Vorbereitungshandlungen komme ich gleich noch, soll das dann für Deutsche, die das Gleiche machen, nicht gelten? Soll also für arabische Terroristengruppen, dies Beispiel läuft ja gerade in diesen Tagen, nicht wahr, der Grundsatz gelten, dass der Bund die Beobachtung koordinieren kann, mit dem Strafgesetz hat das übrigens gar nichts zu tun, nicht wahr, denn es geht hier um die Beobachtung von politischen Bestrebungen, nicht um die Anwendung von Strafrecht. Die ist Sache der Polizei und der Justizbehörden der Länder, wenn nicht die Ausnahmevorschriften vom Bundeskriminalamtsgesetz vorliegen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN098" type="comment"><p>Zum Gesetz über die Errichtung eines Bundeskriminalpolizeiamtes (Bundeskriminalamt) in der ursprünglichen Fassung vom 8. März 1951 vgl. BGBl. 1951, I, Nr. 12. S. 165f.</p></note></seg>, dem man die Fahndung nach Paragraph 9 übertragen kann. Das darf man also hier nicht verwechseln, dann – 4 ist es, also Paragraph 4, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> korrigiert mich. Das ist ein ganz anderes Gewicht. Und hier sag’ ich jetzt, ich sehe es beim besten Willen nicht ein, warum arabische Terroristen, die irgendwelche Flugzeuge ausländischer Gesellschaften entführen auf dem Flug irgendwo in ein ausländisches Land, die sollen beobachtet werden können, aber Deutsche, die diese Bestrebungen unterstützen, die sollen nicht beobachtet werden können. Und die können, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], nach dem geltenden Verfassungsschutzgesetz nicht beobachtet werden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN099" type="comment"><p>Zum Gesetz über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in den Angelegenheiten des Verfassungsschutzes in der ursprünglichen Fassung vom 27. September 1950 vgl. BGBl. 1950, I, Nr. 42, S. 687.</p></note></seg>, denn diese Tätigkeit richtet sich weder gegen den Bestand noch gegen die Sicherheit noch gegen die Verfassungsordnung der Bundesrepublik. Sie richtet sich gegen andere Länder, gegen andere Gruppen, ist für politische Ziele da, die eben nicht irgend etwa die Bestandsicherheit oder Verfassungsordnung der Bundesrepublik infrage stellen. Das ist der Ausgangspunkt.</p>
				<p>Und ich bin der Meinung, dass {…} die Gewalt und nicht das Ausländersein zum Ansatzpunkt nimmt, systematisch und rechtspolitisch richtig ist. Und ich bin der Meinung, da müssten wir beide nun gerade übereinstimmen, dass eben nicht mit Leuten, die gegen Frankfurt demonstrieren, nicht wahr, oder gegen die Junta in Griechenland demonstrieren und darum werden sie überwacht, sondern es muss, und zwar hier im Bundesgebiet konkret Gewalt vorbereitet werden, Gewaltanwendung vorbereitet werden. Ja, und ich sage, dieses ist ein sehr viel genaueres, kein ganz exaktes, das ist hier schon gesagt worden, gibt’s nie in Rechtsnormen, Abgrenzungs-…</p>
				<p>(Zwischenruf von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.)</p>
				<p>aber Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], dies ist jetzt doch zunächst mal eine Behauptung, wir sind doch gerade dabei, wenn jemand meine Argumente widerlegt, bin ich gerne bereit, darauf zu antworten. Aber dies schien mir also ein sehr formaler Einwand zu sein. Jetzt kommt die Frage, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> angeschnitten hat und das ist richtig, dass natürlich die Frage ist, wo beginnt die Vorbereitungshandlung. Da gibt es Rechtsprechung zu, etwa eine Rechtsprechung zum Hochverrat und so weiter. Das ist also nicht so, dass man dort keine Abgrenzungskriterien hat, aber natürlich bleibt am Ende auch die Frage, wie die Normen angewendet werden. Ich bin allerdings der Meinung, dass gegenüber der Ausgangsformulierung – die Vorbereitung oder Anwendung von Gewalt –, die jetzt im Ausschuss gefundene Formulierung – die Anwendung von Gewalt oder darauf gerichtete Vorbereitungshandlungen – präziser ist als das allgemeine Wort Vorbereitung. Ich halte das für eine Verbesserung der Vorlage.</p>
				<p>Und wenn du sagt, wieso wissentlich und willentlich, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], da ist doch folgendes, dass das hier noch mal klargestellt wird. Das gehört nämlich zum Begriff Vorbereitungshandlung, dass man sagt, wenn jemand zum Beispiel hier griechische Freunde unterstützt, dass er dann nicht unter die Beobachtung kommt, auch wenn die in Griechenland Bomben werfen, solange nicht hier in der Bundesrepublik von den Griechen und von den Freunden dieser Griechen Vorbereitungshandlungen oder direkte Planungshandlungen für die Gewaltanwendung in Griechenland gemacht werden. Das wollen wir nicht. Da bin ich der Meinung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Die Bundesrepublik soll da nicht Naturschutzpark sein, hier alles das zu tun, was man woanders nicht tun kann. Das geht nicht. Das hält auch diese Demokratie nicht aus, wenn wir diese Freiheit allen möglichen Leuten geben würden. Und wissentlich und willentlich, nicht wahr, soll gerade unterscheiden, dass jemand, der zum Beispiel für FRELIMO Geld sammelt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN100" type="comment"><p>Die mosambikanische Befreiungsfront (Frente de Libertação de Moçambique) wurde 1962 gegründet mit dem Ziel, die Unabhängigkeit Mosambiks herbeizuführen.</p></note></seg>, weil er sagt, ich will diese Befreiungsbewegung in Portugiesisch-Afrika unterstützen, nicht darunter fällt, sollte er aber dagegen hier an Bestrebungen mitwirken, dort Gewaltakte zu machen, Bomben zu liefern und so weiter, dann soll er unter die Beobachtung fallen. Dies zeigt meines Erachtens noch einmal, dass das Gewaltkriterium die richtigere Abgrenzung ist gegenüber dem Ausländerkriterium. Und ich bin der Meinung, man kann gar nicht sehr viel genauer formulieren, als es hier formuliert ist. Wir haben ja lange, wochenlang, in den Ausschüssen daran gesessen.</p>
				<p>Es bleibt natürlich, wie bei allen Vorschriften auf dem Staatssicherheitsgebiet, auch auf dem Strafrechtsgebiet, die Frage der missbräuchlichen Interpretation. Gebe ich dir sofort zu. Du hast vorhin das Beispiel von Spielmaterial der spanischen Verfassungsschutz- oder Staatsschutzbehörden gebracht, ja, dazu brauchen wir nicht die Grundgesetzänderung, um hier Spielmaterial hinzugeben. Das können wir jeden Tag. Das ist doch wirklich kein Argument, sondern es geht darum hier, dass der Bund die Zuständigkeit hat, bundesweit, und wir haben es ja hier, was diese Gruppen betrifft, mit einem bundesweiten Problem zu tun, die Arbeiten der Verfassungsschutzämter auf dem Gebiet der Beobachtung zu koordinieren. Das hat Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> schon gesagt. Und hier sind wir immer wieder in dem Widerstreit zwischen dem, was nötig ist für die Sicherheit des Staates und das, was es mitbringt an möglichen Einschränkungen der persönlichen Freiheit. Aber ich bin der Meinung, dass die Fassung, die jetzt gefunden ist, zu vertreten ist und dass das uns natürlich dann [nicht] von der Aufgabe enthebt, dafür zu sorgen, wie die Dinge angewandt werden.</p>
				<p>Und damit ein letztes Wort zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Ich finde es ja grobes Unrecht an den Genossen, die im parlamentarischen Vertrauensmännergremium für die Nachrichtendienste oder die Sicherheitsdienste sind, also Verfassungsschutzamt, BND und MAD, das sind Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>, zu sagen, es finde überhaupt keine parlamentarische Kontrolle statt. Einer von denen ist ja gleichzeitig auch in dem Sonderhaushaltsausschuss für die Nachrichtendienste. Wir haben das gerade in der Enquetekommission von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erörtert<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN101" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 21. April 1970 betr. Enquete-Kommission Verfassungsreform vgl. BT Drs. 06/653.</p></note></seg>, und ich hab’ dort die Meinung vertreten, hab’ ich auch früher schon vertreten. Noch bevor diese Regierung gebildet war, wurde das ja auch schon diskutiert beim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>-Bericht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN102" type="comment"><p>Zur Tätigkeit des ehemaligen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> im Untersuchungsausschuss über die Geheimdienste der Bundesrepublik Deutschland während der 5. Wahlperiode vgl. die Fraktionssitzung am 7. Dezember 1971, Dok. 80 A, SVP A.</p></note></seg> Ich bin der Meinung, jede Formalisierung der parlamentarischen Kontrolle in Form eines Untersuchungsausschusses mit all den Rechten aus der StPO für dritte Beteiligte, Anwälte und so weiter wird auf dem Papier glänzend aussehen, aber die Kontrolle der Nachrichtendienste wird damit nicht gestärkt, sondern geschwächt, weil wir in diesem internen Gremium eine sehr freie Aussprache und große Offenheit haben, das werden euch die Genossen, glaube ich, bestätigen, während das in einem formalisierten Ausschuss gar nicht möglich wäre. Aber ich wäre wirklich dankbar, wenn wir nicht selbst die irrige Meinung verbreiten würden, es gäbe keine parlamentarische Kontrolle über diese Dienste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Ich muss kurz ein kleines persönliches Wort hier noch sagen, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Nichts hat mir ferner gelegen, als die Tätigkeit einerseits und die Eingriffe, die, wie ich aber heute meine, notwendigen Eingriffe des Verfassungsschutzes in die Intimsphäre von Bürgern, die seiner Beobachtung unterliegen, zu unterschätzen. Ich glaube, ich brauche hier nicht bis 1951 zurückzugehen, als ich mit anderen Genossen aus anderen Ländern zusammen mich mehrere Wochen damit beschäftigt habe, Genossen aus spanischen Konzentrationslagern über die Pyrenäen rüber zu führen, darunter auch den Präfekten von Madrid. Es gibt Situationen, da muss man um der Freiheit willen, manche Dinge in Kauf nehmen. Ich kann aber nicht gleichzeitig, wenn ich heute oder wenn ich dann, als ich acht Jahre später in den hamburgischen Staatsdienst treten wollte, dann erfuhr, dass man das also nicht nur in Frankreich beobachtet hatte, dass ich mich da betätigt hatte, das muss ich notfalls in Kauf nehmen und muss es notfalls politisch austragen, dass dieses ein politisches Engagement ist, das im demokratischen Sinne möglich und zulässig ist und aus dem politisch dann einem Demokraten in diesem Lande keine Nachteile ableiten darf. Und die sind mir dann ja auch nicht geschehen, weil der Hamburger Senat eben in den Händen von vernünftigen Leuten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir sind uns, glaube ich, weitgehend darüber einig, dass bei Gewaltanwendung eine Beobachtung, eine Observation durch den Bundesverfassungsschutz zulässig sein soll. Diese Grundgesetzänderung enthält aber noch einen zweiten Begriff und auf den hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> bereits hingewiesen, das ist der Begriff der Vorbereitungshandlung. Auch bei einer Vorbereitungshandlung kann, wenn diese Grundgesetzänderung beschlossen ist, beschlossen wird, bereits der Verfassungsschutz beobachten, observieren. Und bei diesem Begriff Vorbereitungshandlung gibt es nach meiner Auffassung erhebliche Zweifel hinsichtlich der Auslegungs- und Ausdehnungsfähigkeit. Wir sind uns wohl auch darüber einig, dass bei der jetzigen politischen Konstellation und bei der jetzigen Zusammensetzung dieser Bundesregierung keine Zweifel hinsichtlich der Auslegungs- und Ausdehnungsfähigkeit bestehen, aber wer gibt uns die Garantie, dass wir nicht einmal wieder andere politische Verhältnisse hier haben, auch andere Bundesregierungen haben und dass dann sehr wohl die Gefahr besteht, dass dieser Begriff nicht restriktiv, sondern sehr extensiv ausgelegt wird. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat zur Abgrenzung dieses Begriffes auf die Rechtsprechung hingewiesen, vor allen Dingen auf die Rechtsprechung im Strafrecht hingewiesen.</p>
				<p>Und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, wenn du gerade diese Rechtsprechung heranziehst, weißt du ganz genau, dass die Gerichte hier bei der Abgrenzung Versuchshandlung, Vorbereitungshandlung den Begriff Versuchshandlung sehr restriktiv auslegen und damit auch zu einer sehr weiten Auslegung des Begriffes Vorbereitungshandlung kommen. Wenn wir diese Rechtsprechung zur Vorbereitungshandlung hier anwenden wollen bei dieser Bestimmung, dann kommen wir allerdings zu dem Ergebnis, dass unter die Vorbereitungshandlung praktisch alles gepackt werden kann. Und hier habe ich erhebliche Bedenken, denn mit Sicherheit wird bei einer gerichtlichen Nachprüfung, ob zum Beispiel eine Überwachung gerechtfertigt ist oder nicht, nicht diese subjektive Einstellung des Überwachten, sondern objektive Kriterien maßgebend sein. Hier wird nach objektiven Kriterien die Fragen überprüft, ob hier die Überwachung, ob die Observation rechtmäßig und zulässig war. Da hat es nichts zu tun mit wissentlich und willentlich, da hat es nichts zu tun mit der Frage der Absicht oder mit der Frage des Vorsatzes. Das muss man klar und deutlich sehen, auch dann, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, wenn wir hier in dieser Erklärung des Berichterstatters das reinschreiben, ich begrüße das, aber die Fraktion muss wissen, dass diese Erklärung des Berichterstatters dann, wenn es zu einer gerichtlichen Auseinandersetzung kommt, keinerlei Wirkung hat, keinerlei Auswirkungen hat, dass das nicht mehr als eine Willensbekundung hier des Parlamentes ist, aber das gleichwohl die Gerichte nach diesen objektiven Kriterien beurteilen müssen, ob hier eine Vorbereitungshandlung vorliegt oder nicht. Und das spielt das Wissentlich und das Wollen spielt hier keine Rolle. Hier kommt es allein auf die objektiven Kriterien an.</p>
				<p>Und ich kann nur, und da möchte ich eigentlich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> noch etwas sagen, hier nur davor warnen, aufgrund dieser Erklärung, die der Berichterstatter oder der Fraktionssprecher abgeben soll, dass wir aufgrund dieser Erklärung die notwendigen Sicherheiten haben, dass dieser Begriff Vorbereitungshandlung restriktiv und nicht extensiv ausgelegt wird. Diese Erklärung reicht mit Sicherheit dazu nicht aus. Wir müssen uns, und auch das muss die Fraktion wissen, dann einfach auf den Minister, der dafür verantwortlich ist und letzten Endes auf die Rechtsprechung verlassen, dass sie hier zu diesem restriktiv, dass sie zu dieser restriktiven Auslegung des Begriffes Vorbereitungshandlung kommt. Im Grunde genommen ist die Aufnahme dieses Begriffes auch für mich höchst unbefriedigend.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossen, ich möchte nur noch darauf hinweisen, ohne jetzt im Einzelnen auf das, was Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> gesagt hat, einzugehen, dass wir ja auch den Begriff der straffreien Vorbereitungshandlung kennen, so dass sobald irgendwie nur in einem ersten Stadium Sprengstoffattentate geplant werden, dass das dann schon eine Sache der Strafverfolgungsbehörden wäre. Diese Meinung ist nicht richtig, sondern wenn man Gruppen, die solche Pläne aushecken, wenn man von denen etwas wissen will, dann muss eben ein Organ, das nicht Strafverfolgungsbehörde ist, mit den Mitteln, die dafür gegeben sind, vorgehen. Denn diese Gruppen verhalten sich ja auch im Allgemeinen natürlich konspirativ und dies ist nicht eine Sache des Polizeiapparates, in eine solche konspirative Gruppe hineinzugehen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, deine Frage. Ich kann natürlich nicht mit Sicherheit sagen, was mein Mitberichterstatter dazu sagen wird. Ich kann nur sagen, dass in den interfraktionellen Gesprächen, die wir geführt haben, dies mit drin war, dass dies also so interpretiert worden ist gemeinsam in den interfraktionellen Gesprächen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben uns in der vergangenen Fraktionssitzung am vergangenen Dienstag mit diesem Thema schon befasst<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN103" type="comment"><p>Vgl. Anm. 104.</p></note></seg> und hier ist ohne wesentlichen Widerspruch festgestellt worden, dass wir die Erstreckung dieser Verfassungsschutznorm auf Inländer nicht wollen, dass wir sie für schädlich halten würden. Und heute haben wir das Gleiche hier auf dem Tisch liegen. Da sagt uns Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> mit Recht, durch diese Grundgesetzänderung wird dem Verfassungsschutz noch nicht die Aufgabe zugewiesen, die hier angedeutet ist, aber ihr müsst wissen, ihr habt alle heute oder gestern die Drucksache bekommen zum Verfassungsschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN104" type="comment"><p>Vgl. Anm. 95.</p></note></seg>, da steht genau diese Formulierung als künftige Aufgabe des Bundesverfassungsschutzes drin, die Länder werden folgen.</p>
				<p>Worum geht es uns, wenn wir sagen auf Inländer nicht, auf Deutsche nicht? Wir haben in der Bundesrepublik einen grundgesetzlich geschützten Grundrechts- und Freiheitsbereich, den eben die Ausländer nun mal leider weitgehend nicht haben. In diesen Eingriffe vorzunehmen, muss wirklich außerordentlich notwendig, muss wirklich durch eine Gefahr oder durch einen schweren Nachteil erfordert werden. Sonst dürfen wir das, da stimme ich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> zu, nicht tun. Und wenn hier Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> sagt, die Regierung muss wissen können, was passiert, so stimme ich ihm zunächst darin zu, aber ihr müsst auch wissen, welche politische Rückwirkung das hat. Wenn die Regierung die Instrumente hat, das zu wissen, dann wird man vom Ausland von ihr in geeigneten Fällen auch verlangen, das zu wissen. Dann wird sie nicht mehr sagen können, das entzieht sich unserem Machtbereich, dieses im Einzelnen festzustellen, soweit es sich um deutsche Staatsbürger handelt. Bisher ließ sich das machen.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, dass diese Formulierung, die im Rechtsausschuss entstanden ist, am vergangenen Mittwochmorgen kriegten wir sie im Rechtsausschuss auf den Tisch. Ich weiß, dass bei den Besprechungen, bei diesen interfraktionellen Besprechungen Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> wohl dabei gewesen ist, aber er hat sie nicht geführt. Ich weiß, dass sich andere Genossen von der Spitze unserer Fraktion für diesen Kompromiss ausgesprochen haben. Ich halte ihn nicht für einen guten Kompromiss, aber ich könnte mich durchringen, ihm zuzustimmen, wenn ich einmal von dieser Seite höre, was denn nun der Grund gewesen ist, diese Nachteile, über die wir hier diskutieren, in Kauf zu nehmen. Ich meine, das sollte schon kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Genossinnen und Genossen, das ist sicherlich für uns alle eine schwere Entscheidung. Ich meine trotzdem, dass die Lösung annehmbar ist und ich sage das aus eigener Erfahrung. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hat ja als Beispiel Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> zitiert damals bei der Unterstützung der FLN im Komitee Freies Algerien.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN105" type="comment"><p>Gemeint ist die algerische sozialistische Partei »Front de Libération Nationale« (FLN), die aus der algerischen Befreiungsbewegung entstand und deren Exilvertreter während der algerischen Unabhängigkeitsbewegung auch von Sozialdemokraten unterstützt wurden.</p></note></seg> Nun hatten wir so etwas ja an der Saar damals auch, zumal es bei uns ja relativ viele Algerier gab, und wir wussten auch, dass die politische Polizei natürlich die FLN und uns, die wir sie unterstützt haben, beobachtet haben. Wir haben das Problem, und vielleicht werden jetzt manche lachen, ganz einfach gelöst. Wir haben uns mit unserer politischen Polizei in Verbindung gesetzt. Wir haben ein Arrangement zwischen FLN und der politischen Polizei geschaffen auf der Basis, dass der Krieg in Algerien stattfindet und nicht in Deutschland. Und ich meine das allen Ernstes, in einem demokratischen Staat muss es doch möglich sein, dass man dann, wenn man demokratische Bewegungen sonst wo unterstützt, auch mit der eigenen Polizei in aller Ruhe einmal darüber reden kann. Das meinte ich, müsste doch möglich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Eine Bemerkung zu Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Terrorakte arabischer Terroristen, Flugzeugentführungen sind strafbare Verbrechen in der Bundesrepublik und jeder Deutsche, der sich daran beteiligt, kann jetzt beobachtet, observiert und entsprechend behandelt werden. Ich bitte das doch endlich zur Kenntnis zu nehmen, Genosse Juristenprofessor! Was soll denn das, hier immer wieder vorzubringen Sachen, die uns nun langsam an den Ohren rauskommen, nicht wahr? Sprengstoffbehandlung in der Bundesrepublik, ein Verbrechen. Flugzeugentführung ist ein Verbrechen. Nicht wahr? Gut. Schön. Deutsche können beobachtet werden, wenn sie so was machen und Deutsche können, sollen und müssen auch beobachtet werden, wenn sie sich an Bestrebungen beteiligen, die sich gegen unser Grundgesetz richten. Deutsche dürfen nicht beobachtet werden, wenn sie mit Ausländern sympathisieren, die eine zu Unrecht zustande gekommene und mit Gewalt aufrechterhaltene Regierung bekämpfen. Das ist meine Überzeugung, und wir sollten uns die Formulierung überlegen. Wir werden eine finden, wo wir unsere Bedürfnisse befriedigen können in diesem Sinne und gleichzeitig die Gefahren ausschalten. Das kann man nicht in diesem Schnellverfahren machen.</p>
				<p>Zweitens. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat hier argumentiert über die Vorbereitungshandlungen und so weiter und so weiter. Zusätzlich zu Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> ist doch wohl zu sagen, dass es sich hier eben nicht nur um Handlungen handelt, sondern um Bestrebungen insgesamt, die auch, und das ist der Wortlaut, nicht wahr, wer sich also mit diesen Bestrebungen identifiziert von Leuten, die auch die Anwendung von Gewalt nicht ausschließen, kann in Zukunft observiert werden. Und, Genossen, solche Verfassungsbestimmungen entwickeln ihre eigene Dynamik. Wenn wir die erst einmal in die Welt gesetzt haben, dann sind die unabhängig von unserem Willen da und setzen sich auf dieser Bahn fort wie ein Geschoss, und wir können sie nicht zurückholen. Genossen, ich bitte euch dringend, setzt die beiden Worte von Ausländern hinein und lasst uns überlegen, verabschieden wir dieses ganze massive Paket an Sicherheitsbestimmungen, lasst uns überlegen in Ruhe, wie wir das zusätzliche Bedürfnis hier – falls es bestehen sollte, das müsste ja auch erst einmal bewiesen werden, mir ist kein einziger Fall bekannt, aber ich bin gerne bereit mich belehren zu lassen, aber ohne solche Belehrung ist, kann man einer solchen Grundgesetzänderung, die es erlaubt in den Intimbereich von Bürgern einzudringen, nicht zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich meine, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> recht haben, mit dieser Bestimmung laden wir uns etwas recht Gefährliches ein und das, was mich so besonders bedenklich dabei stimmt, ist, dass wir dies nicht einmal zu sagen wagen, sondern dass wir hier intern im Kreis sagen, wollen wir hoffen, dass es also, wie Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> erfuhr in Hamburg, eine Obrigkeit gibt, die ausreichend demokratisch ist, um mit bestimmten politischen Bestrebungen zu sympathisieren. Das Grundgesetz sollte ja eigentlich dazu dienen, institutionelle Vorkehrungen gegen Missbrauch von obrigkeitlicher Gewalt zu treffen. Dazu dient es in diesem Falle nicht. Wir müssten uns gewissermaßen dauerhaft an der Regierung halten, um dafür zu sorgen, dass die Bestimmungen nicht missbraucht werden. Wir müssen aber damit rechnen, so wie unsere Gegner zu diesem Themenbereich denken, dass im Gegenteil die Bestimmungen und die Zusendung von Nachrichten ausländischer Verfassungsschutzdienste dazu gebrauchen, um uns zu diskreditieren. Dies sollte man wissen, wenn man das verabschiedet. Denn verabschiedet wird’s ja. Man sollte auch wissen, nach meiner Ansicht, dass beobachtet wird, nur jetzt, wenn wir dies machen, mit bestem Gewissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeßnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>: Vor dem Hintergrund dieser beabsichtigten Änderung des Grundgesetzes möchte ich eingehen auf die Frage, die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> eben gestellt hatte in Bezug auf die parlamentarische Kontrolle der Geheimdienste, dies umso mehr als wir jetzt in der Enquetekommission zur Verfassungsreform zu einem bestimmten Abschluss der Beratungen speziell über diesen Punkt gekommen sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN106" type="comment"><p>Gemeint ist offenbar der am 21. September 1972 veröffentlichte entsprechende Abschnitt II »Die parlamentarische Kontrolle der Nachrichtendienste« im Zwischenbericht der Enquete-Kommission für Fragen der Verfassungsreform. Vgl. BT Drs. 06/3829, S. 23–27.</p></note></seg> Soweit ich die Debatte da verfolge als Mitglied der Kommission, muss ich zunächst mal feststellen, dass wir selbst keine einheitliche Auffassung haben, wie wir verfahren sollen. Wollen wir in das Grundgesetz etwas hineinbringen, etwa in dem Sinne permanente Kontrolle durch einen in der Verfassung verbrieften Ausschuss, oder wollen wir das so machen wie bisher auch, sozusagen abhängig zu machen vom guten Willen? Nun hatte Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in der Debatte eben gesagt, Geheimdienste würden ja kontrolliert. Es gäbe gewisse Vorkehrungen. In der Tat, das ist richtig, dem kann ich nicht entgegentreten, nur so wie das Verfahren heute ist, hängt es ab vom guten Willen der Regierung, ob sie will oder ob sie nicht will. Bei dieser Regierung mag das hier alles in Ordnung sein. Wir haben sehr eindrucksvoll gehört, dass diese Regierung weitaus bereiter ist, Auskunft zu geben, aber man muss ja auch daran denken, es könnte ja mal anders sein und wie wird sich dann eine Regierung verhalten. So etwa wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> früher, der zwei-, dreimal berichtet hat. Es gäbe also durchaus, meiner Meinung nach auch vor dem Hintergrund der Debatte, die wir hier führen, Gründe, dass wir uns dazu durchringen können, trotz der Gegenargumente, die ich nicht für gewichtslos halte, darauf zu achten, dass wir in die Verfassung eine Bestimmung hineinbringen, die sehr ohne große Formalität eine Möglichkeit schafft, die Geheimdienste parlamentarisch zu kontrollieren.</p>
				<p>Es ist das Argument von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> eben gekommen, ja, die Formalisierung, die führe dazu, dass man dann im Effekt nichts Sonderliches vorweisen könne, weil dann sozusagen die Geheimdienste dicht machen, nichts mehr sagen. Dieses Argument überzeugt mich nicht. Wir haben auch in der Enquetekommission ein Beispiel erörtert, wo ohne große Formalitäten die Möglichkeit geschaffen worden ist, hier eine gewisse Barriere aufzubauen. Und bei all den Bedenken, die man hier haben kann gegen diese Grundgesetzänderung, scheint mir doch angebracht zu sein, ob wir nicht gerade deswegen vielleicht unser Augenmerk verstärkt darauf richten sollten, dass wir eine Regelung finden, die die Geheimdienste parlamentarisch kontrolliert, dies umso mehr als in der Öffentlichkeit ja das Gefühl vorhanden ist, das ist eine sehr zwielichtige Sache, Geheimdienste. Und dass hier vielleicht auch ein wenig Misstrauen abgebaut werden könnte, wenn wir {…} dazu brächten, etwas Entsprechendes in die Verfassung hineinzuschreiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte auf dieses Problem jetzt nicht eingehen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeßnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>. Ich glaub’, wir werden ja noch im Zusammenhang mit der Arbeit der Kommission ausführlich darüber diskutieren müssen. Ich möchte zunächst zu Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sagen, natürlich ist es so, dass Rechtsvorschriften missbraucht werden können. Das ist ja nicht neu. Trotzdem kann man nicht aus Angst vor Missbrauch sich weigern, die Vorschriften zu machen, die man für die Sicherheit dieser Demokratie braucht. Ich glaube, wenn wir draußen den Eindruck entstehen lassen würden, dass wir aus Angst vor Missbrauch das Notwendige nicht tun, dann werden wir andere Regierungen haben, als wir sie uns wünschen.</p>
				<p>Dann nun zu den Argumenten von Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> und Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>. Da muss ich sagen, also ist zwar lange her, dass ich mich um Justiz gekümmert habe, aber offenbar hat sich die Jurisprudenz grundlegend gewandelt. Denn zunächst einmal ist es so, dass Artikel 5 natürlich auch Ausländern zusteht. Ja, möchte ich doch mal festhalten, besonders weil wir ja sonst immer diskutieren, nicht wahr, was wir mit der Liberalisierung des Auslandsrechts machen. Da gibt es, wurde hier gesagt vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, hier geht es um Grundrechte, die anderen haben keine, aber unsere Bürger haben Grundrechte, also diese Unterscheidung ist schon mal falsch. Die anderen haben die auch und es gibt nur stärkere Einschränkungen, hier etwa im Ausländerrecht, von den außenpolitischen Beziehungen her. Das ist das eine. Einverstanden.</p>
				<p>Und jetzt kommt das Zweite. Wenn ich jetzt keine Ausländerdiskriminierung will, so muss mir mal einer von euch erklären, warum ich den Ausländer, der solche Gewalttaten – darüber waren wir uns einig, dass wir das wollen – vorbereitet und damit die ausreichenden Belange, den soll ich überwachen können, aber den eigenen Staatsbürger, der in einer ganz anderen Pflicht seinem eigenen Staat gegenüber ist als der Ausländer, den soll ich nicht überwachen können? Ja. Dies steht in genau diametralen Gegensatz zu alle dem, was er sonst auf dem Gebiet des Ausländerrechts sagt. Muss ich leider feststellen.</p>
				<p>Nun die zweite Geschichte. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, dies ist eben nicht so, dass man das mit der Polizei und mit dem Bundeskriminalamt machen kann.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ja, nun. Glaub’ es doch mal, die Polizei hat Straftaten zu verfolgen. Hier geht es –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>nein, eben nicht!</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Aber entschuldige mal, entschuldige mal, jetzt wollen wir doch mal Jurisprudenz-Ordnung halten. Der Vorbereitungsbegriff, so wie ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> hier erwähnt hat, dient doch gerade, und darum wird der Versuchsbegriff eng ausgelegt und der Vorbereitungsbegriff weit, um nicht weit vor der Straftat schon Handlungen in die Strafbarkeit einzubeziehen. Der Versuch ist strafbar, die Vorbereitung ist nicht strafbar, es sei denn, du hast besondere Vorbereitungsdelikte. Darum geht es hier nicht. Ja, das heißt es geht eben nicht, die Polizei ist hier nicht zuständig. Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], wir können es ja auch so überlegen. Wenn das so wäre, brauchten wir ja gar kein Verfassungsschutzamt. Denn sonst würden ja, wenn das bis in den strafrechtlichen Bereich geht, dann würde das ja so sein, dass dann die Polizei verfolgen kann wegen Akten, nicht wahr, der Parlamentsnötigung, Angriffen auf die Verfassungsordnung und was wir da an Staatsschutzrecht stehen haben. Und darum steht auch im Verfassungsschutzgesetz, die einen beobachten und [haben] darum gleichzeitig die feste Vorschrift: keinerlei Exekutivbefugnisse. Sollten die Beobachtungen ergeben, dass ich aus dem Bereich der Vorbereitungshandlungen in die Versuchshandlung komme, jetzt mal technisch gesprochen, haben sie abzugeben an Strafermittlungsbehörden, die allein Exekutivbefugnis haben. Es geht nicht mit der Polizei, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>]. Sonst brauchten wir überhaupt keine Verfassungsschutzämter.</p>
				<p>Nun ist die nächste Frage von Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> noch mal mit Vorbereitung und Versuch. Im Strafrecht gilt gerade Vorbereitung der Abschirmung der nichtstrafbaren Vorbereitung, ja. Günther [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>]. Von der strafbaren. Hier sind wir in einem ganz anderen Bereich. Hier sind wir eben im Vorfeld der strafbaren Handlung. Das ist eine präventive Organisation, der Verfassungsschutz, und nicht eine repressive wie die Polizei und die Justiz. Und eins, Günther [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>], kannst du mir doch im Ernst nicht bestreiten, es gibt in der ganzen Jurisprudenz keine fahrlässige Vorbereitungshandlung. Du hast gesagt, es wär nur objektiv, es käme auf Willen und Wissen nicht an. Natürlich Willen und Wissen ist konstitutiv für die Vorbereitungshandlung, weil es keine fahrlässige Vorbereitungshandlung gibt. Und jedenfalls das, da hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> völlig recht, ist in dem Begriff Vorbereitungshandlung mit umgriffen.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Aber es gibt keine fahrlässige Vorbereitung. Ich kann nicht aus Zufall vorbereiten.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Ja, aber warum dann nicht hier. Er sagt ja gerade, seine Interpretation, wir nehmen diesen Begriff der Vorbereitungshandlung, um dieses festzustellen, nicht wahr. Es gibt keine fahrlässige Vorbereitungshandlung, schon logisch gibt es sie nicht, wenn ich das so sagen darf. Und darum – Dieter<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN107" type="comment"><p>Es ist unklar, wer hier angesprochen wird.</p></note></seg>?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Aber zunächst mal will ich sagen, es wird kein deutsches Gericht geben, dass meint, es könnte eine fahrlässige Vorbereitung konkludieren. Also in dem Bereich fahrlässig, wissentlich und –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>also es muss wissentlich sein und es muss willentlich sein bei der Vorbereitungshandlung. Da liegt überhaupt, Günther [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>], da liegt nicht das Abgrenzungsproblem. Das Abgrenzungsproblem liegt, wie weit ist die Art der Handlung vom subjektiven Tatbestand abgesehen, ja, das heißt nicht, wo die Grenze Vorbereitungen, Versuch liegt, sondern wo die Grenze liegt zwischen Nichts und Vorbereitung. Da liegt das eigentliche Problem, hat aber mit diesem Kriterium nichts zu tun. Und ich sag’ noch einmal, und jetzt eure Zwischenrufe sagen das ja eigentlich: Ihr habt erst strafrechtliche Begriffe verwandt, um zu sagen, diese Formulierung ist gefährlich. Ich sage –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>nein, ihr habt sie hier so interpretiert. Und ich sage, Vorbereitung kannst du nirgends in der Jurisprudenz ohne Wissen und Willen interpretieren. Ich kenne keine aus meinem jungen juristischen Leben, wo es das gibt. Und ich sage, wir sind doch hier im Beobachtungsstadium. Ich sage noch mal, hier gilt es doch nur zu beobachten, ob dann Folgen gezogen werden, ob es sich rausstellt, bitte, das geht jetzt in strafrechtliche Bereiche, dann gebe ich ab. Das ist nicht Sache des Verfassungsschutzes, und wenn wir das hier einbauen, ist es doch so, dass wir eben verhindern wollen, dass sich hier organisierte Gruppen mit diesen Dingen beschäftigen und wir warten müssen, zu lange warten müssen, bis die Polizei doch wirklich ran kann, sondern in diesem sensitiven Bereich des Verfassungsschutzes, in diesem Bereich sagen wir, hier soll es schon eine vorbereitende Beobachtung geben, gleichzeitig aber die Sicherung eingebaut, keine Exekutivbefugnisse an diese Behörde. Wenn sich das so verdichtet, muss sie abgeben und dann gelten die normalen rechtsstaatlichen Verfahren für Exekutivmaßnahmen. Also ich glaube wirklich, das sollten wir nicht verwischen. Wenn ich noch mal mir überlege, dass ist alles nur in dem Bereich der Beobachtung für Gewaltakte einschließlich Vorbereitungshandlungen, dann gibt es in allen Vorschriften die Frage Vorbereitungshandlung, Abgrenzung, wann ist es nichts, wann ist es Vorbereitung. Aber die Sorgen, die ihr hier vortragt, die gibt es nach meiner Meinung wirklich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, es ist schon lang diskutiert worden und ich kann mich kurz fassen. Der Nervus rerum liegt im Begriff der Vorbereitungshandlung und die Frage ist, was ist Vorbereitungshandlung. Wenn hier ausgeführt wurde, wir wollen einen Deutschen, der schon im Sprengstoff mitrührt, dann ist das klar schon mindestens Versuch. Das fällt ohnehin unter die Polizeiaufsicht, da gibt es gar keinen Zweifel. Dieses Beispiel dürfte nicht kommen. Da hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> völlig recht. Und was Flugzeugentführungen anlangt, wer sich schon anschickt und hier mithilft, der fällt, soweit ich das in Erinnerung habe, auch schon unter unseren neuen 316c, weil das ein Tatbestand ist, der nicht nur schlichte Begehung aburteilt, sondern wo das Anschicken schon mitspielt. Und die meisten schwerwiegenden Delikte haben schon zum Teil Begriffe drin, die über das Versuchsstadium hinein in die Vorbereitungshandlung gehen, und das Strafrecht an sich kennt keinen einheitlich, in sich abgeschlossenen Vorbereitungsbegriff. Deswegen wäre es am Platze, wenn ihr schon das wollt, dass ihr in der Begründung vereinbarlich mit der CDU/CSU klipp und klar sagt, was ihr unter Vorbereitung versteht. Und das steht, Hellmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>] sei nicht böse, wenn ich das sag’, hier in diesem Papier nicht. Ich will euch den wesentlichen Satz vorlesen, der heißt: Vielmehr kann die Beobachtung durch die Verfassungsschutzbehörden in diesen Fällen erst dann einsetzen, wenn ihnen vorliegende Erkenntnisse den Verdacht begründen, dass durch die infrage kommenden Bestrebungen Gewaltanwendungen wissentlich und willentlich konkret unterstützt werden. Das deutet eigentlich auf Versuch hin und jeder Richter, der prüft, ob der lange Schatten des großen Bruders auf einen gefallen ist, wird sagen, das sagt mir gar nichts. Ich lege Vorbereitung nach meiner Meinung aus. Ich würde sagen, zumindest, weil mir das sehr rechtsunsicher zu sein scheint, müsste abgeklärt werden mit der CDU, und eher sollten wir nicht auseinandergehen, was Vorbereitungshandlung heißt. Und auch das sollte restriktiv ausgelegt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> hat über die Erfahrungen aus der Zeit von vor ein paar Jahren gesprochen. Ich muss ihm insofern recht geben, als die Erfahrungen, die damaligen Erfahrungen mit den deutschen Behörden nicht schlecht gewesen sind, nicht schlecht gewesen sind. Ich möchte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> deshalb, weil wir ja zum Teil dieselbe Klientel haben, doch hier ein ganz praktisches Beispiel sagen. Dieses Beispiel bewegt mich dazu, dass ich sagen kann, ich kann mit dieser Regelung einverstanden sein. Es gibt eine Unabhängigkeitsbewegung in Afrika, die ihren Repräsentanten, die in ihren kolonialen Auseinandersetzungen um ihre Unabhängigkeit bemüht ist und ihren Repräsentanten hier in der Bundesrepublik hat. Der Mann geht in meinem Hause, in meiner Wohnung ein und aus. Wir sind freundschaftlich miteinander verbunden. Ich gewähre ihm jede politische Unterstützung und auch für seine Organisation jede humanitäre Unterstützung, und wir haben auch schon einiges tun können. Aber es besteht die ganz klare Vereinbarung, dass hier in Bundesrepublik nichts geschehen kann, was mit Gewalt und Vorbereitung von Gewaltmaßnahmen zu tun hat. Wenn er mein Vertrauen missbrauchen sollte und hier in der Bundesrepublik Bomben fabriziert oder kauft, dann muss ich damit einverstanden sein, dass deutsche Behörden auch mich beobachten, liebe Genossinnen und Genossen. Dieses ist mein Risiko. Das muss ich von vorherein wissen und aus dem Grunde, glaube ich, muss man mit einer solchen Regelung einverstanden sein. Niemand wird daran gehindert, das zu tun, politische Unterstützung und humanitäre Unterstützung zu gewähren. Aber wenn etwas derartiges hier geschieht mit einem Mann, mit dem ich in ständigem Kontakt bin, dann muss ich Verständnis für den Staat haben, dass auch ich beobachtet werde. Eine andere Möglichkeit sehe ich nicht und deshalb bin ich mit dieser Regelung einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>: Genossinnen und Genossen, niemand will hier aus Angst vor Missinterpretationen vielleicht Notwendiges verhindern, wie Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> das als eine mögliche Gefahr des Nichtstuns hier charakterisiert hat, nur meine ich, muss man dann, was man als Grundgesetzänderungstext hier anbietet, auch zweifelsfrei formulieren können. Ich will gar nichts weiter sagen zu dem Begriff der Vorbereitungshandlungen, obwohl man ihn auch schon durch die Einführung des Wortes unmittelbar weiter einschränken könnte.</p>
				<p>Ich will eine zweite Formulierung dieser Änderung hier einmal zu einer Frage benutzen, warum man dann hier den Terminus auswärtige Belange einführt. Natürlich ist die deutsch-portugiesische Freundschaft oder die guten deutsch-portugiesischen Beziehungen ist ein solcher Tatbestand, der unter Umständen gefährdet wird durch Bestrebungen, die hier in der Bundesrepublik vonstatten gehen können. Dieses, meine ich, ist, wird und kann in der Interpretation wiederum in einer Art Generalklausel die Möglichkeit bieten zu weitergehenden Observationen. Man kann doch, wenn man diese Bestrebungen meint, sagen, warum sollen nicht diejenigen, die die Anwendung von Gewalt im Ausland betreiben oder versuchen, und dann braucht man einen solchen unbestimmten Begriff wie auswärtige Belange gefährden nicht in diese –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>da kann man auch sagen im In- und Ausland, dann braucht man auch nicht sagen auswärtige Belange. Das ist wiederum –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>richtig. Ich sage eben, die auswärtigen Belange ist eine so schwammige Formulierung, dass man lieber sagen kann Bestrebungen im In- und Ausland und hätte dafür die gleiche Begründung.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Liebe Genossen, ich kann hier mit den Sachverständigen, was die Rechtsfragen angeht, natürlich nicht konkurrieren. Ich will ein paar politische Bemerkungen machen und ich will vorweg sagen, ich hab’ volles Verständnis für alle, die sagen, hier müssen wir sehr aufpassen, dass mit einer Geschichte, die hier jetzt gemacht, wenn sie zustande kommt, kein Missbrauch betrieben wird. Ich glaube, da gibt’s unter uns keine Meinungsverschiedenheit, und ich glaube, die Genossen, die schon mal hier formuliert haben, was die Interpretation angeht, werden auch nicht einen solchen Autorenstolz haben, dass sie geneigt wären, aufgrund dieser sehr ernsten Debatte, die ja auch noch nicht zu Ende ist, sich das noch mal genau anzugucken und es weiter abzusichern. Denn ich möchte den Satz, der schon drinsteht, gegen jede extensive Auslegung des Begriffs der Vorbereitungshandlung, das möchte ich dick unterstreichen, wenn das also noch eindeutiger gemacht werden kann, und zwar so, dass man dann auch mit der CDU darüber redet, damit das nicht {…}.</p>
				<p>Wenn man also will, dass hier kein Missbrauch betrieben wird, dann heißt das doch auf gut Deutsch, wir wollen nicht, dass jemand deshalb beobachtet wird, weil er politische Sympathie und Unterstützung bezeugt. Nicht? Und die nicht ganz einfache Frage ist, und eine absolut exakte Antwort gibt’s da vielleicht nicht, aber darum geht das ganze Bemühen, wo geht es, wo ist ein Übergang, ein Sprung von dieser legitimen und für Sozialdemokraten weithin ausdrücklich zu begrüßenden, aber auch nicht nur auf alle Länder bezogen, denke ich, aber wo gibt es hier die Grenze zwischen der zu bejahenden politisch-moralischen Sympathie und Unterstützung? Die kann auch materiellen Charakter annehmen. Wir haben Geld gesammelt für Griechenland. Da sind Leute gefoltert worden, weil sie sagen sollten, das hätten sie bekommen, um das Regime zu stürzen, all solche Dinge, auf die Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hingewiesen hat als künftige Gefahren, die gibt es schon jetzt. Ausländische Dienste, Regierungen dieser Art arbeiten mit solchen Methoden schon jetzt. Da ist einer gefoltert worden, weil er und hat dann schließlich ausgesagt, angeblich hat er von mir so und so viel Geld bekommen für die und die umstürzlerischen Zwecke.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Umso besser. Aber liebe Genossen, ich bitte doch noch folgendes dann mit einzubeziehen. Gerade nachdem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> gesagt hat, etwas, ja, ich muss sagen ausgesprochen kooperativ und auf den bevorstehenden Wahlkampf bezogen, hier ist ein schwieriges Gebiet, innere Sicherheit und da lassen wir manchmal auch fünf gerade sein. Das war der Sinn seiner Ausführungen zu diesem Thema. Ich möchte trotzdem nicht, dass wir hier, wenn wir dies vor Augen haben, dass wir unter uns in der Argumentation unter uns unnötigerweise ein Argument von Heuchelei Platz greifen lassen, und deshalb will ich sagen, dass hier es überhaupt nicht darum geht, ob man einen Stab bricht über jemand oder Steine wirft auf jemand, der es aus einem andern Land kommend für notwendig das und das, oder auch auf Deutschen, der der Meinung ist, sein Gewissen gebietet ihm, dem dabei zu helfen. Aber der Staat, der demokratische Staat muss wissen, was auf seinem Boden vor sich geht. Er wird eh nicht alles erfahren, und einige werden ihn dabei übers Ohr hauen und einige von uns haben in anderen Zeiten auch in sozialdemokratisch regierten Ländern unter ganz strikten, ihr macht euch ja keine Vorstellung, wie viel strikteren gesetzgeberischen Gegebenheiten als wir sie in der Bundesrepublik Deutschland haben, unter sozialdemokratischen Regierungen gelebt unter Auflagen, die wir der Form nach befolgt haben, haben wir trotzdem versucht auch fünf gerade sein zu lassen, haben uns hinterher nicht beschwert, wenn man uns bei den Hammelbeinen genommen hat, wie es in dem einen und anderen Fall passiert ist. Das sind doch zwei ganz verschiedene Dinge, und wir sollen überhaupt nicht so tun, als sei unsere primäre Aufgabe in dieser Zeit uns dadurch zu übernehmen, dass wir diese Bundesrepublik Deutschland in Bezug auf bestimmte Elemente ihrer Rechtsstaatlichkeit ad absurdum führen. Das können wir auch nicht machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Die Schweiz hat eine lange Tradition in Bezug auf Fremdenschutz, Asylrecht und gleichzeitig eine ganz strikte Praxis in Bezug auf das, was sie der Interessen dieser Eidgenossenschaft wegen zu beobachten und zu inhibieren für notwendig hält. Die skandinavischen Länder unter sozialdemokratischer Führung machen das nicht viel anders.</p>
				<p>Und nun noch einen Gesichtspunkt. Genossen, wir werden, ohne dass ich hier schwarzmalen will, mehr, als es dem einen oder anderen schon klar ist, ganz rasch, ich fürchte nicht erst in Monaten, hineinrutschen in eine Zeit, in der, nachdem ein bestimmter Terroristenkomplex mehr oder weniger bereinigt ist, wir mit kombinierten Geschichten, die sich teils im Ausland und teils bei uns abspielen, es zu tun haben. Ich nenne dafür zwei Beispiele. Nicht die Araber, wir müssen dort aufpassen wie anderswo, nicht diese Verallgemeinerungen zu bringen, aber das, was sich um eine bestimmte Gruppe gruppiert, dieselbe, die in Tel Aviv das Flugzeug hat hochgehen lassen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN108" type="comment"><p>Zum Anschlag von Mitgliedern der »Japanischen Roten Armee« auf den Flughafen von Tel Aviv am 30. Mai 1972 vgl. den Artikel »Weißer Kreis«; »Der Spiegel«, Nr. 24 vom 5. Juni 1972, S. 82–85.</p></note></seg>, die stehen am Beginn, darüber haben wir Unterlagen, einer Tätigkeit, die sich teils in den Ländern und teils in europäischen Ländern, darunter der Bundesrepublik abspielen wird. Und jeweils werden sich einige Narren in der Bundesrepublik finden oder auch Überzeugungstäter, die ohnehin Narren sein müssen im strengen Sinn des Wortes, um ihnen dabei zu helfen. Und aus Italien, wer sich in München sehr genau auskennt weiß, dass wir schon über das erste Stadium hinaus sind, die Tätigkeiten, die in der Mailänder Region eine Rolle gespielt haben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN109" type="comment"><p>Möglicherweise bezieht sich Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier auf die italienische Terrororganisation »Rote Brigaden«, die auch in der Region Mailand operierte.</p></note></seg>, beginnen sich als eine gewisse Doppeloperation jetzt zu entfalten, teils auf italienischem, teils auf süddeutschem Boden. Dies wird uns in den nächsten Wochen und Monaten schwer zu schaffen machen und das ist für mich ein zusätzlicher Grund – nebenbei gesagt, wenn ich süddeutschen Raum sage, dann {…} Bereich an die staatlichen Organe mit herangetragen worden sind, was genau diesen Komplex angeht, den ich jetzt mit dem Stichland Mailand charakterisiere. Ich könnte die Gruppe auch noch näher kennzeichnen.</p>
				<p>Diese Eindrücke sind für mich ein Grund mit gewesen, zu sagen, wir sollten dies machen. Als Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und ich von den Fachleuten, die darüber gesprochen hatten, befasst wurden mit diesem Textvorschlag, ist uns mit unserem Nichtjuristenverstand es so erschienen, dass diese Formulierung weniger, nicht ungünstiger ist aus Gründen, die hier schon vorgetragen worden sind, gemessen an der, mit der die Bundesregierung an die gesetzgebenden Körperschaften herangetreten ist, sondern dass sie Vorteile aufweist gegenüber dieser Formulierung. Dass das Ganze keine ideale Geschichte ist, das liegt in der Natur der Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: {…} und dass diejenigen, die mit dem Thema nicht so befasst sind wie unsere Rechtsexperten, natürlich überfordert sind, wenn wir über Rechtsstreitfragen hier in der Fraktion entscheiden sollen. Wir können nur entscheiden über die politische Seite dieser Angelegenheit, die sich mir so darstellt, dass wir beauftragt waren, all unseren Arbeitskreisen zu Gesetzgebungswerken, zu Verfassungsänderungen die Möglichkeit einer Basis der Mehrheit zu finden. Und hier steht das Paket der inneren Sicherheit im engen Zusammenhang mit dieser Verfassungsänderung, und meine Frage, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>], ist doch ganz einfach die, gehst du in deinen Bedenken so weit, dass du sagst, bevor wir diese Kompromissregelung einzugehen imstande sind, müssen wir sogar bereit sein, all die anderen anliegenden Gesetze, weil sie dann nicht durchgesetzt werden können, zu Fall zu bringen? Und da haben doch andere sehr rechtsgelehrige Genossen deutlich gemacht, dass sie zwar nicht mit vollem Herzen zustimmen können, dass das aber eine Brücke, eine Kompromissbrücke ist, auf die man steigen kann. Das hat doch selbst Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> noch einmal dargetan, der von der Materie etwas versteht. Bringt uns doch bitte nicht in die Schwierigkeit, über juristische Fragen entscheiden zu müssen. Wir stehen vor der politischen Entscheidung, ob der Kompromiss, der erzielt wurde, eine Möglichkeit ist, das andere Paket parlamentarisch über die Bühne zu kriegen und auch du, Günter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>], gestern in der Fraktionsvorstandssitzung bei all deinen Erläuterungen, die auch heute vorgetragen wurden, war doch zu spüren, dass bei allen Vorbehalten nicht das ganze Paket zu Fall gebracht werden darf, weil hier keine lupenreine Lösung getroffen wurde. Aus diesem Grunde bitte ich doch Verständnis dafür zu haben, dass dieser Fraktion eine politische Entscheidung abverlangt werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Es ist richtig, dass dies eine politische Entscheidung ist und das einzige, wogegen ich mich als überrumpeltes Stimmvieh im Rechtsausschuss noch wehre – denn da hab’ ich ja schon mal zugestimmt und ich werde im Plenum dann nichts anderes tun –, das einzige, wogegen ich mich wehre, ist, dass beschönigend argumentiert wird, und da haben mich also die Worte von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einigermaßen beruhigt. Ich würde mich freuen, wenn bei der Begründung dieser Dinge, falls nichts mehr zu verändern ist, und das fürchte ich ja auch, dass nichts mehr zu verändern ist, man nicht so tut, als handle es sich hier um juristisch saubere Absicherungen gegen Missbrauch. Um das handelt es sich wirklich nicht, was auch immer Juristen hier vorgetragen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Ich hatte vorgeschlagen, ob sich nicht die Beteiligten mit der CDU/CSU und einem Vertreter des Kanzleramtes zusammensetzen könnten, damit gemeinsam in der Begründung sauber abgegrenzt wird, was Vorbereitungshandlung ist, damit diese Sicherung eingebaut würde. Dazu ist noch nicht Stellung genommen. Es wäre gut, wenn das vielleicht gesagt werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, willst du dazu was sagen? Siehst du da eine Chance?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Das kann man versuchen. Es wäre ohnehin vielleicht ganz gut im Sinne dessen, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gesagt hat, wenn wir wenigstens, so sage ich als Realist, die Sicherheit hätten, dass das, was in diesem Papier steht, nicht auf öffentlichen Widerspruch seitens der CDU/CSU stößt bei Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Wenn es darüber hinaus gelingt im Sinne dessen, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, die Dinge noch stärker zu verdeutlichen und würde jetzt noch, bevor man ein solches Gespräch führt, versuchen, das entsprechend noch etwas stärker herauszuarbeiten, dann umso besser.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossen, ich hab’ noch eine Bitte in dieser Richtung. Ich bin auch kein Jurist. Ich kann mich erinnern und ich möchte gerade unsere Genossen darum bitten, wenn die Debatte stattfindet, dass die Opposition ja diese große Schau Sicherheit erzwungen hat in der Aktuellen Stunde<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN110" type="comment"><p>Offenbar meint der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name> damit die Regierungserklärung zur inneren Sicherheit am 7. Juni 1972 und die anschließende Debatte. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/188, S. 10975–1104 und S. 11014–11053.</p></note></seg> und dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ist mir bekannt, weil er mein Gegenkandidat ist in diesem Wahlkreis, der argumentiert jetzt so. Die Sozialdemokraten haben erklärt und die Koalition, dass ja alle Voraussetzungen gegeben sind, rechtliche, brauchen wir eigentlich gar nichts ändern, die Debatte hat aber gezeigt, die nächste Diskussion wird es wiederum zeigen, dass in bestimmten Bereichen, was damals auch gesagt wurde, nicht ganz den Tatsachen entspricht. So wird er argumentieren, weil – ich kenn’ ihn persönlich durch die Nicht-Zusammenarbeit, Gegenarbeit –, weil er persönlich stinkkonservativ ist und diese Sache nutzt. Meine Bitte ist also, klarzustellen, dass die Aussagen in der Aktuellen Stunde, dass [man] die Begriffe nicht zu ändern braucht, denn [es] ist ja argumentiert worden von unserer Seite, dass man auch klarstellt, aus wessen Gründen man jetzt zu dieser Änderung oder Meinungsbildung in anderen Bereichen kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Hier war, wenn ich das als Antrag aufzufassen habe, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> zweimal gefordert worden, dass man nach Bestrebungen {…} im Bundesgebiet einsetzt von Ausländern. Wir haben gehört, dass das in der ganzen Zeit der Erörterungen von der CDU nicht akzeptiert worden ist. Genau umgekehrt ist das gelaufen. Wir haben jetzt im Laufe dieser Debatte einiges gehört, was Bedenken relativieren kann, die dazu gesagt worden sind. Ich werde dennoch der Korrektheit halber fragen, und zwar mit der Einschränkung, dass ich annehme, es ist das bei der Lage nicht durchzusetzen und zweitens persönlich der Meinung bin, dass das an der Sache nichts zum Positiven ändert, aber das ist eine persönliche Wertung von mir, wer für diese Einfügung wäre, den bitte ich um das Handzeichen. Danke. Gegenprobe. Danke. Das Letztere war die knappe Mehrheit.</p>
				<p>Dann ist der Versuch zu machen, das ist die Meinung und das denke ich, dass man das auch, was hier gerade jetzt bei dieser Abstimmung in einer der Zahl nach nicht vollbesetzten Fraktion, das muss man ja nicht dazu sagen, gesagt worden ist, noch einmal als eine unserer in der Diskussion des Ganzen behandelten Schwierigkeiten aufgekommen ist, und dass wir zwar nicht um das jetzt, nachdem Wochen über diese Dinge geredet worden ist, durchzusetzen, aber deutlich zu machen, welchen Wert wir auch in der Berichterstattung nicht gegen die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> hier gezeigten Linien durch den Mit- oder Co-Berichterstatter der CDU völlig anders geartete Interpretation hören wollen. Wenn der Versuch gelingt, ist das eine Sache. Wenn er nicht gelingt, kann man unter Umständen sich am Donnerstag vorher noch einmal kurz verständigen. Die Gesamtlage ist ja hier klar genug dargestellt worden. Ich frage jetzt, wer insgesamt und mit diesen Vorbehalten, die wir eben hier für ein weiteres Gespräch, einen weiteren Gesprächsversuch mit der CDU/CSU und natürlich dann auch mit der FDP, damit ist auch der Bundesminister des Innern befasst, wer für diese Änderungen ist, den bitte ich um das Handzeichen. Ich danke. Die gegenteilige Meinung. Dies war die Mehrheit.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, kommen wir zu dem sicher nicht minder einfachen Punkt 18, der betrifft die zweite und dritte Lesung Änderung der Strafprozessordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN111" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 7. September 1971 für ein Gesetz zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. 06/2558. Zum Gesetzentwurf des Bundesrates vom 9. März 1972 zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. BT Drs. 06/3248. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3561 und 06/3561zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11409–11425.</p></note></seg>, Haftrecht. Dazu hat das Wort Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in der letzten Fraktionssitzung wurde die Marschrichtung dargelegt, auf die sich in Fragen Haftrecht die Arbeitskreise Inneres und Rechtswesen gemeinsam geeinigt haben. Die Beratungen im Rechtsausschuss in der letzten Woche haben diese Marschrichtung mit 13 zu 12 Stimmen der Koalitionsabgeordneten gegen die Oppositionsabgeordneten durchgesetzt. Das Ergebnis liegt euch jetzt als Drucksache vor. Es ist am Donnerstag erstens zu erwarten, dass die CDU/CSU Abänderungsanträge bringt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN112" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 21. Juni 1972 betr. Änderung der Strafprozessordnung vgl. BT Plenarprotokoll 06/195, S. 11483, Umdruck 304.</p></note></seg>, so ganz genau weiß man noch nicht, zu welchen einzelnen Paragraphen und welchen Einzelpunkten. Auch ist noch nicht sicher, wie groß sie die Debatte aufzieht in der allgemeinen Aussprache mit ein, zwei oder mehr Runden. Die Ungewissheit ist in der Sache drin, auf die müssen wir gefasst und müssen wir vorbereitet sein. Allgemeine Aussprache wird für uns unser Berichterstatter Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> wahrnehmen, für die Abänderungsanträge und die Debatte dazu stehen Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> und Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> zur Verfügung. Wenn in der allgemeinen Debatte die CDU mehr Runden haben will, haben wir auch noch Reserven an Rednern auf Lager, die aber nicht auf jeden Fall eine Rede loslassen werden, sondern nur wenn es sein muss. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: {…}<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN113" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> spricht, ohne das Mikrofon zu ergreifen und ist daher kaum zu verstehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> fragt unter anderem, ob sichergestellt sei, dass die Fraktion bei der Abstimmung vollzählig sein werde.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist das einzige, was wir machen können.</p>
				<p>Ich will die Debatte nicht noch mal aufreißen. Ich möchte aber nicht daran vorbeigehen, dass ich annehme, die Debatte zu diesem Punkt wird genauso infam geführt werden von der Gegenseite wie jene Debatten, wo die innere Sicherheit, und es war nicht gut, ich bitte das nicht als einen Tadel aufzufassen, sondern einen Eindruck, dass wir dabei die Rolle der Fachleute übernommen haben, während sie die Rolle der Demagogen übernommen haben bei dieser Debatte vom 7. Juni.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN114" type="comment"><p>Vgl. Anm. 121.</p></note></seg> Wir werden das wieder erleben, und jeder Punkt, der mit einem Antrag enden wird von denen – oder der einen Antrag begründen soll –, wird doch nur deshalb gestellt, um die Durchlässigkeit, die Durchlöcherung alles dessen, was es jetzt an Haftbestimmungen, Bestimmungen gibt für ausgefeimte Verbrecher oder die unter solchem schweren Verdacht stehen, darzustellen. Nehmt einen einzigen Fall. Wenn heute zum Beispiel gemeldet wird, dass jemand, der dort die Bomben als ein Meister dieses Faches gemacht hat, schon einmal in Haft war, aber entlassen worden ist, weil er inzwischen sein Abitur machen musste, und ich weiß nicht noch was, versichert euch bitte vorher, dass wir damit nicht einfach überfahren werden. Bis jetzt habt ihr uns gesagt, und ich nehme euch das ab, dass jemand, der mit Bomben und Sprengstoff zu tun hat, eh nicht wieder rauskommt. Dies ist in diesem Falle mindestens nachprüfbar, ob das so ist oder ob das Pressemeldungen sind. Ich hab’ jetzt den Namen nicht im Kopf, kann man dann beschaffen, und wir werden eine Reihe solcher Fälle erleben. Gerade weil ich dagegen bin, dass dies hier ein Katalog wird, bei dem man dann suchen muss, wer wird dann nicht davon betroffen, so ungefähr, also umgekehrt als der Regel nach der Fall sein sollte, bitte ich darum. Ich habe vor der Debatte innere Sicherheit vergeblich unsere Genossen, die damals jenen Teil zu bestreiten hatten, darum gebeten, dass bei dieser Debatte totgemacht werden muss jener infame Brief eines infamen Hamburger Abgeordneten, dessen Name gar nicht von Interesse ist, der als sogenannter offener Brief durch die Rundfunkmedien und so weiter geschleift worden ist, mit Ansagen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name> und umgekehrt und so weiter.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN115" type="comment"><p>Vermutlich ist damit der Hamburger Bürgerschaftsabgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">Echternach</name> gemeint, der sich Anfang Juni 1972 gegen das öffentlich geäußerte Verständnis von Intellektuellen oder Journalisten für die inhaftierte Baader-Meinhof-Gruppe wandte. Zu dem offenen Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EchternachJuergen_1980-11-04">von Echternachs</name> vgl. den Artikel »NDR-Kommentator spricht von pfiffiger Gruppe«; »Die Welt« vom 5. Juni 1972, S. 6.</p></note></seg> Es ist nichts dergleichen geschehen.</p>
				<p>Unsere Genossen haben gesagt, einmal nur, wir wollen das nicht hochspielen. Sie haben zum anderen gesagt, wir werden sehen, darauf zu sprechen kommen. Natürlich kommen die anderen mit Adresse nicht darauf zu sprechen. Aber es haben viele draußen gemerkt und haben es wissen lassen, und ich habe schwere, ich sage das ehrlich, ganz schwere Gespräche zu führen gehabt mit solchen Leuten, die völlig erschrocken sind, weil sie die Meinung hatten aufgrund dieser Debatten vom 7. [Juni] und was man davon hören und lesen konnte, dass wir in dieser Sache bei allem, was wir zurecht dort vorgeführt haben und an Sachlichkeit den anderen gegenüber doch in manchen Punkten, den anderen gegenüber sozusagen rapportiert haben. Ich will hier gar keine persönlichen Ansichten einfließen lassen, dies hieße nämlich aufzwingen, wie ich Leute bezeichne, die von anderen, weil sie daran ein ganz bestimmtes Interesse haben, nur so und nicht anders bezeichnet werden sollen. Ich halte Leute wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> und andere für terroristische Provokateure, für gemeingefährliche Leute. Ich gebe ihnen noch nicht einmal das politische Prädikat, ob es ein Anarchist oder ein Kommunist oder Sozialist oder was sonst ist. Das sind terroristische Provokateure, und wer eine gewisse Erfahrung und Kenntnis der Geschichte dieser Arbeiterbewegung in diesem in mancher Hinsicht geplagten Land hat, wird wissen, wo da der große Unterschied ist.</p>
				<p>Aber ich bitte euch bei dieser Debatte, passt auf, dass wir manches von dem, was am 7. [Juni], ohne dass dabei Schuld jetzt gesucht werden soll, am 7. [Juni] zu fachmäßig behandelt worden ist und dadurch praktisch überschwemmt worden ist von der unverschämten infamen Art, in der andere Leute spielen, dass wir dies nicht durch eine mindere Sachlichkeit und Fachlichkeit, da hab’ ich keine Sorge, aber in dem Punkte, um den es hier geht, ob das ein Riesenkatalog wird und auch wenn es keiner wird, weil ja Mehrheiten sein müssten, um ihn zu verändern, aber nicht durch den Extrakt und durch den Niederschlag einer solchen infam geführten Art der Debatte schließlich in großen Teilen derer, die uns wohlwollen, der Eindruck entsteht einerseits, wir können nicht und müssen jetzt mit den Wölfen heulen oder bei anderen, wir seien unbedarft, weil wir gewisse von diesen Leute, in diesem Fall vor diesen terroristischen Provokateuren. Ich denke da nur an diesen Fall von heute. Es gibt ähnliche solche Fälle, in denen das nicht ganz so zu stimmen scheint, dass diese Leute jedenfalls zeitweilig entlassen worden sind. Und wenn ich anfangen wollte zu sagen, was der oder jener Kriminalbeamte, von dem ich weiß, dass er ein Mann ist, der sozusagen von Anfang an ein Mensch ist, der Sozialdemokrat ist und der den Beruf unter bestimmten Umständen gewählt oder in den Beruf reingekommen ist, einen über manche dieser Dinge sagen, nämlich über die Seite zum Beispiel, dass sie im Grunde genommen zwar nicht verzweifeln, aber allmählich, das ist nämlich die andere Seite, allmählich jeden Sinn ihres Tuns und ihrer Art von Erfüllung ihrer Aufgaben vermissen, weil – und nun kommt das mit den Staatsanwälten und mit dem Instanzenstreit, und dass die einen sagen, das ist eine Sache von Bonn, das ist eine Sache von Hamburg, das ist eine Sache von dort und dort. Achtet ein wenig darauf, Genossen, wie ihr diese schwere Aufgabe an diesem Tage, übermorgen auszufüllen habt, weil das ist eine Debatte, die ist zwar schwer zu führen, sie ist auch, weil wir eine Fülle von Stoff haben, der drängt, aber so zu führen, dass wir dabei mit einem Plus herausgehen. Das wollt’ ich nur dazu gesagt haben. Schönen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann ist der Punkt 19, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> kann nicht hier sein. Ich weiß nicht, ob Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> etwas zu der Sache selbst sagen will, Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN116" type="comment"><p>Zur Abgabe einer Regierungserklärung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 23. Juni 1972 zur Sicherheits- und Entspannungspolitik vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11489–11506.</p></note></seg>, die wir ja am Freitag, wie wir hörten, haben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>: Ihr könnt davon ausgehen, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> die 30 Minuten nicht ausfüllt. Wir wissen in welcher prekären Zeitsituation das Parlament ist, aber der Hintergrund von einem so wichtigen Gesetz wie dem Artikelgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN117" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 für ein Gesetz zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften vgl. BT Drs. 06/3011. Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 16. Juni 9172 vgl. BT Drs. 06/3558. Zur zweiten und dritten Beratung am 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11507–11511.</p></note></seg>, welches ja einerseits der Wehrgerechtigkeit dient und die Wehrpflicht auf 15 Monate herabsetzt, aber andererseits die Frage aufwirft in der öffentlichen Diskussion, ist dann unsere Sicherheit noch gewährleistet und hat man das alles mit den Bündnispartnern korrekt und ordentlich konsultiert und besprochen, diese Frage muss ja vorweg politisch beantwortet werden. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wird also sagen, wie die Situation nach den NATO-Konferenzen ist<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN118" type="comment"><p>Im Mai 1972 fand eine Serie von Tagungen der NATO statt. Am 18./19. Mai traf sich in Kopenhagen die Nukleare Planungsgruppe, am 23. Mai trafen sich die Verteidigungsminister der europäischen Gruppe in Brüssel, um über die verstärkte Zusammenarbeit auf dem Verteidigungssektor zu beraten, am 24. Mai tagte der NATO-Ausschuss für Verteidigungsplanung in Brüssel und am 30./31. Mai fand die NATO-Ministertagung in Bonn statt. Vgl. Europa-Archiv 1972, Z133f.; Bulletin, Nr. 80 vom 31. Mai 1972, S. 1109–1111.</p></note></seg> und wird während seiner Rede auf die Punkte des Artikelgesetzes, wird auf den Bericht des Wehrbeauftragten, wird auf das Weißbuch kurz eingehen. Ich glaube nicht, dass er sehr viel Worte über die Wehrdisziplinarbeschwerdeordnung verwenden wird, um dann also die politische Grundlage für die eigentliche gesetzliche Arbeit des Parlaments gelegt zu haben. Ansonsten meine ich, sollte Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> lieber sagen, wie das Parlament verfahren will. Ich habe gestern, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], in der Vorstandssitzung gelernt, dass ich zwar ein Parlamentarier bin, aber doch mit besonderen Qualitäten und dass ich hier das Parlament nicht präjudizieren darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wenn du das gerne nochmal hören willst, nur ging es da um ganz was anderes. Ich habe gesagt, die Parlamentarischen Staatssekretäre sind Parlamentarier, sind aber herausgehoben, weil sie dann, wenn das ihr Minister verlangt oder die Lage es erfordert, ihn vertreten und deswegen in manchen Fällen nicht genau dasselbe an Pflichten erfüllen können, was wir anderen Abgeordneten erfüllen können, zum Beispiel bei gewissen Abstimmungen in Ausschüssen. Um das ist es gegangen, also das war zwar sehr elegant jetzt von dir gesagt, aber das war ein anderer Vorgang, auf den sich meine laienhafte Bemerkung über die besondere Qualität besonderer Abgeordneter und praktisch Angehöriger der Regierung bezogen hat. Nun kommen wir sowieso zum Artikelgesetz und da wird Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> die Gelegenheit benützen vielleicht auch auf das noch einzugehen, was eben Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Noch einmal ganz kurz zur Regierungserklärung. Wir gehen davon aus, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> 30 Minuten spricht. Der –</p>
				<p>(Unruhe in der Fraktion.)</p>
				<p>ja gut, das werden wir ja sehen –, der Oppositionssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> wird jedenfalls die gleiche Zeit in Anspruch nehmen. Er ging bisher auch von 30 Minuten aus. Die Koalition hat sich geeinigt, die gleiche Zeit in Anspruch zu nehmen wie die Opposition, also FDP und SPD teilen sich die Redezeit, damit die Opposition nicht wieder davon sprechen kann, dass die Regierung viel zu oft zu Wort käme. Das wär’ dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> für die FDP 15 Minuten und ich für die Fraktion ebenfalls 15 Minuten. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> geht ein auf die Punkte 36, 37, 38 und 39 mit der Regierungserklärung von 35 und 36 erledigt. Artikelgesetz, Jahresbericht des Wehrbeauftragten<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN119" type="comment"><p>Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 9. Juni 1972 zum Jahresbericht 1971 des Wehrbeauftragten vgl. BT Drs. 06/3499. – Zum Jahresbericht 1971 des Wehrbeauftragten vom 29. Februar 1972 vgl. BT Drs. 06/3232.</p></note></seg> und Wehrdisziplinarordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN120" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 9. Februar 1972 zur Neuordnung des Wehrdisziplinarrechts vgl. BT Drs. 06/1834. Zum Bericht des Verteidigungsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3541. Zur zweiten und dritten Beratung am 23. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/196, S. 11518–11523.</p></note></seg>, das sind die Punkte 37, 38 und 39, haben wir in der Koalition vereinbart, dass immer nur einer für die Koalition spricht, damit wir nicht ganze Runden immer anschließen müssen und also auch hier zeitlich nicht allzu sehr ins Gedränge kommen. Wir kommen dann zum Artikelgesetz, das die Wehrpflichtzeit herabsetzt. Der Wehrpflichtige hat demnach, wenn das Gesetz durch ist, 15 Monate Grundwehrdienst, drei Monate Verfügungsbereitschaft und neun Monate Übungen zu leisten. Davon hat die Opposition bisher angeleitet den Ersatzdienst auf 21 Monate beziehungsweise 18 Monate herauszusetzen. Das wurde in Kampfabstimmungen abgelehnt. Es wurde der Kompromiss erreicht, dass die Ersatzdienstleistenden einen zusammenhängenden Ersatzdienst von 16 Monaten leisten, der nur dann erhöht wird, wenn die Wehrübungszeiten errechenbar das Maß von 16 beziehungsweise 17 Monaten überschreiten. Außerdem wurde die Vorverlegung des Verpflichtungstags der Längerverpflichtungen für ein Vierteljahr interfraktionell beschlossen. Es ist damit zu rechnen, dass kein Antrag der Gegenseite kommt, höchstens eine persönliche Erklärung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name>, der bis zuletzt für eine höhere Zeit der Ersatzdienstleistenden gekämpft hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich von den Argumenten für eine unterschiedliche Gestaltung der Dienstzeit zwischen den Wehrpflichtigen und den Zivildienstleistenden nicht überzeugen lassen. Ich habe mich im Ausschuss der Stimme enthalten und werde es Freitag auch so halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Das ist leider die Zeit, wo man nach Kompromissen suchen muss. Wehrdisziplinarrecht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN121" type="comment"><p>Vgl. Anm. 132.</p></note></seg>, wenn ich zum nächsten Tagesordnungspunkt kommen darf. Kurz der Inhalt, Einengung der Doppelbestrafung, dann bei Fernbleiben von der Truppe bisher nur die Möglichkeit mit Arrest und Ausgangssperre einzugreifen, ist erweitert worden durch die Möglichkeit einer Disziplinarbuße, also einer Geldbuße. Dann Anpassung an das Bundesdisziplinarrecht, Neuregelung der Verjährungsfristen. Das ganze Ding liegt nun seit vier Jahren in den Ausschüssen. Wir sind froh, dass wir interfraktionell eine Ausarbeitung gefunden haben, die vom gesamten Verteidigungsausschuss akzeptiert werden konnte. Auch hier kann mit der Zustimmung der Opposition gerechnet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Zu dem Bericht des Wehrbeauftragten willst du nichts sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Der Bericht des Wehrbeauftragten wollten praktisch Opposition und Koalition dem Wehrbeauftragten die Frage stellen, ob es unbedingt sein muss, dass er etwas dazu sagt. Er ist der Auffassung, es muss sein. Also er wird er zeitlich mit einzuplanen sein. Jetzt noch ganz kurz, zum Artikelgesetz wird sprechen für die Koalition unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>, zum Jahresbericht des Wehrbeauftragten wird in Abwechslung ein FDP-Redner sprechen, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> und zur Wehrdisziplinarordnung wird für die Koalition <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> sprechen, das ist der Vorschlag des Arbeitskreises.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gibt’s andere Vorschläge? Nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu den Vorlagen aus den Arbeitskreisen. Da ist die Anfrage Strukturpolitik.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN122" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 27. Juni 1972 betr. Regionale Strukturpolitik vgl. BT Drs. 06/3616. – Zur Antwort des Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen vom 7. September 1972 vgl. BT Drs. 06/3808.</p></note></seg> Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, die Anfrage liegt euch vor. Sie ist im Fraktionsvorstand, im Arbeitskreis, in der Arbeitsgruppe besprochen worden. Ich mache darauf aufmerksam, der Sinn der Kleinen Anfrage ist, der Bundesregierung Gelegenheit zu geben, auf dem Gebiet der regionalen Strukturpolitik über die bisherigen, wie wir meinen, guten Ergebnisse berichten zu können, aber auch über die Entwicklungstendenzen, die in der Bundesregierung nun einmal überlegt werden müssen, wie es weitergehen soll, auch zu berichten. Wir wollen damit abfangen die vielen kleinen Mäkeleien in Kleinen Anfragen der Opposition. Es ist hinzugekommen, was im Fraktionsvorstand nicht besprochen worden ist, dass natürlich auf Wunsch der FDP eine Frage 3 b, wo eine Aufgliederung der Fördermittel nach Branchen und nach Unternehmensgröße gefragt wird. Die FDP hatte ursprünglich noch mehr Wünsche unterzubringen, nämlich die, [die] mehr in die Mittelstandspolitik hineingingen. Wir haben ihm empfohlen, dass dort eine zweite Kleine Anfrage, sie ist in Vorbereitung, sie liegt uns als Arbeitskreis noch nicht vor, von der FDP aus, dass wir uns das ansehen und notfalls am Freitag noch mal der Fraktion vorlegen. Zum Termin: Wir empfehlen, die Kleine Anfrage erst nächste Woche einzubringen, weil diese Woche sehr viel doch im Bundestag und so weiter zu berichten ist. Wir wollen das hiermit nicht stören. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Der Sinne dieser Anfrage ist, der Regierung sowohl Gelegenheit zu geben, exakt und ohne Umschweife darzulegen, was auf diesem Gebiet, und sie auch dazu zu nötigen, sowohl als auch, und insofern möchten wir, dass das in einer zusammengefassten Form Antwort eben herauskommt, über die und deren Weiterverwendung wir dann weiter reden und disponieren können, statt dass hier zunächst in einer Debatte, wäre es Große Anfrage im Bundestag zuerst bereden zu lassen. Das Wort hat Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Ich freue mich über diese Anfrage. Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>], ich habe eine Bitte. Die Anregung der FDP, ich hab’ mit der nicht gesprochen, auf der Seite 2, arabisch vier unten anhängend hätte ich die gleiche Anregung, ob es nicht richtig ist, das gemeinsam mit den Ländern einzuführende System einer Erfolgskontrolle unter Berücksichtigung von Sektoren und Branchen. Ich würde auch diesen Wunsch haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Dann kommen wir zu den Wildsperrzäunen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN123" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 28. Juni 1972 betr. Wildsperrzäune an Bundesfernstraßen vgl. BT Drs. 06/3619. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 10. Juli 1972 vgl. BT Drs. 06/3655.</p></note></seg> Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name>: {…} Organisation und Verbände wie aber auch zahlreiche Privatpersonen und auch Mitglieder des Bundestages haben in der Fragestunde des Bundestages und öffentlich immer wieder darauf hingewiesen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN124" type="comment"><p>Zur schriftlichen Antwort auf die Frage des CDU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> betr. Wildsperrzäune in der Bundestagssitzung am 16. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/193, S. 11302.</p></note></seg>, dass wir die Zahl der Verkehrsunfälle, an denen Wild beteiligt ist, verringern könnten und dass die Bundesregierung Auflagen bekommen soll, diese Kosten entweder voll zu übernehmen bei der Erstellung oder aber auch bei der Unterhaltung. Wir haben uns deshalb in der Arbeitsgruppe Verkehr abgestimmt mit unseren Freunden im Bundesverkehrsministerium und sind der Meinung, dass wir, wenn wir diese Kleine Anfrage einbringen, der Bundesregierung Gelegenheit geben, einige klärende Worte zu dem ganzen Fragenkomplex zum Ausdruck zu bringen. Die Arbeitsgruppe, der Arbeitskreis, der Koalitionspartner haben zugestimmt. Wir bitten euch ebenfalls zuzustimmen und auch einverstanden zu sein, dass auch diese Frage erst in der nächsten Woche eingebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Keine anderen Vorschläge. Ist so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu der Änderung des Schlusstermins für den Abbau von Wohnungszwangswirtschaft im Land Berlin<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN125" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktion vom 21. Juni 1972 für ein Drittes Gesetz zur Änderung des Schlusstermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts im Land Berlin vgl. BT Drs. 06/3598.</p></note></seg>, Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in Berlin besteht Mietpreisbindung für Altbauwohnungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN126" type="comment"><p>Zum Zweiten Gesetz vom 19. Dezember 1969 zur Änderung des Schlusstermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts im Land Berlin vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 133, S. 2357–2359.</p></note></seg> und es besteht auch der alte Mieterschutz aus der Zeit von vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>. Beides läuft am 1. Januar 1973 aus. Dieser Gesetzentwurf, der euch vorliegt, bedeutet eine Verlängerung um weitere drei Jahre, wobei die Mietpreise ab 1. Januar um 15 Prozent erhöht werden können. Der Arbeitskreis Wirtschaft unserer Bundestagsfraktion hat sich diesem Vorschlag, hat sich einstimmig für diesen Vorschlag ausgesprochen, und zwar wegen der besonderen politischen Lage Berlins als Ballungszentrum ohne Umland und zum Zweiten, weil von dem Vier-Mächte-Abkommen eine positive Auswirkung auf die Bevölkerungszahl in Berlin zu erwarten ist. Die FDP-Bundestagsfraktion und die CDU-Bundestagsfraktion haben in ihren Sitzungen heute Nachmittag ebenfalls diesem Gesetzentwurf zugestimmt. Ich bitte also auch um eure Zustimmung, dass wir das interfraktionell einbringen.</p>
				<p>Wenn ich gleich noch ein Wort sagen darf, einige Genossen aus Hamburg und München, ich sehe, du meldest dich schon, einige Genossen sind eben bei mir gewesen und haben gesagt, wie sieht das nun mit Hamburg und München aus? Für Hamburg und München besteht jetzt noch ein entgegenstehender Fraktionsbeschluss der FDP, die gesagt hat, das machen wir nicht und wir sind auch nicht einverstanden mit einem Gruppenantrag. Die FDP-Bundestagsfraktion hat mich heute nochmals auf diesen anderslautenden Beschluss für Hamburg und München im Gegensatz zu Berlin aufmerksam gemacht. Ich habe gesagt, wir nehmen das zur Kenntnis und werden nach der Sommerpause mit euch noch mal in Verhandlungen deswegen eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich schlage, bei allem, was also die Genossen München und Hamburg betreffend dazu zu sagen haben werden, es liegen ja auch Briefe von deren kommunalen Stellen hier vor, doch vor, dass wir diese Berliner Regelung jedenfalls mal unter Dach bringen. Das kann man. Die FDP selbst hat das zugegeben, dass Berlin insofern ein Fall ist, den man nicht einfach laufen lassen kann, weil das zum Unterschied von anderen, um es in diese Diktion zu bringen, kein Umland hat, das entlasten könnte und bitte eine taktische Möglichkeit, wenn über die anderen Sachen gesprochen werden muss in der von Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> anvisierten Zeit, dann ist es besser, man hat eine Berlin-Regelung schon vorliegen, als dass man das zu einem Paket macht. Fraktion einverstanden? Einverstanden.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Entwurf Gesetz zur Verbesserung der Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN127" type="comment"><p>Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 20. Juni 1972 für ein Gesetz zur Verbesserung der Leistungen in der gesetzlichen Krankenversicherung vgl. BT Drs. 06/3588.</p></note></seg>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben, als wir das Lohnfortzahlungsgesetz beschlossen haben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN128" type="comment"><p>Zum Gesetz vom 27. Juli 1969 über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle und über Änderungen des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 67, S. 946–955.</p></note></seg>, auf Veranlassung der CDU eine sogenannte Krankenscheinprämie einführen müssen, nämlich für drei im Jahre nicht verbrauchte Krankenscheine je zehn Mark Rückerstattung an den Versicherten. Für die CDU war das die Grundbedingung für die Lohnfortzahlung unter der Flagge sogenannter Einstieg in die Krankenversicherungsreform. Wir haben hier damals in der Fraktion große Bedenken dagegen geäußert, aber wegen des Zieles der Lohnfortzahlung diese Kröte geschluckt. Die Bundesregierung ist aufgefordert worden, einen Bericht über die Erfahrungen mit dieser Krankenscheinprämie zu machen. Dieser Bericht der Bundesregierung liegt vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN129" type="comment"><p>Es ist unklar, welcher Bericht damit gemeint ist. Möglicherweise bezieht sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> auf den am 12. Mai 1972 veröffentlichten Sozialbericht 1972 der Bundesregierung. Vgl. BT Drs. 06/3432.</p></note></seg> Aus diesem Bericht der Bundesregierung ergibt sich, dass sich das System der Prämie für nicht verbrauchte Krankenscheine überhaupt nicht bewährt habe. Es erfordert einen hohen Verwaltungsaufwand von 46 Millionen im Jahre. Alle Träger haben erklärt, schriftlich, ob Krankenkassen, Ersatzkassen, Betriebskrankenkassen, das Experiment sollte schnellstens beendet werden.</p>
				<p>Es führt auch dazu, darüber darf man in der Öffentlichkeit gar nicht sprechen, dass die verschiedensten Manipulationen mit der Rückerstattung möglich sind, nämlich bei Personen, die bei verschiedenen Arbeitgebern im Laufe des Jahres tätig sind und bei denen die Frau einmal mitversichert und einmal selbst Versicherte ist. Die können sich dann mehrfach die Sachen abholen. Die Kassen können, das zu kontrollieren, würde nach der Auffassung der Kassen einen Aufwand erfordern, der also völlig unrationell ist.</p>
				<p>Wir wollen nun diese Abschaffung der Rückzahlung der Krankenscheinprämie zu Leistungsverbesserungen und, wie wir meinen, dringend notwendigen Leistungsverbesserungen verwenden. Dieser Gesetzentwurf wurde im Arbeitskreis und Fraktionsvorstand schon im April, im Arbeitskreis länger vorher, beraten. Wir konnten ihn nicht einbringen, weil es vor den Wahlen in Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN130" type="comment"><p>Die Landtagswahl fand am 23. April 1972 statt.</p></note></seg> gewisse Probleme mit unserem Koalitionspartner gab. Es sollen folgende Leistungsverbesserungen vorgenommen werden: Erstens, die Krankenpflege, Krankenhausaufenthalt für alle Versicherten soll zeitlich unbegrenzt und mit einem Rechtsanspruch gewährt werden. Eine Reihe von Kassen gewähren das bereits freiwillig, aber es ist keineswegs ein allgemeiner Rechtsanspruch. Zweitens soll, das wird in der Regel bei Erkrankungen von Frauen der Fall sein, wenn Frau, Mutter eines Kindes, Krankenhauspflege benötigt oder in eine Kur soll, sofern sie ein Kind unter acht Jahren hat oder mehrere, soll sie einen Rechtsanspruch auf Hauspflege gegen die Krankenkasse haben. Das ist insbesondere notwendig, weil sich herausgestellt hat, dass das sogenannte Müttererholungswerk nur ein Großmüttererholungswerk ist, weil Mütter mit Kleinkindern überhaupt niemanden haben, der ihr Kind während dieser Kur versorgen kann, und wir wissen auch aus der Sozialversicherung, dass Mütter mit Kleinkindern selbst ärztlich dringend verordnete Kuren nicht durchführen können, weil sie niemanden haben, der das Kind und den Haushalt versorgt.</p>
				<p>Die weitere Neuregelung dieses Gesetzes soll sein, berufstätigen Müttern mit Kleinkindern von acht Jahren bei Erkrankung des Kindes, wenn die Mutter zur Pflege des Kindes nach ärztlicher Ansicht benötigt wird, der Mutter einen Anspruch auf Krankengeld für die Dauer einer Woche zu geben, damit sie der Arbeit legal, mit Rechtsanspruch, fernbleiben kann und jene unerfreulichen Methoden beseitigt werden, dass also die Frau dem Arzt sagt, bitte Herr Doktor, schreiben sie mich doch auch krank, nicht wahr, oder die ihren Erholungsurlaub darauf verwendet. Wir wollen einen Rechtsanspruch für die Dauer einer Woche für ein Kind unter acht Jahren zugunsten der das Kind pflegenden Mutter ins Gesetz einführen. Bei längeren Erkrankungen der Kinder wird ja ohnehin Krankenhausaufenthalt des Kindes erforderlich sein. Es handelt sich also hier um Maßnahmen gewissermaßen zur Überbrückung bis entschieden ist, entweder Kind ist wieder gesund oder es muss ins Krankenhaus.</p>
				<p>Wir halten einen solchen Gesetzentwurf in voller, jetzt voller Übereinstimmung mit dem Koalitionspartner für einen Gesetzentwurf, der abgesehen von der zeitlich unbegrenzten Krankenhauspflege vor allen Dingen eine gezielte Maßnahme im Interesse von Frauen mit Kleinkindern ist. Wir sind der Meinung, dass das gesellschaftspolitisch umso notwendiger ist, als wir aus finanziellen Gründen in der Familienpolitik uns manche Zurückhaltung auferlegen müssen. Der Gesetzentwurf wird voll gedeckt durch den Fortfall der Krankenscheinprämie, den zahlen die Kassen dann ab 1. Januar, wenn es angenommen wird, nicht mehr aus und dadurch ist die Deckung erreicht. Wir sind also der Auffassung, dass wir hiermit gemeinsam mit unseren Genossinnen in der Fraktion, ist ja ganz selbstverständlich, dass das intensiv mit ihnen erörtert wurde, einen Gesetzentwurf vorlegen, der eine so gesundheitspolitisch sinnvolle Maßnahme, nämlich die Sache mit der Krankenscheinprämie zu beseitigen, verbindet mit der gesundheitspolitisch und familienpolitisch sinnvollen Maßnahme. Wir bitten deshalb der Fraktion zuzustimmen, der Koalitionspartner hat es bereits getan. Herzlichen Dank.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Fraktion ist einverstanden. Wir kommen dann zu den Ausschussumbesetzungen. Die Vorlage, die euch vorliegt, betrifft Auswärtigen Ausschuss und innerdeutsche Beziehungen und bedeutet, dass im Wesentlichen wiederhergestellt wird die Besetzung bevor es notwendig war, die volle Präsenz zu jeder Zeit, Tag- und Nachtzeit zu bewirken unter dem Druck der Ratifikationsgesetztermine. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossen, dem ist eigentlich nichts hinzuzufügen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben gesagt hat. Wir haben versucht, das alles wieder so herzustellen, wie es für die Arbeitsfähigkeit der Ausschüsse notwendig war.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht. Dann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> im Zusammenhang mit der Ältestenratsberatung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte vorhin schon darauf hingewiesen, dass um 9.00 Uhr volle Präsenz erforderlich ist. Wir haben uns erwartungsgemäß im Ältestenrat nicht verständigen können. Die CDU/CSU besteht darauf, wenigstens bis zur Stunde noch, dass das Finanzausgleichsgesetz auf die Tagesordnung kommt, ungeachtet der Tatsache, dass es eventuell im Haushaltsausschuss nach [§] 96<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN131" type="comment"><p>§ 96 der Geschäftsordnung des Bundestages regelte den Umgang mit finanzpolitischen Vorlagen.</p></note></seg> nicht beraten ist. Das ist ein Novum in der 23-jährigen Geschichte des Parlaments. Wir haben darauf hingewiesen und sie bestehen auch darauf, dass dieses Rentenanpassungsgesetz wieder aus dem Ausschuss in zweiter und dritter Lesung kommt und nur für den Fall, dass dies abgelehnt wird, wollen sie hilfsweise von dem [§] 60 (3)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN132" type="comment"><p>Zu § 60 Abs. 3 der Geschäftsordnung des Bundestages vgl. Anm. 12.</p></note></seg> Gebrauch machen.</p>
				<p>Wir haben in aller Eindringlichkeit den Präsidenten darauf hingewiesen, dass eine solche Entscheidung, wenn er sie trifft, schwerwiegende Folgen haben wird. Er hat daraufhin erklärt, er wolle sich mit dem Präsidium beraten. Das Ergebnis der Beratung des Präsidiums war, dass jetzt der Geschäftsordnungsausschuss tagt, um die Geschäftsordnung auszulegen. Wir können davon ausgehen, dass die Mehrheit im Geschäftsordnungsausschuss unseren Standpunkt vertritt. Damit wären diese Fragen geklärt. Wir müssen aber dann damit rechnen, dass morgen nach 60 (3) die Anträge kommen, und wir müssen damit rechnen, dass sie dann, wenn wir nicht entsprechend vertreten sind, das gilt ja auch für die nachfolgenden Gesetze, eine breit angelegte Debatte erzwingen können, die wir steuern können, wenn wir voll präsent sind. Deshalb noch einmal die Bitte an alle und auch an Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, noch einmal darauf hinzuweisen durch Rundschreiben oder geeigneten Aufruf, dass jeder um 9.00 Uhr morgen im Plenum ist.</p>
				<p>Dann wurde vorhin gesagt, wir möchten doch ein Rundschreiben herausgeben. Das ist sehr schwierig, Genossen. Wenn man sieht, wie die Dinge bis morgen Mittag gelaufen sind, dann kann man in etwa sehen, wie sie morgen und übermorgen weiterlaufen. Wenn ich aber sehe, dass morgen gegen Mittag die wichtigsten Punkte noch anhängen und wir um 15.00 Uhr ungeachtet dessen die Beitrittsgesetze aufrufen, kann man nicht sagen, was morgen in die Nachmittags- und Abendstunden und von da aus dann auch in den Donnerstag hinein geht. Ich bitte also um Verständnis, wenn Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> das Rundschreiben, wann volle Präsenz erforderlich ist, auch wegen den Ausschüssen, die ja tagen, erst herausgibt, wenn wir selbst einen Überblick haben. Denn nichts ist misslicher, als wenn man etwas herausgibt und nachher kann schon nach einer Stunde jeder feststellen, dass es nicht dem wirklichen Sachverhalt und dem Ablauf der Plenarsitzung entspricht. Ich glaube deutlich gemacht zu haben, dass wir diese drei Tage davon ausgehen müssen, dass alle erreichbar sind hier in Bonn und dass nur diejenigen im Parlament entschuldigt sind und herangeholt werden können, die in den Ausschüssen tagen, für die der Ältestenrat die Genehmigung gegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. {…}, wie ich es am Anfang getan habe, dass wir für Freitagmorgen, 8.00 Uhr eine Sitzung anberaumt haben<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-20-t1515_WN_FN133" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 23. Juni 1972, Dok. 116 und Dok. 116A.</p></note></seg>, nicht gerne, aber weil es unmöglich ist, das Ende der Plenarsitzung damit zu belasten, zumal da der Ferien-, der Schulferien-beginn im Lande Nordrhein-Westfalen ist und viele so disponiert, dass sie dann weg sind. Wir müssen aber einiges, das dann klar erkennbar ist, sagen beziehungsweise Gelegenheit geben, dass gewisse Fragen, die sich auf die Sommerpause beziehen können, noch in dieser knappen Stunde behandelt werden. Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Wenn nicht, dann danke ich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
