<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 114</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung der SPD am Dienstag, den 13. Juni 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. Juni 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-06-13"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="17:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[114.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 114. Überschrift: »Protokoll der Fraktionssitzung der SPD am Dienstag, den 13. Juni 1972«. Zeit: 15.15–17.45 Uhr. Vorsitz: Wehner. Protokoll: Selbmann. Datum der Niederschrift: 28. Juni 1972.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-1">
A. TOP 1: Information (Diskussion über öffentliche Äußerungen von Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> über den Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-2">
B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Zweite und dritte Beratung Urheberrecht. – TOP 5: Zweite und dritte Beratung Steuerberatungsgesetz. – TOP 6: Abkommen Bundesrepublik – Schweiz betr. Doppelbesteuerung. – TOP 7: Erste Beratung Änderung Fleischbeschaugesetz. – TOP 8: Erste Beratung Änderung Bundesbeamtengesetz. – TOP 9: Erste Beratung Zweites Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts. – TOP 10: Erste Beratung des Gesetzes betr. Reform des Strafverfahrensrechts. – TOP 11: Zweite und dritte Beratung betr. Gemeinsame Marktorganisation (Änderungsantrag).</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-3">
C. TOP 2: Wahl des Fraktionsvorstands.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-4">
D. Fortsetzung der Vorbereitungen der Plenarsitzungen: TOP 12: Erste Beratung des Vierten Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes. – TOP 13: Erste Beratung des CDU/CSU-Entwurfs betr. Rentenniveau-Sicherungsgesetz, Erste Beratung 15. Rentenanpassungsgesetz und Rentenanpassungsbericht, Sozialbericht 1972.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-5" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-5">
E. Sonstiges: TOP 14: Verfassungsschutzänderungsgesetz. – TOP 16: Bundesgrenzschutzgesetz. – TOP 15: Waffengesetz. – TOP 17: Änderung der Strafprozessordnung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-6" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-6">
F. Bericht über das Ergebnis der Wahl zum Fraktionsvorstand.</item>
					<item xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_SVP-7" corresp="#spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-7">
G. Fortsetzung von Sonstiges: TOP 18: Jahrestagung der IPU in Rom. – TOP 19: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Punkt 1 der TO: – Informationen –</p>
				<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> bedauert, daß er noch mal auf das Thema zurückkommen muß, das er in der vorigen Fraktionssitzung angeschnitten habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Die Äußerung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> kann in keiner der vorigen Fraktionssitzungen nachgewiesen werden.</p></note></seg> Seither sei für ihn ein sehr viel gravierender[er] Zwischenfall eingetreten, den wir alle in der Presse zur Kenntnis nehmen konnten, wobei er nur auf das abstellen wolle, was in der Öffentlichkeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> gegen den Fraktionsvorsitzenden der SPD vorgebracht habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Der Sprecher der Bundesregierung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, wurde in Zeitungen mit dem Satz zitiert: »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war einmal ein bedeutender Mann. Heute schimpft er nur noch herum«. Gleichzeitig wurde kolportiert, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> keine Chancen habe, nach einer Neuwahl des Bundestages erneut zum Fraktionsvorsitzenden gewählt zu werden. Vgl. den Artikel »Alles muß einmal ein Ende haben«; »Hamburger Abendblatt« vom 9. Juni 1972, S. 17.</p></note></seg></p>
				<p>Er frage sich allen Ernstes, ob es die Aufgabe eines beamteten Sprechers der Bundesregierung sein könne, die Fraktion und ihren Fraktionsvorsitzenden in der Öffentlichkeit zu diskreditieren bzw. zu diffamieren.</p>
				<p>Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt hierauf, er habe Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> seinerseits darauf hingewiesen, daß seine Arbeit nicht weiterhin durch aggressive Äußerungen erschwert werden dürfe und daß individuelle Auseinandersetzungen mit dem Fraktionsvorsitzenden zu unterbleiben haben, was auch immer der Anlaß hierfür gewesen sein mag. Er könne dies nur bedauern. Er habe ihm gesagt, daß man nicht ungestraft an dem Ast sägen könne, auf dem wir alle säßen.</p>
				<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> machte darauf aufmerksam, daß Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> auf Vertraulichkeit unter bestimmten Journalisten, denen er Material zuspiele, nicht rechnen dürfe. Diese Dinge würden bis in die Fraktion durchdringen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärte, daß er auf Fragen, die vom Pressesprecher der Fraktion in der vergangenen Woche an ihn gerichtet wurden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Es ist unklar, ob damit wirklich Fraktionspressesprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> gemeint ist oder ob nicht vielmehr Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> angesprochen ist und es sich um einen Protokollfehler handelt. – Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und die Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name> hatten schon seit längerem kein gutes Verhältnis mehr zueinander und kritisierten sich gegenseitig über die Presse. Von einem Konflikt mit dem Pressereferenten der SPD-Fraktion ist hingegen nichts überliefert. – Vgl. auch den Artikel »Der Herr C und A«; »Der Spiegel«, Nr. 25 vom 12. Juni 1972, S. 32–34.</p></note></seg>, nichts geäußert habe und sich auch nicht äußern will, und er habe dies begründet. Er tue dies auch heute nicht. Er habe von dem anderen Pressesprecher<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Vermutlich gemeint Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name>.</p></note></seg> einen Brief bekommen, den er heute beantwortet hat. Er habe ihm folgendes geschrieben:</p>
				<p>»Gestern wurde mir Ihr Brief vom 10. Juni 1972 übergeben. Sie irren, wenn Sie annehmen, ich hätte mich am Wochenende vom 3./4. Juni kritisch gegenüber dem Regierungssprecher geäußert usw. Ich bedauere, was Sie mir unter Nennung sogenannter Gewährsleute anlasten. Sie sind Regierungssprecher, und Sie wie ich sind offensichtlich bemüht, die Bundesregierung gegen Angriffe zu verteidigen. Die Unzufriedenheit, die Sie gegenüber meiner Person hegen, mag begründet sein. Für meinen Teil möchte ich aber nicht eine Auseinandersetzung nähren, die nur zu Lasten der Bundesregierung gehen kann.</p>
				<p>In vorzüglicher Hochachtung.«</p>
				<p>Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> fügte noch hinzu, daß er dem Herrn Bundeskanzler einen erklärenden und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> einen entschuldigenden Brief geschrieben habe. Er möchte hinzufügen, daß ihm das Ganze leid tue und daß sich das, was ihn angehe, nicht wiederholen werde. Was die Schärfe der Formulierung anbelange<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg>, sagte er zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, so gäbe es keine und er könne sich auch keine schärfere vorstellen. Was die Bemerkung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> anbelange, so müsse wohl eine Fehlinformation vorliegen, denn er führe keine vertraulichen Gespräche mit Journalisten, die gegen die Regierung eingestellt seien, sondern nur mit solchen, die für die Regierung sind. Er möchte ansonsten gerne einmal hören, um was es sich hierbei handele.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Punkt 3 der TO: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 14., 15. und 16. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, 06/192 und 06/193.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ruft die Tagesordnung der Plenarsitzungen auf.</p>
				<p>1. Fragestunde – Drucksache VI/3495 –</p>
				<p>2. Zweite Beratung und Schlußabstimmung des Entwurfs eines Gesetzes zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen</p>
				<p>– Drucksache VI/3233 – (Erklärung der Fraktion im Plenum)</p>
				<p>3. Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Durchführung der gemeinsamen Marktorganisation (– MOG –)</p>
				<p>– Drucksache VI/ 2553 – (absolute Mehrheit erforderlich, Gesetz nicht strittig)</p>
				<p>4. a) Zweite und dritte Beratung eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Steuerberatungsgesetzes</p>
				<p>– Drucksache VI/1424 – (eine Runde Debatte mit Änderungsantrag)</p>
				<p>b) Zweite Beratung des Gesetzes über eine Berufsordnung der Wirtschaftsprüfer–Steuerberater</p>
				<p>– Drucksache VI/1617 –</p>
				<p>5. Zweite Beratung und Schlußabstimmung des Entwurfs eines Gesetzes zur Errichtung des Internationalen Instituts für Führungsaufgaben in der Technik</p>
				<p>– Drucksache VI/3236 – (ohne längere Debatte)</p>
				<p>6. Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Textilkennzeichnungsgesetzes</p>
				<p>– Drucksache VI/3344 –</p>
				<p>7. Zweite Beratung und Schlußabstimmung des Entwurfs eines Gesetzes zum Niederlassungsvertrag vom 23. April 1970 zwischen der BRD und dem Spanischen Staat</p>
				<p>– Drucksache VI/2122 –</p>
				<p>8. Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes über die Internationale Fernmeldesatellitenorganisation »INTELSAT«</p>
				<p>– Drucksache VI/3451 –</p>
				<p>9. Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen</p>
				<p>– Drucksache VI/3452 –</p>
				<p>10. Erste Beratung des Entwurfs eines Vierzehnten Gesetzes zur Änderung des Zollgesetzes</p>
				<p>– Drucksache VI/3464 – (ohne längere Debatte)</p>
				<p>11. Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Bundesreisekostengesetzes und des Bundesumzugskostengesetzes</p>
				<p>– Drucksache VI/3420 – (ohne Debatte)</p>
				<p>12. Erste Beratung eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes</p>
				<p>– Drucksache VI/3421 – (kurze Erklärung der Fraktion im Plenum)</p>
				<p>13. Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Fleischbeschaugesetzes</p>
				<p>– Drucksache VI/3449 – (kurze Erklärung im Plenum)</p>
				<p>14. Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Urheberrechtsgesetzes</p>
				<p>– Drucksachen VI/911, VI/1076 – (eine Runde Debatte)</p>
				<p>15. Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes über die gerichtliche Zuständigkeit und die Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen</p>
				<p>– Drucksache VI/3426 –</p>
				<p>16. Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Neuregelung des Volljährigkeitsalters</p>
				<p>– Drucksache VI/3450 – (ohne Debatte)</p>
				<p>17. Erste Beratung eines Zweiten Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts</p>
				<p>– Drucksache VI/3453 – (Erklärung im Plenum)</p>
				<p>18. Erste Beratung eines Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechtes</p>
				<p>– Drucksache VI/3478 – (Debatte im Plenum)</p>
				<p>19. Erste Beratung über das Vierte Anpassungsgesetz – KOV –</p>
				<p>– Drucksache VI/3483 – (Erklärung im Plenum)</p>
				<p>20. Erste Beratung des Rentenniveau-Sicherungsgesetzes (RSG)</p>
				<p>– Drucksache VI/3325 –</p>
				<p>Erste Beratung fünfzehntes Rentenanpassungsgesetz 15. RAG</p>
				<p>– Drucksache VI/3448 –</p>
				<p>Beratung des Rentenanpassungsberichtes 1972 und Gutachten des Sozialbeirates zu den Vorausberechnungen und zu den Rentenanpassungen 1973</p>
				<p>– Drucksache VI/3254 –</p>
				<p>21. Beratung des Antrages des Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen betr. Entlastung der Bundesregierung wegen der Haushalts- und Vermögensrechnung des Bundes für das Haushaltsjahr 1970 (Jahresrechnung 1970)</p>
				<p>– Drucksache VI/3347 –</p>
				<p>22. Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Wirtschaft</p>
				<p>Richtlinie (EWG) des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Gewichte von 1mg bis 50kg von höheren Genauigkeitsklassen als der mittleren Genauigkeit</p>
				<p>Verordnung (EWG) des Rates über das Verfahren betr. die Änderung und Aussetzung der Zollsätze für landwirtschaftliche Erzeugnisse</p>
				<p>– Drucksache VI/3038, [VI/]3153, [VI/]3419 –</p>
				<p>23. Beratung des Schriftlichen Berichtes des Ausschusses für Wirtschaft</p>
				<p>Richtlinie des Rates über die Annahme gemeinsamer Grundsätze auf dem Gebiet der Kostensteigerungsgarantie bei Ausfuhrgeschäften mit dritten Ländern</p>
				<p>Richtlinie des Rates über die Einführung gemeinsamer Grundsätze für die Wechselkurssicherung bei Ausfuhrgeschäften mit dritten Ländern</p>
				<p>– Drucksachen VI/2551, VI/3494 –</p>
				<p>24. Beratung des Schriftlichen Berichtes des Ausschusses für Wirtschaft</p>
				<p>Richtlinie (EWG) des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Abfüllung in Volumen bestimmter Flüssigkeiten in Fertigpackungen</p>
				<p>Richtlinie (EWG) des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Flaschen als Maßbehältnisse</p>
				<p>Verordnung (EWG) des Rates zur Aufnahme weiterer Waren in die im Anhang I der Verordnung (EWG) Nr. 1025/70 des Rates zur Festlegung einer gemeinsamen Regelung für die Einfuhr aus dritten Ländern aufgeführte Liste</p>
				<p>Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2794/71 des Rates vom 20. Dezember 1971 über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten betreffend bestimmte Waren mit Ursprung in Entwicklungsländern</p>
				<p>– Drucksachen VI/3273, VI/3275, VI/3404, VI/3491 –</p>
				<p>25. Beratung des Schriftlichen Berichtes des Ausschusses für Wirtschaft</p>
				<p>Einführung einer gemeinsamen Kreditversicherungspolice für öffentlichen Käufern aus dritten Ländern gewährte mittel- und langfristige Finanzkredite</p>
				<p>– Drucksachen VI/3121, VI/3493 –</p>
				<p>26. Beratung des Berichtes des Ausschusses für Wirtschaft über die Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs</p>
				<p>– Drucksachen VI/ 3244, VI/3492 –</p>
				<p>27. Beratung des Berichtes des Ausschusses für Wirtschaft über die von der Bundesregierung erlassene Vierundzwanzigste Verordnung zur Änderung der Ausfuhrliste</p>
				<p>– Drucksachen VI/3278, VI/3496 – (ohne Debatte)</p>
				<p>28. Erklärung des Präsidenten zum 17. Juni<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Zur Erklärung von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> zum 17. Juni vgl. die Plenarsitzung am 16. Juni 1972; BT Plenarprotokoll 06/193, S. 11269.</p></note></seg></p>
				<p>Einige Punkte der Tagesordnung werden in der Reihenfolge geändert.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> machte darauf aufmerksam, daß alle Punkte, die im Rechtsausschuß behandelt wurden, zusammengefaßt im Plenum erledigt werden sollen.</p>
				<p>Punkt 4 der TO: 2. u. 3. Lesung Urheberrecht<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 5. Juni 1970 zur Änderung des Urheberrechts vgl. BT Drs. 06/911. Zum Gesetzentwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 31. Juli 1970 zur Änderung des Urheberrechts vgl. BT Drs. 06/1076. Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 15. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3264. Zur zweiten und dritten Beratung am 14. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, S. 11148–11155.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter ist Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fragt, ob der Bundesrat dieses Gesetz nicht zurückweisen werde. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> erwidert darauf, daß die Länder wegen der Kostenfrage für die Bibliotheken Bedenken angemeldet haben. Hierüber sei aber auch ein Gespräch mit dem Bundeskanzler und den Ministerpräsidenten der Länder vorgesehen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> fügt hinzu, daß Bayern sich bereit erklärt habe, gegen dieses Gesetz keinen Einspruch zu erheben, so daß man erwarten kann, daß die anderen Länder dann auch mitziehen werden.</p>
				<p>Punkt 5 der TO: 2. u. 3. Lesung Steuerberatungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 12. November 1970 für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Steuerberatungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/1424. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 29. Mai 1972 vgl. BT Drs. 06/3264. Zur zweiten und dritten Beratung am 14. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, S. 11190–11200.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter ist Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p>Zu diesem Gesetz liegt ein Antrag verschiedener Abgeordneten vor, den §[1]18b Abs. 4b zu ändern (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Der Antragsentwurf ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>).<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> und Genossen vom 13. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, S. 11250f., Umdruck 290.</p></note></seg></p>
				<p>Nach einer kurzen Diskussion der Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>, Frau Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> und des Parlamentarischen Staatssekretärs Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> folgt die Fraktion der Empfehlung, die der Arbeitskreis gegeben hat, dem Änderungsantrag nicht zuzustimmen.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der vorliegenden Schlußberatung einverstanden.</p>
				<p>Punkt 6 der TO: Abkommen Bundesrepublik – Schweiz betreffend Doppelbesteuerung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 6. März 1972 für ein Gesetz zu dem Abkommen vom 11. August 1971 zwischen der Bundesrepublik und der Schweiz zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiete der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen vgl. BT Drs. 06/3233. Zum Bericht des Finanzausschusses vom 9. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3503. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung am 14. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, 11142–11145.</p></note></seg></p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> begründet den Antrag, der politisch sehr wichtig ist. Hierzu wird Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> eine Erklärung abgeben. Es erfolgen hierzu keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Punkt 7 der TO: 1. Lesung Fleischbeschaugesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 23. Mai 1972 zur Änderung des Fleischbeschaugesetzes vgl. BT Drs. 06/3449.</p></note></seg></p>
				<p>Hierzu erfolgen keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Punkt 8 der TO: 1. Lesung Änderung Bundesbeamtengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 4. Mai 1972 für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes vgl. BT Drs. 06/3421.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> berichtet über die vorgesehene Änderung des Bundesbeamtengesetzes (Drucksache VI/3421).</p>
				<p>Keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Punkt 9 der TO: 1. Lesung Zweites Gesetz Reform des Ehe- und Familienrechts<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 25. Mai 1972 für ein Zweites Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts (Gesetz zur Neuordnung der Zuständigkeiten und des Verfahrens in familienrechtlichen Angelegenheiten) vgl. BT Drs. 06/3453.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter ist Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>Er verweist auf das Vorblatt des Gesetzes, das eine Reform des Scheidungsverfahrens beinhaltet. Abgeordnete Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name> soll eine Erklärung für die Fraktion abgeben.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt ihr Einverständnis.</p>
				<p>Punkt 10 der TO: Reform des Strafverfahrensrechtes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 7. Juni 1972 für ein erstes Gesetz zur Reform des Strafverfahrensrechts vgl. BT Drs. 06/3478.</p></note></seg></p>
				<p>Abgeordneter <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> verweist auf das Vorblatt zu diesem Gesetz. Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> wird als Sprecher für die Fraktion benannt. Die Fraktion erhebt keine Einwendung dagegen.</p>
				<p>Punkt 11 der TO: Gemeinsame Marktorganisation (MOG)<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesregierung vom 31. August 1971 für ein Gesetz zur Durchführung der gemeinsamen Marktorganisationen vgl. BT Drs. 06/2553. Zum Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 3. März 1972 vgl. BT Drs. 06/3223 und 06/3223zu. Zur zweiten und dritten Beratung am 14. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, S. 11145–11147.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> berichtet der Fraktion und weist darauf hin, daß ein Änderungsantrag hierzu vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Es lagen zur zweiten und dritten Beratung der Gemeinsamen Marktorganisation zwei Änderungsanträge vor. Zum Änderungsantrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und Genossen vom 13. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, S. 11249, Umdruck 291. Zum Änderungsantrag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelslauHeinrich_1957-10-15">Welslau</name> vom 13. Juni 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/191, S. 11249 f., Umdruck 289.</p></note></seg> Diesem Änderungsantrag sollte man zustimmen, da er wohl in allen Fraktionen unstrittig sei.</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> weist darauf hin, daß in der FDP Bedenken gegen diesen Änderungsantrag aufkommen werden.</p>
				<p>Es erfolgt keine Wortmeldung.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Gesetz zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Um 16.00 Uhr unterbricht Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Fraktionssitzung für eine Viertelstunde, um die Wahl zum Fraktionsvorstand durchzuführen. Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> erklärt, daß bei der Ausfüllung des Stimmzettels empfohlen wird, nach der Wahlordnung der Partei zu verfahren. Das bedeutet nicht, daß jeder gehalten ist, so zu verfahren, sondern es kann sich hier nur um eine Empfehlung handeln. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bedauert, daß das Wahlergebnis zum Vorsitzenden und zum stellvertretenden Vorsitzenden der Fraktion bereits in der Öffentlichkeit bekanntgegeben wurde, ehe die Fraktion es selbst erfahren konnte. Der Vorsitzende der Wahlkommission <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> gibt auf Wunsch der Fraktion das Wahlergebnis vom Vormittag bekannt und bedauert, daß es bereits schon der Öffentlichkeit bekannt ist.</p>
				<p>An der Abstimmung haben sich 188 Abgeordnete beteiligt.</p>
				<p>Für Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> als Fraktionsvorsitzenden stimmen 160 Abgeordneten, 27 mit »nein« und 1 Enthaltung.</p>
				<p>Für die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden</p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> 155 Stimmen</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> 154 Stimmen</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> 146 Stimmen</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> 137 Stimmen</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> 102 Stimmen</p>
				<p>Nicht gewählt wurde Hans[-Jürgen] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> mit 101 Stimmen.</p>
				<p>Um 16.05 Uhr erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> nach einer Frage, ob alle Stimmzettel abgegeben wurden, die Wahlhandlung für geschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Um 16.15 Uhr wird die Fraktionssitzung von Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fortgesetzt.</p>
				<p>Punkt 12 und 13 der TO: 4. Anpassungsgesetz KOV<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 8. Juni 1972 für ein Viertes Gesetz über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Viertes Anpassungsgesetz – KOV) vgl. BT Drs. 06/3483.</p></note></seg>,</p>
				<p>CDU/CSU-Entwurf Rentenniveau-Sicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 11. April 1972 zur Sicherung der bruttolohnbezogenen dynamischen Rente vgl. BT Drs. 06/3325.</p></note></seg>,</p>
				<p>15. RAG<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 19. Mai 1972 für ein Fünfzehntes Gesetz über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung vgl. BT Drs. 06/3448.</p></note></seg>, Rentenanpassungsbericht, Sozialbericht 1972<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Bericht der Bundesregierung vom 13. März 1972 über die gesetzliche Rentenversicherung, insbesondere über deren Finanzlage in den künftigen 15 Kalenderjahren (Rentenanpassungsbericht 1972) und zum Gutachten des Sozialbeirats zu den Vorausberechnungen und zu den Rentenanpassungen 1973 vgl. BT Drs. 6/3254. Zu dem am 12. Mai 1972 dem Bundestag von der Bundesregierung vorgelegten Sozialbericht 1972 vgl. BT Drs. 06/3432.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet zu Punkt 12. Danach bedeutet die Änderung des 4. Anpassungsgesetzes KOV, daß auch die Spanienkämpfer in die Kriegsopferversorgung aufgenommen werden und zu Punkt 13 berichtet er, daß diese Initiative der CDU/CSU abzulehnen ist, weil sie eine halbe Milliarde DM Mehrausgaben verursachen würde.</p>
				<p>Es erfolgen keine Wortmeldungen hierzu.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> holt ein Versäumnis nach, nämlich die Glückwünsche für die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> [(Bayreuth)] und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschWalter_1961-10-17">Fritsch</name> auszusprechen, die bei den Kommunalwahlen in Bayern zu Landräten gewählt worden sind.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagt, daß man beide in der Fraktion vermissen werde, aber daß sie an anderen Stellen künftig die Arbeit für die Partei mittragen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ruft die Punkte 14 bis 17 der Tagesordnung auf, das Verfassungsschutzänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 22. September 1970 für ein Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes vgl. BT Drs. 06/1179.</p></note></seg>, das Waffengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. Anm. 29.</p></note></seg>, das Bundesgrenzschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 2. Dezember 1971 für ein Bundesgrenzschutzgesetz vgl. BT Drs. 06/2886.</p></note></seg> und die Änderung der Strafprozeßordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung der Entwürfe für das Verfassungsschutzänderungsgesetz, Waffengesetz, Bundesgrenzschutzgesetz sowie für die Änderung der Strafprozessordnung vgl. die Fraktionssitzung am 20. Juni 1972, Dok. 115, SVP B.</p></note></seg> Drei dieser Gesetze wurden im Innenausschuß, eines im Rechtsausschuß beraten.</p>
				<p>Nach dem Verfassungsschutzänderungsgesetz sollen Ausländer in der Bundesrepublik beobachtet werden, die von hier aus nach außen arbeiten. Hierzu ist eine Grundgesetzänderung erforderlich.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 20. Juni 1972, Dok. 115, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> [(Hamburg)] gibt einen Bericht über die interfraktionellen Gespräche. Er teilt mit, daß die FDP auch die Auffassung teilt, daß das Bundesgrenzschutzgesetz eine Änderung des Grundgesetzes benötigt, wenn der Bund den Ländern den Bundesgrenzschutz zur Verfügung stellen will. Die CDU sei in dieser Frage augenscheinlich mit der CSU verfeindet und hat erklärt, daß sie einer Grundgesetzänderung nur zustimmen könne, wenn auch für das Verfassungsschutzgesetz eine Änderung des Grundgesetzes erfolgt.</p>
				<p>Zum Bundesgrenzschutzgesetz berichtet Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, daß wir darauf hinwirken sollten, den BGS zur Polizei weiterzuentwickeln und ihn unter der Verantwortung der einzelnen Länder einzusetzen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> weist darauf hin, daß der BGS nicht mit der Polizei zu vergleichen sei, wie es die Ausbildung hierfür zeige, und zudem sei der BGS auch im Besitz schwerer Waffen. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> macht darauf aufmerksam, daß der BGS zur Polizei weiterentwickelt werden soll und man eine Entschließung vorbereite, wonach im Laufe einer Übergangszeit von 5 Jahren der BGS auf Polizeibelange umgestellt werden könnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Vgl. dazu den Antrag des Innenausschusses vom 20. Juni 1972 zum Gesetzentwurf; BT Drs. 06/3569, S. 1f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> macht nochmals darauf aufmerksam, wie schwierig der Kompromiß mit der CDU zu finden war, wobei sie bei dem Verfassungsschutzänderungsgesetz keinen Unterschied zwischen Inländer und Ausländer machen wolle. Für <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> geht eine solche Erweiterung des Verfassungsschutzes zu weit. Ihm erscheint der Kompromiß, den die CDU fordert, wenn Verfassungsänderung, dann Art. 35 Abs. 2, Art. 87 Abs. 1 und Art. 73 Nr. 10 insofern für zu weitgehend, weil die Observation sich auch auf deutsche Staatsangehörige richten könne.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. zu dieser kontroversen Debatte die Auseinandersetzung über die geplanten Grundgesetzänderungen in der Fraktionssitzung am 20. Juni 1972, Dok. 115 und Dok. 115A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Dies würde eine Legalisierung der bisherigen schlechten Praktiken des Verfassungsschutzes sein. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hält das Junktim BGS-Verfassungsschutz der CDU für eine unmögliche Position. <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> spricht sich auch für einen Kompromiß aus, wenn eine bessere Kontrolle des Nachrichtendienstes möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> meint, daß die allmähliche Überführung des BGS in die Polizeiaufgaben nicht in die Entschließung hinein, sondern in das Gesetz hinein müsse. Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> wehrt sich dagegen, den BGS in die militärische Ecke zu stellen. Wie er aus seinem Bereich in Kassel wisse, erfolge die Ausbildung in überwiegend polizeitaktischen Maßnahmen. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erklärt nochmals, daß der BGS sich in Richtung Polizei entwickeln solle und wir auf diese Entwicklung personell und ausrüstungsmäßig Einfluß nehmen müssen. Darauf sollte sich die Entschließung richten, die in der nächsten Woche vorgelegt werden soll.</p>
				<p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> macht nochmals darauf aufmerksam, daß eine Begrenzung erfolgen muß, demzufolge der BGS nur auf Anforderung der Länder eingesetzt werden kann. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> sagt, daß der BGS von den Ländern nur auf Zeit und nach dem im Land geltenden Recht angefordert werden kann. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> spricht sich gegen das von der CDU geforderte Junktim aus und meint, daß nur der BGS eine Verfassungsänderung erfordere.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bittet um eine Klärung, was die Fraktion nun beschließen soll. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> fordert folgenden Entschluß der Fraktion:</p>
				<p>a) das von der CDU/CSU geforderte Junktim ist nicht annehmbar,</p>
				<p>b) mit der CDU/CSU sich neuerlich ins Benehmen setzen, um für den BGS eine einwandfreie, saubere Grundlage in § 9 zu schaffen,</p>
				<p>c) einer von der CDU geforderte Änderung des Grundgesetzes für den Verfassungsschutz kann nur entsprochen werden, wenn sie sich nicht auf Deutsche bezieht. Sie kann sich nur auf die Beobachtung ausländischer Personen und Organisationen beziehen, die die Außenpolitik der Bundesrepublik Deutschland gefährden. Wenn erforderlich, müßte nach einem interfraktionellen Gespräch der Fraktionsvorstand sich mit dem Ergebnis neuerlich befassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> hält neue Gespräche mit der Opposition für nicht sinnvoll. Diese sei festgelegt und man käme mit einem neuerlichen Gespräch auch nicht weiter.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stellt die Frage, was die Fraktion nun machen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> ist der Meinung, daß die Änderung des Grundgesetzes wegen des BGS-Gesetzes auch ohne das Junktim durchzubringen sei.</p>
				<p>Dazu könne man erstens das Junktim auflösen und zweitens können die Koalitionsfraktionen einen vernünftigen Antrag einbringen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fragt die Fraktion, ob sie damit einverstanden ist, das von der CDU/ CSU geforderte Junktim aufzulösen.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> fragt, ob die Fortsetzung der Gespräche mit der Opposition mit den gleichen Personen durchgeführt werden soll.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden. Er fragt weiter, ob wir in den interfraktionellen Verhandlungen festhalten an unserer Haltung zum BGS § 9, und wenn die CDU nur bereit wäre, einer Verfassungsänderung zuzustimmen, wenn auch das Verfassungsschutzänderungsgesetz einer Verfassungsänderung bedürfe, wir diesem Antrag nur entsprechen, wenn Deutsche nicht in die Observation des Verfassungsschutzes einbezogen werden.</p>
				<p>Zu Punkt 15 der Tagesordnung – Waffengesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrates vom 7. Oktober 1971 für ein Waffengesetz vgl. BT Drs. 06/2678. – Vgl. zudem Anm. 25.</p></note></seg> –</p>
				<p>berichtet Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> erweitert die Ausführungen, indem er darauf hinweist, wie unkontrolliert derzeitig der Waffenbesitz in der Bundesrepublik ist. Deswegen sieht das Waffengesetz vor, erstens eine zentrale Registrierung der Waffen, hierbei sollen auch legal und illegal erworbene Waffen erfaßt werden und durch eine entsprechende Meldung eine Amnestie angekündigt werden. Es kommt hinzu, daß das Waffenrecht in der Bundesrepublik künftig Bundesrecht sei. Handel, Herstellung, Erwerb und Besitz sowie das Führen von Waffen werden durchweg an eine behördliche Erlaubnis gebunden. Für den Erwerb von Waffen muß eine Bedürfnisprüfung vorausgehen auf persönliche Zuverlässigkeit und Sachkunde. Mit dieser Regelung haben sich auch die Jäger einverstanden erklärt, die nicht bevorzugt oder durch Ausnahmegenehmigungen begünstigt werden würden.</p>
				<p>Hierzu erfolgen keine Wortmeldungen in der Fraktion.</p>
				<p>Zu Punkt 17 der Tagesordnung – Änderung der Strafprozeßordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 7. September 1971 für ein Gesetz zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. 06/2558. Zum Gesetzentwurf des Bundesrates vom 9. März 1972 zur Änderung der Strafprozessordnung vgl. BT Drs. 06/3248. – Vgl. zudem Anm. 25.</p></note></seg> –</p>
				<p>liegt der Fraktion ein Bericht der gemeinsamen Beschlüsse der Arbeitskreise Rechtswesen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 16. Juni 1972 vgl. BT Drs. 06/3561 und 06/3561zu.</p></note></seg> und Inneres<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>Der Bericht liegt nicht als Drucksache vor.</p></note></seg> vor (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Die Anlage ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg>).</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> fragt, was der §311a im Hinblick auf den Begriff »Herbeiführung einer Explosion mit Vorsatz« bedeutet. <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> weist darauf hin, daß es sich hierbei um Sprengstoffverbrechen handelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> weist darauf hin, daß diese Frage natürlich auch eine psychologische Bedeutung habe, ob sie von denen gesehen würde, die die Einführung des §311a im Arbeitskreis abgelehnt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> macht darauf aufmerksam, daß hier der gesunde Menschenverstand gesprochen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, der sich für die Aufnahme des §311a ausgesprochen hat, macht darauf aufmerksam, daß die Sprengstoffdelikte in der zurückliegenden Zeit zugenommen haben.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) hält die Gründe für die Möglichkeit der Haft bei Wiederholungsgefahr für nicht ausreichend. Er weist dabei auf seine Erfahrung als Innensenator bei kriminellen Delikten in St. Pauli hin. <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> weist darauf hin, daß man nur in dem Rahmen handeln könne, den das Bundesverfassungsgericht in einem Urteil festgelegt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Entsprechende Urteile des Bundesverfassungsgerichts wurden in den Erläuterungen des Bundesrats zum Gesetzentwurf angeführt. Vgl. BT Drs. 06/3248, S. 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> erklärt, daß man wohl für dieses Gesetz stimmen müsse, weil es in der gegebenen innenpolitischen Situation leider nicht anders ginge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> weist auf die Problematik der Formulierung »Wiederholungsgefahr« hin. Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> weist darauf hin, daß der Haftgrund »Wiederholungsgefahr« bereits 1964 eingeführt worden sei<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Zum Gesetz zur Änderung der Strafprozessordnung und des Gerichtsverfassungsgesetz in der Fassung vom 19. Dezember 1964 vgl. BGBl. 1964, I, Nr. 63, S. 1067–1082.</p></note></seg> und die jetzige Vorlage sich deckt mit der Vorlage von den Ländern und dem Justizministerium. <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> weist darauf hin, daß die vom Arbeitskreis ausgegebene Aufzeichnung für die einzelnen Abgeordneten wohl noch nicht ausreichend sei und er dafür Sorge tragen will, daß sie nochmals in einfacher und leicht verstehbarer Form der Fraktion zugeleitet wird.</p>
				<p>Weitere Wortmeldungen erfolgen nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erteilt dem Leiter der Wahlkommission das Wort zum Bericht über das Ergebnis der Wahl zum Fraktionsvorstand:</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> [(Berlin)] 193 Stimmen</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> 132 Stimmen</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> 107 Stimmen</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> 158 Stimmen</p>
				<p>Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> 139 Stimmen</p>
				<p>Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name> 131 Stimmen</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> 151 Stimmen</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> 135 Stimmen</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> 136 Stimmen</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> 151 Stimmen</p>
				<p>Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> 144 Stimmen</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> 103 Stimmen</p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> 154 Stimmen</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> (Mülheim) 108 Stimmen</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name> 119 Stimmen</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen) 148 Stimmen</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> 172 Stimmen</p>
				<p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> 142 Stimmen</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> fragt, ob die Gewählten die Wahl annehmen.</p>
				<p>Es wird kein Widerspruch erhoben. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dankt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>, der nicht wieder in den Fraktionsvorstand gewählt wurde, für die in der Vergangenheit geleistete Arbeit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Punkt 18 der Tagesordnung</p>
				<p>Hierzu berichtet Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> aufgrund beigefügter Vorlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1972-06-13-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Der Tagesordnungspunkt bezieht sich auf die Jahrestagung der IPU in Rom. Die Liste mit den Vorschlägen für acht Delegierte der SPD-Fraktion ist dem Protokoll beigefügt.</p></note></seg> Es erfolgen keine Wortmeldungen und auch keine anderen Vorschläge.</p>
				<p>Punkt 19 der Tagesordnung</p>
				<p>Nächste Termine</p>
				<p>Donnerstag, 15. Juni 1972, 19.00 [Uhr] Obleute-Besprechung</p>
				<p>Montag, 19. Juni 1972, 17.00 [Uhr] Vorstand</p>
				<p>Dienstag, 20. Juni 1972, 15.00 [Uhr] Fraktion</p>
				<p>Verschiedenes</p>
				<p>Hierzu erfolgen keine Wortmeldungen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
