<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno> 				</bibl> 				</note> 				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 6/TONS000011</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 19.07.1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 19. Juli 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>155 Minuten Aufnahme</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-07-19"><time type="start" when="09:45:00"/><time type="end" when="12:15:00"/><time type="duration" dur="PT02H35M20S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-22" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (68 A.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-1">A. Ehrung verstorbener ehemaliger Mitglieder der SPD-Fraktion des Deutschen Bundestages; Geburtstagsgrüße an den Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-2">B. TOP 1: Regierungserklärung zur Außen- und Europapolitik. – TOP 2: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses: a) Städtebauförderungsgesetz – b) 14. Rentenanpassungsgesetz – c) Bundesausbildungsförderungsgesetz – d) Graduiertenförderungsgesetz – e) Finanzanpassungsgesetz – f) Änderung des deutschen Richtergesetzes – g) Änderung des Bundesseuchengesetzes – h) Gesetz über technische Assistenten in der Medizin – i) Gesetz über künstliche Besamung bei Tieren. – TOP 3: Zweite und dritte Beratung Artikel-gesetz zur Verbesserung des Mietrechts.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-3">C. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 4: Antrag betr. Bundeszuschuss zum Neu- oder Ausbau von Stadien aus Anlass der Fußball-Weltmeisterschaft 1974. – Sonstiges: TOP 5: Kleine Anfrage betr. Verschrottungsanfall von Automobilen und deren Beseitigung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-4">D. TOP 6: Informationen (Anhebung der Kraftfahrzeughaftpflichtprämien; Wettbewerb unter Kraftfahrzeugversicherungen; Presseaktionen zur Halbzeitbilanz der Bundesregierung; Unmut über die Äußerungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> nach dem Vertriebenentreffen der Schlesier; Auswirkungen der Annäherung von USA und Volksrepublik China auf die Außenpolitik der Bundesrepublik; Angriffe auf Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>; Unterschied zwischen Zustimmungsgesetzen und anderen Gesetzen). – Verschiedenes: Referat »Gesellschaftspolitische Fragen der Frau«.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[<seg type="note">Anmerkung zur Archivalie<note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN001" type="comment"><p>Das vorliegende Fraktionsprotokoll beruht auf einer im Zuge der Editionsarbeiten veranlassten Verschriftlichung (Transkription) einer Tonaufzeichnung dieser Sitzung. Die Tonquelle wird im Archiv der sozialen Demokratie aufbewahrt. Zur Durchführung der Transkription und zur textkritischen Aufbereitung des Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (SPD, 6. WP).</p></note></seg>.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Vor dem Eintritt in die Tagesordnung habe ich eines Freundes zu gedenken, der am 7. Juli zur letzten Ruhe geleitet worden ist, nachdem er am 2. Juli jäh kurz vor der Vollendung seines 65. Lebensjahres aus dem Leben gerissen wurde. Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnoeringenWaldemar_1949-09-07">von Knoeringen</name>. Seines Wirkens ist gedacht worden, und ich weiß heute im Kreise unserer Fraktion keine passendere Möglichkeit dieses bedeutenden Kämpfers unserer Partei ehrend zu gedenken, als dass ich ein zweites Mal in meinem Leben einen Brief verlese, den er mir selbst geschrieben hat und den ich bei der Eröffnung des Parteitags in Hannover im November 1960 zu verlesen hatte<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN002" type="comment"><p>Der Parteitag fand vom 21. bis 25. November 1960 statt.</p></note></seg>, weil damit zu erklären war, weshalb er an diesem Parteitag nur in Gedanken teilnehmen konnte, weil er nämlich durch eine Herzerkrankung daran gehindert war, sein Mandat wahrzunehmen. Er schrieb damals mit dem Blick auf die Wahl, deren Ergebnis zum ersten Mal in der Geschichte unserer Bundesrepublik die CDU/CSU von der Stelle des Inhabers der Mehrheit, absoluten Mehrheit verdrängte, folgendes: »Der Parteitag muss die Voraussetzungen für den erfolgreichen Kampf der Sozialdemokratie bei der nächsten Bundestagswahl schaffen. Wir dürfen aber nie vergessen, dass der Sinn unseres Kampfes weit über den Augenblick hinaus in die Zukunft reicht. Wie erfolgreich die Partei in Gemeinden, Ländern und schließlich auch im Bundestag in der Durchsetzung aktueller Ziele sein mag, wir werden gewogen nach dem Gewicht, das wir in dem großen geschichtlichen Prozess darstellen, in den die Menschheit gestellt ist. Die Sozialdemokratie wird nur dann eine Zukunft haben, wenn sie im Umbruch unserer Gesellschaft und in der geistigen Krise unserer Zeit zur führenden Kraft im Kampfe um den freiheitlichen und kulturellen Aufstieg des Menschen wird. Das Godesberger Programm muss ausstrahlen auf unser Handeln. Wir müssen seinen Geist vertiefen und seine Forderungen erfüllen. Wir müssen die geistige Auseinandersetzung suchen. Wir müssen forschen lernen und arbeiten an uns selbst. Wir fordern höchste Menschenbildung für alle. Darum müssen wir das Höchstmaß an Bildung fordern von uns selbst. Das ist die Voraussetzung für eine sozialdemokratische Strategie. Sie erst gibt der Taktik ihren Sinn und dem aktuellen politischen Erfolg eine geschichtliche Bedeutung. Mehr denn je gilt das Wort Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmarGeorgvon">von Vollmars</name>, Sozialdemokraten müssen sich von ihren Gegnern unterscheiden durch ihr Wissen von der gesellschaftlichen Entwicklung, durch den Realismus ihrer Politik, durch die Wahrhaftigkeit ihrer Argumente, durch ihren Mut und ihre Leidenschaft im Kampf für das Recht der Unterdrückten, durch ihren Glauben an die Menschheit und die Freiheit.«</p>
				<p>Mit diesen eigenen Worten des glühenden demokratischen Sozialisten und Kämpfers für einen kooperativen Föderalismus Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnoeringenWaldemar_1949-09-07">von Knoeringen</name> gedenken wir dieses unseres Freundes. Ich danke.</p>
				<p>In der Zeit, seitdem wir in die Sommerpause eingetreten sind, sind zwei aus dem Leben geschieden, die lange Jahre der Bundestagsfraktion angehört haben. Ich möchte auch ihrer gedenken. Valentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerValentin">Bauer</name>, Augsburg, der vor 1933 lange Zeit der Betriebsratsvorsitzende der MAN gewesen ist, der nach 1945 zu den Pionieren der Wiederbegründung der Sozialdemokratie gehört hat und sowohl als Vorsitzender des damaligen Bezirks Schwaben, in Bayern als Mitglied des Parteivorstands, als Mitglied des Bayerischen Landtags von 1946 an und von 1949 bis 1957 als Mitglied des Bundestages gewirkt hat und der bis zuletzt unserer Arbeit gefolgt ist und auch häufig hier im Hause zu Gast war, um Gespräche zu führen, um Informationen zu sammeln. Wir gedenken dieses treuen, bescheidenen Freundes.</p>
				<p>Der andere, der in dieser Zeit nach einer entsetzlichen, schweren Krankheit aus dem Leben geschieden ist, ist Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhligFritz_1949-09-07">Ohlig</name>, einer der führenden Leute der alten Sozialistischen Arbeiterjugend und ihres Vorstands in der Zeit bis 1933, unser Kollege im Deutschen Bundestag von 1949 bis 1957, ein Mitglied der Kontrollkommission der Sozialdemokratischen Partei und ein Mann, der auch, bis ihn die Krankheit niederzwang, immer uns begleitet hat. Wir gedenken ihrer und werden ihr Vorbild in Ehren halten. Ich danke.</p>
				<p>Unser Kollege Harry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> hat jetzt unter dem 15. Juli mitgeteilt, dass er an diesem Tag sein Bundestagsmandat niedergelegt habe. Er ist ja, wie alle wissen, bei der Neubildung des Senats in Berlin Senator geworden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN003" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name> wurde zum Senator für Arbeit und Soziales ernannt.</p></note></seg> Er schreibt, dass er nach fast zehnjähriger Zugehörigkeit damit zugleich den Augenblick für gekommen sieht, sich von der ganzen Fraktion zu verabschieden, seine Aufgaben und Pflichten habe er immer gern erfüllt und er möchte Dank sagen besonders für die Förderung und für die Unterstützung, die ihm dabei stets vertrauensvoll zuteil geworden ist. An seiner Stelle rückt ein und ist heute zugegen, ein Vielen alter Bekannter, unser neuer Kollege Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Er wird sehr bald merken, ungeachtet der Sommerpause, dass hier jeder gebraucht wird in der Ausschussarbeit und in der Gesamtarbeit der Fraktion. Glück auf für diese Arbeit. Dann hat das Wort erbeten vor dem Eintritt in die Tagesordnung Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Lieber Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], da du es nicht magst, dass man hier Geburtstagsreden hält, werde ich nur wenige Sätze sagen. Die Fraktion dankt dir für deine politische Leidenschaft, mit der du uns immer wieder mitreißt. Sie dankt dir für deine unbedingte Hingabe an unsere gemeinsame Sache, die uns immer wieder Vorbild ist. Die Fraktion dankt dir aber auch für deine Härte, weil du am härtesten gegen dich selbst bist, und die Fraktion dankt dir für deine tiefe Menschlichkeit, ohne die die politische Arbeit nur Machtkampf wäre. Dein Geburtstag fällt in die Halbzeit unserer Arbeit dieser Legislaturperiode. Vor uns stehen noch gewaltige Aufgaben. Ihre Bewältigung erfordert die kameradschaftliche Gemeinsamkeit der ganzen Fraktion. Diese Solidarität aller Mitglieder der Fraktion sei unser Dank, unser Geschenk an dich. Dir, lieber Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ein erfülltes, ein glückliches Jahrzehnt, dir, unserem Onkel Herbert.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion. Beifall)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Die Rosen haben auch ihre Dornen. Liebe Genossen, bleiben wir alle fleißig und bescheiden, aber bewusst, dass wir unseren Auftrag an niemanden delegieren können. Das ist alles, was ich zu sagen habe. Ich habe, wenn schon von Geburtstagen die Rede ist, die Ehre unserem Kollegen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuethlingHans_1965-10-19">Müthling</name>, der am 8. Juli 70 geworden ist, noch nachträglich zu gratulieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Die Nichtrunden sind eine ziemliche Zahl, und ich muss um Entschuldigung bitten, dass ich mich nicht in sie hineinbegebe. Nun zur Tagesordnung, liebe Genossinnen und Genossen, habe ich folgendes zu sagen. Ich möchte um Verständnis dafür bitten, dass die heutige Informationsstunde auf meine Bitte an das Ende der Tagesordnung gerückt ist, weil wir dringend versuchen müssen, alles was wir zu diesen in der Sache nicht ganz einfachen, aber dann in der Prozedur absolut einfachen, nämlich weil nur mit Ja oder Nein zu entscheidenden Vorlagen zu sagen haben, uns vorher zu sagen haben, genutzt werden muss. Ich nehme an, dass die Fraktion mit dieser Änderung, Informationen unter Punkt 6 aufzuführen, einverstanden ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 1, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zum Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte um Entschuldigung, wenn nicht wie üblich als Punkt 1 steht Ablauf der Tagesordnung. Es ist überraschend für 12.15 Uhr noch eine Ältestenratssitzung vom Bundespräsidenten einberufen worden, und wir können deshalb noch nicht mit letzter Verbindlichkeit sagen, wie heute Nachmittag die Plenarsitzung abläuft.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN004" type="comment"><p>Zur Bundestagssitzung am 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133. – Es war die einzige Sitzung des Bundestags in dieser Woche.</p></note></seg> Vorgesehen ist bisher, dass wir mit den Ergebnissen des Vermittlungsausschusses beginnen, und zwar in der Reihenfolge wie sie aufgeführt sind mit Ausnahme des Rentenanpassungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN005" type="comment"><p>Vgl. Anm. 23.</p></note></seg>. Dazu wird nachher noch etwas zu sagen sein. Es besteht aber auch die Möglichkeit, dass wir uns im Ältestenrat dahingehend verständigen, die Punkte, die vom Vermittlungsausschuss als wichtig angesehen werden und die Erklärungen verlangen, an die Spitze zu setzen und die anderen, die dann keine kontroversen Abstimmungen mehr mit sich bringen, nach der Regierungserklärung, die hier als Punkt 1 ist. In jedem Falle wird sichergestellt werden, auch durch die Stimmführung unten, dass es kein Durcheinander geben kann. Wir hatten keinen Einfluss auf die Einberufung der Ältestenratssitzung genommen. Wir hatten uns interfraktionell so verständigt, dass wir die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses, dann die Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Ausführungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> unter SVP D.</p></note></seg> und dann die zweite und dritte Lesung des Artikelgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN007" type="comment"><p>Zum Gesetz über Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs vgl. zuletzt die Fraktionssitzung am 22. Juni 1971, Dok. 67 und Dok. 67 A, SVP C.</p></note></seg> in der Reihenfolge heute abhandeln wollten.</p>
				<p>Nun zum Punkt 1.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN008" type="comment"><p>Regierungserklärung zur Außen- und Europapolitik.</p></note></seg> Es liegt ein Entschließungsentwurf vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN009" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133, S. 7801 f., Umdruck 222.</p></note></seg> Dieser Entschließungsentwurf in fünf Punkten soll, wie gestern Abend im Fraktionsvorstand gesagt wurde, von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> um einen Punkt erweitert werden. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> wollte sich bemühen, diesen sechsten Punkt bis heute uns schriftlich vorzulegen oder mündlich vorzutragen. Es ist bis heute Morgen der Versuch gemacht worden, zu einer interfraktionellen Entschließung zu kommen. Die CDU ließ vor einer guten halben Stunde mitteilen, dass sie keine interfraktionelle Entschließung wünsche, und sagte gleichzeitig, sie würde auch keine eigene Entschließung einbringen, widerrief dann aber nach knapp 15 Minuten, es sei doch mit einer eigenen Entschließung mit hoher Wahrscheinlichkeit zu rechnen. Sie scheinen noch im Meinungsbildungsprozess zu sein.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN010" type="comment"><p>Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 19. Juli 1971, SVP A.</p></note></seg> Wir werden nachher sehen, was von ihnen kommt. In jedem Fall haben wir mit ihnen verabredet und auch mit der FDP, dass dann diese Anträge oder Entschließungsentwürfe den zuständigen Ausschüssen überwiesen werden. Zum Inhalt selbst wollte ich hier nicht Stellung nehmen, da Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> ja mit dem Arbeitskreis, wie ich hörte, heute Morgen oder gestern Abend noch beraten hat und selbst auch den sechsten Punkt vortragen will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, in einem Punkt irrt sich der Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>]. Wir hatten gar keine Möglichkeit und Gelegenheit den Arbeitskreis einzuberufen. Dieses vorerst. Ich habe mir gestern nur erlaubt vorzuschlagen, zu den fünf Punkten einen Zusatz zu machen, der die Haltung des Bundestages selbst betrifft. Wir haben in den fünf Punkten nur gesagt, dass wir die Position und die Haltung der Bundesregierung begrüßen und [haben] keine Unterstützung angeboten. Daher mein jetziger Vorschlag, abgesprochen mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>, die beiden Genossen, die ich im Vorstand kurz dafür erreichen konnte, um es vorzubesprechen. Der Vorschlag liegt jetzt vor zu Punkt vier als Nachsatz: Der Deutsche Bundestag wird insbesondere durch seine Mitglieder in den europäischen parlamentarischen Institutionen diese Bemühungen der Bundesregierung unterstützen. Dies ist der zusätzliche Vorschlag. Im Übrigen wird ja die Entschließung noch mal besprochen werden, je nachdem wie sich die CDU nun verhält, auch noch mal abgesprochen werden mit der FDP. Ich danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass die CDU in einem Punkte festgelegt ist, dass es keine gemeinsame Entschließung gibt. Es könnte also jetzt unverzüglich über diesen Zusatz zu Punkt vier mit der FDP verhandelt werden, damit dann auch hier entsprechend beschlossen werden kann. Nun zu der Frage des Ablaufes dieses Tagesordnungspunktes, der wohl gegen 15.00 oder 15.30 Uhr aufgerufen werden wird. Soviel bekannt geworden ist, wird Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> 30 bis 35 Minuten sprechen. Die CDU hat erklärt, sie würde nicht längere Zeit in Anspruch nehmen, allerdings drei Redner reden lassen, und zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> zu Europa, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> zu den Nah-Ost-Fragen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu den allgemeinen politischen Fragen. Ziemlich verbindlich wurde mir von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> heute früh noch mitgeteilt, dass sie nicht beabsichtigen, die Gesamtredezeit der drei Redner, also in der Addition, über die Zeit auszudehnen, die der Minister benötigt. Wir stehen jetzt natürlich für uns vor der Frage, ob wir dann auch wieder eine Reihe von Rednern auftreten lassen. Der Fraktionsvorstand ist gestern nach kurzer Überlegung zu dem Ergebnis gekommen, dass wir tunlichst nicht auf alles das wieder eingehen, sofern nicht etwas Politisches oder etwas in diesen Reden enthalten ist, was unbedingt einer Erwiderung oder Zurückweisung bedarf. Wenn so verfahren wird, dass also nicht unbedingt so etwas in den drei Reden enthalten ist, schlägt der Fraktionsvorstand vor, nach Verständigung mit der FDP einen Redner der Koalitionsfraktionen kurz den Entschließungsantrag begründen zu lassen und eventuell dann noch einige Bemerkungen, soweit erforderlich, zu diesen drei Rednern zu machen und es dabei bewenden zu lassen. Wir haben die Bitte, dass die Fraktion diesen Vorschlag akzeptiert, denn wir versprechen uns in dieser Situation nichts von einer langen Debatte, die dann [bis] in die Abendstunden geht und auch für das Artikelgesetz Konsequenzen hat. Das ist aber nicht als ökonomische Überlegung allein maßgebend. Maßgebend ist auch, dass man hier das Bestreben die Art politischer, außenpolitischer Diskussionen zu führen, wie das die Opposition in letzter Zeit getan hat, durch unser anderes Verhalten in einer Form zu korrigieren und auch vor der Öffentlichkeit klarzustellen, dass durch eine solche Haltung oft mehr zum Ausdruck bringt, als wenn wir in langen Reden glauben auf jeden Einzelnen dort und auf jedes einzelne Argument von denen eingehen zu müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte der Fraktion ganz persönlich einen Vorschlag machen, zu akzeptieren, dass ich dort rede und auf diese Weise es auch zu erleichtern, falls die Fraktion damit einverstanden ist, dass wir der FDP sagen können, dass ihr Fraktionsvorsitzender redet, wenn er will, und dass wir uns miteinander verständigen, damit wir kein Gewusel bekommen, wer in diesem Falle aus welchem Rang oder Kreis und anderen Gründen reden muss. Und ich glaube nicht, dass wir schlecht dastünden, wenn wir drei von jener Garnitur, die sie zu bieten haben, reden lassen und dann das Unsere sagen, gleichzeitig mit den paar Bemerkungen, die zu der Entschließung selbst zu sagen sind. Es ist da einiges dazu zu sagen. Im Moment, bis gestern, war es ja noch so, dass man mit einem Redner rechnen konnte. Inzwischen muss man mit dreien rechnen. Das kann sich bis Mittag wieder ändern, dass es wieder nur einer ist. Wir sollten uns davon nicht beeinflussen lassen. Das ist mein Vorschlag.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Ja, wenn die Fraktion einverstanden ist, dann machen wir auf der Stelle dem Fraktionsvorsitzenden oder Geschäftsführer der FDP unsere Meinung bekannt. Danke.</p>
				<p>Dann, ist noch etwas zu diesem von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> eingebrachten Zusatz, den er bei Punkt 4 untergebracht haben will, zu sagen? Der liegt schriftlich vor, sind knapp drei Zeilen. Der Deutsche Bundestag wird insbesondere durch seine Mitglieder in europäischen parlamentarischen Institutionen diese Bemühungen der Bundesregierung unterstützen. Bis dahin Verständnis? Ist Einverständnis? Dann wollen wir das so machen. Danke.</p>
				<p>Dann ruf’ ich auf und jetzt müssen wir sehr aufpassen, weil es wie gesagt, ich entschuldige mich für die Wiederholung, nun darauf ankommt, genau zu erfahren die Begründung für das, was im Vermittlungsausschuss zuwege gebracht worden ist und zu wissen, dass hier nur mit Ja oder Nein zum Ergebnis entschieden werden kann und in einigen Fällen unvermeidlich Erklärungen gegeben werden müssen im Namen der Fraktion. Es hat bis auf das vorige Mal die Praxis gegeben, bei allem Durcheinander sonst in den verflossenen Bundestagen, dass Erklärungen auch Erklärungen waren. Das vorige Mal ist davon, ohne dass sich der jeweils amtierende Präsident da eingeschaltet hat, mehr oder weniger munter darauf los geplappert worden. Nun sind ja Plappereien auch Erklärungen, je nach dem wer sie abgibt. Wir möchten uns in diesem Falle, mein Vorschlag, daran halten, dass wir auch für draußen und auch damit man dann gleich zusätzlich durch Ergänzungen, die wir durch Pressesprecher sachverständig unterstützt mit hinzuzugeben haben, verdeutlichen, was diese Beschlüsse und unsere Stellungnahme dazu in der Sache, und zwar auch allgemein verständlich bedeuten, damit man damit bestehen kann. Jetzt kommt der erste Punkt 2 a, Städtebauförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN011" type="comment"><p>Zur Vorbereitung der zweiten und dritten Beratung des Städtebauförderungsgesetzes vgl. die Fraktionssitzung am 15. Juni 1971, Dok. 65 und Dok. 65 A, jeweils SVP D.</p></note></seg>, dazu Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Genossinnen und Genossen, der Bundesrat hat am 9. Juli beschlossen, den Vermittlungsausschuss anzurufen und hat dafür vier Anträge gestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN012" type="comment"><p>Vgl. BR Plenarprotokoll 369, Sitzung vom 9. Juli 1971, S. 189.</p></note></seg> Einmal in dem Paragraphen 23 des Gesetzentwurfs des Städtebauförderungsgesetzes einen Termin vorzusehen für die Berechnung der Verkehrswerte der Grundstücke. Zweitens, im Paragraphen 25, wo drinsteht, dass die Gemeinde Grund und Boden, den sie im Sanierungsgebiet erwirbt, an frühere Eigentümer zu veräußern hat, soweit sie die Grundstücke nicht selber braucht, eine allgemeine Veräußerungspflicht vorzusehen. Drittens, im Paragraph 54, wo das Gesetz vorsieht, dass die Gemeinde im Entwicklungsgebiet allen Grund und Boden zunächst zu erwerben hat und dann zu veräußern hat, diese Mussvorschrift in eine Kannvorschrift umzuwandeln, das heißt also praktisch, nur eine Möglichkeit der Gemeinde zu geben, aber sie gleichzeitig zu verpflichten für solche Grundstücke, bei denen die Eigentümer sich bereiterklären, die Entwicklungsmaßnahme selber durchzuführen, von einem Grunderwerb durch die [Gemeinde] abzusehen. Und viertens für Gebäude und Eigentumswohnungen in Sanierungs- und Entwicklungsgebieten eine besondere Abschreibungsmöglichkeit vorzusehen. Diese vier Anträge sind in den Vermittlungsausschuss gegangen. Der Vermittlungsausschuss hat zwei Anträge abgelehnt. Den ersten, was die Terminfestsetzung angeht, und den zweiten, was die besondere Abschreibungsmöglichkeit angeht. In den andern beiden Fällen ist sehr lange verhandelt worden.</p>
				<p>Und um noch mal zu sagen, wie lang und wie mühsam die Beratungen waren: Wir hatten im Vermittlungsausschuss über neun Gesetze zu beraten. Über das Städtebauförderungsgesetz ist vier Stunden lang beraten worden und über die andern acht Gesetze eine Stunde lang. Daran sieht man schon, wie mühsam die ganze Auseinandersetzung gewesen ist. Das Ergebnis des Vermittlungsausschusses liegt vor in der Drucksache 6/2442<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN013" type="comment"><p>Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Gesetz über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden.</p></note></seg>, und ich mache darauf aufmerksam, dass der Vermittlungsausschuss, wie es seine Geschäftsordnung vorsieht, beschlossen hat, dass dieser Vermittlungsvorschlag nur im Ganzen abgelehnt oder angenommen werden kann. Es kann also nicht über die beiden Dinge getrennt abgestimmt werden. Der Inhalt des Vermittlungsvorschlages ist im Paragraphen 25 die allgemeine Veräußerungspflicht, soweit die Grundstücke nicht für den Gemeinbedarf, für Verkehrs- und sonstige Flächen benötigt werden. Das ergibt sich, wenn ihr die Drucksache zur Hand habt, auf der Seite zwei oben in dem ersten Absatz im letzten Satz. Da ist neu, die Gemeinde soll die übrigen Grundstücke unter Beachtung des Sanierungszwecks und unter Berücksichtigung weiter Kreise der Bevölkerung veräußern. Das ist neu. Das was dann dort folgt unter c bis g ist nur die Folge der weiteren Änderungsnotwendigkeiten, die sich aus diesem Satz ergeben.</p>
				<p>Dann zum Paragraphen 54. Hier hieß es also bisher, die Gemeinde muss die Grundstücke im Sanierungs-, hat die Grundstücke im Sanierungsgebiet zu erwerben. Jetzt heißt es nach dem Vermittlungsvorschlag, sie soll erwerben. Und dann ist in den weiteren Ziffern 1 und 2 die Ziffer 1 alt, die Ziffer 2 ist neu. Wir waren der Meinung, dass für Eigenheime und Kleinsiedlungen eine Ausnahme aus der Erwerbspflicht zugelassen werden kann. Wenn ich jetzt zu dem Kompromiss etwas sagen soll, dann würde ich zum Paragraphen 25 folgendes sagen. Die Gemeinde hat also die Möglichkeit auch nach der neuen Fassung die Grundstücke zu behalten, die sie selber braucht, um öffentliche Zwecke erfüllen zu können. Sie hat darüber hinaus zu reprivatisieren und sie hat unter Beachtung des Sanierungszwecks, und das scheint mir wichtig zu sein, darüber zu entscheiden, ob eine weitere Veräußerungspflicht möglich ist. Dabei muss man wissen, Genossinnen und Genossen, dass Veräußerung auch nach der neuen Fassung nicht bedeutet Veräußerung der Grundstücke, sondern, wie sich aus dem Absatz 3 des Paragraphen 25 ergibt, auch die Einräumung von Nutzungsrechten, Anteilsrechten, Immobilienschein und so weiter. Das heißt die Veräußerungspflicht bedeutet nicht Verkauf der Grundstücke selber, sondern sie kann auch erfüllt werden durch Einräumung von Nutzungsrechten. Was den Paragraph 54 angeht, so ist natürlich eine Mussvorschrift eine strengere Rechtsverpflichtung als die Sollvorschrift. Aber auch die Sollvorschrift enthält die Rechtspflicht zum Erwerb der Grundstücke, und von dieser Rechtspflicht kann die Gemeinde nur in Ausnahmefällen absehen. Diese Rechtspflicht ist also auch durch die Sollvorschrift bestehen geblieben. Wenn jemand sich auf einen Ausnahmefall beruft als Eigentümer, wird er nachzuweisen haben, nicht die Gemeinde, dass sie das Grundstück braucht, sondern der Eigentümer [wird] nachzuweisen haben, dass hier eine Ausnahme von der Rechtspflicht angebracht wäre. Ganz wichtig ist, dass die CDU darüber hinaus verlangt hatte, allgemein diejenigen Grundstücke von der Erwerbspflicht der Gemeinde auszunehmen, bei denen die Eigentümer bereit sind, die Entwicklungsmaßnahme selber durchzuführen. Das wär eine entscheidende Verschlechterung des Gesetzes gewesen und das hätte der Bodenspekulation Tor und Tür geöffnet. Deswegen ist das von uns ganz kategorisch abgelehnt worden. Darüber ist bis zuletzt verhandelt worden.</p>
				<p>Ich schlage der Fraktion vor, diesem Kompromissvorschlag zuzustimmen, und ich meine, dass trotz einiger Bedenken das durchaus akzeptabel ist, wenn ich dabei berücksichtige, Genossinnen und Genossen, dass die CDU in den ganzen Beratungen im Bundestag insgesamt 17 Abänderungsanträge damals eingebracht hat, die im Bundestag damals alle abgelehnt worden sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN014" type="comment"><p>Vgl. die Bundestagssitzung am 16. Juni 1971; BT Plenarprotokoll 06/127.</p></note></seg> Von diesen 17 Abänderungsanträgen haben die Länder im Bundesrat dann weitere elf übernommen, aber der Bundesrat hat nur vier davon akzeptiert, und in einem Punkt, und da möchte ich den Genossen aus Baden-Württemberg den besonderen Dank sagen, der besonders kritisch war zwischen Bund und Ländern, nämlich wie die Bundesmittel nach dem Städtebauförderungsgesetz an die Länder zu verteilen sind, § 72 des Entwurfs, [haben]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Tonbandaufnahme: »hat«.</p></note></seg> Bayern und die anderen CDU-Länder sich nachdrücklich für die Anrufung des Vermittlungsausschusses ausgesprochen. Baden-Württemberg hat in diesem Fall mit den sozialdemokratischen Ländern gestimmt, und dieser ganz wichtige Streitpunkt ist daher so geblieben, wie wir es im Gesetz hatten, und ist nicht in den Vermittlungsausschuss gekommen. Es sind dann letzten Endes von den vier Anträgen, die in den Vermittlungsausschuss gekommen sind, auch nur zwei zum Gegenstand eines Kompromisses geworden. Wobei ich persönlich der Meinung bin, dass die Änderungen im Paragraph 25 deswegen keine große praktische Bedeutung haben werden, weil die Gemeinde alles behalten kann, was sie selber braucht, weil sie bei der weiteren Veräußerung den Sanierungszweck sehr entscheidend zu beachten hat und weil sie Grundbesitz nicht als Parzelleneigentum zu übertragen hat, sondern Nutzungsrechte einräumen kann. Hier kann sie also auch nach meiner Meinung mit der Änderung des Paragraphen 25 durchaus ihre Sanierungsaufgaben erfüllen. Ich würde sagen, ich persönlich hätte natürlich gerne das alte Gesetz behalten. Hier ist es aber so, Genossen, und das muss man sehr deutlich wissen, dass wir hier auf die Zustimmung des Bundesrates angewiesen sind. Nicht wie es gelegentlich auch mal in der Zeitung steht, ich weiß nicht, wer die »Frankfurter Rundschau« gelesen hat, dieser Kompromiss ist unnötig, denn der Bundestag brauche nur bei seiner Entscheidung zu bleiben, dann könne der Bundesrat daran nichts ändern.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN016" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Städtebauförderung jetzt gesichert«; »Frankfurter Rundschau«, 16. Juli 1971, S. 1 f.</p></note></seg> Das ist genau falsch. Ohne Zustimmung des Bundesrates tritt dieses Gesetz nicht in Kraft. Ich meine, wir sollten diesen Kompromiss akzeptieren und wir sollten, wenn es jetzt zur – Genossen, heute noch, heute Nachmittag –, zur Beratung im Bundestag kommt, sehr deutlich dabei die Bedeutung dieses Gesetzes herausstellen für die praktische Arbeit der Gemeinden, und ich meine wir sollten auch nicht bescheiden sein, sondern deutlich sagen, dass dies ein Erfolg der jetzigen Regierung und der jetzigen Koalition ist, dass hier endlich nach zehnjähriger Arbeit diese Koalition das erreicht hat, was andere CDU-Regierungen bisher nicht fertiggebracht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>: Genossinnen und Genossen, die Arbeitsgruppe hat heute Morgen sich mit dem Ergebnis des Vermittlungsausschusses beschäftigt und empfiehlt euch mit Mehrheit diesem Ergebnis heute Nachmittag zuzustimmen, es also anzunehmen. Ich darf vielleicht im Einzelnen dazu folgendes noch sagen. Wenn man das Ergebnis des Vermittlungsausschusses sieht, so ist das für uns gesehen ein wesentlicher Fortschritt gegenüber dem, was der Bundesrat wollte, auch gegenüber dem, was die CDU bei diesen beiden Bestimmungen zuletzt angestrebt hat. Nicht zu verkennen ist allerdings, dass wir im [Paragraphen] 25 jetzt die volle Privatisierung drin haben, also nicht nur die Befriedigung der Ansprüche der früheren Eigentümer, sondern auch darüber hinaus die Befriedigung von sonstigen Grundstückswünschen. Das wird, liebe Freunde, in der Praxis, und da teile ich die Auffassung von Lauritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>], wahrscheinlich keine so entscheidende Bedeutung haben. Einmal deshalb nicht, weil in den Sanierungsgebieten ein sehr großer Teil an Flächen für öffentliche Zwecke ohnehin bei der Gemeinde verbleiben muss. Auch nach dieser Neufassung ist das möglich, und zum andern deshalb, weil die Gemeinde die Möglichkeit hat, weil die Stadt die Möglichkeit hat, nicht nur Eigentum zu übertragen, sondern auch auf eigentums- oder grundstücksgleiche Rechte, das heißt auf Erbbaurechte zu gehen. In der Praxis wird es also keine so entscheidende Bedeutung haben, wobei wir uns klar darüber sein sollen, was wir jetzt im [Paragraphen] 25 haben, ist die Privatisierung dieses Grundbesitzes.</p>
				<p>Zum Paragraph 54 ist zu sagen, dass die Mussbestimmung in eine Sollbestimmung umgewandelt worden ist. Nun, auch das ist für eine Behörde eine rechtliche Verpflichtung und von daher also keine großen Bedenken. Auch was im Übrigen angestrebt wurde, dass also die Gemeinde lediglich erwerben können sollte, ist nicht Inhalt der Empfehlung des Vermittlungsausschusses. Positiv zu werten ist auch, dass die Ausnahmen beschränkt sind auf solche Grundstücke, die hatten wir bis jetzt schon drin, bei denen sich praktisch in der Nutzung nichts ändert nach Durchführung der Entwicklungsmaßnahme und, das ist jetzt neu, auch solche Grundstücke, in denen der Eigentümer auf einem unbebauten Grundstück ein Eigenheim oder eine Kleinsiedlung bauen will. Damit ist also die Möglichkeit, die wir immer befürchtet haben, dass spekuliert wird und große Unternehmen, große Eigentümer auftreten und plötzlich die Gemeinde vor vollendete Tatsachen stellen und dann noch Bebauungsplan mitliefern, ausgeschlossen. Sachlich gesehen ist natürlich, ich mein’, das müssen wir ganz klar hier sagen, in beiden Bestimmungen eine Abschwächung unserer Auffassung gegeben, da teile ich die Auffassung von Lauritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>]. Im Übrigen aber meinen wir, dass, genauso wie Lauritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>] es vorgetragen hat heute in der Erklärung der Fraktion, die positiven Seiten dieses Gesetzes zum Ausdruck kommen sollten.</p>
				<p>Im Übrigen, Genossen, noch eins, das Ergebnis des Vermittlungsausschusses ist weniger in sachlicher Hinsicht bedauerlich als vielmehr darin, dass es sich hier eigentlich um einen Eingriff in die Entscheidungsfreiheit der Gemeinde handelt. Denn hier werden die Gemeinden praktisch gezwungen, alles, was sie haben, zu veräußern. Wir wollten es ihnen freistellen, wobei wir uns klar darüber sind, dass bei der angespannten Finanzlage das theoretisch zu einem andern Ergebnis hätte führen können. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Ich darf vielleicht eins vorausschicken. Wann immer und wie immer die Zustimmung der Fraktion erfolgt zu diesem Gesetz, sie bedeutet selbstverständlich, das braucht nicht lange betont zu werden, dass es der Öffentlichkeit gegenüber vertreten wird als ein Erfolg dieser Regierung und als ein Erfolg der Koalitionspolitik. Das Gesetz hat so viele gute Seiten, die jetzt hier nicht alle noch mal aufgezählt werden müssen, dass wir es nicht nötig haben, der Auseinandersetzung gegenüber, in der wir uns im Augenblick immer noch befinden, diese einfach zu vergessen. Das ist aber geschenkt, das spielt jetzt keine Rolle.</p>
				<p>Die Fraktion der SPD hat am 15. Juni einem Kompromissvorschlag gegenüber eine Entscheidung getroffen und sie wird, und das wird der Fraktion niemand übel nehmen können, sich heute Rechenschaft darüber ablegen müssen, wie die heute von ihr geforderte Entscheidung in Beziehung steht zu der damals getroffenen. Dazu ist noch ein bisschen mehr zu sagen als bis jetzt gesagt wurde. Es hat sich rumgesprochen, dass die Auseinandersetzung über das Städtebauförderungsgesetz mithilfe des Bundesrates beziehungsweise der CDU/CSU-Mehrheit im Bundesrat mehr bedeutet als den Versuch der Opposition, in einer ganz bestimmten Sachentscheidung sich durchzusetzen.</p>
				<p>Der Bundesrat hat hier eine neue verfassungspolitische Rolle zugesprochen bekommen und er ist offenbar ein erstes Mal in dieser Rolle eingeübt worden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat das in der Plenarsitzung unverhohlen genug angekündigt, in der Form eines unverschämten Erpressungsversuches.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN017" type="comment"><p>Gemeint ist möglicherweise eine Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> in der Sitzung am 16. Juni 1971. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/127, S. 7329.</p></note></seg> Das war eigentlich auch schon mit seinem ersten sogenannten Verständigungsangebot der Fall gewesen. Die CDU/CSU-regierten Länder sind auf diese Linie im Bundesrat eingeschwenkt. Ein paar Tage später hat auf dem Schlesiertreffen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN018" type="comment"><p>Vom 9. bis 11. Juli 1971 trafen sich Angehörige der schlesischen Landsmannschaft in München.</p></note></seg> der offizielle Vertreter der Bayerischen Landesregierung angekündigt, dass beispielsweise auch in der Frage der Ostverträge die CDU/CSU-regierten Länder im Rahmen ihrer Mitwirkung im Bundesrat hier noch ein Wort mitzusprechen haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name> hat das einen Tag später bestätigt, und inzwischen hat es auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> angekündigt, und in der vergangenen Woche hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> im DUD die Theorie dazu geliefert. Er hat gesagt, der Bundesrat spiegle die Mehrheitsverhältnisse in der Bevölkerung der Bundesrepublik deutlicher und aktiver wider als der Bundestag.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN019" type="comment"><p>Zum Artikel »Bundesrat spiegelt die wahren Verhältnisse« vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 27–28 vom 15. Juli 1971, S. 1, online.</p></note></seg> Wenn er also langsam in die Rolle des amerikanischen Senats einrücke, sei dies eine Entwicklung, die man begrüßen müsse, weil nämlich, und da hat sich sein Zynismus überschlagen, weil nämlich auf diese Art und Weise das Staatsinteresse und das Gemeinwohl über Parteiinteressen sich durchsetzen können werde.</p>
				<p>Das muss man also in direkte Beziehung setzen zu dem, was wir in der Auseinandersetzung über das Städtebauförderungsgesetz erlebt haben, was wir inzwischen auf anderer Ebene auch erlebt haben in der bildungspolitischen Auseinandersetzung.</p>
				<p>Wenn dies also die Strategie sein soll, mit der wir neuerdings konfrontiert werden, wenn also auf diese Art und Weise die CDU für den Rest dieser Legislaturperiode auch der Öffentlichkeit gegenüber deutlich machen will, dass sie nunmehr an den Entscheidungen, die noch zu fällen sind, positiv mitwirkt, mindestens auf den Gebieten, die zustimmungsbedürftig sind, dann ist natürlich die Frage an die SPD-Fraktion, wie sie sich dieser Strategie gegenüber verhalten will. Da geht es also nicht bloß um eine einzelne Sachentscheidung, sondern um die Frage einer Haltung in einer ganz bestimmten, sich ankündigenden neuen politischen Auseinandersetzung. Am 15. Juni hat die sozialdemokratische Fraktion offenbar verstanden, was ihr da eingesponnen wird und hat deshalb das Kompromissangebot abgelehnt. Das ist der SPD-Fraktion in der Öffentlichkeit gut bekommen. Es hat nämlich deutlich gemacht, dass wir angesichts dieser verhältnismäßig neuen Situation nicht gesonnen, sind uns schon vorher, um Schwierigkeiten und Konflikte abzufangen, uns in einer Arm-in-Arm-Position mit der CDU begeben, sondern dass wir die Herausforderung annehmen in der Art der Konfrontation, die der Öffentlichkeit deutlich macht, wo wir stehen und was wir wollen. Es war gut, dass wir zum Beispiel im Bundestag in der Form des dort verabschiedeten Gesetzes deutlichen machen konnten, was wir wollen und was wir für unentbehrlich halten. Wäre das vorher abgefangen worden, hätten wir in der Öffentlichkeit weit schlechter dagestanden als es jetzt der Fall ist. Pressekommentatoren, besonders der überregionalen Presse, haben das wohlverstanden und haben das dementsprechend kommentiert.</p>
				<p>Liebe Genossen, heute ist die Situation natürlich anders, aber die Sachfrage lautet nicht anders. Sie ist immer noch dieselbe wie sie vor ein paar Wochen gewesen ist. Die Situation ist allerdings anders, das muss zugestanden werden. Es gab einen einstimmigen Beschluss des Vermittlungsausschusses. Die Regierung hat diesen Vorschlag am gleichen Tage begrüßt. Es kann jetzt dahingestellt bleiben, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> für die CDU erklärt hat, jetzt seien sie also vollauf befriedigt und ihre Interessen seien vollauf gewahrt, ihrer Zustimmung stünde nichts mehr im Wege. Das können wir uns schenken. Die Frage ist, wie wir uns selber dieser Entwicklung gegenüber verhalten.</p>
				<p>Am vergangenen Mittwoch hat in einer Sitzung der Mitglieder, der sozialdemokratischen Mitglieder des Vermittlungsausschusses, ein Vermittlungsvorschlag vorgelegen, der vom Ministerium formuliert war. Er war so gehalten, dass ich sagen konnte, diesem Vermittlungsvorschlag würde ich zustimmen können, weil er in beiden entscheidenden Punkten, 25 und 54, unsere Interessen voll wahrt. An der Veräußerungsverpflichtung der Gemeinden gegenüber den Voreigentümern wird nichts geändert, eine Konzession gegenüber der CDU kann darin gesehen werden, dass also breitgestreutes Eigentum an weite Kreise der Bevölkerung vorgesehen wird, wenn die Gemeinden von sich aus über ihre Verpflichtung hinaus Grundstücke veräußern. In 54 war es so, dass ebenfalls an der Verpflichtung zum Erwerb der Grundstücke nichts geändert wurde, dass aber konzediert wurde, dass der Ausnahmenkatalog um einen Punkt, der nicht weiter tragisch war, erweitert werden konnte. Inzwischen hat aber der Vermittlungsausschuss nun eine andere Version gefunden, zu der ich sagen muss, dass sie in beiden Punkten im Grunde, und da hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> recht, die Forderungen der CDU bestätigt. Die Fraktion muss sich also im Klaren darüber werden, ob das noch etwas zu tun hat mit ihrer Entscheidung vor einigen Wochen oder nicht. Ich für mich muss die Folgerung daraus ziehen, und zwar sowohl aus den sachlichen Erwägungen heraus als aber auch aus der strategischen Situation gegenüber der neuen Haltung der CDU, die den Bundesrat als ihr Instrument benutzen will, ich selber muss die Folgerung daraus ziehen, dass ich diesem Vermittlungsvorschlag nicht zustimmen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, wenn man das Ergebnis des Vermittlungsausschusses sieht, dann muss man erst einmal berücksichtigen, dass die Paragraphen 23 und 84 und dieses dahingehende Änderungsbegehren abgelehnt worden sind. Ich halte [das], wenn man dann die Einstimmigkeit des Vermittlungsausschusses in den übrigen Punkten zugrunde legt, für einen sehr großen Vorteil, denn damit wird erst einmal der größte Teil der vermögenspolitischen Spekulationsabsichten beiseite geräumt. Das ist heute noch gar nicht erwähnt worden und das muss man einmal herausstellen. Mir passt, Genossen, die Änderung der Paragraphen 25 und 45 auch nicht: Aber ich gehe – und, ich glaube, wahrscheinlich keiner hier in diesem Raum –, aber ich gehe also davon aus, dass wir Ja oder Nein dazu sagen und deswegen habe ich dazu noch folgende Bitte, wenn wir Ja dazu sagen: Bis jetzt, es wird also eine Bestimmung hinzugefügt in den Paragraph 25, wonach es heißt, die Gemeinde soll die übrigen Grundstücke unter Beachtung des Sanierungszweckes und unter Berücksichtigung weiter Kreise der Bevölkerung veräußern. Nun hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> gesagt und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name> hat es genauso ausgelegt, dass damit gleichzeitig auch eine Änderung des Absatzes 3 des Paragraphen 25 herbeigeführt worden ist, dass sich nämlich diese Veräußerung zu grundstücksgleichen Rechten auch auf diesen neu geschaffenen Personenkreis mit hin erstreckt. Ich will das hoffen, und nur unter diesem Gesichtspunkt kann man zustimmen. Denn wenn man zu freiem Eigentum überträgt, gibt man sonst die Möglichkeit wieder der Spekulation, die wir vorher ja abgebaut hatten.</p>
				<p>Deswegen würde ich darum bitten, Genossen, dass wir ganz klar diesen Kreis der Berechtigten, die Anspruch auf Zuweisung eines Grundstückes haben, zumindest durch unseren Sprecher in dem Absatz 3 herausstellen. Bisher war es, dass der Kreis der begünstigten Personen ganz klar umrissen war, nämlich die Betroffenen. Jetzt wird er erweitert auf eine unübersehbare große Zahl von Personen, aber auch die sollen nicht besser gestellt werden. Auch die sollen Grundstücke zum Beispiel nur im Rahmen von Erbbaurechten erwerben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>: Es ist folgendes dazu zu sagen. Lauritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>] hat auch schon darauf hingewiesen. Wir hatten auch in unserem bisherigen, also in der Vorlage, die wir im Bundestag beschlossen haben, war folgende Möglichkeit vorgesehen. Die Reprivatisierung, jetzt Privatisierung, erfolgt also nicht nur durch Übertragung von Eigentum an einer Grundstücksfläche, an Wohnungseigentum, sondern auch durch Einräumung von grundstücksgleichen Rechten. Wir wissen, dass darunter auch das Erbbaurecht zu verstehen ist. Es ist also durchaus nach diesem Gesetz das möglich, was ja vielerorts gefordert wird und sicherlich auch weithin berechtigt ist, dass Gemeinden Grundstücke, die sie einmal erworben haben, nicht als Eigentum übertragen, sondern nur Erbbaurechte einräumen. Das ist nach dem Gesetz generell möglich. Das bezieht sich [nicht] nur auf die Reprivatisierungsberechtigten, sondern jetzt auf den gesamten Kreis derjenigen, die Ansprüche stellen. Das ist als eine Regelung, die wir bisher auch schon drin hatten, über die wir nur bislang nicht so ganz laut gesprochen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Genossinnen und Genossen, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> hat heute Morgen hier eben gesagt, das, was jetzt durch den Vermittlungsausschuss vorgeschlagen wird, decke sich mit dem, was die Union in der ersten Runde am 15. Juni hier der Fraktion als einen Kompromissvorschlag für eine einstimmige Verabschiedung des Gesetzes im Bundestag vorgelegt hat<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN020" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 15. Juni 1971, Dok. 65 und Dok. 65 A, jeweils SVP D.</p></note></seg>. Dieses ist sachlich falsch. Was die Opposition am 15. Juni vorgelegt hat, war erstens eine völlige Aushöhlung der bodenrechtlichen Instrumentarien in Entwicklungsgebieten. Die Kannvorschrift, die damals vorgeschlagen wurde, bedeutete im Grunde genommen nichts anderes als eine Feststellung, die Gemeinde kann kaufen. Da könnte auch stehen, Josef Meier kann kaufen. Das kann sie heute, das wäre also völlig wirkungslos gewesen. Das, was in 54 gefunden wurde, ist eine Formulierung, die sicherstellt, dass die Bodenspekulation in den Entwicklungsgebieten unterbleibt. Und ich glaube, das ist ein grundlegender Unterschied zwischen dem Kompromissangebot von damals und dem, was heute uns der Vermittlungsvorschlag bringt. Hier haben sich die Koalition mit ihrer Auffassung und die Bundesregierung mit ihrer Auffassung, dass es darum geht in Entwicklungsgebieten Bodenspekulation zu verhindern, in vollem Umfang durchgesetzt. Das kann man hier so deutlich in diesem Kreis einmal sagen. Das Zweite, der Vorschlag, der uns zu 25 damals gemacht wurde, ging davon aus, dass hier bei einer Reprivatisierung ausschließlich oder vorrangig natürliche Personen den Vorzug haben sollten. Auch dieser Vorschlag ist weg, weil er beinhaltete, dass zum Beispiel gemeinnützige oder andere Träger oder Unternehmen in der Rechtsform einer Gesellschaft bürgerlichen Rechts nicht im Sanierungsgebiet angesetzt werden können. Wenn wir jetzt davon ausgehen, dass es hier heißt, die Gemeinde soll unter Beachtung des Sanierungszweckes als erste Prämisse und dann unter Beachtung weiter Kreise der Bevölkerung die Privatisierung durchführen, ist dieses ebenfalls ein grundlegender Unterschied zu den Vorschlägen, die damals die Opposition als Kompromiss angeboten hat. Deswegen kann man, glaube ich, hier nicht argumentieren, wir hätten das ja damals haben können und die CDU habe sich durchgesetzt.</p>
				<p>Worauf es heute Nachmittag ankommt in der Begründung ist, glaube ich, da klar zu machen, dass hier eine Koalition unter sozialdemokratischer Führung und eine Regierung unter sozialdemokratischer Führung dem Interessentendruck nicht nachgegeben hat und dass es gelungen ist, dass hier etwas gelungen ist, was in vorhergehenden CDU-regierten, CDU-geführten Regierungen nicht möglich war, ein neues Instrumentarium zur Verhinderung des Bodenrechts. Den Vorwurf, den wir heute Nachmittag in der Erklärung einbauen können, ist eigentlich nur dieser. Das, was hier geschieht, ist ein Misstrauen der Opposition gegen die freigewählten Gemeinderäte in den Parlamenten. Sie haben Angst vor ihren eigenen Leuten, dass die unter Umständen keine Sachentscheidungen in den Stadträten fällen. Diesen Vorwurf sollten wir ihnen nicht ersparen, aber in der Sache, Horst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>], sind wir von den damaligen Kompromissen der CDU weit weggekommen zu Lösungen, die wir, glaube ich, heute mit gutem Gewissen als einen Erfolg unserer Arbeit im Bundestag und damit auch in der deutschen Öffentlichkeit verkaufen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben festzustellen, dass die CDU/CSU innerhalb der zwei Jahre seit dem Oktober 1969 keine Gewinnchancen hatte in den Abstimmungen, weder im Parlament noch in den Ausschüssen. Und es ist ganz klar, dass sie jetzt nach den Landtagswahlen und ihren Ergebnissen das Instrument des Bundesrates deshalb in die Waagschale werfen bei den politischen Entscheidungen. Mit dieser Tatsache werden wir uns noch öfters abfinden müssen. Und ich meine, es ist also heute wahr-</p>
				<p>scheinlich für manchen eine gewisse süße Lust gegeben, nun jetzt bei dieser ersten Sache, beim Städtebauförderungsgesetz zum Beispiel, gegenüber dem Vermittlungsergebnis dagegen zu stimmen. Ich frage mich aber, ob es recht ist, grade weil dieses Gesetz in seiner Gesamtheit gesehen, so meine ich, immer noch unser Gesetz ist, selbst bei der Korrektor von 24 und 54. Deshalb würde ich dringend dagegen sein, dass man jetzt sich der süßen Lust hingibt und im Plenum nun gegen diesen Vermittlungsvorschlag stimmt. Ich würde also dringend davor warnen, denn wir müssen uns darüber im Klaren sein, im Grunde genommen gewinnen wir ja mit einer solchen Demonstration, ob sie jetzt in einer kleineren oder größeren Art ist, absolut nichts und daher würde ich bitten, dass die Fraktion geschlossen für diese Sache des Vermittlungsausschusses stimmt.</p>
				<p>Eine Bitte hätte ich noch, und das geht an unseren Sprecher, dass er den Gemeinden hier klarmacht, dass sie dieses Städtebauförderungsgesetz als ihre Sache ansehen sollten und aufnehmen sollten und dass nicht irgendwelche Oberbürgermeister jetzt nun draußen verkünden, durch den Beschluss vom Vermittlungsausschuss sei also die ganze Sache so verwässert, dass sie damit nichts mehr anfangen könnten. Ich würde also dringend bitten, dass hier von unserem Sprecher in Bezug auf die Gemeinden hier stärker noch betont wird, dass sie sich dieses Gesetzes annehmen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, von süßer Lust beim Stimmen gegen einen Vermittlungsvorschlag kann wohl keine Rede sein, denn die Gefühle oder die Einsichten, aus denen heraus ich das zu tun gedenke, haben mit süßer Lust wirklich nichts zu tun. Es gibt mittlerweile eine Mehrheitspartei im Anti-Bundestag und das ist also das, worauf Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> hingewiesen hat, dass wir es ja hier nicht mehr mit Städtebauförderungspolitik zu tun haben, sondern mit Verfassungspolitik der CDU, die sich an diesem Gesetz zum ersten Mal zeigt und die also als umfassende Politik angekündigt wird. Und ich habe den Eindruck aus den Versammlungen, die ich also auch in den letzten Wochen noch gemacht habe, dass mehr und mehr auch die Genossen draußen erkennen und erklären, dass unsere Partei das Reformprofil verliert und an den falschen Stellen zurücksteckt und dass sie selbst sich nicht mehr mit uns so ohne weiteres identifizieren können, weil wir nicht kämpfen. Ich habe das in der letzten Sitzung im Juni auch gesagt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN021" type="comment"><p>Zur Wortmeldung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> in der Fraktionssitzung am 15. Juni 1971 vgl. Dok. 65 A, SVP D.</p></note></seg> Diese Regierung macht den besseren Eindruck, wenn sie für ihre Reformvorhaben kämpft, und sie hat auch in diesem Punkt nach meiner Ansicht sehr schnell die Segel gestrichen und der Offensive der CDU in dieser Frage ist nicht hinreichend begegnet worden. Mir scheint, dass man zwar eine Reihe von sachlichen Gründen dafür anbieten kann, dass [man] mit dem Kompromiss noch verlässliche Sanierung und Entwicklung betreiben könnte, aber die offensive Linie der CDU im Verfassungspolitischen wird mit dem sachlichen Kompromiss nicht mehr abgewehrt. Und ich möchte wissen, ob sich unsere Regierung nun darauf einstellt, bei anderen Gesetzesvorhaben dann Verfassungspolitik zu betreiben, oder ob das Verhalten in dieser Frage bereits das Anzeichen dafür ist, wie man in Zukunft in bildungspolitischen und anderen Fragen zu verfahren gedenkt. Und solange ich nicht sehe, dass also unsere Prominenz Verfassungspolitik zu treiben gewillt ist gegen das, was die CDU macht, meine ich, dass wir auch Gründe und gute Gründe und nicht nur solche süßer Lust haben gegen den Kompromiss zu stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Keine Bundesregierung kann aus einem solchen Anlass das Grundgesetz ändern, aus einem anderen auch nicht. Wir haben hier nach dem Grundgesetz, da kann man das Verfassungspolitik oder sonst nennen, nach dem Grundgesetz einen Tatbe-stand, bei dem der Bundesrat nicht überstimmt werden kann, sondern es seiner parallelen Mitwirkung bedarf. Das muss man selbst wissen, wenn man das nicht weiß, kann man Leute auch draußen nicht davon überzeugen, wie die Verfassungswirklichkeit ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und kämpfen in der Politik heißt in der Regel, den jeweils nächsten möglichen politischen Schritt tun, und den müssen wir hier tun.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe sehr viel Verständnis, wenn über Strategie gesprochen wird, aber ich hätte es lieber, wenn man mir dann sagt, wo eine solche Strategie endet und wie sie dann angelegt werden soll. Es lässt sich gut von Strategie reden, wenn man sie nachher nicht vollziehen muss am konkreten Punkt und da werden dann einige Dinge durcheinandergeworfen. Zunächst, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, du hast einen Teil der vorbereitenden Besprechungen mitgemacht. Diesem Teil gingen weitere Besprechungen mit den sozialdemokratischen Ministerpräsidenten voraus. Und es ist nicht so, als gäbe es immer eine Einheitsfront sozialdemokratische Bundestagsfraktion oder Koalition plus sozialdemokratisch regierte Länder auf der einen und die CDU auf der anderen Seite. Dann könnte man nach draußen hin vieles grob geschnitzter darstellen und überzeugender für den Einzelnen. Worauf es uns zunächst einmal ankam war, dass wir, auch um damit klarzumachen, gegebenenfalls bis zu einem gewissen Punkt noch ein zweites oder drittes Mal anzurufen, ohne das Gesetz scheitern zu lassen, denn das wäre die Quintessenz deiner hier angedeuteten Strategie gewesen, zumindest eine Einheitsfront der Sozialdemokraten aufzubauen. Und ich habe es als einen großen Vorteil für die dann folgenden Verhandlungen angesehen, dass dies in den Vorverhandlungen gelungen ist.</p>
				<p>Nachdem dies in den Vorverhandlungen gelungen war, und wir auch einigen sozialdemokratischen Ministerpräsidenten ausreden mussten, dass sie ihrerseits um der Einheitlichkeit willen den Vermittlungsausschuss im Bundesrat nicht anrufen in Punkten, die ihnen nicht ganz genehm waren aus der Sicht ihrer Länderverantwortung, die sich dann aber in unsere Solidarität hineinstellten, kam es darauf an, dann nachher die gemeinsame Linie im Vermittlungsausschuss – und da bitte ich dann auch die Mehrheitsverhältnisse zu sehen für den Fall, dass ein Land ausbricht – so durchzuhalten, wie wir es dann hier getan und versucht haben. Wenn man kämpfen will, einverstanden, aber ich glaube, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat mit zwei Sätzen klargemacht, wo man und wie man kämpfen kann und wie man kämpfen muss. Wenn man langfristig diese Auseinandersetzung an diesem Gesetz verfassungspolitisch hätte austragen wollen, hätten wir am Schluss kein Städtebauförderungsgesetz gehabt. Das ist das, was man sehen muss.</p>
				<p>Und jetzt kann zwar der eine oder andere kommen und sagen, mir gefällt dieses oder jenes nicht, das wird wohl immer so sein. Ich bin der Meinung, wir haben ein Ergebnis bekommen, mit dem wir uns sehen lassen können, und wir werden das Städtebauförderungsgesetz in Kürze haben. Es gibt andere Dinge, die sind ebenfalls so schwerwiegend und wenn wir dann glauben, wir könnten, solange die Mehrheit im Bundestag ist, verfassungspolitisch den Streit strategisch austragen, dann fürchte ich, werden wir das, was wir an Reformen noch durchsetzen wollen, wenn wir nicht auch den Kompromiss mit einkalkulieren in der Strategie, am Ende dastehen, die zwar von überregionalen Zeitungen hier und da als Kämpfer hingestellt werden, die aber dann im Bundestagswahlkampf lediglich mit dem Attribut »Kämpfer sind sie gewesen, aber vorzuzeigen haben sie wenig« auftreten müssen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Ich glaube, es war gut, dass wir uns hier nicht gleich beim ersten Mal auf den Kompromiss mit der CDU/CSU eingelassen haben, und ich bin auch der Meinung, dass wir heute dem Gesetzentwurf, so wie er jetzt nach dem Vermittlungsausschuss aussieht, zustimmen sollten, weil wir das Gesetz haben wollen. Bitte nur um eins: Mir ist gesagt worden, heute bei der Arbeitsgruppensitzung, dass beabsichtigt ist, nun im Plenum bei der Erklärung das ganze so darzustellen, als ob wir der CDU/CSU nicht hätten nachgeben müssen. Ich halte das für eine falsche Sache. Es ist ganz klar, dass wir haben nachgeben müssen und dass jetzt im [Paragraphen] 25 beispielsweise die volle Privatisierungspflicht drin ist. Ich glaube wir sollten eher so argumentieren, dass wir das Gesetz als Ganzes nicht scheitern lassen wollten, dass wir aber trotzdem bedauern, dass wir uns auf das einlassen haben müssen, was wir immer als den Einstieg ins Bodenrecht bezeichnet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Genossinnen und Genossen, ich meine es ist noch ein anderer Punkt zu erörtern und ich will jetzt nicht in die Sachdebatte eintreten. Das können wir heute auch gar nicht. Es ist eben mehrfach gesagt worden, wir können heute nur ja oder nein sagen. Das liegt doch unter anderem auch daran, dass wir diese Debatte, um die Grenzziehung für die Kompromisslinie zu betreiben, nicht im Zusammenhang mit der Sitzung des Vermittlungsausschusses führen können. Ich meine, es hat nur Sinn, in der Fraktion darüber zu diskutieren, wenn die Genossen in den Vermittlungsausschuss gehen, um einem Kompromiss, einem eventuellem Kompromiss, zuzustimmen oder nicht zuzustimmen. Deshalb ist meine Frage, ob man in der Zukunft nicht für die Meinungsbildung der Fraktion an einem anderen Ort und zu anderem Zeitpunkt diskutieren könnte, rechtzeitig eben, denn heute weiß ich nicht, was die Sachdebatte soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich möchte nicht, dass am Schluss, ungeachtet bestehender Meinungsverschiedenheiten, auch noch die gepflanzt erscheint, die am Ende dann sich auswachsen wird zu einem Kreuz für jene, die im Vermittlungsausschuss zusammen mit den sozialdemokratischen Vertretern der Länderregierungen versucht haben, das Gesetz zuwege zu bringen. Das, bei aller Schärfe wie ich das jetzt sage, liegt in der, bitte um Entschuldigung, Unterstellung von Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>], und deswegen bitte ich die Genossen des Vermittlungsausschusses hier erstens noch einmal zu sagen, nachdem das offenbar überhört worden ist, dass a) eine Vorbesprechung gewesen ist, was in dieser Vorbesprechung war, b) vor welche Situation sie im Vermittlungsausschuss gestellt worden sind und c) ob sie dann als Abgeordnete des Deutschen Bundestages und Mitglieder des Vermittlungsausschusses hätten sagen können, wir können jetzt nicht, wir müssen erst nochmal nach Hause gehen. Ich bitte diese Leute, das zu berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich will den Ablauf schildern. Nachdem der Bundesrat den Vermittlungsausschuss anrief, waren schon Besprechungen vorausgegangen mit den sozialdemokratischen Ministerpräsidenten, denn wir haben mit den Bevollmächtigten und den Ministerpräsidenten der sozialdemokratisch regierten Länder vor der Bundesratssitzung gesprochen und haben festgestellt, wie sie sich verhalten, und haben Einfluss genommen auf das Verhalten Bestimmter, indem hier und da Korrekturen angebracht wurden und wir den einen oder andern, der sich in Missverständnissen befand aufgrund von einer Gedankenkombination, die durch die Ministerialbürokratie ihm als Neuling beigebracht worden war, und wir haben zunächst einmal versucht, eine Einheitslinie der Sozialdemokraten im Bundesrat zustande zu bringen. Und so kam es, dass nicht nur aufgrund der Einstellung von Baden-Württemberg, sondern auch weil zwei andere sozialdemokratische Regierungschefs ihre Bedenken zu [Paragraph] 72 zurückstellten, wir den [Paragraphen] 72 von vornherein überhaupt nicht zum Gegenstand eines Vermittlungsbegehrens kommen ließen. Das war der erste entscheidende Schritt, der gesehen werden musste.</p>
				<p>Der zweite entscheidende Schritt war, dass es dann in einer größeren Vorbesprechung, an der teilgenommen haben alle Vermittlungsausschussmitglieder der Koalition, die Stellvertreter, soweit sie erreichbar waren, die Fachleute der Fraktion, soweit sie durch die Gesetze tangiert waren, [bei der] eingeladen [waren] alle Arbeitskreisvorsitzenden der Fraktion und an der teilgenommen hat die Fraktionsführungsspitze der FDP, denn auch die müssen bei diesen Überlegungen berücksichtigt werden. Nachdem also diese Besprechung einen Tag vor dem Vermittlungsausschuss geführt wurde mit dem Ergebnis, dass Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> richtig aufgezeichnet hatte, waren wir uns im Klaren darüber, dass wir in dieser Vermittlungsausschusssitzung für das, was wir festgelegt hatten, selbst mit einer Auffangposition, eine Mehrheit bekommen würden. Aber wir gewannen während der Verhandlungen im Vermittlungsausschuss den sicheren Eindruck, dass, wenn nicht eine weitere Modifikation erfolgt, die Mehrheit des Bundesrates in jedem Fall wiederum den Vermittlungsausschuss anrufen würde, das heißt, wenn [sie ihn] nicht mehr anrufen würde, dem Gesetz die Zustimmung nicht geben würde. Dann hätten wir in der Situation gestanden, dass die Regierung hätte anrufen müssen.</p>
				<p>Und nun kamen Einige, die wollten hilfreich sein und die erklärten, es bestände die Möglichkeit – ohne dass man uns das als Zusicherung geben konnte –, es bestände die Möglichkeit, dass zum Beispiel Baden-Württemberg sich in einem zweiten Durchgang der Stimme enthalten würde. Nun, Genossinnen und Genossen, das genügt nicht, denn wenn Baden-Württemberg sich der Stimme enthält und wenn das hier und da noch bei einem im Hinterkopf sein sollte, dann haben wir immer noch keine Mehrheit für das Gesetz, denn wir hätten nur die Mehrheit im Bundesrat, wenn Baden-Württemberg mitgestimmt hätte oder ein anderes CDU-regiertes Land. Das ist auch was man berücksichtigen muss. Hätte Baden-Württemberg sich der Stimme enthalten, als es darum ging, den Vermittlungsausschuss anzurufen, wäre es eine andere Situation gewesen. Aber was die Zustimmung des Gesetzes angeht, genügt die Stimmenthaltung von Baden-Württemberg nicht. [Da] mussten wir noch die Stimmen eines CDU-regierten Landes haben, um das Gesetz in Kraft treten zu lassen. Das ist die Situation, wie sie vor uns liegt und ausgehend von dieser Situation haben wir dann den Vermittlungsausschuss unterbrochen und haben verhandelt auf der Basis der Papiere, die wir in dieses Verfahren eingeführt haben. Und als Ergebnis dieser Verhandlungen kam dann, nachdem wir immer wieder unterbrochen, immer wieder mit den sozialdemokratischen Bevollmächtigten, mit dem Minister, mit den Mitgliedern der Koalition Rücksprache genommen haben, das heraus, was jetzt hier vorgelegt wird. Selbstverständlich hätte man auch hingehen können und hätte sagen können, wir unterbrechen die Vermittlungsausschusssitzung für einen halben Tag, um jetzt mit diesen Ergebnissen in die Fraktion zu gehen. Nur ich warne davor, wenn es dann nachher noch in solch zugespitzten Situationen um Semikolons oder um die Versetzung eines Wortes geht, das dann vor 240 Abgeordneten als Bevollmächtigung für Vermittlungsausschussmitglieder mitgeben zu wollen, dann muss man davon ausgehen, dass dann nicht nur bei uns, sondern bei der Opposition und auch bei der FDP der Fall sein wird, und dann sehe ich, dass man am Schluss nur noch mit einander verhandelt und so gut wie überhaupt zu keinen Ergebnissen kommt.</p>
				<p>Ich muss für meine Person sagen, dass wir alles versucht haben im Vorfeld – kooperativ mit dem Koalitionspartner, mit den sozialdemokratischen Bevollmächtigten und Ausschussmitgliedern und mit den Mitgliedern und der Regierung –, das Bestmögliche daraus zu machen. Wir standen zu der zugespitzten Situation, dies wie es vorliegt zu machen oder nein zu sagen mit dem sehr, sehr großen Risiko, dass dann am 23. [Juli] der Bundesrat dem Gesetz die Zustimmung erneut verweigert hätte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN022" type="comment"><p>Zur Sitzung des Bundesrates vgl. BR Plenarprotokoll 370. Sitzung vom 23. Juli 1971, S. 228–234.</p></note></seg> Wenn man dann in die zweite Runde gegangen wäre und man wäre dann mit dem gleichen Ergebnis rausgekommen, ich weiß es nicht, vielleicht hätten sich dann die Fronten noch weiter verhärtet.</p>
				<p>Mir lag daran nur einmal zu schildern, wie diese Dinge sich abspielen, und ich lade gerne jeden, der Interesse hat, für zukünftige Vorbesprechungen ein, damit dann auch einmal gesehen wird, wie unterschiedlich die Interessenlagen aus der Sicht der sozialdemokratisch regierten Länder oft näher bei den CDU-Ländern liegen, weil hier oft eine gemeinsame Front, die ich sogar verstehen kann, in bestimmten Punkten gegeben ist und dass es nicht nur darauf ankommt durchzusetzen, was wir hier in der Fraktion oder mit dem Koalitionspartner für richtig halten. Wir müssen in der Regel dann auch noch einen dritten Partner, nämlich die Länder, miteinbeziehen, um entsprechende Mehrheiten im Vermittlungsausschuss und erst recht nachher im Bundesrat zu bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>. Wir haben noch neun Punkte einschließlich Artikelgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Ich muss hier aber noch eine Ergänzung geben, liebe Genossinnen und Genossen. Wir haben – in dieser Vorbesprechung war der Wunsch von einem Einzelnen vorgetragen, wir sollten noch alle möglichen Rückzugslinien, Kompromisslinien vorbesprechen. Wir haben das nachher einstimmig abgelehnt in dieser Vorbesprechung, ganz einfach aus dem Grunde, wenn man das dort macht, da hätten wir gleich den kleinsten Nenner anbieten müssen, den Vermittlungsausschuss. Dieses wäre witzlos gewesen. Ich will damit nur sagen, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>, du warst dabei, als diese strategische Linie festgelegt worden ist, dass wir nicht gesagt haben, nun reden wir noch über all das, was möglich ist in diesem Kreis. Dann hätten wir es gleich der CDU von vornherein sagen können. Nur auch zur Ergänzung des Berichtes von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen zur Abstimmung. Wer für die Annahme ist des Vorschlags, den bitte ich um das Handzeichen. Ich danke. Gegenteilige Meinung.</p>
				<p>(Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zählt aus.)</p>
				<p>Das erste war die Mehrheit. Fraktion einverstanden, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name> eine Erklärung abgibt für die Fraktion? Ist einverstanden. Dann kommen wir zu 2 b, 14. Rentenanpassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN023" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des 14. Rentenanpassungsgesetzes vgl. die Fraktionssitzung am 15. Juni 1971, Dok. 65 und Dok. 65 A, jeweils SVP D.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann das sehr kurz machen. Der Vermittlungsausschuss hat das Vermittlungsbegehren des Bundesrates nicht aufgenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN024" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll der 8. Sitzung des Vermittlungsausschusses am 15. Juli 1971 vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. Wahlperiode/373. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Rentenanpassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/2441.</p></note></seg> Wir haben uns aufgrund dessen heute im Bundestag mit diesem 14. Rentenanpassungsgesetz nicht zu befassen. Das muss der Bundesrat jetzt wieder am 23. [Juli] machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN025" type="comment"><p>Zur Sitzung des Bundesrates vgl. BR Plenarprotokoll 370. Sitzung vom 23. Juli 1971, S. 234–238. – Der Bundesrat stimmte nach Art. 84 Abs. 1 GG zu.</p></note></seg> Es wird dann von der Regierung zu prüfen sein, ob sie in angemessener Frist, wenn diesem Gesetz die Zustimmung verweigert wird, den Vermittlungsausschuss anruft. Wir werden Gelegenheit haben, durch die Vertreter der Regierung am 23. [Juli] im Vermittlungsausschuss noch einmal in einer sehr sauberen Darstellung auf diese Begründung, die schon einmal gegeben wurde, einzugehen. Und wir haben gestern im Fraktionsvorstand uns dahingehend verständigt, dass vor allem Dinge im Zusammenhang mit der Knappschaftsversicherung, auf die das Saarland und Nordrhein-Westfalen Wert legen, im Bundesrat und später auch in der Öffentlichkeit sehr sauber dargelegt werden, dass hier die Mehrheit, nämlich die CDU im Bundesrat von irrigen, falschen Vorstellungen ausgeht und wir wollen dann hier bewusst etwas auf Zeit gehen, auch damit argumentieren, dass durch das Verhalten der CDU-Mehrheit die pünktliche Auszahlung der Renten, der erhöhten Renten in Frage gestellt wird. Da wollen wir einmal sehen, wie sich das in den nächsten Wochen weiter entwickelt. Wir werden uns dann wiederum im Vermittlungsausschuss mit dieser Sache zu verhalten wissen, und hier, glaube ich, ist dann auch etwas für eine Demonstration für eine gewisse Zeit gegeben, mit der man Politik besser machen kann als an dem, was wir vorher diskutiert haben, weil wir da eine etwas stärkere Position haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur hinweisen auf einen Versprecher. 23. 7. wird die Regierung im Bundesrat Gelegenheit haben, nicht im Vermittlungsausschuss. Davon abgesehen, haben wir gestern in einem Koalitionsgespräch nachmittags den Vertretern der Regierung nahegelegt, dass sie genau abmessen möge, was sie unmittelbar nach dem 23., das heißt nach der Behandlung im Bundesrat, öffentlich erkennbar macht. Da ist einmal das, wovon eben hier Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gesprochen hat in Bezug auf Knappschaft, das ist aber nicht alles. Worauf es noch ankommt, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> hat inzwischen am Sonntag in einem Deutschlandfunk-Interview diesen Punkt herausgehoben, dass der Bundestag am 23. Juni in einem Entschließungsantrag, den wir mit Mehrheit angenommen [haben], dem die CDU nicht zugestimmt hat, verlangt hat, die Regierung möge einen Gesetzentwurf für ein zweites Rentenreformgesetz [vorlegen], und wir haben deutlich gemacht, dass wir dabei an strukturelle Veränderungen denken.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN026" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 23. Juni 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/130, S. 7606, Umdruck 198.</p></note></seg> Hier kaufen wir, um es einmal vulgär zu sagen, der CDU/CSU den Schneid ab, denn das, worum es geht, ist die wirkliche Verbesserung der Lage jener, die bei der ersten Rentenreform 1957<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN027" type="comment"><p>Die auch von der SPD unterstützte Rentenreform von 1957 brachte eine Umstellung der Altersrente auf das Umlageverfahren, die Einführung der dynamischen Rente und die Anpassung der Renten an die Bruttolohnentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> im Winkel stehen geblieben sind und denen immer wieder gesagt worden ist, ihre Dinge würden noch nachgehoben. Was bis heute nicht der Fall ist, sondern es hat sich immer nur um lineare Änderungen gehandelt. Was die CDU/CSU mit ihrem Antrag im Bundestag wollte, war leider auch nur eine lineare Änderung, und wir haben mit unserem Debattengang betont, woran uns liegt.</p>
				<p>Das heißt, wir müssen das Gesetz des Handelns jetzt in dieser weiteren Phase der Auseinandersetzung so an uns ziehen, dass jeder demagogische Versuch, die Rentner, das heißt die, die Renten beziehen und davon leben, gegen uns aufzubringen, weil die ihnen angeblich fünf Prozent mehr als wir zugutekommen lassen wollten, dass dieser damit gründlich Schiffbruch erleidet. Die Chancen dazu sind da und das ist also nicht nur eine verfahrens- oder verfassungspolitische Frage. Hier muss man auch noch bedenken, dass aus innerparteilichen Gründen, ich schreibe sie ganz groß, der CDU/CSU, das was sie am 23. [Juli] im Bundesrat machen werden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN028" type="comment"><p>Vgl. Anm. 22.</p></note></seg>, mitbestimmt wird, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und andere im Ringen um die Spitze in der CDU/CSU sich dabei, wie der heutige Modeausdruck heißt, zu profilieren beabsichtigen werden und müssen. Das alles hat auch seine irdische Seite und nicht nur die verfassungspolitische Seite. Ich möchte darum bitten auch an dieser Stelle und nehme an, dass die Fraktion diese Auffassung weitgehend teilt, dass wir diesem entscheidenden Tag, 23. 7., im Bundesrat {…} von der Regierung und dann weiter auch durch unsere Sprecher die Aufmerksamkeit angedeihen lassen, dass wir, wenn es dann notwendig sein sollte, dann aber durch die Regierung den Vermittlungsausschuss anzurufen, was ja heute noch nicht feststeht, dies auch geschieht und dass dann im Hin und Her schließlich wir wieder zum Zuge kommen, aber dabei immer getragen werden von der Welle zunehmenden Verständnisses, dass wir die Lage derer, die bei der Reform ’57 in der Ecke stehen gelassen worden sind, gründlich verbessern wollen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Dann kommen wir zu 2 c, Ausbildungsförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN029" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes vgl. die Fraktionssitzung am 22. Juni 1971, Dok. 67 und Dok. 67 A, jeweils SVP B.</p></note></seg>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, beim Ausbildungsförderungsgesetz hat der Bundesrat in elf Punkten den Vermittlungsausschuss angerufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN030" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Bundesgesetz über individuelle Förderung der Ausbildung (Bundesausbildungsförderungsgesetz) vgl. BT Drs. 06/2444.</p></note></seg> Der Vermittlungsausschuss hat alle die Punkte übernommen, und die sind in der Empfehlung drin, bei denen es sich um verfassungsrechtliche, verfassungspolitische oder verwaltungsorganisatorische Fragen handelt. Der Vermittlungsausschuss hat nicht übernommen, was an der Grundstruktur des Ausbildungsförderungsgesetzes etwas ändern würde. Wir haben eine Vorschrift 58 a aufgenommen. Da handelt es sich um folgendes: Das Gesetz soll am 1. Oktober in Kraft treten. Die Länder haben {…} und für die Ausbildungsausschüsse sollen die {…} gelegt werden. Den Ländern ist es offensichtlich unangenehm, und sie haben beantragt, diese ganze Bestimmung zu streichen, weil die Zeit für den 1. Oktober nicht mehr ausreicht. Das ist zwar richtig, ist aber dann Anlass für eine Übergangsbestimmung, und so haben wir dann vorgesehen, dass die Wahl bis 31. Dezember 1972 durchzuführen ist. Wir haben die Grundstruktur erhalten, indem wir den Antrag abgelehnt haben, Pflichtdarlehen einzuführen, und wir haben die finanzielle Belastung nicht geändert durch Ablehnung von zwei Anrufungsbegehren. Erstens war beantragt worden, die Fahrtkosten bis zu 60 Mark monatlich zu erhöhen. Das hätte in den nächsten Jahren zwischen 40 und 60 Millionen Mark ausgemacht. Und drittens hatten die Länder beantragt, die Kostentragung 65 [Bund] und 35 Länder zu ändern in 75/25. Auch das ist abgelehnt worden. Wir haben trotzdem den Eindruck, dass der Bundesrat diesem Vermittlungsausschussvorschlag zustimmen wird. Ich bitte ebenfalls, dass wir dem Vorschlag zustimmen. Ich darf nochmals sagen, es sind, die aufgenommenen Vorschläge sind verfassungspolitische Folgerungen. Es ist offensichtlich ein bisschen mit der heißen Nadel genäht worden, und einige Dinge sind am Schluss nicht mehr ganz durchdacht worden. Das sind Korrekturen, die notwendig sind, politische Änderungen sind nicht drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Wir haben gestern im Fraktionsvorstand gemeint vorschlagen zu sollen, dass zu diesem Gesetz für die Fraktion Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> eine Erklärung abgibt. Ist die Fraktion damit einverstanden? Danke. Dann kommt 2 d, Graduiertenförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN031" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des Graduiertenförderungsgesetzes vgl. die Fraktionssitzung am 4. Mai 1971, Dok. 61 A, SVP C.</p></note></seg>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass zum sachlichen Inhalt Klaus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>] sich äußern sollte. Wir können hier zunächst nur empfehlen, dass dem Vermittlungsergebnis stattgegeben werden sollte. Aber die Erläuterungen wird Klaus gerne selbst geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Das Graduiertenförderungsgesetz wurde am 24. mit den Stimmen der CDU verabschiedet. Die CDU hat dann nur, wie ihr euch erinnern werdet, einen Entschließungsantrag eingebracht, dass die Finanzierung anstatt der wie im Gesetz vorgesehenen 50/50, also die Hälfte Bund, die Hälfte Länder, 75 Prozent Bund und 25 Prozent Länder sein sollten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN032" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 23. Juni 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/131, S. 7696, Umdruck 207.</p></note></seg> Diesen Punkt hat der Bundesrat aufgegriffen, und damit sind wir im Vermittlungsausschuss gewesen. Die Entscheidung, die der Vermittlungsausschuss getroffen hat, der Vorschlag, der vom Vermittlungsausschuss kommt, geht nun dahin, die Regel 25 Länder und 75 Bund zu übernehmen, allerdings nur für eine Frist für die Jahre ’71 bis ’74.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN033" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Gesetz über die Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses an den Hochschulen (Graduiertenförderungsgesetz) vgl. BT Drs. 06/2245.</p></note></seg> Die Regierung hatte ursprünglich an der 50/50-Regelung deswegen festgehalten, weil wir hier keinen Vorgriff auf andere Verteilungen zwischen Bund und Ländern machen wollten. Mit der Einschränkung der Jahre ’71 bis ’74 ist aber eine solche Veränderung möglich, und wir würden deswegen ebenfalls vorschlagen, zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>: Genossen, wir brauchen bei der Annahme dieses Gesetzes der Begründung, die Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name> gegeben hat, nichts Substantielles hinzuzufügen. Ich schlage vor, dass er die Annahme dieses Vermittlungsausschussvorschlages kurz noch begründet im Plenum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Wird dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> zugestimmt, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name> dort eine Erklärung abgibt? Wird zugestimmt. Dann 2 e, Finanzanpassungsgesetz, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben uns schon wiederholt über dieses Finanzanpassungsgesetz unterhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN034" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des Finanzanpassungsgesetze vgl. die Fraktionssitzung am 27. April 1971, Dok. 60 und Dok. 60 A, SVP B.</p></note></seg> Es müsste eigentlich grundsätzlich vorausgeschickt werden, dass hier ein Verfassungsgebot gegeben ist und dass deshalb unverständlich erscheint, dass dem Gebot nicht Folge geleistet wurde. Wir hatten aber hier sozusagen eine Front quer durch die einzelnen Länderregierungen und dieses Gesetz, dem im ersten Durchgang im Bundesrat und auch im zweiten die Zustimmung verweigert wurde, bringt immerhin sehr große Belastungen für den Bund weiter, wenn es nicht zustande kommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN035" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Gesetz zur Anpassung verschiedener Vorschriften über die Finanzbeziehungen zwischen dem Bund und den Ländern an die Neuregelung der Finanzverfassung vgl. BT Drs. 06/2443.</p></note></seg> Wir haben deshalb, wohlwissend dass der Kompromiss, der dann angesteuert wurde, für zwei bis drei Jahre Belastungen für den Bund bringt, in Erwägung, dass ein Nichtzustandekommen des Gesetzes größere Belastungen für den Bund bringt, in der jüngsten Vermittlungsausschusssitzung folgenden Kompromiss erreicht, nämlich den, dass nicht mehr bis 1979 die Verwaltungskosten für den Lastenausgleich von den Ländern, vom Bund zu tragen sind, sondern nur bis 1974. In dem ursprünglichen Entwurf oder in dem ursprünglichen Gesetz sollte mit Beginn des nächsten Jahres damit Schluss sein. Das kostet den Bund jetzt für die nächsten zwei bis drei Jahre rund 360 Millionen D-Mark. Hätte der Bund weiterzahlen müssen bei dieser ungeklärten Situation, wäre es teurer geworden. Wir wollen nachher, ich glaube durch Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, in einer Erklärung deutlich machen, dass dies bei den jetzt im Herbst anstehenden Verhandlungen mit den Ländern mit einbezogen wird, dass also darauf hingewiesen wird und wir empfehlen unter den Gesichtspunkten auch diesem Vermittlungsausschussergebnis die Zustimmung zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann das nur unterstreichen, was eben von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gesagt wurde. Ich darf noch hinzufügen, an sich sollte man sich an die Regel halten, entweder liegt ein Verfassungsgebot vor, dann müssten die Länder das ganz ab 1. Januar ’72 übernehmen, oder es liegt kein Verfassungsgebot vor. Man ist sich wohl einig, dass die Vorschrift des Artikels 104 a Absatz 5 zwingend ist, und an sich ist es völlig unlogisch, deswegen einen Teppichhandel anzufangen zwischen Ländern und Bund. Nun ist es auf die Zweijahreslösung im Kompromisswege hinausgelaufen. Das kostet, wie Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sagte, für den Bund etwa 365 Millionen D-Mark. Ich kann nur sagen, diese Zahl wird notiert und bei der großen Abrechnung im Herbst auch mit den Ländern wird diese Zahl auf der Seite stehen, die wir den Ländern überreichen werden an Mehreinnahmen, die sie haben und das wird in Rechnung gezogen werden. Das sollte auch wie schon verabredet durch Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesagt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> dazu eine Erklärung für die Fraktion gibt? Ist einverstanden. Dann ruf ich auf 2 g, äh, 2 f, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, Richtergesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN036" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des Deutschen Richtergesetzes vgl. die Fraktionssitzung am 22. Juni 1971, Dok. 67 und Dok. 67 A, SVP B.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Der Vermittlungsausschuss hat sich im Wesentlichen den Vorschlägen des Bundesrates angeschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN037" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Gesetz zur Änderung des Deutschen Richtergesetzes vgl. BT Drs. 06/2446.</p></note></seg> Das hat zwei Bedeutungen. Erstens sind die viel umkämpften sogenannten privaten Rechtsschulen nun nicht mehr anrechnungsfähig und zweitens ist außerdem, besteht außerdem nicht mehr die Möglichkeit die Vorbereitungszeit zwingend auf Antrag um drei Monate zur Examensvorbereitung zu verlängern. Alle anderen Änderungen, die ihr in der Drucksache findet, sind Folgeänderungen dieser beiden Grundsatzbeschlüsse. Ich schlage vor, die Fraktion stimmt dem zu. Da ich selbst Berichterstatter bin, möchte ich den Vorschlag außerdem machen, dass wir nur dann eine Erklärung für die Fraktion im Sinn der Geschäftsordnung abgeben, wenn auch die anderen Fraktionen eine Erklärung abgeben, um die Zeit möglichst einzusparen und deswegen, wenn möglich, Appell an die Geschäftsführer, auf Erklärungen zu diesem Punkt zu verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion mit Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndts</name> Vorschlag einverstanden? Kein Widerspruch. Dann ruf’ ich auf 2 g, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>, Bundesseuchengesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN038" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des Bundesseuchengesetzes vgl. die Fraktionssitzung am 15. Juni 1971, Dok. 65 und Dok. 65 A.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossen, der Bundesrat wollte gern beim Bundesseuchengesetz die gewünschte Neuregelung des Paragraphen 49 rückgängig machen, weil darin keine Höchstgrenzen vorgesehen sind für die Entschädigung des Verdienstausfalls von solchen Leuten, die während einer Seuche in Isolierung gebracht sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN039" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Zweiten Gesetz zur Änderung des Bundes-Seuchengesetzes vgl. BT Drs. 06/2447.</p></note></seg> Das würde bedeutet haben, dass die Höchstgrenze von früher wieder eingeführt wird, die bei dem unmöglichen Satz von 660 Mark liegt. Der Bundestag hat gewollt, dass der Verdienstausfall vollzählig gewährt wird, etwa so geregelt wie bei dem Lohnfortzahlungsgesetz. Sechs Wochen voller Verdienstausfall und danach dann Regelung wie beim Krankengeld. Der Vermittlungsausschuss hat das Bundestagsergebnis bestätigt, das heißt also die Lösung, die der Bundestag wollte, hat die Mehrheitszustimmung des Vermittlungsausschusses gefunden. Es gibt eine Notwendigkeit doch uns hier im Bundestag damit zu beschäftigen, weil der Vermittlungsausschuss einer kleineren redaktionellen Änderung zugestimmt hat. Ich schlage vor, dass wir dem Ergebnis des Vermittlungsausschusses unsere Zustimmung geben. Eine Erklärung scheint mir nicht unbedingt erforderlich zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphals</name> Vorschlag einverstanden? Kein Widerspruch. Dann 2 h, noch einmal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> über {…}.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: {…} Gesetzentwurf über die medizinisch-technischen Assistenten sieht die Sache etwas schwieriger aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN040" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 16. Februar 1970 über technische Assistenten und Gehilfen in der Medizin vgl. BT Drs. 06/385. – Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 17. Juni 1971 vgl. BT Drs. 06/2323. – Zur zweiten und dritten Beratung am 23. Juni 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/130, S. 7597 f.</p></note></seg> Der Vermittlungsausschuss hat das Vermittlungsbegehren des Bundesrates angenommen, das heißt er hat den Gesetzentwurf, den der Bundestag vorgelegt hatte, so verändert, dass die Ausbildungszeit für medizinisch-technische Assistenten nicht drei Jahre, sondern doch wieder zwei Jahre betragen soll, doch wieder zwei Jahre, weil das dem Regierungsentwurf entsprochen hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN041" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Gesetz über technische Assistenten in der Medizin vgl. BT Drs. 06/2448.</p></note></seg> Damit hat sich die Vermittlungsausschussmehrheit dafür eingesetzt, dass die Bundesratsbegründung sich durchsetzt und eingehalten wird. Man sagt, zweijährige Ausbildung für den getrennten Beruf der medizinisch-technischen Laborassistentin und der medizinischen Radiologie-Assistentin und auch noch des dritten Berufs, der dort gebildet worden ist, würde mit zwei Jahren ausreichen, denn der andere {…} volle Assistentenberuf, der Beruf, der also alle diese drei Gruppierungen in sich umfasste, hatte auch eine zweieinhalbjährige Ausbildung. Man könne dem also folgen. Es geht darum, den großen Mangel an befähigten Fachkräften zu überwinden und ihn nicht größer werden zu lassen, was der Fall wäre, wenn man die Ausbildung verlängert. Ich weiß, dass dies in der Fraktion eine möglicherweise umstrittene Angelegenheit ist. Der Regierungsentwurf ist durch das Ergebnis des Vermittlungsausschusses wiederhergestellt. Ich bin hier zum Berichterstatter für diese Sache benannt worden, obwohl auf der Regierungsseite stehend. Es müsste also möglicherweise jemand anderes noch etwas sagen. Seitens der Regierung ist natürlich zu empfehlen, dieses Vermittlungsausschussergebnis anzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Hier liegt eine Flut von Telegrammen vor, die von den unmittelbar Betroffenen oder ihren Obleuten oder was sie sind eingesandt werden. Die einen sagen, das ist eine Ausbildung, die andern, das ist eine Besoldungsfrage. Wahrscheinlich ist es beides. Wird das Wort nicht gewünscht? Wird diesem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> zugestimmt, bitte ich um das Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Wird diesem Vorschlag zugestimmt. Dann kommt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zur künstlichen Besamung bei Tieren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN042" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 16. Dezember 1970 zur künstlichen Besamung von Tieren vgl. BT Drs. 06/1616. – Zum Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 12. Mai 1971 vgl. BT Drs. 06/2200. – Zur zweiten und dritten Beratung am 8. Juni 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/125, S. 7219.</p></note></seg>.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, hier geht es um einen einfachen Sachverhalt im Gesetz.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Im Gesetz war vorgesehen, dass nicht nur Amtsärzte, sondern auch andere Fachärzte Bescheinigungen ausstellen dürfen darüber, dass alles das einwandfrei zugeht. Nun haben unsere Fachleute gesagt, das eine wie das andere sei gangbar. Wir haben uns deshalb im Vermittlungsausschuss mit Mehrheit dafür entschieden, dass die Amtsärzte oder die Tierärzte das nur dürfen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN043" type="comment"><p>Zum Kurzprotokoll des Vermittlungsausschusses vgl. Anm. 24. – Zum Bericht des Vermittlungsausschusses vom 15. Juli 1971 zum Gesetz über die künstliche Besamung von Tieren vgl. BT Drs. 06/2449.</p></note></seg> Und der Fraktionsvorstand und auch unsere Fachleute empfehlen, diesem Ergebnis zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Gibt es Widerspruch gegen diese Empfehlung? Auch nicht der Fall. Dann kommen wir zum Punkt 3. Da geht es um zweite und dritte Lesung Artikelgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN044" type="comment"><p>Zur Behandlung des Gesetzentwurfes der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 über Maßnahmen zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs vgl. zuletzt die Fraktionssitzung am 22. Juni 1971, Dok. 67 und Dok. 67 A, SVP C.</p></note></seg>, die bei der Tagesordnung und der zeitlichen Abfolge heute Nachmittag unter Umständen auch aus Koalitionsgründen zu Schwierigkeiten führen wird, weshalb ich von vornherein auf die bittere Notwendigkeit, nicht süße, sondern bittere Notwendigkeit der vollen Präsenz all derer, denen daran gelegen ist, dass dieses Gesetz nicht einfach mangels Anwesenheit scheitert, bitten muss.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN045" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des Artikelgesetzes am 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133, S. 7777–7799.</p></note></seg> Das Wort hat Fritz-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Genossen, der Rechtsausschuss und die Vorlage beinhalten das, was die Koalitionen vereinbart haben und was auch hier von der Koalition, von der Fraktion beschlossen worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN046" type="comment"><p>Zum Bericht des Rechtsausschusses vom 9. Juli 1971 zum Artikelgesetz vgl. BT Drs. 06/2429.</p></note></seg> Ich darf noch einmal kurz sagen, beim Artikel 1 geht es um die Verbesserung der Sozialklausel, die Ersatzraumklausel wird hinzugefügt und es wird eine Begründungspflicht für Kündigungen eingeführt. Beim Artikel 2 bleibt es bei dem, was wir hier in der Fraktion beschlossen hatten. Vergleichsmiete und keine Kündigung zur Erhöhung des Mietzinses, sondern nur ein Erhöhungsverlangen. Gegen diese beiden Bestimmungen wird, so nach dem Rechtsausschuss und nach den Unterhaltungen, die CDU in der Beratung vom Plenum Widerspruch einlegen und wird Abänderungsanträge stellen, zu denen ich nachher noch mal kurz Stellung nehmen darf. Dann vielleicht noch ein Hinweis zu Artikel 3, der zum Mietwucher etwas aussagt. Die Regierungsvorlage sah vor, dass die Wuchervorschriften insgesamt, also auch Sachwucher und andere Dinge, novelliert werden, während es ein Anliegen der FDP-Fraktion war, sich jetzt nur auf eine Neufassung der Mietwucherbestimmungen zu beschränken. Wir sind dem nachgekommen, sodass also jetzt nur ein spezieller Tatbestand über Mietwucher angefügt wird. Dann der Artikel 4, ist zur Preiserhöhung, Wirtschaftsstrafrecht, muss nichts Weiteres erwähnt werden. Beim Artikel 5 noch mal Wohnungsvermittlung. Da ist es jetzt so, dass in Zukunft nur noch dann ein Honorar verlangt werden kann, wenn die Tätigkeit des Maklers zum Erfolg geführt hat, das heißt wenn eine Wohnung tatsächlich vermietet worden ist. Und Artikel 6 befasst sich dann mit Architektengebühren und Ingenieurleistungen.</p>
				<p>Nun, liebe Genossinnen und Genossen, wird es ein bisschen kompliziert, weil wir Abänderungsanträge in der zweiten Lesung zu erwarten haben, und zwar Abänderungsanträge sowohl interfraktioneller Art, das heißt also von allen drei Fraktionen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN047" type="comment"><p>Interfraktionelle Änderungsanträge wurden in der zweiten und dritten Beratung nicht vorgebracht.</p></note></seg>, als auch Abänderungsanträge der beiden Koalitionsfraktionen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN048" type="comment"><p>Zu den in der Bundestagssitzung am 19. Juli 1971 schließlich eingebrachten Änderungsanträgen der SPD- und FDP-Fraktion zum Artikelgesetz vgl. BT Plenarprotokoll 06/133, S. 7803 f., Umdruck 220 und 221.</p></note></seg> und dann am Schluss, nach der Reihe von Umdrucken, der CDU/CSU<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN049" type="comment"><p>Zu den Änderungsanträgen der CDU/CSU-Fraktion in der Bundestagssitzung am 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133, S. 7802–7804, Umdruck 211, 212, 215, 213, 214 und 217.</p></note></seg>. Zunächst darf ich darauf hinweisen, dass im Augenblick ein Artikel 2 d verteilt wird, der vom Verbot der Zweckentfremdung von Wohnraum handelt. Dazu muss man sagen, dass darüber noch eine interfraktionelle Besprechung stattfinden soll. Die CDU/CSU hat ihr Interesse an diesem Antrag bekundet, und wir haben im Rechtsausschuss vereinbart, dass heute Nachmittag um 13.30 Uhr man sich noch mal zusammensetzt, um gemeinsam zu überlegen, ob alle drei Fraktionen diesen Antrag einbringen. Scheitern diese Überlegungen, so bleibt es auf jeden Fall dabei, dass SPD und FDP gemeinsam diesen Antrag einbringen werden. Mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> und mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> wurde das besprochen und die sind im Augenblick dabei, in der FDP-Fraktion das zu behandeln. Zweifel, dass das von dort nicht angenommen werden könnte, bestehen nicht. Nun haben wir einen weiteren Antrag verteilen lassen, nämlich zum Artikel 5 Paragraph 2 Absatz 2, wo es sich um Makler handelt. Da ist zu sagen, dass das, was da gesperrt gedruckt und unterstrichen steht, auf eine Initiative des Wohnungsbauausschusses zurückgeht, im Rechtsausschuss aufgenommen werden sollte, dann aber wieder in dieser Nachtsitzung Abänderungsanträge gestellt wurden, sodass der Rechtsausschuss nicht mehr dazu gekommen ist, darüber zu beschließen. Zwischen den Koalitionsfraktionen gibt es keinen Streit über diesen Punkt. Wir müssen aber, weil der Rechtsausschuss versäumt hat, darüber zu beschließen, das als einen Abänderungsantrag der Koalitionsfraktionen einbringen.</p>
				<p>Zum Dritten geht es darum – und ich bedauere, dass ich in diesem Stadium der Beratungen noch nichts Genaues sagen kann, weil weitere Klarstellungen im Gesetz vorzunehmen sind. Eigentlich waren wir in der Arbeitsgruppe der Auffassung, dass diese Klarstellungen nicht notwendig seien, aber der Rechtsausschuss des Bundesrates hat sich bereits mit dem neuen Gesetzentwurf befasst und war der Meinung, dass in Paragraph 1 von Artikel 2 und im Paragraphen 1 von Artikel 2 Absatz 4 zwei Einfügungen notwendig sind. Nun ist die Situation so, dass wir erst heute Morgen Verhandlungen mit der FDP darüber aufnehmen konnten. Wir selber sind in der Arbeitsgruppe der Meinung gewesen, dass man das so akzeptieren sollte. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> hat jetzt in der FDP-Fraktion {…}, und er hat mir gesagt, wenn er mich nicht mehr anrufen würde, dann könne ich davon ausgehen, dass das von der Fraktion so beschlossen ist. Ich würde also meinen, hier vorschlagen zu müssen, dass wir von der SPD-Fraktion aus das annehmen, dann abwarten wie die Verhandlungen in der FDP ausgehen und je nachdem den Antrag dann über die Mittagszeit fertigen oder nicht fertigen.</p>
				<p>Es geht darum, Genossinnen und Genossen, dass Kündigungen zum Zwecke der Mieterhöhungen in Zukunft ausgeschlossen sein sollen, sondern dass da ein Erhöhungsverlangen gestellt werden soll vom Vermieter. Nun waren wir der Auffassung, aus dem bisherigen Gesetzestext ergäbe sich das schon mit hinreichender Klarheit. Der Rechtsausschuss des Bundesrates hat darauf bestanden, dass in das Gesetz ausdrücklich der Satz aufgenommen wird: Die Kündigung zum Zwecke der Erhöhung des Mietzinses ist ausgeschlossen. Man hat im Rechtsausschuss des Bundesrates auch gesagt, dass es unter Umständen wegen dieses Satzes zur Anrufung des Vermittlungsausschusses kommen könnte. Da wir keine Bauchschmerzen damit haben, würde ich meinen, dass wir auf diese Art und Weise das Problem erledigen.</p>
				<p>Dann geht es noch um eine zweite Veränderung, wo es sich darum handelt, dass gekündigt werden kann, wenn die Fortsetzung des Mietverhältnisses den Vermieter an einer angemessenen wirtschaftlichen Verwertung des Grundstücks hindert. Auch das ist ohne Problematik. Es geht nur noch mal darum, dass wir jetzt abwarten das Ende der FDP-Fraktionssitzung und dann die Zustimmung dazu entgegennehmen. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> hat grade um 11.00 Uhr zu mir gesagt, er zweifelt nicht daran, dass seine Fraktion diese beiden Anträge akzeptieren wird.</p>
				<p>Dann, Genossinnen und Genossen, handelt es sich noch darum, und das ist auch verteilt worden, dass wir im Artikel 7 eine Einfügung machen. Nachdem das Artikelgesetz um einen Artikel 1 a und um einen neuen Artikel 2 erweitert worden ist, kommt es darauf an, für Berlin zu bestimmen, dass dann, wenn das Mieterschutzgesetz außer Kraft tritt, nicht nur der Artikel 1, sondern auch 1 a und 2 in Kraft treten.</p>
				<p>Nun darf ich noch etwas sagen zu den Abänderungsanträgen der CDU, die zu erwarten sind. Sie liegen bisher noch nicht vor. Es ist aber davon auszugehen, dass über zehn Überänderungsanträge zu dem Artikel 1 Sozialklausel und zum Artikel 2 Vergleichsmiete kommen werden. Wir haben heute Morgen über den eventuellen Inhalt dieser Anträge in der Arbeitsgruppe gesprochen und sind mit einer Ausnahme der Auffassung, dass das abgelehnt werden sollte. Allerdings, eine endgültige Stellungnahme kann man erst dann abgeben, wenn man also diese CDU-Anträge in der Hand hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham): Genossinnen und Genossen, der Gesamtverband gemeinnütziger Wohnungsunternehmen hat am 30. Juni einen Brief geschrieben an unsere Kollegen im Fachausschuss, und dann sind wir angesprochen worden in den einzelnen Wahlkreisen von den gemeinnützigen Unternehmen, und zwar ist der Inhalt des Schreibens, dass sie die Vergleichsmiete bei Altbauwohnungen und bei frei finanziertem Wohnraum ersetzt haben möchten durch die Kostenmiete, wie sie ja geltendes Recht ist bei dem preisgebundenen Wohnraum. Sie schlagen vor, den Artikel 2 Paragraph 2 Absatz 7 soweit zu ergänzen, dass es da heißt: Diese Regelung gilt nicht für preisgebundenen Wohnraum. Und jetzt kommt die Ergänzung: sowie für Wohnraum, für den der Vermieter aufgrund anderer Vorschriften keine höhere als die Kostenmiete verlangen darf. Mir geht es darum, dass die Arbeitsgruppe eine Antwort verfasst und dass sie diese Antwort uns dann allen zur Verfügung stellt, damit wir davon zu Hause Gebrauch machen können.</p>
				<p>Und dann hätte ich gerne gewusst, ob damit zu rechnen ist, dass die CDU diesen Änderungsvorschlag aufgreift. Sachlich ist dazu noch zu sagen, es geht um etwa, bei den Gemeinnützigen um etwa 635 000 Altbauwohnungen, die vor dem 20. Juni ’48 fertiggestellt wurden, und es geht um über 200 000 frei finanzierte Wohnungen. Und wir alle hier, die aus der Wohnungswirtschaft kommen, wissen, dass die Kostenmiete bei den Altbauwohnungen nicht zu berechnen ist. Da ist die Vergleichsmiete tatsächlich besser. Und bei dem frei finanzierten Wohnraum hat die Kostenmiete den Haken, dass sie hochgehen kann bis zu neun Mark pro Quadratmeter und Wohnfläche im Monat. Und das ist etwas, was wir auch nicht wollen. Da würde ich persönlich auch die Vergleichsmiete vorziehen. Aber vielleicht könnte uns Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> dazu etwas sagen, [so]dass wir eine gemeinsame Sprachregelung zu diesem Punkt finden. Darum geht es mir.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Ja, dazu gleich eine Antwort. Es ging darum, dass die Gemeinnützigen davon ausgehen, dass sie verhindern möchten, dass Mieter die Möglichkeit haben, wie jetzt im Artikel 2 des Artikelgesetzes [formuliert], einer angekündigten oder verlangten Mieterhöhung zu widersprechen. Die Gemeinnützigen sind durch das Gemeinnützigkeitsrecht gebunden und die bleiben gebunden, keine höhere Miete in ihrem Bestand zu nehmen als zur Abdeckung der Kosten notwendig ist. Daran ändert sich nichts. Die Gemeinnützigen haben bisher in ihren Verträgen zu einem Teil stehen eine Gleitklausel, da sie berechtigt seien, durch eine einseitige Erklärung gegenüber ihren Mietern, die Miete für diesen Altbestand zu erhöhen. Dieses ändert das Gesetz. Die brauchen auch in Zukunft bei Erhöhungen ihrer Miete die Zustimmung durch den Vermieter. Da möchten sie raus. Wenn man diesen Block der Gemeinnützigen herausnimmt und dafür sagt, ihr braucht nicht, kann man sich ungefähr vorstellen, wie die Reaktion der Haus- und Grundeigentümerzeitungen in der Bundesrepublik ist, dass dieses dann abgewälzt wird, so nach dem Motto, das gelte also nur für den kleinen Privatbesitz und für andere nicht.</p>
				<p>Zweitens, alle Kostenerhöhungen, die nach den Berechnungsverordnungen entstehen können, auch bei den Gemeinnützigen, sind nach diesem Gesetz durch eine einseitige Erklärung der Vermieter unter Offenlegung der Kostenerhöhungen so durchzusetzen, ohne Widerspruchsrecht der Mieter, sodass sich also hier für die Gemeinnützigen im Grunde genommen nichts ändert. Es gibt für sie nur Kostenveränderungen, die sich aus dem Paragraphen {…} zweite Berechnungsverordnung ergeben. Da bleibt es bei der einseitigen Erklärung. Das, was sie vorschlagen, ist eigentlich, die möchten für sich ein Sonderrecht in Anspruch nehmen, dass wir ihnen in diesem Fall jedenfalls nicht einräumen sollten aus politischen Gründen. Wir haben den Gemeinnützigen unsere Haltung mitgeteilt, die auch die Haltung der Arbeitsgruppe ist. Ich bin gerne bereit, unseren Genossen, die in der Wohnungswirtschaft tätig sind, das Antwortschreiben zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>: Zum Letzten, der Entwurf eines Antwortschreibens liegt vor. Wir haben es nur noch nicht rausgegeben, weil wir die heutige Beratung abwarten mussten. Das ist das eine. Das Zweite, wir müssen damit rechnen, dass die CDU in der zweiten Lesung die juristischen Probleme dieses Gesetzes breitwalzen wird. Da stehen auf unserer Seite Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name> zur Verfügung. Es kann sein, dass in der dritten Lesung die wohnungspolitischen Probleme hochkommen. Auch dafür haben wir die Rollen bereits verteilt, soweit wir überhaupt übersehen können, welche Anträge kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Ist die Fraktion einverstanden mit diesen Vorschlägen? Einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf den Punkt 4, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> zu einem Antrag Bundeszuschuss<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN050" type="comment"><p>Zum Antrag des Sonderausschusses für Sport und Olympische Spiele vom 23. April 1970 betr. Bundeszuschuß zum Neu- oder Ausbau von Stadien aus Anlaß der Fußballweltmeisterschaft 1974. Vgl. BT Drs. VI/684.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf): Liebe Genossinnen und Genossen, nachdem am Freitag die Termine und die Orte für die Austragung der Fußballweltmeisterschaft festgelegt worden sind, wollen wir noch einmal an unser Engagement erinnern.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN051" type="comment"><p>Zum Antrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 4. November 1969 betr. Fußballweltmeisterschaft vgl. BT Drs. 06/42.</p></note></seg> Ich darf allerdings hinzufügen, dass wir im Februar und im März und im April alle Anträge deswegen zurückgestellt haben, damit wir nicht in weitergehende finanzielle Engagements über das, was bereits festliegt, verwickelt werden. Der heutige Antrag gibt nur die Möglichkeit, unser Interesse zu bekunden und [das] der Bundesregierung auf der bisherigen Grundlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN052" type="comment"><p>Ein Antrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 19. Juli 1971 konnte nicht nachgewiesen werden.</p></note></seg> Deswegen ist er so vorsichtig gehalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden?</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Kein Widerspruch gegen Einbringen dieses Antrags? Die FDP ist auch einverstanden. Dann ruf’ ich auf Punkt 5, Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> zu der Kleinen Anfrage, Verschrottungsanfall<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN053" type="comment"><p>Die Einbringung der Kleinen Anfrage in den Bundestag konnte nicht nachgewiesen werden.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, in der Kleinen Anfrage, die hier vorgelegt worden ist, ist bereits die Begründung angegeben, sodass es sich nur noch um ein paar Ergänzungen handelt, die ich vorzutragen habe. Ich glaube, es ist allgemein bekannt, dass die zunehmende Neuzulassung von Automobilen uns auch das Problem aufgibt, für die Entsorgung oder Verschrottung von Automobilen zu sorgen. Das soll mit dieser Anfrage an die Bundesregierung gegeben sein und wir haben die Antwort darauf zu erwarten. Im Einzelnen darf ich darauf aufmerksam machen, dass bereits an der Peripherie von Großstädten sich Autowracks […]<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN054" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen. Tonbandaufnahme: »sich«.</p></note></seg> ansammeln, sodass es dringend erforderlich ist, geeignete Maßnahmen vorzuschlagen. Ich darf als Letztes noch hinzufügen, dass infolge der Sommerpause keine Gelegenheit war, diese Kleine Anfrage in den zuständigen Arbeitsgruppen und Arbeitskreisen zu behandeln und zu erörtern. Der Fraktionsvorstand hat dieser Kleinen Anfrage zugestimmt. Wir bitten ebenfalls hier in der Fraktion um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Ist die Fraktion einverstanden? Ist das mit der FDP schon abgesprochen oder wird noch?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann ruf’ ich auf Punkt 6, Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoermannHans_1961-10-17">Hörmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoermannHans_1961-10-17">Hörmann</name>: Ich hätte eine Frage an den Bundesverkehrsminister. Die Kraftfahrzeughaftpflichtprämien sollen schon wieder erheblich angehoben werden, nachdem dies erst vor einiger Zeit geschehen ist. Frage: Ist diese neuerliche Anhebung gerechtfertigt aus der Sicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich wollte nur sagen, das ist nicht meine Zuständigkeit, sondern die des Wirtschaftsministers.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also doch Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Und ich kann nur hinzufügen, dass Schorsch [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>] leider recht hat in diesem Punkt.</p>
				<p>(Heiterkeit in der Fraktion.)</p>
				<p>Ja, liebe Freunde, es ist tatsächlich so, aufgrund der Rechtslage, die bei diesem Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN055" type="comment"><p>Zum Gesetz zur Änderung von Vorschriften über die Pflichtversicherung für Kraftfahrzeughalter vgl. BGBl. 1965, I, Nr. 14, S. 213–221.</p></note></seg> nicht sehr schön ist, wo also das Bundesaufsichtsamt für das Versicherungswesen bei auftretenden Mehrkosten praktisch eine Gebührenerhöhung vornehmen muss, so ähnlich wie ein Notar, so ist es also in dieser Angelegenheit notwendig gewesen, ab 1. August für PKW, für Kombiwagen, für Kräder, Mopeds die Beiträge um 15 Prozent, für alle übrigen Fahrzeuge um 20 Prozent zu erhöhen. Ich kann nur hinzufügen, dass zwei Dinge dabei herausgeholt werden konnten, nämlich die Zusicherung, dass diese erhöhten Beiträge gelten sollen bis 31. Dezember ’72, also anderthalb Jahre, und dass die Versicherungsnehmer innerhalb einer Karenzzeit zu einem anderen, billigeren Versicherungsunternehmen übergehen können aus den bestehenden Verträgen.</p>
				<p>Ich darf hinzufügen, dass wir im Ministerium seit geraumer Zeit schon dabei sind, zwei Dinge zu klären. Das eine ist, inwieweit können die Vermögenserträge der Schadensversicherer einbezogen werden in die Tarifgestaltung für die Beiträge. Bisher ist nur erreicht worden, dass zum Ausgleich von Vermögensmehrerträgen der Versicherungsunternehmen die Versicherungsnehmer einen erhöhten Anteil an Ausschüttungen erhalten, also an Ermäßigungen. Und das Zweite ist die grundsätzliche Frage, die nach wie vor in der sehr, sehr handfesten Prüfung sich befindet, ob man nicht das gesamte System der Versicherungsaufsicht mit seiner Genehmigungspraxis ändert. Das System führt tatsächlich dazu, dass automatisch, mehr oder weniger automatisch, die Gebühren, die Beiträge erhöht werden müssen, wenn bestimmte Kostenbelege vorgeführt werden und dass dadurch, durch diese Aufsicht, auch der Wettbewerb zwischen den Versicherungsunternehmungen praktisch nicht besteht. Die Aufhebung des bisherigen Systems und der Ersatz durch ein anderes System, das ist in Arbeit, das würde sicherlich bei den betroffenen Versicherungsunternehmungen mehr als eine kleine Revolte hervorrufen. Wir haben aber in einer Presseerklärung, die heute erschienen ist, angedeutet, dass das Ministerium an derartigen Vorschlägen arbeitet, weil von uns aus dieser Zustand, wie er im Augenblick rechtlich gegeben ist, auf die Dauer kaum erträglich ist. Das ist das, was ich zu diesem Tatbestand im Augenblick sagen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, inwieweit werden in die Überlegungen miteinbezogen auch zu einem stärkeren Wettbewerb in der Versicherungswirtschaft durch eine Öffnung innerhalb der EWG-Grenzen zu kommen? Denn ich glaube, dass wir hier einfach Wettbewerb am Versicherungsmarkt brauchen, damit dieses einheitliche Verhalten der Versicherungswirtschaft, das dann immer noch garniert wird mit dem Feigenblatt {…}. Das erleben wir seit Jahren durch die Antragstellung beim Bundesaufsichtsamt, wo am Ende eben dann nur die notarielle Beurkundung dessen in der Regel rauskommt, was beantragt wird, sodass die mit dem Feigenblatt, dieses hat ja die Bundesregierung genehmigt, dann an sich draußen rumlaufen, wir aber damit den Unmut der ganzen Kraftfahrer nicht wegbringen und wir wissen ja, dass in der Gesamtdiskussion auch den hinsichtlich der Pläne der Mineralölsteuererhöhung, die wir haben, dass das insgesamt natürlich auch eine politische Bedeutung hat. Und es wäre notwendig, dass die Pläne im Ministerium so beschleunigt werden, dass eine Grundsatzentscheidung im Jahre 1972 dann getroffen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Ich bin in der Sache völlig einig mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>. Ich hab’ es ja eben schon angedeutet. Durch den Tatbestand der Genehmigungspflicht oder der Aufsicht und praktisch des Genehmigungszwanges durch das Aufsichtsamt ist der Wettbewerb zwischen den Versicherungsunternehmungen ausgeschaltet. Das ist die Folge dieser Sache, und eine Liberalisierung, die wir natürlich am liebsten machen würden, die würde natürlich dann auch sicher auf Kosten der Sicherheit der jeweiligen Verkehrsopfer gehen. Es darf also nicht eintreten bei uns, dass wir in ein System hineinrutschen, bei dem eines Tages ein Versicherungsunternehmen, ein Schadensversicherungsunternehmen, denen geht es schlechter als den anderen, Pleite macht, wie das in England vor einiger Zeit gewesen ist. Dann also an einem bestimmten Wochentag morgens mehrere Millionen von Landsleuten aufwachen und nicht mehr im Besitz einer Kraftfahrzeugversicherung sind. Der Fall darf nicht eintreten. Das ist in England gewesen, hat dort natürlich zu einem Aufruhr geführt, einem Aufruhr, der sich übrigens gegen den Gesetzgeber gewandt hat, und der Gesetzgeber hat sofort die entsprechenden Vorschriften verstärken müssen. Die Gefahr wäre bei der vollen Liberalisierung gegeben, die an sich den Wettbewerb herbeiführen würde. Wir versuchen, ein Mittelsystem jetzt uns auszudenken, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>, denn wir müssen natürlich an diesen extremen Fall denken, aber dass diese Sache dringend reformbedürftig ist, wissen wir in der Regierung. Ob wir es in diesem Jahr noch schaffen, dass es im nächsten Jahr in Kraft treten kann, das kann ich im Moment nicht versprechen. Aber wir wollen es so schnell wie möglich machen, denn diese ständige automatische Erhöhung in einer solchen Situation, gegen die wir gar nicht ankönnen, weil nämlich sonst das Versicherungsaufsichtsamt nach dem Gesetz ersatzpflichtig ist bei Unternehmungen, die eine Unterdeckung aufweisen können, bei Versicherungsunternehmen. Ein solches System können wir auf die Dauer nicht tragen. Deswegen haben wir selber ein Interesse daran, dass es geändert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: Ich wollte zusätzlich dazu fragen, ob wir die Sache überhaupt in den Griff bekommen, wenn wir nur die Dinge von der Versicherungsseite her sehen? Die Versicherungen weisen doch nach, dass ihre Kosten ständig steigen. Müssen wir nicht uns überlegen, das ist meine Frage an die Bundesregierung, ob man nicht von einer ganz anderen Sache noch an die Dinge herangehen müsse, beispielsweise auf dem Wege einer Einrichtung einer öffentlichen Begutachterstelle oder irgend so etwas? Denn wie ist es denn heute, wenn man einen Wagen vorfährt, der irgendeinen Schaden hat? Die erste Frage ist doch die bei der Reparaturwerkstatt, sind sie versichert? Und dann wird doch einfach draufgeschlagen. Wir haben das doch weitgehend alle schon selbst erlebt. Und das ist doch der eigentlich Grund dafür, dass die Kosten ständig steigen. Ich würde es so ausdrücken: Die mangelnde Solidarität der Kraftfahrer, die gar nicht daran denken, dass diese leichtsinnige Handhabung doch eigentlich im Grunde genommen doch wieder zu ihrem Schaden ist. Frage also an die Regierung: Kann man dieser Sache auch auf eine andere Weise noch an den Kragen gehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Dies berührt nicht die versicherungsrechtliche Seite, sondern die, die den Kraftfahrzeughalter angeht, ohne dass ich direkt mich hier als zuständig erklären möchte. Ich sehe hier ein Problem, das betrifft das Gegenteil dessen, was eben hier aufgezeigt worden ist. Es ist nämlich so, Genossen, der sogenannte vereidigte Sachverständige, ein freier Mann, freier Künstler, ist mit seiner Beschäftigung in der Regel davon abhängig, dass die großen Versicherungen ihn engagieren, nämlich {…}. Deshalb schätzt er in der Regel nicht zugunsten des Geschädigten, sondern zugunsten der Versicherung. Wir haben es hier mit einem Fall zu tun, den man aus der Interessenlage des Versicherten sehen muss, der vielleicht in seinem Leben einmal einen solchen Mann trifft. Den Beweis dafür kann jeder, wenn er mal in die Lage kommt, selber finden. Wenn er nämlich einen eigenen Sachverständigen sucht, weil ihm der Schätzer der Versicherung zu niedrig gewesen ist, dann wird er erleben, dass der nicht gegen den anderen schätzt. Kollege schätzt nicht gegen Kollegen, und auch der schätzt nicht gegen Versicherungen. Hier liegt ein Punkt, den man mal besonders betrachten muss. Er steht nicht im Zusammenhang mit dem, was hier die Erhöhung der Prämien ausmacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Bei uns ist in einer Diskussion die Frage aufgetaucht, ob man nicht die Versicherung darauf hinweisen kann, dass Kraftfahrzeughalter, die sehr häufig Unfälle verursachen, stärker zur Kostendeckung heranzuziehen sind als die anderen, die immer die prozentuale Erhöhung tragen müssen, obwohl sie vielleicht niemals einen Unfall verursachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: Das andere System, was hier eben vorgeschlagen wurde, das ist in Kraft. Der Kraftfahrzeughalter, der keine Schäden über einen bestimmten Zeitraum aufweist, bekommt eine Rückvergütung. Das heißt auf Deutsch, er wird weniger getroffen als derjenige, der höhere Schadensfälle in einem bestimmten Zeitraum vorzuweisen hat. Das System ist berücksichtigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoellingWilhelm_1969-10-20">Nölling</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte fragen, ob es möglich ist, einen kurzen Überblick zu geben über die geplanten Maßnahmen »Halbzeitaktion«. Dabei käme es mir vor allem darauf an, zu erfahren, welche Materialien vorbereitet werden, die wir gegebenenfalls dann verteilen könnten im Herbst sowohl vom Presseamt als auch vom Parteivorstand.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben folgendes vor. Wir machen in Zusammenarbeit mit {…} in Berlin eine Illustrierte, so ähnlich wie eine Wahlkampfillustrierte, die in mehreren normalen Illustrierten beigeheftet wird, mit einer Auflage von insgesamt 5,1 Millionen. Da wird ein Überdruck hergestellt von einer Million, die über die Partei zur Verteilung gelangen soll. Also diese Überdruckauflage. Dann machen wir Anzeigen sowohl in der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EsfandiaryBakhtiarySoraya">Soraya</name>-Presse, in der »Bild«-Zeitung, richtig, in der »Bild-Zeitung« und etwas mehr sophisticated, in »Spiegel«, »Zeit« und »Publik«<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN056" type="comment"><p>Es ist unklar, ob damit die katholische Wochenzeitung »Publik« gemeint ist.</p></note></seg>. Dann wird der Herr Bundeskanzler sowohl am Freitag dieser Woche eine Pressekonferenz abhalten als auch unmittelbar nach Beendigung der Sommerferien eine Pressekonferenz mit Schülerzeitungsredakteuren, die aber natürlich auch besucht werden kann von den anderen Journalisten hier, nur dürfen die dann zur Abwechslung einmal keine Frage stellen. Und außerdem werden wir ähnlich wie nach den ersten zwölf Monaten der Regierungstätigkeit wieder eine Leistungsbilanz in der Form einer Broschüre herstellen, mit einer sehr hohen Auflage, die dann auch wiederum über die Parteiorganisation zur Verteilung kommen kann.</p>
				<p>Unsere Bitte ist die, dass auch die Abgeordneten ihre lokalen Möglichkeiten benutzen, um bei Veranstaltungen auf diese Halbzeitprobleme einzugehen. Wir halten es für ganz gut, dass die publizistische Auseinandersetzung mit der Halbzeit, so war es auch gedacht, schon vor den Sommerferien angelaufen ist, gewissermaßen abgeschlossen wird, was die Presse angeht, mit der Pressekonferenz des Bundeskanzlers und dass die allgemeine Öffentlichkeitsarbeit dann anläuft während der Sommerferien und sich hinstreckt bis zum tatsächlichen Halbzeitdatum. So haben wir folgendes vorgesehen. Die Anzeigen in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EsfandiaryBakhtiarySoraya">Soraya</name>-Presse beginnen Anfang September, die Anzeigen für andere Multiplikatoren Mitte September, die Illustrierten-Kampagne läuft ab Ende September und die Anzeigen in der »Bild-Zeitung« beginnen Anfang Oktober.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind Zusatzfragen? Keine. Sind weitere Fragen? Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>: Liebe Genossen, ich habe eine Bitte, und zwar in NRW haben wir einige Sorgen, weil der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> auf die Landesliste damals gestellt wurde, gegen Widerstand auch damals akzeptiert, und zwar in folgender Richtung: Es kommen immer mehr aus unseren Ortsvereinen die Bitten an uns, an die Verantwortlichen auch in den Unterbezirken, wie weit es denn noch verkraftbar sei durch Schlesiertreffen und Äußerungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN057" type="comment"><p>Vom 9. bis 11. Juli 1971 trafen sich Angehörige der schlesischen Landsmannschaft in München. Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> sprach sich dort öffentlich für die Aufrechterhaltung deutscher Ansprüche auf die ehemaligen deutschen Ostgebiete aus und votierte damit ausdrücklich gegen die Oder-Neiße-Linie als endgültige deutsche Ostgrenze nach einer möglichen Wiedervereinigung.</p></note></seg> Meine Bitte ist also an den Parteivorstand und Fraktionsvorstand, ob es möglich ist, mit dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> nicht nur Vier- oder Sechs-Augen-Gespräche zu führen, [sondern] vielleicht ein wenig mehr. Ist vielleicht interessant, weil ich das grade sage, weil ich auch nicht immer einfach bin, aber ich fühle mich verpflichtet, das doch hier einmal vorzubringen, da ich der Auffassung bin, dass hier ein bestimmter Rahmen doch überschritten worden ist. Ich bin mir darüber im Klaren, aufgrund unserer Mehrheitsverhältnisse kann nur ein Gespräch mit dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> möglich sein, aber das Gespräch, glaube ich, ist notwendig mit ihm zu führen, weil nämlich die Anträge wegen Ausschlussverfahren immer mehr kommen, und wir müssen sie abwenden. Meine Bitte ist also, das ein wenig ernst zu nehmen, denn hier sind Aussagen, die nach meinem Begriff den Rahmen überschritten haben.</p>
				<p>Eine zweite Bitte habe ich an unseren Bundeskanzler. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> hat ja schon bekannt gegeben, wie weit die Bundesregierung einschätzt, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> zur Volksrepublik China in der nächsten Zeit fahren wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN058" type="comment"><p>Am 15. Juli 1971 gab US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> bekannt, dass er noch vor Mai 1972 die Volksrepublik China besuchen werde. Vgl. Europa-Archiv 1971, Z 160.</p></note></seg> Weil jetzt nun Sommerferien sind, glaube ich, wäre ich wie vielleicht alle dankbar, wie die Einschätzung dieser Reise für unsere Außenpolitik vielleicht sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ja, zum zweiten Punkt. Die Fragen, die hier aufgeworfen sind, die werden für keinen Überraschungen mit sich bringen während der Sommerpause, aber insgesamt sind sie natürlich von einiger Bedeutung. Schon als ich im Juni in Washington war<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN059" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 14. bis 16. Juni 1971 zu politischen Gesprächen in Washington auf. Vgl. dazu AAPD 1971, bes. Dok. 208; Europa-Archiv 1971, Z 146.</p></note></seg>, war es, im Ansatz übrigens auch im vorigen Jahr schon, nicht, jetzt wird es noch etwas deutlicher, natürlich klar, dass sich die Vereinigten Staaten um eine Entlastung ihres Verhältnisses zu China bemühen. Das Tempo ist jetzt durch die in China mitbestimmt worden. Das ist ein eigenartiger Vorgang, weil die ja noch gar keine diplomatischen Beziehungen haben und gleichwohl eine solche Reise in Aussicht nehmen. Wir würden dann unmittelbar betroffen, wenn sich, was aber noch keiner überschauen kann, so wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UThantSithu">U Thant</name> vermutet, die Mitgliedschaft Chinas in den Vereinten Nationen bereits im nächsten Jahr stellt. Dies wird wohl nur der Fall sein, wenn die eine Formel finden, was viele noch bezweifeln dafür, dass Taiwan auch ein Mitglied sein kann, nicht im Sicherheitsrat, aber in den Vereinten Nationen, was Volksrepublik China bisher ja voll ablehnt. Will sagen, kommt es zu dieser vorgezogenen Mitgliedschaft, Amerika hat bereits erklärt, es stimmt diesmal für die Mitgliedschaft, war bisher immer dagegen, England sowieso, dann muss man damit rechnen, dass die Mitgliedschaft der geteilten Nationen bei den UN einen etwas anderen Ablauf, als er von uns ins Auge gefasst wurde, sich entwickeln kann.</p>
				<p>Wir haben ja, wenn ihr euch erinnert an unser Kasseler Konzept<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN060" type="comment"><p>Zu den 20 Punkte umfassenden »Vorstellungen über Grundsätze und Vertragselemente für die Regelung gleichberechtigter Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik« vom 21. Mai 1970 vgl. Bulletin, Nr. 70 vom 22. Mai 1970, S. 670 f.</p></note></seg>, gesagt, dass – nachdem bestimmte andere Dinge vorankommen – auch wir der Meinung sind, dass die Frage der Darstellung und des Wettbewerbs der beiden Staaten in Deutschland in internationalen Organisationen sich stellt. Das könnte sich aber von dieser Seite her etwas – könnte, sage ich –, sich etwas beschleunigen. Sonst gibt es keine Veranlassung, glaube ich, in diesem Augenblick unsere Position zu überprüfen. Wir haben, woran sich nicht immer alle erinnert haben, in der Regierungserklärung vom 28. Oktober ’69 unsere Bereitschaft zu normalen Beziehungen mit allen Staaten bekundet, die auch diesen Willen haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN061" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 31.</p></note></seg> Wir haben davon keinen Staat, auch nicht die Volksrepublik China, ausgenommen. Wir haben, noch übrigens während der Großen Koalition, schon auf einer Botschafterkonferenz für Asien im Jahr ’67<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN062" type="comment"><p>Vom 9. bis 19. Mai 1967 weilte der damalige Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Tokio, um zunächst Gespräche mit dem japanische Ministerpräsidenten zu führen und anschließend einer Konferenz der in Asien akkreditierten deutschen Botschafter vorzustehen. Vgl. AdG 1967, S. 13183 f.</p></note></seg>, das ist damals nicht stark beachtet worden, gesagt, in Peking aber verstanden worden, dass wir natürlich meinen, dass ein so großer Staat seinen Platz in der Familie der organisierten Nationen finden muss.</p>
				<p>Ausgebrochen aus dieser Linie ist dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> während des Wahlkampfes, den er ja ’69, den er glaubte hier gegen, statt gegen die SPD zum großen Teil gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> Zedong führen zu sollen. Wer sich daran noch erinnert, die chinesische Gefahr spielte da eine beträchtliche Rolle. Und deshalb wird es umso pikanter, wenn jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sich gar nicht erinnert an die damaligen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingerschen</name> Beiträge zu diesem Thema, wenn er nun glaubt mit den Chinesen anbändeln zu können. Wir wissen, um das hier mal zu sagen, was dort los ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bemüht sich seit geraumer Zeit, auf dem Weg über Paris eine Einladung nach China zu bekommen, sowie er sich auch bemüht seit Monaten intensiv, eine nach Moskau zu bekommen. Das muss den jeweiligen Interessenten überlassen bleiben, wie sie da miteinander auskommen. Warum sollen nicht Leute in der Welt herumreisen? Aber er –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>bitte? Die, wie gesagt, für uns ist es so, wir sind nicht die Vereinigten Staaten von Amerika, eine Weltmacht, die also zwischen den beiden großen Ozeanen liegt, sondern wir liegen da, wo wir liegen. In unserer Haltung liegt nichts Feindseliges gegenüber der Volksrepublik China. Normalisierung mit der [Volksrepublik China] wird zu gegebener Zeit kommen. Einstweilen hat für uns noch mehr Vorrang die Normalisierung unserer Beziehungen zur Sowjetunion und zu Osteuropa. Wir sind mit den Amerikanern in ganz engem Kontakt. Ich kann das hier ruhig sagen. So wie ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> gesagt habe, ich würde an Ihrer Stelle mich auch bemühen um diese Entlastung, so hat er gesagt, wenn ich an Ihrer Stelle wäre, würde ich mich auch nicht übernehmen. Außerdem hat er hinzugefügt, für jede eine Minute, die er auf China verwendet, verwendet er hundert auf Russland. Das stimmt nicht ganz. Die Relation wird eher zehn zu neun sein statt eins zu hundert. Aber das wird natürlich auch bei dem jetzigen Vorgang übersehen, dass nicht etwa dies ein Weg weg ist von dem intensiven amerikanisch-sowjetischen Dialog, der im Gange ist auf einer Vielzahl von Gebieten, von denen einige uns unmittelbar betreffen, sondern dies ist eine ergänzende Operation der amerikanischen Politik, die wir als solche sehr ernst nehmen müssen.</p>
				<p>Wenn ich, obwohl ich nur zum zweiten Teil der Frage direkt angesprochen wurde, zum ersten einen Rat geben darf. Ich glaube, dass es bei Angelegenheiten dieser Art besser ist, dieses mit der Fraktionsführung zu besprechen, die, wenn ich es richtig sehe, nicht uninteressiert ist am Thema, sondern auch nicht untätig ist auf dem Gebiet, an das du denkst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Zum ersten Teil der Frage Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, die Gespräche finden statt, und ich glaube es wäre nicht gut, wenn jetzt der Kreis vergrößert würde. Dieser Hinweis glaube ich, Willi [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelsWilhelm_1961-10-17">Michels</name>], mag im Augenblick genügen. Er ist heute aus einem sehr triftigen Grund entschuldigt und sobald er wieder im Lande ist, werden die Gespräche weitergeführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen zum ersten, zum zweiten Teil? Zusatzfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Genossinnen und Genossen, ich hätte das Thema nicht auf den Tisch gebracht, aber nachdem über die Außenpolitik und über diese China-Frage hier gesprochen worden ist, meine ich beinah, müssten wir das Bedürfnis haben, für Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ein Wort der Anerkennung für seine Arbeit, seinen Fleiß und auch seine Durchhaltung zu sagen. Die widerliche Art und Weise, in der er von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> am Sonntag angegriffen ist, müsste doch irgendwie eine Reaktion seiner Freunde verdienen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN063" type="comment"><p>Der für den Springer-Verlag schreibende Journalist Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> wies u. a. auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> jüdische Großmutter hin, um ihn und seine diplomatischen Initiativen zu diffamieren.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Am späten Nachmittag gestern ist in einer Koalitionsbesprechung verabredet worden, die unmittelbar zu der hier apostrophierten Meldung oder Quasi-Meldung sowohl der »WamS« als auch der »BamS« reagiert, wird auch im Zusammenhang mit der heutigen Debatte und auch im Zusammenhang mit Ankündigungen, die noch gestern Vormittag und dann in etwas anderer Zusammensetzung im Laufe des Nachmittags der Fraktionsvorsitzende der CDU/CSU von sich gegeben hat, der unter anderem noch am Vormittag erklärt hätte, sie würden diese Fragen so hochbringen oder anheizen, dass sie, wenn sie nicht direkt im Zusammenhang mit dem, was der Außenminister heute zu erklären habe, behandelt werden könnten, in einer Aktuellen Stunde behandelt werden müssten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN064" type="comment"><p>Die Zeitungen des Springer-Verlages hielten der Bundesregierung zu viel Rücksichtnahme auf sowjetische Interessen in Berlin vor und warfen ihr vor, sie habe der Errichtung eines sowjetischen Generalkonsulats in Berlin (West) zugestimmt. Der CDU/CSU-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> griff diese Vorwürfe in der Debatte um die Regierungserklärung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> auf. Zur Regierungserklärung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und zur folgenden Debatte am 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133, S. 7755–7776.</p></note></seg> Der Termin für die Anberaumung einer Aktuellen Stunde war das Einbringen einer entsprechenden Dringlichkeitsfrage gestern 18.00 Uhr. Der Termin ist dann vergangen und stattdessen gab es nur eine Nachmittagsäußerung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p>
				<p>Heute ist Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, wie man öffentlich hat hören können, in einem der Gespräche der Serie mit dem entsprechenden Staatssekretär der DDR-Regierung, und ein größerer Rahmen für das, was »WamS« und »BamS« und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu sagen haben und zu sagen haben werden ist die Tatsache, dass es am Freitag ein Botschaftergespräch gegeben hat und dass es schon am Donnerstag jetzt diese Woche ein weiteres Botschaftergespräch Berlin betreffend geben wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN065" type="comment"><p>Gemeint sind die 24. Vier-Mächte-Gespräche über Berlin, die am 16. Juli 1971 stattfanden. Die 25. Gespräche fanden am 22. Juli 1971 statt. Vgl. DzD VI/2, Dok. 74; AAPD 1971, Dok. 257. – Am 19. Juli 1971 trafen sich Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und der Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, zu einem Gespräch über Fragen des Berlin-Verkehrs. Zum Wortlaut des Protokolls des Treffens vgl. AAPD 1971, Dok. 251.</p></note></seg> Die gestern am späten Nachmittag vom Sprecher der Bundesregierung herausgegebenen Feststellungen sind mit Bedacht ohne Bezugnahme auf den hier erwähnten und in »WamS« und »BamS« erwähnten Namen von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gemacht worden. Wenn heute Nachmittag etwas kommt, wird man sich dazu äußern müssen. Die gute Absicht der Bemerkung von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> wird sicher niemand verkennen und überhört haben, aber wir brauchen auch eine klare Taktik in Bezug auf der Fortführen der Gespräche, der eben von mir erwähnten als auch der nichterwähnten. Das Wort dazu? Bundeskanzler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Wenn man sich das anschaut, was inhaltlich, ich lass’ mal den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> beiseite, was in der Meldung drinsteht, da sind drei Punkte drin. Vielleicht sollte die Fraktion dazu noch ein paar Worte hören. Drei Punkte, vorgebracht wie Vorwürfe. Erstens, es sei den Amerikanern gesagt worden, Berlin sei kein Land der Bundesrepublik. Das ist natürlich in dieser Form, wie bei so vielen Verallgemeinerungen so nicht richtig, sondern die ganze Verhandlungsbasis der Westmächte, abgestimmt mit der Bundesrepublik, geht aus von der gegebenen Rechtslage, nämlich der Suspendierung des betreffenden Artikels oder der betreffenden Artikel des Grundgesetzes und der Berliner Verfassung. Das ist also nichts Sensationelles.</p>
				<p>Zweites wird der Vorwurf erhoben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> solle in Washington gesagt haben, wenn man eine Berlin-Regelung zustande bringen wolle, dann würde man Kompromisse schließen müssen. Nun, damit würde ich mich nicht weiter auseinandersetzen, denn das bleibt ein allgemeines Gerede. Mitten in einer Verhandlung, zumal zuzugeben wird wohl sein, dass man bei so schwierigen Fragen nicht zurande kommt, wenn jede Seite nur ihre Position aufrechterhält. Ich sage hier nur der Fraktion, wenn es ein Ergebnis gibt, dann wird es ein Ergebnis geben nicht nur anders und besser, als es die Westmächte mit Zustimmung der damaligen Bundesregierung 1959 in Genf hinzunehmen bereit waren<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN066" type="comment"><p>Gemeint ist die Konferenz der Außenminister der Vier Mächte, die vom 13. Mai bis zum 20. Juni 1959 in Genf stattfand. Zum amerikanischen Vorschlag eines Friedensplans vgl. Europa-Archiv 1959, D 224–228.</p></note></seg>, sondern auch anders und besser, als es in den etwas vagen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedyschen</name> drei Essentials aus dem Jahre ’61<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN067" type="comment"><p>Der amerikanische Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> reagierte in einer Rundfunk- und Fernsehansprache am 25. Juli 1961 mit den sog. Three Essentials (Recht der Westmächte auf Anwesenheit in ihren Sektoren; Zugangsrecht der Westmächte für Berlin als Ganzes; Wahrung der Sicherheit der Bürger West-Berlins) auf das vom Vorsitzenden des Ministerrates der UdSSR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, am 3./4. Juni 1961 bei einem Treffen in Wien erneuerte »Berlin-Ultimatum«.</p></note></seg>, das ist jetzt zehn Jahre ziemlich genau her, drin war. Nicht so viel, kann ich sagen zu diesem Punkt, Kompromiss.</p>
				<p>Und drittens wird darauf abgehoben oder wird der Eindruck zu erwecken versucht, wir hätten den Amerikanern aufreden wollen, man muss den Russen eine Behörde in West-Berlin geben. Und die, die darüber jetzt sich ereifern, sind entweder Leute, die nicht Bescheid wissen oder die hier mit falschen Karten spielen. Es gibt über diese ganzen Jahre hinweg nicht eins, sondern drei russische Büros in West-Berlin. Ich hab’ noch als Bürgermeister zu meiner Zeit versucht, daraus eins zu machen, das nämlich unter ein Dach zu bekommen. Es gibt drei und die Frage, welche Art von Behörde die dort haben, ist Gegenstand der Besprechungen und dass es sich dabei um eine [Behörde] wird handeln müssen, die akkreditiert werden muss durch die Drei Mächte, das ist erstens notwendig, weil das bei allen andern auch so ist. Die Japaner und die Türken und die Spanier, die haben auch ihre Behörden, und die Österreicher und Schweizer, gestützt auf solche Akkreditierung.</p>
				<p>Und zweitens, diejenigen, die sonst fürchten, vielleicht nicht ganz ohne Grund, dass die Russen ausgewesen sein könnten auf eine Art von Vier-Mächte-Status für West-Berlin, müssen begreifen, dass ein sowjetisches Büro akkreditiert durch die Drei Mächte als Träger der obersten Gewalt mit der deutlichste Ausdruck dessen ist, dass von einer solchen sowjetischen Mitzuständigkeit für West-Berlin eben nicht die Rede sein kann. Denn dann müssten sie sich ein solches Büro nicht akkreditieren lassen durch die Träger der obersten Gewalt für dieses Gebiet West-Berlin. Das ist der tatsächliche Inhalt der Geschichten, ganz abgesehen davon, dass ich hier sagen kann, es gibt seit Monaten eine einheitliche westliche Verhandlungslinie der drei Westmächte mit der Bundesrepublik Deutschland. Daran machen nun eine ganze Reihe von Leuten herum, auch der Kämpfer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, der in Washington nicht zum ersten Mal dort operiert<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN068" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> war zuletzt Mitte April 1971 in Washington D. C. Vgl. dazu auch CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 27. April 1971, SVP A.</p></note></seg>. Aber ich glaube, das sollte uns nicht von einer ruhigen Betrachtung der Dinge selbst ablenken.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Nächste Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben uns heute Morgen mit neun Empfehlungen des Vermittlungsausschusses befasst. Darf ich daran eine Frage oder, wahrscheinlich geht es heute nicht zu beantworten, eine Bitte knüpfen? Wir alle, ich weiß nicht ob alle, aber viele von uns, das weiß ich seit gestern Abend und heute Morgen, haben geschwommen etwas in der Frage, wo sind Zustimmungsgesetze und wo sind andere. Und das Grundgesetz hilft uns da nicht sehr viel und ich möchte die Bitte an die Fraktion richten, ob vielleicht das Büro Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> uns eine kleine Hilfestellung schriftlich mal zuleiten könnte. Bis vor vier Tagen habe ich nur behauptet, die Rentengeschichte fällt auf keinen Fall unter Zustimmung, dann musste ich plötzlich anderes lesen. Vielleicht könnten wir uns da manches in der Zukunft ersparen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Lieber Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>], die Frage, wann ein Gesetz zustimmungsbedürftig ist und wann nicht, kann bis heute von niemand zuverlässig beantwortet werden. Die Auffassung des Bundestages hat sich immer angeschlossen an die Auffassung der Bundesregierung, bis heute. Und die Auffassung des Bundesrates hat man zur Kenntnis genommen und ging zur Ausfertigung des Gesetzes über. Weil die Frage ungeklärt ist, kann eine solche schwierige Situation entstehen. In der Enquete-Kommission für Fragen der Verfassungsreform ist es eines der Themen, die wir zu klären versuchen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-07-19-t0945_WN_FN069" type="comment"><p>Zum CDU/CSU-Antrag vom 21. April 1970 betr. Enquete-Kommission Verfassungsreform vgl. BT Drs. 06/653.</p></note></seg> Ob es uns gelingt, das weiß ich noch nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Wär’ es dann vielleicht möglich, dass wir in solchen Fällen, wenn so etwas läuft, in Zukunft den Hinweis bekommen, das ist umstritten und da nicht, damit nicht jeder etwas anderes sagt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind weitere Fragen? Ich hatte vorhin das Wort schon weitergegeben, da wurde mir gesagt, dass es noch eine Wortmeldung Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> gebe. Ich nehme an, die bezog sich auf die Frage Halbzeitliteratur, und ich nehme an, es geht auch darum, dass etwas, von dem wir zunächst noch nicht viel reden, dabei erwähnt werden sollte, nämlich ein für die Fraktion nützliches entsprechendes Heft, das auch von den Abgeordneten verwendet werden kann und das nicht einfach nur sozusagen wiedergibt, was sowieso vorhanden ist, sondern das deutlich macht, was wir gesetzgeberisch und auch in einigen Schwerpunkten, wie wir es gesetzgeberisch initiiert oder geändert oder schließlich unter Dach und Fach gebracht haben. Das ist gar nicht so einfach, aber daran wird gearbeitet. Wir hatten auch kurz in der letzten Obleute-Besprechung vor dem Auseinandergehen davon eine Ankündigung gemacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] hat das Wesentliche gesagt. Wir wollen einfach nicht wiederholen, was das Presseamt sowieso macht, sondern wir wollen versuchen, anhand einiger besonders interessanter Gesetze die Arbeit der Fraktion, das heißt das Werden eines solchen Gesetzes über Bundestag, erste Lesung, Ausschussberatungen, Kontroversen mit CDU/CSU und zweite und dritte Lesung, an einigen Beispielen darzustellen, damit der Bürger sich auch einmal einen Begriff von eurer Arbeit machen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was wir auch wollen ist, dass in diesem Heft alle Abgeordneten der SPD und einiges, was sie machen in Ausschüssen, wenigstens durch Hinweise erkennbar gemacht wird. Sind weitere Fragen? Keine. Dann ruf’ ich auf Verschiedenes. Dazu hat zu einer Mitteilung das Wort Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossen, wir wollten euch vorschlagen, dass hier ein neues Referat eingerichtet wird »Gesellschaftspolitische Fragen der Frau«. Dieses Thema ist hier in vielen Ausschüssen und unseren Arbeitskreisen beinhaltet, aber das was in den einzelnen Gesetzen drinsteht und in den Initiativen, die möglich sind, kommt nicht genug zum Tragen, sowohl innerhalb der Gesetzesarbeit als auch nach draußen. Wir würden deswegen vorschlagen, dass im Arbeitskreis IV eine Arbeitsgruppe, etwa gesellschaftspolitische Fragen der Frau, gebildet wird, zu der natürlich nicht nur die Frauen Zutritt [hätten], sondern alle, die sich für diese Probleme interessieren und aus Gründen der Zusammenarbeit mit dem Referat Frauenpolitik im Parteivorstand und mit dem sozialpolitischen Arbeitskreis würden wir vorschlagen, dass Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> da den Vorsitz übernimmt und Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> die Stellvertretung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist ein Experiment, da braucht man die Mithilfe aller und muss sich also so wenig wie möglich bürokratisch anstellen und die, die damit befasst werden, brauchen zugleich auch die ständige Sicherheit, dass sie nicht lästig angesehen werden, abgesehen in den Fällen, in denen sie einem lästig werden, wenn sie diese Verbindungen, an denen es heute häufig noch fehlt, weil das alles sehr streng geteilt ist, wenn sie diese knüpfen wollen. Noch zu einer weiteren Mitteilung, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Darf ich noch eine Ausschussbesetzung mitteilen? Es wird vorgeschlagen, dass der neu eingetretene Genosse Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> vorläufig als ordentliches Mitglied in den Ausschuss für Arbeit und Soziales eintritt. Ich möchte dazu aber sagen, dass er das nur vorübergehend tun möchte, bis sich ein anderes Mitglied für die kontinuierliche Mitarbeit meldet, und stellvertretend in den Haushaltsausschuss, auch abgesprochen mit den Arbeitskreisvorsitzenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zur Kenntnis genommen. Das heißt vorläufig, also nicht als vorläufig, ordentlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Ja, ja ordentlich, aber ich wollte nur sagen, dass sich jemand meldet vielleicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zu Verschiedenem noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann danke ich und schließe und wir sehen uns wieder im Plenum.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
