<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2016</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 72</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 12.10.71</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12. Oktober 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>17 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-10-12"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="19:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
			<change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2021-12-22" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (72.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Verabschiedung des ausscheidenden Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>. – TOP 2: Informationen (Defizit bei der Bundespost; Verschwendung beim Kernforschungszentrum Karlsruhe; Kürzungen beim Bundesjugendplan; Bundesdruckerei in Berlin (West); Aussagen von Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> zur Ratifikation der Ostverträge; Stand der Diskussion über die Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand; Stand der Eherechtsreform und damit zusammenhängender sozialversicherungsrechtlicher Regelungen; Stand der Ratifizierung des Atomwaffensperrvertrags; Aussichten auf Änderungen beim Länderfinanzausgleich).</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-2">B. TOP 8: Reform der Kraftfahrzeugbesteuerung.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Erste Lesung des Gesetzes betr. Reform des Ehe- und Familienrechts. – TOP 5: Bericht des Haushaltsausschusses betr. VEBA AG. – TOP 6: Zweite und dritte Lesung Opiumgesetz. – Vorlage aus den Arbeitskreisen: TOP 7: Kleine Anfrage betr. Preisregelung im Spediteursammelgutverkehr. – TOP 7 a: Direktwahl des Europäischen Parlaments.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 9: Kassenbericht der Fraktion. – TOP 10: Nächste Termine.</item>
					<item xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_SVP-5" corresp="#spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-5">E. TOP 11: Fortsetzung der Diskussion über Probleme bei der Reform des § 218.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Zu Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> verabschiedet namens der Fraktion Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, dankt ihm für seine Tätigkeit und wünscht ihm alles Gute für seine Aufgabe als Oppositionsführer im Landtag von Rheinland-Pfalz. Weitere Einzelheiten ergeben sich aus der Information der Fraktion vom 12. 10. 71, Tagesdienst Nr. 638.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Die Pressemeldung ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg></p>
				<p>Vor Aufruf des Tagesordnungspunktes 2 schlägt Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> folgende Änderungen der Tagesordnung vor:</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 8 soll im Anschluß an Tagesordnungspunkt 2 behandelt werden, um die wichtigen Informationen zu diesem Problem zu einem möglichst frühen Zeitpunkt geben zu können, in dem Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> auf jeden Fall noch anwesend sein können.</p>
				<p>Den Bericht zu Tagesordnungspunkt 5 wird Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> anstelle von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> geben.</p>
				<p>Nach Tagesordnungspunkt 7 soll als Tagesordnungspunkt 7a eingefügt werden: Direktwahl des Europäischen Parlaments; Berichterstatter: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesen Änderungen einverstanden.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 2:</p>
				<p>Auf die Frage von Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, ob Zeitungsmeldungen über ein neues Defizit der Bundespost zutreffen, teilt Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> mit, daß diese Meldungen richtig seien. Der Verwaltungsrat der Bundespost habe in seiner gestrigen Sitzung festgestellt, daß der Voranschlag um 729 Mill. DM korrigiert werden müsse und sich der Verlust von 834 Mill. DM auf 1,6 Milliarden DM erhöhen werde. Beschlüsse über Gebührenerhöhungen habe der Verwaltungsrat jedoch nicht gefaßt.</p>
				<p>Auf eine Zusatzfrage von Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, ob das Problem nicht schon bei der letzten Diskussion über die Gebührenerhöhungen der Bundespost vorhersehbar gewesen sei, erinnert Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> daran, daß Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> bereits damals auf die sich öffnende Schere zwischen Kosten und Einnahmen bei der Bundespost hingewiesen habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Zur Diskussion über die finanzielle Situation der Bundespost vgl. die Fraktionssitzungen am 9. Februar 1971, Dok. 52 und Dok. 52 A, jeweils SVP D, und am 11. Februar 1971, Dok. 53 und Dok. 53 A, jeweils SVP A.</p></note></seg> Die Besoldungserhöhung habe zusätzliche Kosten mit sich gebracht.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> erklärt, daß bei der letzten Gebührenerhöhung nicht vorhersehbar gewesen sei, daß die Personalkosten in dieser Größenordnung steigen würden. Es habe sich herausgestellt, daß sie nicht um 15%, sondern um über 20% gestiegen seien; auch bei anderen Kosten seien Erhöhungen eingetreten. Über mögliche Gebührenerhöhungen werde der Verwaltungsrat erst diskutieren, wenn der Umfang der diesjährigen Lohnerhöhungen feststehe.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name> bezieht sich auf einen Artikel in der »Zeit« vom 8. 10. 1971, »Das Zehnmillionending«, in dem von der Anschaffung eines Forschungsgerätes für 10 Millionen DM für das Kernforschungszentrum in Karlsruhe berichtet wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Das Kernforschungszentrum in Karlsruhe bestellte ein Röhrensystem, um Reaktorbrennstäbe unter Betriebsbedingungen erforschen zu können. Allerdings wurde offenbar bereits kurz nach der Auftragserteilung klar, dass das Röhrensystem den vorgesehenen Zweck nicht erfüllte. Zum Artikel »Das Zehn-Millionen-Ding« vgl. »Die Zeit«, Nr. 41 vom 8. Oktober 1971, S. 63.</p></note></seg></p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> erwidert, daß das 1966 bestellte Gerät tatsächlich inzwischen für das Vorhaben an Wert eingebüßt habe, zumal durch Euratom eine Reihe von Verzögerungen eingetreten seien. In der Zwischenzeit habe man sich darum bemüht, das Gerät sinnvoller einzusetzen als zunächst noch beabsichtigt, jedoch sei nicht auszuschließen, daß es nicht entsprechend seinem Wert genutzt werden könne.</p>
				<p>Auf eine Frage von Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, ob nicht zu Beginn des Forschungsvorhabens ein sich dagegen äußerndes Gutachten vorgelegen habe, erklärt Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, ihm sei hiervon nichts bekannt, er könne es jedoch auch nicht ausschließen.</p>
				<p>Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> fragt, ob Zeitungsmeldungen zutreffen, daß die Mittel im Bundesjugendplan für studentische Gruppen um 35% und für den Ring politischer Jugend um 40% gekürzt werden sollen, und ob die möglichen Konsequenzen und die Gefahr neuer Unruhe an den Hochschulen überlegt worden seien.</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> berichtet, daß der Bundesjugendplan zwar nicht gekürzt worden sei, daß jedoch in Zukunft aus diesen Mitteln auch die Bekämpfung des Drogen- und Rauschmittelmißbrauches zu tragen seien und daß sich die Kosten für die Eingliederung junger Aussiedler aus Polen von 8 auf 24 Mill. DM erhöht hätten. Bei der Aufteilung der Mittel habe man nicht nach dem Gießkannenprinzip vorgehen wollen. Da politische Gruppen schon dem Alter nach aus der eigentlichen Zielgruppe des Bundesjugendplanes weitgehend herausfielen und außerdem Rückhalt bei den Parteien finden könnten, scheine hier eine Kürzung vertretbar. Für die Studenten seien bereits die Mittel für den Wohnheimbau überdurchschnittlich erhöht worden; da die Studenten außerdem an den anderen Programmen des Bundesjugendplanes beteiligt und im Vergleich zu anderen Gruppen in einer besseren Bildungssituation seien, habe man sich hier, wie bei den Mitteln für den Ring politischer Jugend, zu einer 25%igen Kürzung entschlossen. Das letzte Wort bleibe selbstverständlich dem Parlament.</p>
				<p>Auf eine Frage von Ulrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>, ob Zeitungsmeldungen über die Verlagerung der Druckerei von Geldscheinen ins Bundesgebiet richtig seien, teilt Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> mit, daß Geldscheine weiterhin in der Bundesdruckerei in Berlin hergestellt würden. Schon immer würden außerdem Geldscheine auch in München bei einer Privatdruckerei gedruckt.</p>
				<p>Conrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> erklärt auf die Frage von Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, warum er von der Vertrauensfrage im Zusammenhang mit der Ratifizierung der Ostverträge gesprochen habe, er habe nur auf eine Frage hin gesagt, er könne sich vorstellen, daß der Bundeskanzler gegebenenfalls die Vertrauensfrage stellen könnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>In einem Interview mit dem Süddeutschen Rundfunk erklärte der Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, er gehe davon aus, dass sich die Frage von Neuwahlen eher stellen würde als die Frage nach der Bildung einer großen Koalition oder einer Regierung der nationalen Einheit. Vgl. den Artikel »Ahlers: Neuwahlen beim Scheitern der Ratifizierung«; »Die Welt«, 4. Oktober 1971, S. 2. – Vgl. dazu auch das Schreiben von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> am 4. Oktober 1971; <hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Demokratie, Dok. 56.</p></note></seg></p>
				<p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> bittet um Informationen über den Stand der Diskussion über Vermögensbildungsmaßnahmen. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> berichtet, daß nach Verkündung der Eckwerte Maßnahmen zur Vermögensbildung in die Beratungen über die Steuerreform einbezogen worden seien und daß im Zusammenhang mit dem Bericht über die Steuerreform auch hierüber berichtet werden solle.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Die Eckwerte zur Steuerreform wurden auf der Kabinettsitzung am 9., 10. und 11. Juni 1971 festgelegt. Weitere Sachfragen wurden am 8., 9. und 22. September 1971 besprochen. Die Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand stand für die Kabinettssitzung am 29. Oktober 1971 auf der Tagesordnung. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p></note></seg> Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> teilt mit, daß bisher in der Gruppe zur Beratung der Steuerreform über Vermögensbildung noch nicht gesprochen worden sei, weil andere Probleme im Vordergrund gestanden hätten.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>In der vom Kabinett eingesetzten Arbeitsgruppe zur Steuerreform saßen von Seiten der SPD-Fraktion die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> unterrichtete die Fraktion zusammen mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zuletzt am 28. September 1971 ausführlich über den Stand der Arbeiten zur Steuerreform. Vgl. Dok. 70 und Dok. 70 A, jeweils SVP A.</p></note></seg></p>
				<p>Auf die Frage von Elfriede <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>, ob gesichert sei, daß gleichzeitig mit der Eherechtsreform auch die sozialversicherungsrechtliche Neuregelung in Kraft treten könne und wann mit einer Vorlage des BMA zu rechnen sei, erklärt Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, daß die Grundsätze für die sozialversicherungsrechtliche Lösung bereits im Entwurf des Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts enthalten seien<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN007" type="comment"><p>Der Entwurf der Bundesregierung für ein Erstes Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts wurde am 20. September 1971 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/2577.</p></note></seg>; die ergänzende Regelung werde spätestens im Zusammenhang mit dem zweiten Reformgesetz vorgelegt, das spätestens Anfang des nächsten Jahres zu erwarten sei<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung für ein Zweites Gesetz zur Reform des Ehe- und Familienrechts, der am 25. Mai 1972 dem Bundestag zugeleitet wurde, vgl. BT Drs. 06/3453.</p></note></seg>. Es bestehe Einigkeit darüber, daß das erste und zweite Reformgesetz zusammen verabschiedet werden müßten, mit der Einbringung des ersten habe man aber nicht bis zur Fertigstellung des zweiten Gesetzes warten können, um ausreichend Zeit für die Ausschußberatungen zu haben.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> erinnert daran, daß er vor der Sommerpause um Informationen über den Stand der Vorbereitung der Ratifizierung des Atomsperrvertrages gebeten habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Frage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim) in der Fraktionssitzung am 15. Juni 1971 vgl. Dok. 65 und Dok. 65 A, jeweils SVP F.</p></note></seg> Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name> teilt hierzu mit, daß die Kommission der Europäischen Gemeinschaften in der Sommerpause das Mandat erhalten habe, mit der Internationalen Atomenergiekommission zu verhandeln; diese Verhandlungen seien inzwischen aufgenommen worden. Die Dauer der Verhandlungen könne er nicht absehen, glaube jedoch, daß im Laufe des Winters mit einem Ergebnis zu rechnen sei. Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name> teilt hierzu mit, daß zur Zeit ein Papier für die Fraktion erarbeitet werde, in dem der Stand der Dinge dargestellt werde. Dieses Papier werde in acht bis zehn Tagen den Fraktionsmitgliedern zugehen.</p>
				<p>Auf die Frage von Jochen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name>, ob irgendwelche Aussichten für die Änderungen des Länderfinanzausgleiches bestünden, erklärt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Bundeskanzler</name>, daß die Länder bei dem letzten Gespräch mit den Länderchefs einen erheblich über dem von der Bundesregierung vorgeschlagenen Prozentsatz liegenden Anteil an der Mehrwertsteuer gefordert hätten. Für den Fall der Erfüllung dieser Forderung hätten sie sich zu einem günstigeren Finanzausgleich bereit erklärt. Da diese Voraussetzung nicht gegeben sein werde, werde der Bund sowohl hinsichtlich des Prozentsatzes als auch der Hilfe für finanzschwache Länder eigene Vorstellungen vorlegen müssen.</p>
				<p>Vor Aufruf des Tagesordnungspunktes 8 begrüßt Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelderJosef_1957-10-15">Felder</name>, der Mitglied des Reichstages und lange Jahre Mitglied der Bundestagsfraktion war, als Gast und dankt ihm für sein Kommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 8:</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> weist im Zusammenhang mit den Vorschlägen zur Reform der Kfz-Steuer darauf hin<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>Zu den Vorschlägen vgl. die Kabinettssitzung am 9., 10. und 11. Juni 1971 über die Eckwerte der Steuerreform und der Neuordnung der Kfz-Steuer; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online.</p></note></seg>, daß die Hubraumsteuer seit Jahren kritisiert werde und mehrfach versucht worden sei, ein anderes System zu finden. Durch das Gesetz über die Änderung des Bleizusatzes im Benzin sei die Frage wieder besonders aktuell geworden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Gesetz zur Verminderung von Luftverunreinigungen durch Bleiverbindungen in Ottokraftstoffen für Kraftfahrzeugmotore vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 77, S. 1234–1236.</p></note></seg> Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name>-Kommission habe sich mit dem Problem bereits beschäftigt<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Gemeint ist die Steuerreformkommission, die im März 1971 ihr umfangreiches Gutachten der Bundesregierung übergab. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 9. März 1971, Dok. 57 und Dok. 57 A, jeweils SVP B.</p></note></seg>, jedoch keine konkreten Vorschläge vorgelegt. Nachdem die Opposition im Frühjahr einen eigenen Entwurf eingebracht hatte, sei man gezwungen gewesen, Alternativen zu entwickeln, da der CDU-Vorschlag erhebliche Gefahren für die Entwicklung eines Sicherheitsautos mit sich bringe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 10. März 1971 zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes vgl. BT Drs. 06/1950.</p></note></seg> Nach Abwägung aller Umstände, habe die Arbeitsgruppe aus Mitgliedern der Koalitionsfraktionen, der auch der Finanz- und der Verkehrsminister angehörten, die Besteuerung nach PS in drei Gruppen vorgeschlagen unter der Voraussetzung, daß der Vorschlag noch von den Fraktionen erörtert und genehmigt werden müsse. Die Reform der Kfz-Steuer müsse den vier Forderungen gerecht werden, a. einfach, b. gerecht, c. umweltfreundlich und d. konstruktionsneutral zu sein, wobei nur ein Kompromiß möglich sei. Da das Steueraufkommen den Ländern und Gemeinden zustehe, dürfe außerdem das Aufkommen nicht geschmälert werden. Eine indirekte Steuererhöhung in Einzelfällen sei leider nicht zu vermeiden gewesen, das Gesamtaufkommen bleibe jedoch unverändert. Die Aufbringung der Mittel über die Mineralölsteuer hätte zu einer Erhöhung des Benzinpreises um mindestens 10 Pfg. pro Liter geführt. Er frage sich, ob es besonders sozial sei, hohe Fahrleistungen derart stark zu belasten, obwohl der Wagen denselben Parkraum einnimmt und die Kfz-Steuer bisher auch helfen sollte, Raum für den ruhenden Verkehr zu schaffen,</p>
				<p>Eine Kaufsteuer nach englischem Muster hätte praktisch zu einer Erhöhung des Kaufpreises um 10 bis 12% geführt und außerdem einen Ansturm auf die derzeitigen Bestände zur Folge gehabt. Eine Besteuerung nach der Grundfläche widerspreche den Bemühungen um mehr Sicherheit. Auch die PS-Steuer habe Nachteile, da es immer Grenzfälle gebe. Die Trennung zwischen kleinen, mittleren und großen Wagen trage jedoch in erheblicher Weise dazu bei, daß in der Masse der Fälle keine negative Folge eintrete. Allerdings sei es ein Schönheitsfehler, daß für einige ganz große Wagen sehr viel weniger als bisher bezahlt werden müsse. Die Fraktion müsse darüber entscheiden, ob sie das Modell eventuell modifizieren wolle. Die öffentliche Diskussion gehe im übrigen von dem Denkfehler aus, daß die neue Steuer für heute laufende Modelle gelten werde. Die Änderung solle jedoch dazu führen, daß in Zukunft neue Wagen gebaut werden, die dem Umweltschutz und dem Sicherheitsbedürfnis besser gerecht werden. Für die heutigen Wagen könne eine Übergangsregelung geschaffen werden.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> betont, daß das Ergebnis des Koalitionsgespräches keine Festlegung für die Fraktionen bedeute. Bei dem Gespräch sei man von dem von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> genannten Forderungen ausgegangen und habe insbesondere auch eine Verminderung des Verwaltungsaufwandes angestrebt. Mit der FDP habe man Übereinstimmung darüber erzielen können, daß sie auf die Mischform von Einheitssteuer und Erhöhung der Mineralölsteuer verzichtet habe. Auch über die Steuerplaketten und die Notwendigkeit der Jahreszahlung bestehe Einigkeit.</p>
				<p>Die Arbeitsgruppe Verkehr habe in ihrer heutigen Sitzung überlegt, ob man nicht vier Steuerklassen vorsehen solle, die die soziale Komponente stärker berücksichtigen. Da fünf bis sechs Steuerklassen keine Verwaltungsvereinfachung mehr bringen würden, könne im günstigsten Falle eine weitere Klasse vorgesehen werden. Die Arbeitsgruppe denke an eine Mehrbelastung der großen Wagen in Form einer Art von »Luxussteuer« und an die befristete Einführung einer unteren Klasse für Kleinwagen,</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeßnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name> begrüßt den von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> aufgezeichneten Weg; da man draußen nur schwer erklären könne, warum für kleinere Wagen mehr, für die ganz großen weniger zu zahlen sei. Auch Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> meint, der zunächst vorgelegte Vorschlag müsse draußen als Mehrbelastung der weniger Verdienenden und Befreiung der Wohlhabenden verstanden werden. Klaus Dieter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> fragt, warum man angesichts des Umstandes, daß die Steuer ganz den Ländern zufließt, diesen nicht die Initiative für eine neue Konzeption überlassen habe.</p>
				<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannOtto_1969-10-20">Wittmann</name> meint, man hätte das Thema bereits zwei Wochen zuvor auf die Tagesordnung setzen sollen, um den Fraktionsmitgliedern die Diskussion in den Parteiversammlungen zu erleichtern. Auf keinen Fall dürfe es eine Regelung geben, bei der die großen weniger als bisher zahlten.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> weist daraufhin, daß er bereits zu Anfang des Jahres die PS-Steuer befürwortet habe und daß auch in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>-Kommission<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Die von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> geleitete parteiinterne Arbeitsgruppe Steuerreform erarbeitete Vorschläge für den SPD-Parteitag im November 1971.</p></note></seg> kein Widerspruch gegen diese Art der Besteuerung erhoben worden sei. Die eigentliche Problematik sei erst mit der Nennung von Zahlen entstanden. Es sei bedauerlich, daß die wichtige Reform auf diese Art belastet worden sei. Auch wenn man eine vierte Stufe für Sozialschwache ein-führe, wie es die Arbeitsgruppe befürworte, bleibe das Problem, daß immer einige Leute weniger als zuvor, andere mehr zu zahlen hätten. Es sei nicht möglich gewe-sen, die Länder zur Erarbeitung einer Konzeption heranzuziehen, da man ange-sichts des CDU-CSU-Entwurfes zur Eile gezwungen gewesen sei. Außerdem müsse die Reform Mitte nächsten Jahres in Kraft treten, da das Bleigesetz neue Motoren erfordere.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> bezieht sich auf eine Mitteilung des Bundesverkehrsministeriums vom 12. 10. und fragt, warum eine Aufteilung in mehr als drei Klassen nicht durchführbar sei. Das Bundesfinanzministerium habe nicht schlüssig nachgewiesen, warum drei Klassen eine echte Vereinfachung darstellten, vier Klassen jedoch nicht mehr durchführbar seien. Der Vorschlag der Arbeitsgruppe Verkehr sei sozial gerechtfertigt; gleichzeitig werde sich die vierte Klasse »totlaufen«, weil Sicherheitsauflagen in den nächsten Jahren andere Wagen erzwingen würden.</p>
				<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> erklärt, die PS-Steuer stelle die beste Lösung dar. Sie könne jedoch nicht in der vorgeschlagenen Form im ersten Steuerreformgesetz verwirklicht werden, weil dies schon in der Optik unerträglich sei. Die Zahl der unterschiedlichen Plaketten sei seines Erachtens unerheblich, und es müsse möglich sein, eine vierte untere Stufe und eine fünfte obere Stufe einzuführen. Auch Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> fragt, warum die Einführung einer vierten und fünften Stufe nicht durchführbar sei.</p>
				<p>Friedhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name> erklärt, Fachleute seien der Meinung, daß die Mineralölsteuer am konstruktionsneutralsten sei. Die Benachteiligung des Pendlers könne durch die Kilometerpauschale ausgeglichen werden.</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> kündigt an, daß eine Übersicht über die Auswirkung der Reform für die verschiedenen Kraftfahrzeugtypen allen Fraktionsmitgliedern zur Verfügung gestellt werden soll; es sei nicht richtig, daß nur die Großen weniger und die Kleinen mehr zahlten. Er bedauere, daß der Eindruck entstanden sei, daß der Vorschlag die Entscheidung der Fraktion präjudizieren wollte. Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> habe auf der Presse-konferenz, in der nicht er, sondern Journalisten die Frage anschnitten, wörtlich er-klärt, es handele sich um ein Denkmodell, das noch der Zustimmung der Fraktion bedürfe.</p>
				<p>W[ilderich] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">[Freiherr] Ostman von der Leye</name> erklärt, bei Kleinfahrzeugen sei z. T. eine Erhöhung über 100% eingetreten. Seines Erachtens sei auch für die Zukunft eine technische Lösung denkbar, die bei größerem Hubraum Kleinwagen ermögliche. Deshalb solle man eine Regelung anstreben, die bei 30 PS nicht zu einer Erhöhung führen.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> schlägt vor, Berechnungen darüber vorzulegen, um wieviel billiger sich das Verfahren bei weniger Klassen durchführen ließe.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> erklärt, der Vorschlag, der am praktikabelsten sei, nämlich die Einheitssteuer, sei von allen Fraktionen abgelehnt worden. Das Finanzministerium habe gegen den Vorschlag, drei Steuerklassen vorzusehen, bereits Bedenken erhoben, weil alle Experten der Auffassungen seien, daß bei drei Gruppen ein Plakettenverfahren kaum noch möglich und bei vier Gruppen äußerst schwierig sei.</p>
				<p>Lothar <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> bezweifelt, daß das Verfahren mit vier oder fünf unterschiedlichen Plaketten nicht durchführbar sei. Das Ergebnis der Arbeitsgruppenbesprechung vom Morgen sei hilfreich, und man solle auf dieser Basis argumentieren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 3:</p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> erläutert die Tagesordnung und den Ablauf der Plenarsitzungen<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 13., 14. und 15. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/140, 06/141 und 06/142.</p></note></seg> und weist darauf hin, daß am Freitag mit einer strittigen Abstimmung zu rechnen sei. Es werde angestrebt, das Wohngeldgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>Die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> begründete in der Fraktionssitzung am 21. September 1971, Dok. 69 und Dok. 69 A, jeweils SVP C, ausführlich die Notwendigkeit der erneuten raschen Novellierung des Gesetzes. – Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 21. September für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Wohngeldgesetzes vgl. BT Drs. 06/2589. – Zum Bericht des Ausschusses für Städtebau und Wohnungswesen vom 14. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2705. – Zur zweiten und dritten Beratung des Wohngeldgesetzes am 15. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 8175.</p></note></seg> – wahrscheinlich ohne Debatte mit kurzen Erklärungen – noch am Freitag in zweiter und dritter Lesung zu behandeln. In der CDU/CSU-Fraktion sei die Meinungsbildung darüber, ob man bei der ersten Lesung des deutsch-französischen Vertrages über die Gerichtsbarkeit zur Verfolgung von Kriegsverbrechen auf eine Debatte verzichten wolle, noch nicht abgeschlossen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN017" type="comment"><p>Zum Ratifizierungsgesetz vom 13. Juli 1971 zu dem Abkommen vom 2. Februar 1971 zwischen der Bundesrepublik und Frankreich »über die deutsche Gerichtsbarkeit für die Verfolgung bestimmter Verbrechen« vgl. BT Drs. 06/2434. – Vgl. dazu auch Dok. 60, Anm. 10.</p></note></seg> Falls dieser Punkte ohne Debatte laufe, könne er noch auf die Tagesordnung gesetzt werden.</p>
				<p>Die CDU wünsche, freitags die Fragestunde am Anfang der Sitzung durchzuführen; dieser Vorschlag sei jedoch mit Gefahren verbunden, deshalb habe man ihm nicht zugestimmt. Anschließend gibt Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> einen kurzen Ausblick auf die Termine für die folgende Woche.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN018" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, in der ersten Woche der Haushaltsberatungen am 19., 20., 21. und 22. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/143, 06/144, 06/145 und 06/146.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 4:</p>
				<p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> berichtet, daß der Entwurf eines ersten Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. Anm. 7.</p></note></seg> im Ergebnis der Diskussion in der Fraktion im Frühjahr dieses Jahres entspreche. Hervorzuheben sei, daß die Vorlage des Diskussionsentwurfes ideal sei, da die Bevölkerung darüber habe diskutieren können, bevor die Regierung festgelegt gewesen sei. Er erwarte, daß man eine breite Mehrheit für den Entwurf finden könne und halte dies angesichts der Bedeutung der Reform auch für wichtig. Der Arbeitskreis habe Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> als ersten Redner benannt; da voraussichtlich auch sozialpolitische Fragen angesprochen würden, solle Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> im Einverständnis mit dem Arbeitskreis Sozialpolitik zu diesem Komplex sprechen. Gegebenenfalls werde der Arbeitskreis in seiner anschließenden Sitzung weitere Redner benennen.</p>
				<p>Die Fraktion ist hiermit einverstanden.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 5:</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> teilt mit, daß die Kapitalerhöhung bei der VEBA nicht aus Haushaltsmitteln, sondern in der Form erfolgen solle, daß die Anteile an ein Bankenkonsortium vergeben würden.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> in der Fraktionssitzung am 21. September 1971, Dok. 69 und Dok. 69 A, jeweils SVP B.</p></note></seg> Obwohl die CDU 1968 das gleiche Verfahren befürwortet habe<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN021" type="comment"><p>Im Rahmen der Haushaltsdebatte 1968 wurde im Bundestag schon einmal über die mögliche Privatisierung von VEBA und VIAG gesprochen. Vgl. die Bundestagssitzung am 4. April 1968; BT Plenarprotokoll 05/167, S. 8833–8835.</p></note></seg>, habe sie sich in Haushaltsausschuß nunmehr dagegen ausgesprochen, ohne ihre Gründe zu erläutern. Es sei daher eine kurze Debatte und streitige Abstimmung zu erwarten.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 6:</p>
				<p>Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> erläutert, das aus dem Jahre 1929 stammende Opiumgesetz sei kein brauchbares Instrument im Kampf gegen Drogenabhängigkeit und Rauschgiftkriminalität.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Gesetz über den Verkehr mit Betäubungsmitteln vgl. RGBl. 1929, I, Nr. 43, S. 215–217.</p></note></seg> Der verwaltungsrechtliche Teil des neuen Gesetzes sei unstreitig.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 25. Februar 1971 zur Änderung des Opiumgesetzes vgl. BT Drs. 06/1877. – Zum Bericht des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 29. September 1971 vgl. BT Drs. 06/2673. – Zur zweiten und dritten Beratung am 15. Oktober 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 8163–8175.</p></note></seg> Zu den Strafbestimmungen seien jedoch gegenteilige Anträge der CDU/CSU zu erwarten. Die CDU wolle die Mindeststrafe für besonders schwere Fälle von einem Jahr auf 3 Jahre erhöhen und damit verhindern, daß die Strafe ausgesetzt werden könne. Wichtig sei die im Ausschuß zugefügte Bestimmung, daß das Gericht von Strafe absehen und daß auch von der Anklageerhebung abgesehen werden könne. Dem Bundestag sollten zwei Entschließungsanträge vorgelegt werden<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN024" type="comment"><p>Neben dem Antrag des Ausschusses für Familie, Jugend und Gesundheit, vgl. BT Drs. 06/2763, brachte die CDU/CSU-Fraktion am 14. Oktober 1971 einen Änderungsantrag zum Opiumgesetz ein. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/142, S. 8189, Umdruck 226.</p></note></seg>; weitergehende Anträge der CDU habe man abgelehnt. Insgesamt könne man mit diesem Gesetz gut bestehen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> teilt ergänzend mit, daß als Hauptredner Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> benannt worden sei und außerdem Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AnbuhlJuergen_1970-11-03">Anbuhl</name> zur Verfügung stehe. Auf eine Frage von Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> meint Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>, daß nach den Ausschußberatungen mit Anträgen der CDU zu rechnen sei, genaues sei jedoch nicht bekannt,</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 7:</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> teilt mit, daß die FDP der Kleinen Anfrage betreffs Preisregelung im Spediteursammelgutverkehr zugestimmt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN025" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 12. Oktober 1971 betr. Preisregelung im Spediteursammelgutverkehr vgl. BT Drs. 06/2692. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 27. Oktober 1971 vgl. BT Drs. 06/2774.</p></note></seg> Ziel der Anfrage sei es, die verkehrspolitischen Initiative bei den Koalitionsfraktionen zu halten.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Einbringung der Kleinen Anfrage einverstanden,</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 7a:</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> weist darauf hin, daß die Diskussion über die Institutionen der europäischen Gemeinschaften in diesem Jahr verstärkt in Gang gekommen ist. In nächster Zeit sei außerdem mit einer Gipfelkonferenz zu rechnen und mit dem Abschluß der Verhandlungen mit den beitrittswilligen Ländern. Die zentrale Frage der weiteren Diskussion müsse die Demokratisierung der Institution sein, wobei das europäische Parlament die entsprechende Rolle zu spielen habe. Es bestünden seit langem Bemühungen, den Rat zu einer gemeinsamen Lösung zu bewegen. Am 6. 10. 1971 habe der politische Ausschuß des europäischen Parlaments gemeinsam mit Vertretern der nationalen Parlamente eingehend über den Stand der Entwicklung hinsichtlich der Direktwahl diskutiert. Er halte es für angebracht, daß auch die SPD-Fraktion eine Stellungnahme zu diesem Problem abgebe. Dabei müsse sie unmißverständlich ihren Standpunkt, daß die Direktwahl anzustreben ist, bekräftigen, sich gleichzeitig aber dafür aussprechen, das Problem erst nach Beitritt der jetzt verhandelnden Länder zu lösen, um den Kräften in diesen Ländern zu helfen, die für den Beitritt gewonnen werden sollen. Jedes einseitige nationale Vorpreschen würde die Beitrittsgegner auf den Plan rufen, die auf die gespaltene Situation hinweisen könnten. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> erläutert den in der Anlage beigefügten Entwurf einer Stellungnahme<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN026" type="comment"><p>Der Entwurf ist dem Protokoll als Anlage beigefügt.</p></note></seg> im einzelnen und weist anschließend darauf hin, daß die Arbeitsgruppe »Direktwahl« die Arbeit aufgenommen habe, um eine nationale Lösung vorzuschlagen, diese sei jedoch zunächst zurückgestellt worden. Wenn die Sozialdemokraten mit Rücksicht insbesondere auf die kleineren beitrittswilligen Völker die Entscheidung über die Direktwahl zunächst zurückstellten, sei dies kein Zeichen für ungenügendes europäisches Engagement. Die Sozialdemokraten seien nicht erst heute für die europäische Einigung, sondern hätten diese schon angestrebt, bevor andere daran dachten. Die Arbeitsgruppe Europäisches Parlament, der Fraktionsvorstand und die Arbeitsgruppe Außenpolitik stimmten dem Entwurf einer Stellungnahme zu.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterstützt den Vorschlag von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>. Die Stellungnahme spreche sich für eine konkrete Vorbereitung der Direktwahl und gleichzeitige Übertragung echter legislativer Befugnisse aus; denn eins sei vom andern nicht zu trennen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> berichtet, daß ihm ein langer Text von Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> zugegangen sei, der die Direktwahl der deutschen Abgeordneten des Europäischen Parlaments betreffe; Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> habe angekündigt, daß er Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> darauf ansprechen werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN027" type="comment"><p>Der Fraktionsvorstand überlegte, einen Gesetzentwurf einer interfraktionellen Arbeitsgruppe des Bundestages, der auch der Berliner SPD-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> angehörte, zum Thema Direktwahlen zum Europäischen Parlament durch eine Erklärung der Fraktion aufzufangen. Im Fraktionsvorstand wurden Bedenken laut, die eine Belastung der Beitrittsverhandlungen zur Europäischen Gemeinschaft befürchteten, falls während der Verhandlungen auch noch das Thema Direktwahlen in den Vordergrund gerückt würde. Schließlich einigte sich der Fraktionsvorstand darauf, das Papier zu europäischen Direktwahlen in modifizierter Form zu billigen und der Fraktion zuzuleiten. Vgl. Sitzung des Fraktionsvorstands am 11. Oktober 1971; AdsD, SPD-BT-Fraktion 6. WP, 171.</p></note></seg> Wenn gesagt werde, die Koalitionsfraktionen könnten den interfraktionellen Antrag auf Direktwahl der deutschen Abgeordneten nicht ablehnen, sei dies nicht richtig. Hier handele es sich um eine exakte, positive und realistische Initiative, die sich auf die Beschlüsse des Kongresses der sozialdemokratischen Parteien in Brüssel vom 28. bis 30. Juni stütze. Dort hätten die Holländer vor nationalen Initiativen gewarnt. Der Bundestag solle nicht dazu beitragen, etwas zu versuchen, was nicht Hand und Fuß habe.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Stellungnahme zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 9:</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> berichtet, daß Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersGeorg_1949-09-07">Peters</name> und er in Anwesenheit von Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoxThea">Kox</name> am 23. 6. 1971 die Kasse geprüft haben. Es sei ein Barbestand von 3 788,67 DM festgestellt worden; Stichproben hätten ergeben, daß Einnahmen und Ausgaben zweckentsprechend verwandt wurden. Auf dem Konto bei der Sparkasse Bonn stehe ein Guthaben von 817 588,39 DM. Der Fraktionsvorstand werde um Prüfung des Vorschlages gebeten, bei der Bank für Gemeinwirtschaft ein weiteres Konto zu errichten; Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> habe diesen Vorschlag befürwortet. Auf dieses zweite Konto sollten alle Bundeszuschüsse überwiesen werden, auf das Konto bei der Stadtsparkasse alle Beiträge der Fraktionsmitglieder. Außerdem werde vorgeschlagen, daß alle Kassengeschäfte von zwei Zeichnungsberechtigten genehmigt werden müßten; zeichnungsberechtigt sollten Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoxThea">Kox</name>, Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> sein. Bei den Reisekostenvorschüssen sei festgestellt worden, daß einer von Februar noch nicht abgerechnet sei. Es werde vorgeschlagen, daß in Zukunft die Abrechnung innerhalb von 4 Wochen erfolgen müsse. Außerdem sei jede Reisegenehmigung von einem parlamentarischen Geschäftsführer abzuzeichnen. Der Fraktionsvorstand werde im übrigen gebeten, zu prüfen, ob Aufwendungen für Arbeitsessen in diesem Umfang notwendig seien. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> bittet die Fraktion, Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoxThea">Kox</name> zu entlasten und von dem Kassenbericht zustimmend Kenntnis zu nehmen. Die Fraktion beschließt einstimmig die Entlastung und die zustimmende Kenntnisnahme.</p>
				<p>Zu Tagesordnungspunkt 10 wird das Wort nicht gewünscht.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN028" type="comment"><p>Termine laut Tagesordnung: Donnerstag, 14. Oktober 1971, 19.00 Uhr: Obleute-Besprechung; Montag, 18. Oktober 1971, 17.00 Uhr: Vorstand; Dienstag, 19. Oktober 1971, 15.00 Uhr: Fraktion.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Nach einer Pause von 17.35 Uhr bis 17.40 Uhr wird aufgerufen Tagesordnungs-punkt 11<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN029" type="comment"><p>Zum ersten Teil der umfassenden Aussprache über Reform des § 218 Strafgesetzbuch vgl. die Fraktionssitzung am 28. September 1971, Dok. 70 und Dok. 70 A, jeweils SVP F.</p></note></seg>:</p>
				<p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erklärt, der Artikel in der »Frankfurter Rundschau«, in dem die die Fristenregelung ablehnenden Abgeordneten abqualifiziert worden seien, wecke Zweifel daran, ob in der Fraktion über eine so ernste Sache auf der Basis diskutiert werden könne, daß jeder die Meinung des anderen respektiere.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN030" type="comment"><p>Möglicherweise bezog sich Bundesministerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> auf den Artikel »SPD-Abgeordneter widerspricht Justizminister Jahn«, in dem über 22 Thesen für eine Fristenregelung des SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> berichtet wurde. Vgl. »Frankfurter Rundschau«, 12. Oktober 1971, S. 1.</p></note></seg> Nach der Diskussion sei klar, daß es gemeinsames Anliegen aller Fraktionsmitglieder sei, die Abtreibung durch Pfuscher zurückzudrängen und der Frau zu helfen. Bei der Diskussion dürfe man nicht nur auf das Gewissen abstellen, sondern auch daran denken, was durchsetzbar sei. Besonders wichtig sei auch, bessere Lösungen zu finden und insbesondere die Vorbeugung zu fördern. Leider sei die Propagierung der Empfängnisverhütung in der Vergangenheit auf große Schwierigkeiten gestoßen. Die beteiligten Ministerien hätten bereits einen Katalog erarbeitet, der Maßnahmen von der Lockerung des Werbungsverbotes bis zur Erleichterung des Zugangs zu empfängnisverhütenden Mitteln vorsehe.</p>
				<p>Sie sehe folgende Nachteile der Fristenlösung:</p>
				<p>Vor allem habe sie die Sorge, daß die Vorbeugung hinter den Schwangerschaftsabbruch zurücktreten könnte. In Schweden, England und Rumänien habe man ihr gesagt, daß vor allem unter sehr jungen Frauen die Zahl der Abbrüche stark zunehme und teilweise mehrere Abbrüche im Jahr vorgenommen würden. Bei allgemeiner gesetzlicher Zulassung sei zu befürchten, daß der Schwangerschaftsabbruch für medizinisch unbedenklich gehalten werde. Außerdem wisse man, daß ein großer Teil der verantwortungsbewußten und fortschrittlichen Gynäkologen sich für die Indikationenlösung einsetze. Die Bedenken gegen die Fristenlösung würden von ihnen damit begründet, daß dafür dann verantwortungsbewußte Ärzte noch gefunden werden müßten. Es sei übrigens ein gewaltiger Fortschritt, daß der Hartmann-Bund sich inzwischen für eine ausgeweitete Indikationenregelung ausgesprochen habe. Die Ärzte seien bereit, zusammen mit der Regierung für eine erweiterte Indikationenregelung zu arbeiten. Bei der Fristenlösung sei dagegen zu erwarten, daß nur ein Teil der Ärzte – und dann in entsprechend hoher Zahl – Abbrüche vornehmen werde. Es sei sehr zu überlegen, ob man eine Regelung gegen den größten Teil auch der fortschrittlichen Ärzte vornehmen wolle.</p>
				<p>Allerdings trete sie für einen sehr breiten Indikationenkatalog ein. Der WHO-Begriff sei sehr schwer im Gesetzestext zu fassen. Die Ablehnung der rein sozialen Indikation beruhe ihres Erachtens auf einem Fehlschluß; auch ein idealer Rechts- und Sozialstaat könne die sozialen Probleme nicht völlig lösen. Man müsse deshalb nochmals überlegen, wie man soziale Tatbestände in den Griff bekommen könne. Die Ärzte bäten auch darum, die Indikationen so genau zu fassen, daß sie nicht in Gefahr der Bestrafung geraten. Auch der Punkt der möglichen Strafbarkeit sei noch zu klären, da die Sorge bestünde, daß bei extensiver Auslegung der Indikationen der Arzt strafrechtlich zur Verantwortung gezogen werden könnte. Die genetische Indikation sei besonders schwierig, weil die Grenze sehr schwer zu ziehen sei. Über die Strafverfolgung oder Straffreiheit für die Frau müsse ebenfalls noch nachgedacht werden. Der vorgesehene Konsiliarius solle nur den Arzt beraten und ihm größere Sicherheit geben, nicht aber Anlaß für eine Strafverfolgung bieten. Abschließend warnt Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> vor der Einstellung »alles oder nichts«; sie hoffe, daß wenigstens die Indikationenregelung eine Mehrheit finden werde.</p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> erläutert, daß die Behandlung von Artikel 2<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN031" type="comment"><p>Gemeint ist Art. 2, Abs. 2 des Grundgesetzes mit dem ersten Satz »Jeder hat das Recht auf Leben und körperliche Unversehrtheit.«</p></note></seg> im parlamentarischen Rat nur deshalb aufgegriffen worden sei, um dem Argument entgegenzutreten, daß die Verfassungsrechtler einhellig der Ansicht seien, in Artikel 2 werde auch das werdende Leben geschützt.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN032" type="comment"><p>Zur Debatte im Parlamentarischen Rat 1949 vgl. die Fraktionssitzung am 28. September 1971, Dok. 70 A, Anm. 68.</p></note></seg> Der Schutz werdenden Lebens, über den man sich im übrigen als Ausgangspunkt einig sei, könne auch in der Indikationenlösung nicht lückenlos durchgehalten werden, wie schon der Fall der Vergewaltigungsindikation zeige. Er frage sich im übrigen, warum man bei der Reform des § 218 von dem Grundprinzip, daß Grundlage der Strafbestimmungen die Sozialschädlichkeit eines Verhaltens sein müsse, weitgehend abgehe. Die Vorstellungen der schwedischen Kommission enthielten einen interessanten neuen Gedanken; hier werde ein positives Recht auf Schwangerschaftsabbruch gewährt, verbunden mit einem Negativkatalog. Der Ausdruck »Lösung« sei gefährlich, weil er die Erwartung wecken könnte, daß das Problem mit einer Gesetzesänderung gelöst werde. Auch nach Freigabe des Schwangerschaftsabbruches werde die Änderung des Bewußtseins einige Zeit in Anspruch nehmen. Den von Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> vorgeschlagenen zusätzlichen Maßnahmen stimme er zu, da es sich um ein gesellschaftspolitisches Problem handele, das auch mit anderen Mitteln gelöst werden müsse.</p>
				<p>Es wird festgestellt, daß Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name> und Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, die auf der Liste vorgemerkt waren, nicht da sind.</p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> stimmt der Auffassung zu, daß im Bereich der Vorbeugung noch sehr viel getan werden könne. Allerdings sei hier auch eine Bewußtseinsänderung erforderlich, die lange Zeit in Anspruch nehmen werde. Vorbeugung und Ausgestaltung des Sozialstaates seien jedoch im Rahmen der derzeitigen Diskussion nur »Nebenkriegsschauplätze«. Das Problem der Abtreibung könne dadurch zwar quantitativ, aber nicht qualitativ verändert werden und bleibe so oder so auf der Tagesordnung. Er frage sich, inwiefern die Indikationenregelung werdendes Leben besser schütze als die Fristenregelung. Es sei seines Erachtens kein wesentlicher Unterschied, ob ein Schwangerschaftsabbruch für bestimmte Zeit oder aus bestimmten Gründen zugelassen werde. Da es nicht freischwebendes, sondern nur jeweils konkretes Leben gebe, bleibe der Fötus in den gesetzlich vorgesehenen Fällen ungeschützt. Wenn werdendes Leben umfassend zu schützen sei, sei auch die Straffreiheit bis zur Nidation nicht vertretbar, da werdendes Leben auch schon vor der Nidation vorhanden sei. Er frage sich, ob eine Frau wirklich den Schwangerschaftsabbruch der Vorbeugung vorziehen werde. Aus den relativ jungen Erfahrungen in anderen Ländern könne man auch keine Schlüsse ziehen. Man müsse in Rechnung stellen, daß für gewisse Zeit nach einer Gesetzesänderung ein Pendelausschlag in die andere Richtung komme. Er glaube, daß das Fristenmodell durch Erweiterung des Verantwortungsbereiches des einzelnen besser geeignet sei, Verantwortung zu provozieren als das Indikationenmodell, bei dem irgend jemand über das Vorliegen der Indikationen zu befinden habe.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> erklärt, er befürworte die Indikationenregelung, obwohl er skeptisch sei und der Bemerkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansens</name> zustimme, daß eine Lösung nicht zu erzielen sei. Gegen die Fristenlösung spreche, daß sie die Alleinentscheidung der Frau überlasse. In einer relativ großen Zahl von Fällen, in denen die Frau selbst zum Austragen bereit sei, werde sie von Dritten zum Abbruch gedrängt. In diesen Fällen helfe die Indikationenregelung eher. Er sehe die Gefahr, daß die Beratung zu einer bloßen Formsache werde. Entscheidend sei für ihn, daß der Abbruch stets nur letztes Mittel bleiben dürfe und die Gefahr bestehe, daß aus Bequemlichkeit und Trägheit der Schwangerschaftsabbruch als normales Mittel angesehen werden könnte. Da man keinen Arzt zur Vornahme eines Abbruches zwingen könne, sei die Fristenregelung wenig hilfreich, wenn die Ärzte in ihrer Mehrheit nicht mitarbeiten. Aufgrund der Zeitungsberichte nach der letzten Diskussion, frage er sich, was man tun könne, um der breiten Öffentlichkeit klar zu machen, daß über die zwei Modelle gut und offen diskutiert werden könne.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> erklärt, aufgrund ihrer Eindrücke in Polen könne sie die Mitteilung Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobels</name> über die Gefahren einer Fristenregelung bestätigen. Wenn man sich darüber im klaren sei, daß werdendes Leben geschützt werden müsse, komme ihrer Ansicht nach im übrigen nur eine Güterabwägung im konkreten Fall zwischen dem Leben der Mutter und dem Leben des Kindes in Frage. Sie habe von ihrer katholischen Gemeinde einen Brief erhalten, in dem die dringende Reformbedürftigkeit der geltenden Bestimmungen bejaht werde. Eine nur mit knapper Mehrheit verabschiedete Regelung sei ihres Erachtens sehr problematisch. Vielmehr solle man eine relativ großzügigere Regelung anstreben, die nach der Wahl weitergeführt werden könne.</p>
				<p>Marta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> weist darauf hin, daß die Streichung von § 218 zu den alten Forderungen der Sozialdemokraten gehört habe. Ihre Stellungnahme sei geprägt von ihrem Erleben als Frau und als Fürsorgerin in ländlichen Gebieten, wie in Arbeitervierteln von Berlin. Wichtigste Gesichtspunkte seien die soziale Seite, die Emanzipation der Frau und die Einstellung zum Kind, das von der Frau angenommen werden müsse, [um] eine gute Erziehung zu erhalten. Die Frau sei heute nicht mehr allein auf Abtreibung angewiesen und auch besser aufgeklärt als früher, das Problem werde hierdurch jedoch nicht gelöst. Auch wenn Vorbeugungsmaßnahmen durchgeführt werden, werde es immer Frauen geben, denen das Unglück einer ungewollten Schwangerschaft zustößt. Man dürfe auch nicht vergessen, daß die Frau heute selbstbewußter sei und ein Kind nicht als Schicksal oder Gottesfügung hinzunehmen bereit sei. Die Sozialdemokraten, die die Emanzipation am meisten vorwärts getrieben haben, müßten den Frauen die nötige Hilfe gewähren. Außerdem müsse man sich fragen, ob dem Kind damit genützt sei, wenn es ungeliebt aufwachse. Bei der Indikationenregelung habe sie die Sorge, daß die Ärzte zu sehr belastet würden. Wenn die Fristenlösung nicht erreichbar sei, müßte man jedoch mindestens ein Stück weiterkommen, um die Reform eventuell fortzusetzen.</p>
				<p>Marie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> weist auf die Betonung der Würde des Menschen in Selbstverantwortung im Godesberger Programm hin. Man müsse prüfen, inwieweit die Aussagen des Godesberger Programms auch für die Frau in Anspruch genommen werden können. Bei der Indikationenregelung sehe sie im übrigen die Gefahr, daß das Vertrauen zu den Ärzten erschüttert werden könne, wenn sie über andere als medizinische Fragen zu entscheiden hätten. Der Arzt müsse bei der gesundheitsbezogenen Beratung bleiben und dürfe nicht über das Schicksal der Frau entscheiden. Die politisch agitierenden Frauen setzten Erwartungen und Vertrauen in diese Regierung und verlangten für die Zukunft mehr Mitsprache. Die Reform dürfe nicht so ausfallen, daß sie in dieser Legislaturperiode als anachronistische Regelung erscheine. Angesichts der Entwicklung der Prostaglandine<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN033" type="comment"><p>Eine Gruppe von Medikamenten, die u. a. für den medikamentösen Schwangerschaftsabbruch verwendet werden können.</p></note></seg> könne bald eine Situation eintreten, die die schlechte Reform überhole. Viele Frauen, die heute die Reform fordern, seien selbst nicht mehr darauf angewiesen, da sie den Abbruch in andern Ländern vornehmen lassen könnten, sondern forderten die Reform für weniger privilegierte Frauen. Die Reform müsse dafür sorgen, daß diesen Frauen nicht mit dem Strafrecht begegnet werde. Im übrigen störe sie, daß von der Aufklärung des Mannes und seiner Verantwortlichkeit kaum die Rede sei. Schließlich dürfe man sich nicht dem Leid der ungewollten Kinder verschließen. Zu der in Artikel 6 GG<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN034" type="comment"><p>Gemeint ist Abs. 5: »Den unehelichen Kindern sind durch die Gesetzgebung die gleichen Bedingungen für ihre leibliche und seelische Entwicklung und ihre Stellung in der Gesellschaft zu schaffen wie den ehelichen Kindern.«</p></note></seg> angesprochenen seelischen Entwicklung des Kindes gehöre unabdingbar auch die Zuwendung der Mutter. Keine innere Reform könne ungewollten Kindern Chancengleichheit gewährleisten.</p>
				<p>Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> erklärt, er gehöre zu denen, die sich, noch nicht entschieden hätten. Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> habe zu Recht darauf hingewiesen, daß es sich nicht nur um ein Problem der Frau, sondern auch des Mannes handele; wenn man dies bejahe, dürfe aber auch die Frage der Unterbrechung nicht allein von der Frau beantwortet werden. Die bisherige Diskussion erlaube vier Feststellungen. Man sei sich einig über die Dringlichkeit der Reform und weitgehend auch über deren Ziele, die im einzelnen von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> dargelegt worden seien. Für entscheidend halte er einerseits den besseren Schutz werdenden Lebens und zum anderen die Lösung der Frau aus gesellschaftlicher Isolation und Verstrickung. Die Anhänger beider Regelungen seien hinsichtlich der Ausgangslage, wie auch hinsichtlich der erhofften Wirkung der Reform, in weiten Bereichen auf Vermutungen und Spekulationen angewiesen. Er habe Bedenken dagegen, in der Einstellung der Frau zum Kind das entscheidende Problem zu sehen und zunächst ungewollte Kinder, ungeliebten gleichzustellen. Sicher gebe es eine Reihe von Frauen, die das Kind zunächst nicht wollten, es später jedoch annehmen. Die Frage, welche Regelung die Frau wirksamer zum Aufsuchen des Arztes veranlaßt, sei seines Erachtens kaum zu beantworten. Er habe Zweifel, ob die Fristenregelung aus dem Interessenkonflikt zwischen den zwei zu erfüllenden Forderungen herausführen könne. Der Konflikt sei nicht dadurch zu lösen, daß zum Nachteil des einen Rechtsgutes ein völlig schutzfreier Raum geschaffen werde. Diesem Argument könne nicht damit begegnet werden, daß der geforderte Schutz nicht in strafrechtlichem Schutz zu bestehen brauche, da auch die Befürworter der Fristenregelung für den späteren Zeitraum strafrechtlichen Schutz forderten. Außerdem frage er sich, wie der Schutz anders als durch strafrechtliche Regelung zu konkretisieren sei. Seines Erachtens dürfe die Schutzfunktion nicht einseitig aufgehoben, sondern ein Eingriff nur nach Abwägung der Rechtsgüter im konkreten Fall zugelassen werden. Da sich die Situation gegenüber der Weimarer Zeit völlig geändert habe, könne man sich nicht auf die frühere Forderung der Sozialdemokraten berufen.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> erklärt, die Frage nach der Grundsatzposition laufe wie ein roter Faden durch die Diskussion. Entscheidend sei, ob das werdende Leben allein zur Verfügung jeder Mutter bzw. der Eltern gestellt werden könne oder nicht. Er halte es für unredlich, wenn man meine, daß keine unterschiedlichen Ansichten bestünden. Seines Erachtens brauche das werdende Leben einen »Anwalt«, der es in der Konfliktsituation vertrete. Deshalb dürfe die Entscheidung nicht allein der Mutter überlassen werden. Er befürworte das Indikationenmodell als das am wenigsten schlechte. Alle, die für das Indikationsmodell eintreten, gingen davon aus, daß dies nur denkbar sei, wenn die strafrechtliche Verantwortung ausgeschlossen werde. Die kindliche Indikation sei nur als Unterfall einer Indikation auf die Mutter hin vertretbar, da sonst die Grenze zur Euthanasie überschritten werde. Von seiner Grundsatzposition aus, sei die Sozialschädlichkeit eines Schwangerschaftsabbruches zu bejahen. Es sei zwar richtig, daß die Entscheidung über die medizinisch-soziale Indikation für den Arzt nicht einfach sei, Ärzte müßten jedoch schon heute soziale Belange in ihre Beurteilung einbeziehen, und es sei richtig, diesen Trend zu unterstützen. Im übrigen müsse man sich auch fragen, was erreichbar sei. Seines Erachtens sei klar, daß die Fristenregelung im Bundestag keine Chance habe; nach seinen Informationen trete nicht einmal die FDP geschlossen für die Fristenregelung ein. Abschließend berichtet Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> von der Sitzung der Beratenden Versammlung des Europarates über Familienplanung. Keiner der Abgeordneten sei für eine Fristenlösung eingetreten, Labour-Kollegen hätten von einem unerwünschten Schwangerschaftstourismus gesprochen und den Wunsch geäußert, eine möglichst einheitliche Regelung in Europa zu finden.</p>
				<p>Hildegard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name> erklärt, sie habe sich nach hartem Ringen für die Fristenlösung entschieden, weil sie diese für die gerechteste Lösung halte. Sie sehe zwar auch die Schwierigkeiten, befürchte aber, daß eine Indikationenregelung zu einem regionalen und sozialen Gefälle führen werde. Alle seien sich darüber einig, Schwangerschaftsabbrüche möglichst zu verhindern. Anders als Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> halte sie die Wahrscheinlichkeit, einen Abbruch zu verhindern, für größer, wenn der Frau die Möglichkeit gegeben werde, ohne Angst zum Arzt zu gehen, und dieser sie auf die Folgen aufmerksam machen könne. Wenn bei lege artis durchgeführten Schwangerschaftsabbrüchen nach Auskunft des Gynäkologen in der Arbeitskreissitzung in 15% der Fälle Unfruchtbarkeit eintrete, liege die Quote bei illegalen Abbrüchen sicher noch sehr viel höher. In einer einzigen Großstadtklinik habe man etwa 600 Nachbehandlungen nach unzulänglich durchgeführten Eingriffen im Jahr. Es sei zu befürchten, daß gerade die Frauen, die die Sozialdemokraten in erster Linie zu vertreten hätten, bei einer Indikationenregelung weiterhin zum Pfuscher gehen würden. Sie bitte, die Argumente der Frauen, die draußen alle für die Fristenlösung eintreten, zu überdenken,</p>
				<p>Elfriede <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> meint, die Indikationenregelung sei nicht glücklich, weil sie die heute bestehende Ungleichheit erhalte, nämlich die Ungleichheit zwischen Nord und Süd und zwischen artikulierten und weniger artikulierten Frauen und die Entscheidungsbefugnis, die eigentlich der Frau zustehen müsse, in die Hand des Arztes lege. Der WHO-Gesundheitsbegriff könne kaum so klar gefaßt werden, daß er nicht starken Interpretationsunterschieden unterworfen werde, so daß Unsicherheit entstehen müsse. Auch die soziale Indikation könne kaum gefaßt werden; deshalb sei es ehrlicher, eine Fristenregelung vorzusehen. Im Rahmen der übrigen Maßnahmen, sei auch die Möglichkeit der freiwilligen Sterilisation von Männern und Frauen zu sehen. Sie sähe die schmale Basis für eine Fristenregelung im Parlament, man müßte aber berücksichtigen, daß die Menschen draußen eine andere Regelung erwarten. Vor allem die jungen Menschen dürfe man nicht enttäuschen; auf die Rechte könne und müsse man nicht zu sehr Rücksicht nehmen.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> erklärt, wer gegen die Reform des § 218 sei, werde auch das Indikationenmodell als verwerflich ansehen. Wer aber für eine Reform eintrete, werde die SPD daran messen, wie groß die Reform ausfalle. Bei Veranstaltungen in seinem Wahlkreis, habe sich eine starke Mehrheit für die Fristenregelung ausgesprochen. Er befürworte die Fristenregelung, bis ihm überzeugend nachgewiesen werde, daß sie nicht mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Es sei zu betonen, daß auch die Befürworter der Fristenregelung für einen Schutz werdenden Lebens eintreten, während andererseits auch die Anhänger der Indikationenregelung Eingriffe zuließen, die Entscheidung jedoch in die Hand des Arztes legten. Die Unterschiede in der Praxis seien außerordentlich gering, und er sehe nicht, warum man nicht die Entscheidung der Frau, die sich zuvor beraten lassen müsse, überlassen könne. Zu erwägen sei sogar die Übernahme des Alternativentwurfes<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN035" type="comment"><p>Der »Alternativ-Entwurf eines Strafgesetzbuches« wurde von einer Gruppe liberaler Strafrechtsprofessoren vorgelegt. 1970 legten diese sog. Alternativprofessoren jeweils einen Mehrheits- und einen Minderheitsentwurf zur Neufassung des § 218 Strafgesetzbuch vor. Vgl. hier Besonderer Teil. Straftaten gegen die Person. Erster Halbband, S. 25–29.</p></note></seg>. Bei der Vergewaltigungsindikation könne im übrigen der Arzt nicht entscheiden, sondern müsse sich auf die Angaben der Frau verlassen, die tatsächlich die Entscheidung treffe.</p>
				<p>Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> erhebt Bedenken gegen zwei Punkte in den von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgetragenen Vorstellungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 28. September 1971, Dok. 70 A, SVP F.</p></note></seg> Einmal könne man menschliche Not nicht in Kategorien fassen. Die Regelung nehme die Verantwortung von der Frau weg und übertrage sie dem Arzt und stütze damit die Vorstellung, daß es sich hier um eine unfehlbare Stelle handele. Die Frauen seien mündig genug, um ohne Gutachter zu entscheiden. Viele Frauen, nicht nur der SPD nahestehende, hofften auf eine gute Lösung. Die Pluralität der Meinungen bei den Ärzten sei groß. Jeder Arzt werde sich überlegen müssen, was geschehe, wenn er die Frau wegschicke. Die Liberalisierung zwinge niemanden zur Abtreibung. Er bejahe die flankierenden Maßnahmen, die auch denen helfen sollten, die ein Kind austragen wollen. Für die Fristenregelung spreche auch, daß nach biologischen und psychologischen Grundsätzen die innere Bindung der Frau zum Kind allmählich wachse, was früher in der Theorie von der Beseelung ausgedrückt worden sei.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> erklärt, sie habe den Eindruck, daß der Stellenwert werdenden Lebens viel höher eingestuft werde als die Beurteilung der Indikation durch die Frau. Heute würden in der Praxis Güterabwägung und Mißbrauch ignoriert. Sie frage sich, warum man in Zukunft Postulate neu verfolgen wolle, die man bisher nicht durchgesetzt habe. Sie frage sich auch, wie eine Beratungs- oder Gutachterstelle ein besseres Urteil über die Indikation fällen könne als die Frau. Auch die Bedenken gegen die kindliche Indikation sprächen für eine Fristenlösung. Sie erinnere im übrigen daran, daß in der Arbeitskreissitzung die Befürworter der Indikationenlösung betont hätten, daß sie die Konzeption <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> nicht unverändert akzeptieren könnten.</p>
				<p>Claus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> erklärt, die von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> verteilte Synopse gebe die Meinung der Befürworter der Indikationenregelung unkorrekt wieder<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN037" type="comment"><p>Die Synopse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Rengers</name> wurde dem Protokoll nicht als Anlage beigefügt.</p></note></seg>; eine solche Synopse müsse von je einem Anhänger der zwei Modelle erarbeitet werden. Er bitte alle Fraktionsmitglieder, die Synopse nicht ihrer Entscheidung zugrunde zu legen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> meint, das Papier treffe nicht die Tiefe der Überlegungen zu beiden Modellen und gebe sie unzureichend wieder. Zu dem Argument, daß die Verfügung über das werdende Leben nicht allein der Mutter überlassen werden dürfe, erwidert er, sowohl beim Fristen- als auch beim Indikationenmodell stehe letztlich das Leben des Kindes zunächst allein zur Verfügung der Mutter, die entscheiden müsse, ob sie es austragen oder ein Eingriff vornehmen lassen wolle. Bei dem Indikationenmodell stehe hinter dieser Entscheidung der Strafdruck, bei dem Fristenmodell nicht. Die Frage sei, wie man die Mutter dahin bringe, daß sie eine möglichst sachgerechte Entscheidung treffen könne.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> erklärt zu dem Einwand von Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, daß die Synopse ihrem Eindruck nach keine Wertung enthalte.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> erklärt, die Frage, ob es sich bei einem Schwangerschaftsabbruch um sozialschädliches Verhalten handele, bejahe er eindeutig. Der von der schwedischen Kommission vorgeschlagene Gesetzentwurf sehe zwar ein Recht auf Schwangerschaftsabbruch vor, führe aber die dafür erforderlichen Voraussetzungen auf und ermögliche nicht jeden gewünschten Abbruch. Die von der schwedischen Kommission vorgeschlagene Form der Regelung außerhalb des Strafrechts sei seines Erachtens mit unserer Rechtsordnung nicht vereinbar. Es bestehe doch wohl Einigkeit, daß § 218 nicht gestrichen werden solle. Wichtig sei, daß die Diskussion über die Abtreibungsproblematik nicht auf strafrechtliche Fragen eingeengt werde. Das Strafrecht dürfe nur als letztes Mittel gelten, alle im Raum davor liegenden Maßnahmen, insbesondere gesundheitspolitische Fortschritte, müßten sehr ernst genommen werden; das trage auch zur Versachlichung der Diskussion bei. Es sei zwar richtig, daß die Vorbeugung das Problem nicht qualitativ ändern könne, jedoch liege gerade in der Quantität der Abbrüche ein Teil der Problematik, der zu der jetzigen Diskussion geführt habe.</p>
				<p>Er sei nicht dafür, damit zu argumentieren, daß die eine oder andere Regelung das werdende Leben besser schütze. Vom Strafrecht her bleibe bei der Fristenregelung die Frage offen, wie eine Rechtsordnung funktionieren solle, die gegenüber einem wichtigen Rechtsgut den Schutz für einen bestimmten Zeitraum versagt und ihn dann zu einem willkürlichen Zeitraum aufleben läßt. Die Nidation sei dagegen ein sachgerechter Zeitpunkt für den Beginn des strafrechtlichen Schutzes, weil erst mit der Nidation individualisiertes Leben vorhanden sei; außerdem komme es nur bei 50% der befruchteten Eizellen zur Einnistung. Man könne sich darüber streiten, wie lange ein Erfahrungszeitraum sein müsse, um Folgerungen ziehen zu können. In Großbritannien habe man bereits die erste Erfahrung gemacht, daß die Verhütung vernachlässigt werde; auch in Schweden und Dänemark bestünden erste Besorgnisse in dieser Richtung. Das Problem der Abtreibung sei seines Erachtens kein Problem der Emanzipation; vielmehr stünden sich hier zwei Rechtsgüter gegenüber. Gegen die Fristenlösung sei einzuwenden, daß sie einem Rechtsgut – dem Selbstbestimmungsrecht der Frau – unbedingten Vorrang einräume. Da beide Rechtsgüter mindestens gleichwertig seien, dürfe man das werdende Leben aber nicht zurücksetzen. Er bitte im übrigen darum, nicht so zu tun, als stelle nur die Fristenlösung eine Reform dar. Man stehe vielmehr vor der Alternative Reform oder Beibehaltung des jetzigen Zustandes, und die Frontenstellung bringe die Gefahr mit sich, daß man am Ende gar nichts erreiche.</p>
				<p>Im fünften Strafrechtsreformgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-06_1971-10-12-t1510_EP_FN038" type="comment"><p>Das Fünfte Strafrechtsreformgesetz wurde dem Bundestag erst am 15. Mai 1972 als Entwurf der Bundesregierung zugeleitet. Vgl. BT Drs. 06/3434.</p></note></seg> werde die freiwillige Sterilisation ausdrücklich geregelt, um alle bestehenden Unklarheiten zu beseitigen. Die außerhalb des Strafrechts angestrebten Maßnahmen im Bereich der Gesundheits-, Familien- und Sozialpolitik sollten, soweit dies zeitlich einigermaßen zu erreichen sei, gleichzeitig mit der Strafrechtsreform eingeleitet werden. Im Rahmen der Indikationenregelung werde ein Verfahren angestrebt, das die Frau nicht in eine entwürdigende Situation bringe. Über die endgültige Lösung werde noch diskutiert, jedoch sei sicher, daß keine Gutachterstelle, sondern nur die Konsultation eines Konsiliarius vorgesehen werde. Der Entwurf sehe keine Registrierpflicht, sondern nur die Verpflichtung zur Meldung der Zahlen vor, um statistische Unterlagen zu erhalten. Auch über diese Meldepflicht stehe man noch mit den Ärzten im Gespräch.</p>
				<p>Es sei zwar richtig, daß im Einzelfall zunächst die Mutter eine Entscheidung treffen müsse, jedoch müsse die Entscheidung des Arztes hinzukommen, da das Kind bei der Güterabwägung eines Anwaltes bedürfe. Hierin liege die entscheidende Begründung und Rechtfertigung der Indikationenregelung. Bei der Fristenlösung habe das werdende Leben keinen Anwalt, weil die Beratung nur formale Bedeutung habe. Er teile nicht die Ansicht, daß eine Frau bei einer Indikationenregelung gar nicht erst zum Arzt gehen werde. Die Indikationenregelung werde jedem Arzt, der helfen will, Hilfe auch ermöglichen; das vorgesehene Verfahren werde mindestens so gut funktionieren wie eine Beratung.</p>
				<p>[Protokoll: Seibert. Datum der Niederschrift: 18. Oktober 1971.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
