<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung auf der Webseite https://fraktionsprotokolle.de.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/V</title>
                  <author>Sven Jüngerkes</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2016</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1124551891</idno>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1126600032</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>SPD-BT-Fraktion 6. WP, 42</idno>
                     <objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 13. Okt. 1970</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. Oktober 1970</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>8 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-13">
               <time type="start" when="15:15:00"/>
               <time type="end" when="18:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-10-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namen auszeichnen</change>
         <change when="2021-11-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
         <change when="2021-12-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Anmerkung im Front verschoben.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (42.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-1">A. Bemerkungen des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zum Übertritt der FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> zur CDU/CSU-Fraktion – TOP 1: Informationen.</item>
               <item xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen – TOP 3: Berichte zur Bildungspolitik – Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 4: Große Anfrage betr. Umweltschutz – TOP 5: Kleine Anfrage betr. Deutscher Verkehrssicherheitsrat.</item>
               <item xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-3"> C. Sonstiges: TOP 6: Wahl der Mitglieder zur Deutschen Sportkonferenz – TOP 7: Parlamentsdelegation Indien – TOP 8: Bericht über die Stärke der Ausschüsse – TOP 9: Vorbereitung der Vorstandswahlen in der 2. Novemberwoche – TOP 10: Zweites Wohngeldgesetz – TOP 11: Aktuelle Gesetzgebungsvorhaben des Bundesministers der Justiz (Reform des Ehe- und Scheidungsrechts).</item>
               <item xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-4"> D. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> machte einleitend einige Bemerkungen zum Übertritt einiger FDP-Abgeordneter zur CDU.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Am 9. Oktober 1970 verließen die FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> die FDP-Fraktion und traten in die CDU/CSU-Fraktion ein. Vgl. Datenhandbuch 1949–1999, S. 923. – Zur Reaktion der CDU/CSU-Fraktion vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1969–1972, Fraktionssitzung am 9. Oktober 1970, SVP A.</p>
                  </note>
               </seg> Es sei in diesem Zusammenhang mit der Behauptung operiert worden, daß sich in 10 von 19 Bundestagsausschüssen die Mehrheitsverhältnisse ändern würden. Das entspringe der Phantasie der Bundestagsverwaltung, die plötzlich wie ein Organ vor die Öffentlichkeit getreten sei.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Die Pressestelle des Bundestages hatte bekannt gegeben, dass eine Neuberechnung ergeben habe, dass die CDU/CSU-Fraktion die Mehrheit in zehn von 19 Ausschüssen haben werde und die FDP ihren Vorsitz im Ausschuss für Wirtschaft verlieren werde. Vgl. den Artikel »Jetzt CDU/CSU-Mehrheit in den Bundestags-Ausschüssen«; »General-Anzeiger für Bonn« vom 10./11. Oktober 1970, S. 1.</p>
                  </note>
               </seg> Seit Montag würden unter den Fraktionen Gespräche zur Lage geführt. Man stehe in und vor einem Generalangriff gegen die Regierung. Es bestehe kein Anlaß, dies leichtzunehmen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bezog sich dabei auch auf die letzte Sitzung des Parteivorstands<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Gemeint ist die Sitzung des Parteivorstandes am 12. Oktober 1970. Vgl. AdsD, SPD-Parteivorstand 2/PVAS0000509.</p>
                  </note>
               </seg>, der sich u.a. mit dieser Frage befaßt hatte. Die Opposition wolle eine Situation herbeiführen, in der sie das konstruktive Mißtrauensvotum mit einer Stimme Mehrheit anwenden könne. Man erlebe zur Zeit eine Mischung von gespieltem Bedauern und von Schadenfreude hinsichtlich der Erosion bei der Koalition. In Wirklichkeit habe sich jedoch an der Mehrheit der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> nichts geändert. Der Druck auf die Koalition werde jedoch äußerst gesteigert werden und werde gegen Ende des Jahres noch zunehmen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies darauf hin, daß die Koalition gleichzeitig einer psychologischen Offensive ausgesetzt sei, die insbesondere in den Zeitungen ihren Niederschlag finde. Er zitierte in diesem Zusammenhang einige Zeitungsmeldungen. In dieser Sitzungswoche komme es zunächst darauf an, aufzupassen, daß im Bundestag und in den Ausschüssen die Mehrheitsverhältnisse klar zum Ausdruck kämen. […]<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN004" type="comment">
                     <p>In der Vorlage wurde an dieser Stelle der folgende Satz gestrichen: »Die Organisierer der Krisenkampagne versuchten, einzelne Leute wie einzelne gesellschaftliche Gruppen zu verunsichern.«</p>
                  </note>
               </seg> Bei den geringsten Anzeichen einer auftretenden Schwierigkeit solle man sich in der Fraktion sofort gegenseitig verständigen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betonte, daß es für die SPD die Bundestagsverwaltung als politische Organisation nicht gebe. Es liege ein völlig unparlamentarisches Verhalten der Verwaltung vor. Bis zum 20. Okt. bleibe in den Ausschüssen alles beim alten.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu SVP C.</p>
                  </note>
               </seg> Es bestünden in den Ausschüssen klare Verhältnisse. Irgendwelche Mehrheitsbeschlüsse zugunsten der Opposition dürften nicht zugelassen werden. Drohe ein solcher Fall, dann solle die Sitzung unterbrochen werden. Wenn irgendetwas Ungewöhnliches in den Ausschüssen geschehe, müsse die Fraktionsführung jeweils verständigt werden. An die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> knüpfte sich eine kurze Kontroverse zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über die Verhaltensweise der Verwaltung an. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> teilte mit, daß der Leiter des Informations- und Pressezentrums der Bundestagsverwaltung bei ihm gewesen sei, sich als verantwortlich für die Information über veränderte Ausschußmehrheiten bezeichnet und sich entschuldigt habe.</p>
            <p>1. Informationen</p>
            <p>Es erfolgten keine Wortmeldungen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen</p>
            <p>BE: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erläuterte den Ablauf der Plenarsitzungen vom 14. bis 16. Oktober.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 14., 15. und 16. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/72, 06/73 und 06/74.</p>
                  </note>
               </seg> Er wies insbesondere darauf hin, daß im Ältestenrat eindeutig verabredet worden sei, daß sich bis zur Klärung Anfang November nichts an dem Status der Ausschüsse ändere. Weiter gab er einen Überblick über die Beratungsgegenstände im November.</p>
            <p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> schlug vor, daß zum Verwaltungsverfahrensgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 21. September 1970 für ein Verwaltungsverfahrensgesetz vgl. BT Drs. 06/1173.</p>
                  </note>
               </seg> Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlingReinhard_1965-10-19">Bühling</name>, zum Verfassungsschutzgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 22. September 1970 zur Änderung des Verfassungsschutzgesetzes vgl. BT Drs. 06/1179.</p>
                  </note>
               </seg> Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> und zum Tierschutzgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Gemeint ist der Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Juli 1970 zur Änderung des Grundgesetzes (Art. 74GG – Tierschutz). Vgl. BT Drs. 06/1010.</p>
                  </note>
               </seg> Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> (Mülheim) bzw. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> sprechen sollten. Die Fraktion erklärte sich damit einverstanden.</p>
            <p>3. Joachim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> führte zur anstehenden bildungspolitischen Debatte aus<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Zur Plenardebatte am 14. Oktober 1970 über den Bericht Bundesregierung zur Bildungspolitik (BT Drs. 06/925) vgl. BT Plenarprotokoll 06/72, S. 4012–4070.</p>
                  </note>
               </seg>: Die Debatte müsse die ganze Breite des Bildungsberichts zeigen. Es solle keine hochschulpolitische Debatte geführt werden. Die Debatte dürfe auch nicht zu einer Finanzplanungsdebatte degenerieren. Sprechen würden in der Debatte die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> als auch der Bundeskanzler.</p>
            <p>Außerdem sei ein Eingreifen von Bundesratsmitgliedern zu erwarten. Als Sprecher der Fraktion seien Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, Harry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiehrHarry_1962-01-11">Liehr</name>, Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> und Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> vorgesehen. Es seien zwei oder drei Anträge der Opposition zu erwarten, die an die Ausschüsse überwiesen werden sollten. Die Fraktion erklärte sich mit den Vorschlägen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaffertJoachim_1965-10-19">Raffert</name> einverstanden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erläuterte, daß man in der Debatte zum Bildungsbericht die Probe aufs Exempel stellen solle, ob Debatten im Bundestag anders geführt werden könnten, wie es früher der Fall gewesen wäre. Im Bildungsbericht drücke sich die Änderung der bildungspolitischen Konzeption aus. Es werde das Bürgerrecht auf Bildung aufgezeigt. Die Debatte müsse ein Zeichen setzen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> rief die Fraktion auf, an dieser Debatte teilzunehmen, um das Engagement unter Beweis zu stellen.</p>
            <p>4. Große Anfrage betreffend Umweltschutz<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Zur Großen Anfrage der SPD/FDP-Fraktion vom 13. Oktober 1970 betr. Umweltschutz vgl. BT Drs. 06/1275. – Zur Antwort des Bundesministeriums des Inneren vom 4. Dezember 1970 vgl. BT Drs. 06/1519. – Die Große Anfrage wurde am 16. Dezember 1970 im Rahmen einer großen Umweltdebatte im Bundestag behandelt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/87, S. 4797–4815 und S. 4817–4846.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>BE: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> erläuterte die Große Anfrage, die dem Protokoll beigefügt ist. Sie solle der Regierung die Chance geben, möglichst umfangreich zu antworten. Kritik geübt wurde von Rolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> an Punkt 4 des Anfrageentwurfs. Insbesondere würde die Möglichkeit bilateraler Abkommen vernachlässigt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> betonte, daß diese Frage erörtert worden sei. Es sei jedoch schwierig gewesen, die Anfrage mit dem Koalitionspartner abzustimmen. Würden jetzt Änderungen vorgenommen, würden neue Schwierigkeiten entstehen. Die Fraktion genehmigte einstimmig die Einbringung der Großen Anfrage in der vorliegenden Fassung.</p>
            <p>5. Kleine Anfrage betreffend Deutscher Verkehrssicherheitsrat<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Zur Kleinen Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 14. Oktober 1970 betr. Deutscher Verkehrssicherheitsrat vgl. BT Drs. 06/1277. – Zur Antwort des Bundesministeriums für Verkehr vom 28. Oktober 1970 vgl. BT Drs. 06/1335.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>BE: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>
            </p>
            <p>Die Fraktion erklärte sich nach Ausführungen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> einstimmig mit der Kleinen Anfrage einverstanden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>6. Wahl der Mitglieder zur Deutschen Sportkonferenz</p>
            <p>BE: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilte mit, daß zur Deutschen Sportkonferenz drei Mitglieder zu benennen seien. Der Fraktionsvorstand habe Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> (Mülheim) und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaecklPeter_1969-11-10">Säckl</name> vorgeschlagen. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> habe auf die Kandidatur verzichtet. Die Fraktion billigte einstimmig den Vorschlag des Fraktionsvorstands.</p>
            <p>7. Parlamentsdelegation Indien</p>
            <p>Vorschlag des Vorstandes: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>
            </p>
            <p>BE: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> führte aus, daß die Einladung des indischen Parlaments seit längerer Zeit vorliege. Es solle nun eine Delegation unter Führung des Bundestagspräsidenten reisen. Die Fraktion erklärte sich mit dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes einstimmig einverstanden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Der Fraktionsvorstand schlug vor, dass sich Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> und Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> an der Parlamentsdelegation beteiligen sollten.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>8. Bericht über Stärke der Ausschüsse</p>
            <p>BE: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> führte aus, daß die Geschäftsordnung des Bundestages hinsichtlich der Ausschußbesetzung kein System vorsehe für Stellenanteile der Fraktionen. Der Bundestag müsse hinsichtlich der Ausschußbesetzung in jeder Legislaturperiode von neuem beschließen. Bisher werde das d’Hondt-System angewandt. Veränderungen der Fraktionsstärken würden jeweils nach Ablauf eines Jahres überprüft, das hieße in diesem Jahr am 20. Okt. ’70. Die Berechnung nach d’Hondt ergäben nach dem Überwechsel einiger Abgeordneter der FDP zur Opposition, daß die Koalition die Mehrheit in vier Ausschüssen mit 17 Mitgliedern und in sechs Ausschüssen mit 33 Mitgliedern verliere. Die Verhandlungsbasis bestünde darin, alle Ausschußgrößen, die über 27 Mitgliedern lägen, auf 27 Mitglieder zu reduzieren und alle Ausschußgrößen, die unter 27 Mitgliedern lägen, auf 19 Mitglieder herabzusetzen. Dann wären die Mehrheitsverhältnisse des Bundestages in den Ausschüssen wieder hergestellt. Bei den Verhandlungen gebe es zwei Möglichkeiten. Entweder einigten sich alle drei Fraktionen auf ein gemeinsames Vorgehen oder es gäbe Anfang November eine Entscheidung im Parlament. Ein erhebliches Interesse bestünde darin, den Vorsitz im Wirtschaftsausschuß zu sichern. Über die Frage der Ausschußbesetzung hinaus wären Verhandlungsgegenstand einige Punkte der Geschäftsordnung; insbesondere die Regelung der Sprechzeit und die Behandlung von Dringlichkeitsanfragen. Ein endgültiges Ergebnis der interfraktionellen Verhandlungen liege noch nicht vor.</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erklärte, daß es auf drei Punkte ankomme.</p>
            <p>1. müsse man erforderlichenfalls die Ausschußstärken mit Mehrheit im Parlament festlegen.</p>
            <p>2. wolle man den Vorsitz im Wirtschaftsausschuß für die FDP sichern.</p>
            <p>3. müßten die Verhandlungen so geführt werden, daß der Vorsitz im Wirtschaftsausschuß auf alle Fälle nicht auf die Opposition übergehe, der Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung weder geteilt noch im Vorsitz aufgegeben werde. Offen sei, ob ein interfraktionelles Papier zustande komme, oder eine Abstimmung im November im Parlament erforderlich sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> riet, daß man sich in der gegenwärtigen Verhandlungsphase noch nicht weiter festlegen solle.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> betonte, daß die Mehrheit des Plenums in den Bundestagsausschüssen wie im Vermittlungsausschuß zum Ausdruck kommen müsse. Man dürfe sich von d’Hondt nicht bluffen lassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> empfahl, bei dem gegenwärtigen Stand der Dinge noch nicht im einzelnen darüber zu diskutieren, wer in welchem Ausschuß tätig werde. Auch die Besetzung der Unterausschüsse sei zur Zeit noch nicht im Gespräch. Die Fraktion erklärte sich damit einverstanden, der Fraktionsführung bei den interfraktionellen Verhandlungen zum gegenwärtigen Zeitpunkt offene Hand zu lassen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Zum Ergebnis der interfraktionellen Verhandlungen vgl. die Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP C.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>9. Vorbereitung der Vorstandswahlen in der 2. Novemberwoche</p>
            <p>BE: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> führte aus, daß die Wahl des Fraktionsvorstandes nach der Geschäftsordnung erforderlich sei. Der Fraktionsvorstand wolle sich am 2. November mit dieser Frage befassen. Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes werde dann am 3. November der Fraktion zur Kenntnis gebracht.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP E.</p>
                  </note>
               </seg> Die Fraktion könne dann bis Donnerstag, den 5. November, oder Freitag, den 6. November (morgens), aus ihren Reihen weitere Vorschläge vorlegen. Die Vorschläge sollten im Büro Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> hinterlegt werden. Die Wahl des neuen Fraktionsvorstandes erfolge dann am Dienstag, den 10. November.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 10. November 1970, Dok. 44, SVP B.</p>
                  </note>
               </seg> Die Fraktion erklärte sich mit dieser terminlichen Regelung einverstanden.</p>
            <p>10. Zweites Wohngeldgesetz</p>
            <p>BE: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>
            </p>
            <p>Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> führte zum Zweiten Wohngeldgesetzentwurf aus: Im Regierungsentwurf<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 26. August 1970 für ein zweites Wohngeldgesetz vgl. BT Drs. 06/1116. – Zur zweiten und dritten Beratung des Wohngeldgesetzes vgl. auch die Fraktionssitzung am 3. November 1970, Dok. 43, SVP C.</p>
                  </note>
               </seg> seien die bisherigen Berlinpräferenzen nicht enthalten. Der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik spreche sich für eine volle Wiederherstellung aus. Im Regierungsentwurf erhielten des weiteren große Familien, Kriegerwitwen etc. nicht wie bisher Vorteile. Das liege aber im besonderen Interesse der SPD. Der Arbeitskreis schlage deshalb eine entsprechende Änderung vor. Des weiteren seien die Studenten und alle anderen in Berufsausbildung Befindlichen nicht in den Regierungsentwurf einbezogen. Sie würden in einer Novelle zum Ausbildungsförderungsgesetz berücksichtigt. Im Entwurf sei auch die Kostenmiete im sozialen Wohnungsbau nicht mehr wie bisher präferiert. Maßgebend müsse die Miethöhe sein. Der Arbeitskreis habe sich damit einverstanden erklärt.</p>
            <p>11. Aktuelle Gesetzgebungsvorhaben des Bundesministers der Justiz</p>
            <p>BE: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> nannte hinsichtlich der Gesetzgebungsvorhaben drei Schwerpunkte: die Reform des Strafrechts, die Justizreform und die Reform des Eherechts. Außerdem müsse das Mietrecht neu geregelt werden. Die Vorlagen dazu würden am 29. Oktober d. J. im Kabinett behandelt werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Laut Protokoll der Kabinettssitzung wurden die Fragen zum Mietrecht auf Wunsch der FDP auf die Sondersitzung des Kabinetts am 3. November 1970 verschoben. Die beiden anderen Themen, Strafrecht und Justizreform, wurden nicht angesprochen. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p>
                  </note>
               </seg> Ein weiteres wichtiges Gesetzesvorhaben sei die Errichtung einer Stiftung für das behinderte Kind.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 9. Juni 1970 über die Errichtung einer nationalen Stiftung »Hilfswerk für das behinderte Kind« vgl. BT Drs. 06/926. Die Stiftung wurde am 31. Oktober 1972 gegründet. – In der Fraktion war die Gesetzesinitiative der Bundesregierung bereits mehrfach zur Sprache gekommen. Vgl. Fraktionssitzung am 21. April 1970, Dok. 27, SVP A, und Fraktionssitzung am 28. April 1970, Dok. 28, SVP A.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> wies die Kritik zurück, daß die Reform des Strafrechts zum gegenwärtigen po-litisch schwierigen Zeitpunkt fortgesetzt werde. Er sprach sich für eine Bewältigung der Strafrechtsreform in dieser Legislaturperiode aus. Nach Aufzählung der einzelnen Reformgebiete ging <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> insbesondere auf das Sexualstrafrecht ein. Maxime sei, das Strafrecht auf das zu reduzieren, was es zu leisten vermöge. Bisher liege noch keine Äußerung eines Mitglieds der Bundesregierung über die rechtliche Änderung der Be-stimmungen über die Abtreibung vor. Es seien auch noch keine Formulierungen in Vorbereitung. Das Problem solle zwar geprüft werden, es sei aber noch nicht aufgegriffen worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> stellt dann verschiedene mögliche rechtliche Positionen gegenüber der Abtreibung dar.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Zur intensiven Diskussion der Fraktion zur Reform des § 218 vgl. die Fraktionssitzungen am 28. September 1971, Dok. 70, SVP F, und am 12. Oktober 1971, Dok. 72, SVP E.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Ziel der Justizreform sei insbesondere, eine Vereinfachung des Gerichtsaufbaus, die Beschleunigung der Verfahren und die bessere Ausbildung und Besoldung von Richtern.</p>
            <p>Zum Eherecht habe er eine Unterlage an die Fraktion verteilt. Der Diskussionsentwurf zur Ehescheidung sei im Juli 1970 vorgelegt worden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Vgl. Fraktionssitzung am 6. Oktober 1970, Dok. 41, Anm. 11.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> stellte die wesentlichen Punkte des Entwurfs dar. Der Juristentag sei in bestimmten Punkten weitergegangen wie der Diskussionsentwurf. Bei dieser Materie ginge es jedoch nicht nur um juristische Logik. Er halte in der Sache an dem Diskussionsentwurf fest. Er versperre sich jedoch nicht gegen die Notwendigkeit, bessere Formulierungen zu finden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> ging insbesondere auch auf die Frage der Unterhaltsansprüche geschiedener Frauen ein. Hier seien Probleme mit dem Bundesarbeitsminister und dem Bundesinnenminister in Klärung. Der Diskussionsentwurf richte sich an folgender Maxime aus: das geltende Recht könne nicht einfach fortgeschrieben werden. Die absehbare gesellschaftliche Entwicklung müsse berücksichtigt werden, ohne die gegenwärtigen Verhältnisse zu vernachlässigen.</p>
            <p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> übte an dem Diskussionsentwurf Kritik. Die Kritik bezog sich insbesondere auf das Verhältnis der Unterhaltsansprüche geschiedener Frauen zu den Möglichkeiten, nach einer langen Ehe wieder berufstätig zu werden.</p>
            <p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> führte aus, daß der Diskussionsentwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> progressiv sei. Der Entwurf würde uns aber politisch schaden. Er führe zu einer Verunsicherung verheirateter Frauen. Der Entwurf hätte vorher intern diskutiert werden müssen. Jetzt sei eine gemeinsame Arbeitskreissitzung mit den zuständigen Ministern vereinbart worden.</p>
            <p>Martin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> bedauerte den unglücklichen Verlauf der Diskussion. Der Arbeitskreis Rechtswesen werde sich mit dem Diskussionsentwurf zur Ehescheidung befassen. Die Unterhaltsklausel müsse umgekehrt formuliert werden. Richtig sei es, den Grundsatz des Unterhaltsanspruchs zu verankern und Ausnahmen vorzusehen, wenn eine geschiedene Frau sich selbst ernähren könnte. Insgesamt würde die Position der geschiedenen Frau durch den Entwurf gestärkt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> nahm weiter Stellung zu Überlegungen des Juristentages. Er erklärte, daß die Entscheidungen der Eherechtskommission stets mit großer Mehrheit gefällt worden seien. Er wies weiter darauf hin, daß das im Entwurf vorgesehene Splitting der Renten nicht weiterhelfe und gestrichen werden müsse. Man müsse hier eine bessere Lösung anstreben.</p>
            <p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name> fragte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, wann die Frage nach einer besseren Sozialklausel im Mietrecht geregelt werde und wann die Frage der Zinsen in der Erbbaurechtsverordnung<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Änderung der Verordnung über das Erbbaurecht wurde erst am 27. April 1971 in den Bundestag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/3386. – Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 6. Oktober 1970, Dok. 41, SVP A.</p>
                  </note>
               </seg> geklärt werde. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> räumte nochmals ausdrücklich ein, daß in dem Diskussionsentwurf zur Ehescheidung bessere Formulierungen gefunden werden müßten. Die Erbbaurechtsverordnung liege bis spätestens Ende dieses Jahres vor. Die Sozialklausel müsse verbessert werden. Das Kabinett werde sich damit am 29. Oktober befassen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 29. Oktober 1971; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1970, online.</p>
                  </note>
               </seg> Er stelle nur die Frage, ob dadurch das Mietrecht verbessert werde.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>Verschiedenes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> teilte der Fraktion mit, daß der Bundestagspräsident für Donnerstag fünf Dringlichkeitsanfragen der Opposition zugelassen habe.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Zur Fragestunde am 14. Oktober 1970, vgl. BT Plenarprotokoll 06/72, S. 3973–3987. – Die CDU/ CSU-Fraktion wollte insbesondere wissen, wer genau die »rechten Kräfte« seien, die, wie Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Kommuniqué der Sitzung des SPD-Parteivorstands am 12. Oktober 1970 zitiert wurde, einen Anschlag auf die Bundesregierung planten. – Der Fragestunde schloss sich eine von der CDU/CSU-Fraktion beantragte Aktuelle Stunde zum gleichen Thema an. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/72, S. 3987–4000.</p>
                  </note>
               </seg> Er halte zumindest die ersten beiden für nicht dringlich, die Entscheidung des Präsidenten könne jedoch nicht rückgängig gemacht werden.</p>
            <p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nahm Stellung zu dem Passus des Kommuniqués der letzten Sitzung des Parteivorstandes<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Laut Kommuniqué über die Sitzung des SPD-Parteivorstands am 12. Oktober 1970 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> anlässlich der Fraktionsübertritte einiger FDP-Abgeordneter: »Es handelt sich um den großangelegten Versuch einer rechten außerparlamentarischen Opposition, das Rad der Entwicklung zurückzudrehen, die Entspannungspolitik zu stören und in die Konjunkturpolitik so einzugreifen, daß die Bemühungen um mehr Stabilität zunichte gemacht werden. […] Wenn einige Unionspolitiker jetzt Neuwahlen zum Bundestag fordern, so ist demgegenüber festzustellen: Jetzt geht es darum, den Anschlag auf die Bundesregierung abzuwehren und die Arbeit der Koalition unbeirrt fortzuführen.« Vgl. AdsD, SPD-Parteivorstand 2/PVAS0000509.</p>
                  </note>
               </seg>, auf den sich einige Dringlichkeitsanfragen bezogen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprach sich dafür aus, die Tatsache des Drucks konservativer Kräfte auf die Regierung offen auszusprechen. Er wandte jedoch ein, daß man sich nicht erneut auf Nebenkriegsschauplätze abdrängen lassen sollte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name> gab eine Erklärung ab, daß er im Finanzausschuß und im Petitionsausschuß ordentliches Mitglied sei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> führte aus, er habe den Eindruck, daß es mit dem Städtebauförderungsgesetz sehr langsam vorangehe<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN026" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden war bereits am 12. März 1970 durch die Bundesregierung eingebracht worden. Vgl. BT Drs. 06/510.</p>
                  </note>
               </seg>. Es sei notwendig, das Gesetz im Ausschuß weiter zu beraten. Das wolle er den Ausschußmitgliedern auf die Seele binden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bezog sich des weiteren auf Fraktionspressemitteilungen zur Tätigkeit sozialdemokratischer Heimatvertriebener.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN027" type="comment">
                     <p>Anfang Oktober 1970 lud der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name> zum ersten Gründungstreffen für einen neuen Vertriebenenverband ein. Ziel war es, ein Gegengewicht zu den aufgrund der Ostpolitik zunehmend auf Distanz zur SPD gehenden Vertriebenenverbänden zu schaffen. Vgl. zu diesem Komplex: Müller, Die SPD und die Vertriebenenverbände, S. 463f.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> akzentuierte, daß die Fraktion weder Stätte noch Rahmen sein könne, in der über Eintritt, Austritt oder Bildung von Verbänden, Vereinen, Zusammenschlüssen befunden werde; es sei denn, sie hätten Mord und Totschlag oder die Zerschlagung der SPD zum Ziele. Die Tätigkeit von Organisationen der Gesellschaft sei nicht Gegenstand von Entscheidungen der Fraktion. Die Fraktion gebe jedoch jedem Mitglied die Möglichkeit, zu sagen, was es für richtig halte.</p>
            <p>Anders als für die Fraktion sei es für die Partei als solche nicht gleichgültig, ob sich im gesellschaftlichen Raum Aufteilungen oder Fronten ergäben. Der Parteivorstand würde sich über die in Frage stehenden Verbände unterrichten und eine weitere Klärung innerhalb der Partei anstreben.</p>
            <p>Wo es gewünscht werde, würden Sozialdemokraten in Verbänden die Meinung der SPD vertreten. Aber man werde es sich nicht aufzwingen lassen, Antiposition zu bestimmten Verbänden zu beziehen, um andere Genossen in anderen Verbänden damit die Grundlage ihrer Betätigung zu erschweren. Die Fraktion dürfe nicht Partei sein, sondern integrierender Ort und Faktor vielfältiger Strömungen in der Öffentlichkeit.</p>
            <p>Hedwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> äußerte sich zu den Feststellungen des Fraktionsvorsitzenden zum Städtebauförderungsgesetz. Der Gesetzentwurf sei in der Materie schwierig und dies habe sich auch in den Beratungen gezeigt. Es hätten umfangreiche Vorberatungen stattgefunden und es seien bisher enorme Anstrengungen unternommen worden. Es gehe u.a. darum, Mieter und Pächter im Gesetz zu berücksichtigen. Mit der FDP seien jetzt alle strittigen Punkte geklärt. In den Ausschußberatungen könne man jetzt zu einer zügigen Behandlung übergehen. Aus diesem Grund seien auch drei zusätzliche Ausschußberatungen beantragt worden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Die Ausschussberatungen zum Städtebauförderungsgesetz wurden im Mai 1971 abgeschlossen. Die zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs fand in der Plenarsitzung am 16. Juni 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/127, S. 7317–7350 sowie 7364–7412.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nahm die Erklärung Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermanns</name> zustimmend zur Kenntnis.</p>
            <p>Günter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaschkeGuenter_1965-10-19">Jaschke</name> warnte vor dem Aufbau einer neuen Vertriebenenorganisation. Dies sei nur in dem Fall zu vertreten, wenn eine Mitgliedschaft in beiden Verbänden möglich sei.</p>
            <p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name> erklärte, er habe nicht den Eindruck erwecken wollen, daß die Fraktion eine Aktion auslöse. Er begründete seinen Standpunkt. Es müsse eine Plattform für Vertriebene zu deren Artikulation außerhalb des BDV gefunden werden.</p>
            <p>Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gab der Fraktion davon Kenntnis, daß aus dem Rechtsauschuß als ordentliche Mitglieder austreten: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München) und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und als ordentliche Mitglieder eintreten: Hildegard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchimschokHildegard_1965-10-19">Schimschok</name> und Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>. Als stellvertretendes Mitglied des Rechtsausschusses scheide aus Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>; an dessen Stelle trete Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. Um die Arbeit des Wohnungsbauausschusses zu erleichtern, scheide der kranke Roelf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name> als ordentliches Mitglied aus und trete Johann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuwerJohann_1965-10-19">Wuwer</name> als ordentliches Mitglied ein.</p>
            <p>Unmittelbar im Anschluß an die Fraktionssitzung findet eine gemeinsame Sitzung der Arbeitskreise Sozialpolitik und Wirtschaftspolitik statt, in der Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> berichten wird.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-06_1970-10-13-t1515_EP_FN029" type="comment">
                     <p>Dieser Satz wurde der dem Protokoll als Anlage beigefügten Tagesordnung entnommen, wo er unter dem TOP »Verschiedenes« aufgeführt war.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>[Protokoll: Bertsch. Datum der Niederschrift: 15. Oktober 1970.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>