<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII–001–1501/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Juni 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1950-06-12">
					<time type="start" when="11:10:00"/>
					<time type="end" when="13:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend vom Fraktionsvorstand:</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>; Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EcksteinHeinrich_1949-09-07">Eckstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenglerKarl_1949-09-07">Gengler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeflerHeinrich_1949-09-07">Höfler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemperHeinrich_1949-09-07">Kemper</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PuenderHermann_1949-09-07">Pünder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesender Gast:</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_FN001" type="comment">
							<p>Zeitweise anwesend.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_div_SVP-1">A. Beitritt zum Europarat.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Beitritt zum Europarat]</p>
				<p>Als einziger Tagesordnungspunkt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_FN002" type="comment">
							<p>Datiert vom 7. 6. 1950 liegt eine Einladung zu einer Fraktionssitzung am 12. 6. 1950 vor, über die keine weiteren Informationen ermittelt werden konnten (BA NL 384 (Henle)/71).</p>
						</note>
					</seg> wurde die Frage des Eintritts in den Europarat beraten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gab eine zusammenfassende Darstellung der Gründe für und wider den Eintritt. Von den echten Gegnern eines Eintritts wird besonders hervorgehoben, daß der Eintritt zu dieser Zeit eine einseitige Leistung ohne Gegengabe darstelle, daß die Beteiligung Deutschlands bei einem möglichen Konflikt zwischen Amerika und Rußland automatisch festgelegt sei und eine Neutralität unmöglich mache, daß bei der deutschen Ostzonenbevölkerung der Eindruck entstehen würde, Westdeutschland würde sie aufgegeben haben. Weiterhin wird gesagt, die Institution des Europarats sei zur Ohnmacht verurteilt, zumal England praktisch abseits steht, und die Geschicke Europas lägen ohnehin nicht mehr in den Händen der Politiker, sondern der Einfluß der Militärs sei bereits entscheidend. Das starke Interesse des Westens an einem deutschen Beitritt stelle lediglich den Versuch einer Bindung Deutschlands dar, um diesem eine evtl. Wahl unmöglich zu machen. Letztens wird die Meinung vertreten, daß chauvinistische Elemente propagieren würden, der Beitritt sei unter dem Regime der Besatzungsmächte erzwungen worden.</p>
				<p>Auf der anderen Seite besteht die Grundauffassung, daß die gewichtigeren Gegenargumente mehr oder minder ihren Ursprung in der deutsch-traditionellen Betrachtungsweise der Außenpolitik haben. An einzelnen Argumenten wird besonders hervorgehoben, daß die Zeit durchaus nicht für Deutschland zu arbeiten braucht. Wie 1907 England und Rußland entgegen der offiziellen Auffassung des damaligen Auswärtigen Amtes sich zusammengeschlossen haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_FN003" type="comment">
							<p>In ihrem Vertrag v. 31. 8. 1907 hatten Großbritannien und Rußland ihre Streitigkeiten beigelegt und sich über ihre Interessensphären verständigt.</p>
						</note>
					</seg>, ist diesmal ebenfalls eine Übereinkunft der USA und der UdSSR nicht mit absoluter Sicherheit von der Hand zu weisen, denn Rußland ist jede Schwenkung zuzutrauen, und in Amerika besitzen die Anhänger von Jalta<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_FN004" type="comment">
							<p>Auf der Konferenz von Jalta v. 4.–11. 2. 1945 hatten sich die Staats- und Regierungschefs der USA, Großbritanniens und der UdSSR über die weitere Behandlung Deutschlands verständigt.</p>
						</note>
					</seg> noch großen Einfluß, der sich entweder isolationistisch äußern könnte, oder aber der Deutschland als Handelsobjekt behandeln könnte. Allein die mögliche Realisierung einer solchen Entwicklung würde über mehr Gewicht verfügen, alle Argumente gegen den Eintritt zusammengefaßt. Eine Hilfe für Ostdeutschland durch Passivität in der europäischen Frage und eine mildere Behandlung Westdeutschlands im Kriegsfälle durch die russische Kriegsführung zu erzielen, wird als absurd bezeichnet, da einerseits die Maßnahmen der russischen Besatzungsmacht nicht aufzuhalten sind und andererseits militärische Notwendigkeiten der russischen Kriegsführung vollkommen unabhängig von der jetzigen Entscheidung ihr Tun diktieren würde. Daß eine positive Einstellung zum Europarat nicht ganz ohne Gegengaben gewertet würde, bewiesen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan und die kürzlich gewährte größere Bewegungsfreiheit auf außenpolitischem Gebiet. Zudem würde auch eine noch so starke Bindung an den Westen nicht unbedingt nach sich ziehen, daß Fehler des Westens von Deutschland unbedingt mitgemacht werden müßten. Eine negative Entscheidung aber würde in jedem Falle in der gesamten westlichen Welt einen derartigen Schock auslösen und der deutsch-feindlichen Propaganda so viel scheinbar berechtigte Ansatzpunkte liefern, daß dieses Risiko keinesfalls gelaufen werden dürfte.</p>
				<p>In der Debatte wurde zusätzlich noch darauf verwiesen, daß Weltpolitik ohne die USA überhaupt nicht mehr möglich sei, daß gerade durch eine positive Entscheidung das noch bestehende Mißtrauen in den USA weitgehendst ausgeräumt werden könnte. Die Entscheidung müsse nicht das Ergebnis eines kaufmännisch-politischen Kuhhandels sein, sondern alles komme darauf an – ein Novum im Verhältnis Deutschlands zu anderen Völkern –, eine moralische Plattform zu gewinnen. Von ausschlaggebender Bedeutung sei auch das Echo im deutschen Volk und insbesondere in der deutschen Jugend zu dieser Frage. Es wurde auch erwähnt, daß eine interessante historische Parallele zu den Auseinandersetzungen im deutschen Reichstag von 1925, als die Frage des Eintritts in den Völkerbund beraten wurde<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die Beratungen im Reichstag um den Beitritt des Deutschen Reiches zum Völkerbund hatten im Sommer 1925 begonnen. Vgl. die Verhandlungen des Deutschen Reichstags, 3. Wahlperiode, Band 386.</p>
						</note>
					</seg>, zu ziehen sei.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1950-06-12-t1110_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. auch Schwarz: Ära Adenauer 1949–1957, S. 95 f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
