<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
							<idno>NL Schwend, 18</idno>
							<objectName>Schreiben des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Staatsrat Ernst Rattenhuber, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, vom 4. 4. 1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. April 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-04-03"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[200.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>BA NL 384 (Henle)/72: Tagesordnung vom 30. 3. 1951 und BayStaBi, NL Schwend, 18: Schreiben des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Staatsrat Ernst Rattenhuber, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, vom 4. 4. 1951. Beginn: 10.00 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_FN001" type="comment"><p>Zu der Sitzung liegt außerdem ein Aktenvermerk für den Bundeskanzler v. 3. 4. 1951 vor: »1. Das sog. Kommunisten Veto der Gewerkschaften ist im Prinzip anerkannt. Die Regelung im einzelnen wird heute nachmittag um 16 Uhr besprochen. 2. Die Frage der Entsendung der Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsrat ist noch offen und soll ebenfalls heute nachmittag behandelt werden. 3. Im Vermittlungsausschuß entfällt der von der Bundesregierung bestellte Vorsitzende. Der paritätisch aus 4 Mitgliedern bestehende Vermittlungsausschuß erstattet der Hauptversammlung einen Dreier-Vorschlag für die Wahl des 11. Mitgliedes. Kommt es auf Grund dieses Vorschlag zu keiner Wahl, kann die Hauptversammlung einen weiteren Dreier-Vorschlag beim Vermittlungsausschuß einholen. Führt auch dieser Vorschlag zu keinem Ergebnis, dann entscheidet die Hauptversammlung über den 11. Mann. Damit wäre auch dem Bedenken des ausländischen Kapitals Rechnung getragen. 4. Der Arbeitsdirektor kann mit einfacher Stimmenmehrheit des Aufsichtsrates abgerufen werden. Die unter 3. und 4. dargelegten Änderungen sind eigentumsfreundlich. Die Gewerkschaften werden diese Änderungen nur akzeptieren, wenn ihnen bei der Bestellung der Arbeitnehmervertreter weitgehendst entgegengekommen wird.« BA B 136/726. Außerdem berichtete die Presse über die Sitzung. Vgl. »Die Welt« v. 4. 4. 1951</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Tagesordnung:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_div_SVP-1">Programm der Plenarsitzungen am 4., 5. und 6. 4. 1951</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_div_SVP-1">
				<p>1. [Gesetz über eine Bundesbürgschaft für Kredite zur Finanzierung der Lebensmittelbevorratung, Drucksache I/2059 v. 15. 3. 1951]</p>
				<p>Bei der Beratung des Gesetzes über eine Bundesbürgschaft für Kredite zur Finanzierung der Lebensmittelbevorratung in der Fraktionssitzung der CDU/CSU am 3. April erklärte der als Fraktionsredner vorgesehene Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>, Bonn<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in 1. Lesung ohne Aussprache an die Ausschüsse überwiesen. Vgl. Sten. Ber 130. Sitz. am 5. 4. 1951, S. 4968.</p></note></seg>, wenn die in der Gesetzesvorlage aufgeführten Zahlen einer Bevorratung zugrunde gelegt würden, so könne dies nur als eine Farce bezeichnet werden. Es sei nicht möglich, zu dieser Vorlage im Plenum zu reden, ohne die Agrarpolitik der Regierung aufs schwerste zu blamieren. Da Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> im Verlauf seiner Ausführungen schwere Vorwürfe gegen die Politik des Ernährungsministeriums erhob, entschloß sich die Fraktion, die Debatte darüber erst in Anwesenheit von Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> weiterzuführen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> kritisierte vor allem, daß bei der gegenwärtigen ungenügenden Vorratshaltung in Kürze bei Margarine und Zucker schwere Versorgungskrisen eintreten werden. Er schlug u. a. vor, die zuckerverarbeitende Industrie, die mit Vorräten gut versorgt sei, teilweise abzuschalten und Bezugscheine für die Industrie einzuführen. Die Schwierigkeiten ließen sich seiner Ansicht nach bei einiger Voraussicht leicht lösen. Es wäre sogar möglich, bei einer planvollen Ernährungspolitik den Brot- und Zuckerpreis zu senken.</p>
				<p>Die Erwiderung von Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> war im allgemeinen darauf abgestellt, daß die Versorgungslage nicht als besorgniserregend anzusehen sei, falls die Transportfrage gelöst werden könne. Eine weitergehende Agrardebatte kam jedoch nicht zustande, weil der Mitbestimmungsentwurf in der Montan-Industrie als vordringlicher Tagesordnungspunkt vorweg erledigt werden mußte.</p>
				<p>2. [Mitbestimmungsgesetz, Drucksache I/1858 v. 9. 2. 1951]</p>
				<p>In der anschließenden fünfstündigen Debatte über das Mitbestimmungsrecht in der Montan-Industrie ging es darum, ob die Fraktion sich für die Ausschußvorlage [Drucksache I/2042 v. 15. 3. 1951] entscheiden sollte, die dann mit den Stimmen der Koalition durchzuziehen wäre, oder für den ursprünglichen auf die Vereinbarung zwischen den Sozialpartnern zurückgehenden Regierungsentwurf, für den voraussichtlich die SPD, KPD und das Zentrum stimmen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> berichtete zunächst über das Ergebnis der Koalitionsbesprechungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 199, 1.</p></note></seg> Bei den Koalitionspartnern träfe der Regierungsentwurf auf einhellige Ablehnung. Die FDP könne dagegen für die Ausschußvorlage evtl. noch gewonnen werden. Hier stünden sich die Auffassungen des positiv eingestellten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name> und des strikte ablehnenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> gegenüber. In der DP würde die Ausschußvorlage ohne weiteres gebilligt. Für den Gewerkschaftsflügel setzte sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PelsterGeorg_1949-09-07">Pelster</name> nachdrücklich für die Regierungsvorlage ein. Er erklärte, die FDP habe durch die Ausschußberatungen nur möglichst viel zugunsten der Unternehmerseite aus dem ursprünglichen Entwurf herausbrechen wollen, um am Schluß dann doch die Mitbestimmung als Ganzes abzulehnen. In der Frage der präjudiziellen Bedeutung der Montan-Mitbestimmung denke er nicht pessimistisch. Er habe auf einer Versammlung seinen Gewerkschaftskollegen entgegengehalten, daß es doch unmöglich sei, für jede Industriegruppe nun ein Sondergesetz zu fordern. Außer der Montan-Mitbestimmung gäbe es dann nur noch die allgemeine Regelung des Mitbestimmungsrechts. Und damit sei im Grunde die Gewerkschaftsführung auch einverstanden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Düsseldorf, machte sich zum Wortführer der antigewerkschaftlichen Richtung. Man dürfe seiner Auffassung nach nicht übersehen, daß die Mitbestimmungskampagne nur ein Teil der Frühjahrsoffensive der Opposition sei. Er verlangte von der Regierung, daß sie auch in diesem Punkt einen klaren Kurs steuere. Da man sich auf die kleine Koalition festgelegt habe, sei man auch verpflichtet, an dem Programm festzuhalten. Wenn sich die Fraktion für die Ausschußvorlage stark mache, dann würde sie sicher auf Zuzug aus dem schwankenden Teil der FDP rechnen können.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erklärte, man müsse die Montanmitbestimmung ganz aus den Gegebenheiten des Rhein-Ruhrraumes betrachten. Bei den Industrien in den übrigen Gebieten liegen die Verhältnisse völlig anders. Wenn im Plenum die Regierungsvorlage mit den Stimmen der SPD, KPD und des Zentrums eine Mehrheit finde gegen den größten Teil der CDU/CSU, dann versetze man der Union im Industriegebiet einen Nackenschlag, von dem sie sich bis zu den nächsten Wahlen nicht wieder erholen werde. Das Zentrum spekuliere in dieser Angelegenheit bereits auf die nächste Wahl. Zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>schen Forderung nach einem einheitlichen Koalitionsprogramm bemerkte der Kanzler, daß man sich schon bei der Bildung der kleinen Koalition darüber im klaren war, daß gerade in der Frage der Mitbestimmung immer schwere Gegensätzlichkeiten zwischen CDU und FDP bestehen würden. Diese Diskrepanz sei von ihm von vorneherein einkalkuliert worden. Er habe dies damals bereits ausgesprochen und sehe auch jetzt keine besonders dramatische Belastung der Koalition, wenn die Regierungsvorlage gegen die Stimmen der FDP angenommen werde.</p>
				<p>Man müsse schon den Vertretern der christlichen Gewerkschaften glauben, wenn diese versicherten, daß sie eine größere Chance der Beteiligung in den Aufsichtsräten hätten, wenn die Mitglieder durch die Gewerkschaften bestimmt würden, als wenn die Arbeitnehmervertreter durch den Betriebsrat gewählt würden. In den Betriebsräten werde die Majorisierung der christlichen Vertreter 100%ig sein, während im Rahmen der Gewerkschaften doch eine Beteiligung gesichert bleibe. Bemerkenswert war, daß der Kanzler sich in ganz entschiedener Weise für die Loyalität der Gewerkschaftsführer einsetzte, wobei er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuterErnst">Reuter</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FöcherMatthias">Föcher</name> besonders nannte. Als ihm in Zwischenrufen die Vorfälle in Nürnberg und Passau<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>In Nürnberg, Passau und anderen bayerischen Städten hatten, vom DGB organisiert, Ende März 1951 Demonstrationen gegen die Preissteigerungen und den Wirtschaftskurs der Regierung stattgefunden, die als die größten nach dem Krieg bezeichnet wurden. Vgl. »Nürnberger Nachrichten« v. 24. 3. 1951 und »Passauer Neue Presse« v. 31. 3. 1951.</p></note></seg> entgegengehalten wurden, äußerte der Kanzler, die Gewerkschaftsführer hätten ihm am Montag erklärt, daß diese Vorfälle Gegenstand eingehender Untersuchungen im Gewerkschaftsvorstand gewesen seien und daß die Vorfälle vom Gewerkschaftsvorstand entschieden mißbilligt würden. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, habe in diesem Zusammenhang den Gewerkschaftsführern gesagt: »Jott sei Dank sehen Sie doch wenigstens auch mal, was in Bayern los ist!«</p>
				<p>In der ausgedehnten Debatte setzten sich insbesondere Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SemlerJohannes_1950-05-14">Semler</name> für die Ausschußvorlage, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenJohannes_1949-09-07">Even</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> für die Regierungsvorlage ein. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> erklärte ziemlich zum Schluß der Debatte, wenn er auch in manchen Fällen die Politik der Regierung angegriffen habe, so wolle er in diesem Falle hervorheben, daß es nur das Verdienst des Kanzlers sei, wenn der Streik verhindert werden könnte.</p>
				<p>In der Abstimmung standen die Regierungsvorlage mit dem Abänderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenJohannes_1949-09-07">Even</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_FN005" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenJohannes_1949-09-07">Even</name> hatte einen Änderungsvorschlag zu § 6 (§ 5 des Regierungsentwurfs) vorgelegt. Danach sollten die aus dem Betrieb zu wählenden Aufsichtsratsmitglieder (1 Angestellter und 1 Arbeiter) »nach vorheriger Beratung mit den Spitzenorganisationen der im Betrieb vertretenen Gewerkschaften von den Betriebsräten der zum Unternehmen gehörenden Betriebe gewählt« werden. Zur Wahl dieser Mitglieder war die Bildung je eines Wahlkörpers von Angestellten- und Arbeitermitgliedern des Betriebsrats vorgesehen. Den Spitzenorganisationen sollte bei begründeten Bedenken ein Einspruchsrecht eingeräumt werden. Die endgültige Entscheidung sollte bei dem Landesarbeitsgericht liegen. Die beiden anderen Arbeitnehmervertreter sollten von den Spitzenorganisationen nach vorheriger Beratung mit den im Betrieb vertretenen Gewerkschaften und Betriebsräten benannt werden, ebenso das fünfte Aufsichtsratsmitglied (Parl. Arch., I-159).</p></note></seg> gegen die Ausschußvorlage wie 47:24 bei 5 Enthaltungen.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RattenhuberErnst">Rattenhuber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-03-t1000_EP_FN006" type="comment"><p>Handschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
				<p>Staatsrat</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
