<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
							<idno>NL Schwend, 18</idno>
							<objectName>Bericht des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Staatsrat Ernst Rattenhuber, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, v. 25.4.1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. April 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1951-04-24">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Tagesordnung:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Südweststaatfrage.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Kanzlers über seine Paris-Reise.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. [Südweststaatfrage]</p>
				<p>Es ist sehr wahrscheinlich, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> an dieser Fraktionssitzung teilnimmt, um über seine Pariser Verhandlungen zu berichten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Eine überlieferte Tagesordnung vom 20.4.1951 (BA NL 384 (Henle)/72) nannte als Thema: Programm der Plenarsitzung am 25. und 26.4.1951.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>In Gegenwart des Bundeskanzlers und der Staatspräsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlebLeo">Wohleb</name> beriet am 24. April die CDU/CSU-Fraktion über ihre Haltung, die sie bei der bevorstehenden 3. Lesung des Neugliederungsgesetzes [Drucksache I/2160 v. 13.4.1951]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. Sten. Ber., 138. Sitz. am 25.4.1951, S. 5442–5449.</p>
						</note>
					</seg> einnehmen wird. Eingangs betonte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> die Notwendigkeit, die Gesamtfraktion zu einer geschlossenen Haltung zu bringen, damit sich nicht das Abstimmungsbild der 1. Lesung wiederholt. In der Sache müsse beachtet werden, daß die jetzt zu findende Abstimmungsregelung nach Art. 118 die spätere Regelung nach Art. 29 präjudizieren werde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN003" type="comment">
							<p>Art. 29 GG regelt das Verfahren für die Neugliederung des Bundesgebietes, Art. 118 GG enthält Sonderbestimmungen für die Neugliederung der Länder im Südwesten.</p>
						</note>
					</seg> Die Vierteilung des Abstimmungsraumes bestimme zweifellos das Ergebnis vorweg. Es müsse versucht werden, die Gesamtfraktion auf einen Vermittlungsvorschlag zu einigen. Wenn dieser dann durch die SPD/FDP-Mehrheit zu Fall gebracht werde, könne man sich jedenfalls auf den Versuch berufen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN004" type="comment">
							<p>Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und Genossen wurde schließlich der Antrag eingebracht, die Abstimmung nach den alten Ländern Baden und Württemberg vorzunehmen (vgl. Umdruck Nr. 159 v. 25.4.1951). Der Antrag wurde abgelehnt (vgl. Sten. Ber., 138. Sitz. am 25.4.1951, S. 5447).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Staatspräsident Gebhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> erklärte, er könne den Optimismus des Fraktionsvorsitzenden hinsichtlich einer vermittelnden Lösung nicht teilen. Die badische und württembergische CDU habe am vergangenen Sonntag in Freudenstadt elfstündig ergebnislos über eine Kompromißlösung verhandelt. Am Schluß habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> einen Herzanfall bekommen. Der von württembergischer Seite gemachte Vermittlungsvorschlag, im Gesamtabstimmungsraum eine 2/3-Mehrheit für die Südweststaatlösung zu verlangen, sei von badischer Seite abgelehnt worden. Er sehe keine Möglichkeit einer Einigung in der Gesamtfraktion, nachdem die Beteiligten sich in 4 Jahren nicht einigen konnten. Als CDU-Vorsitzender von Süd-Württemberg müsse er darauf Rücksicht nehmen, daß in dem Gebiet, in dem sich Katholiken und Protestanten wie 52:48 verhalten, der hohe Prozentsatz von 59%, den die CDU bei der letzten Wahl erringen konnte, nicht verlorengehe. Würde er nicht für den Südweststaat eintreten, so befürchte er, daß die FDP den Gewinn davon haben werde. Er habe sich jedoch nicht an die Gesamtfraktion mit einer Separationsdrohung gewandt. Die Gerüchte um ein badisches Zentrum dürfe man nicht mit der Südweststaatfrage in Zusammenhang bringen. Wenn ehrgeizige Prälaten dort ein Zentrum gründen wollen, dann werde es kommen mit oder ohne Südweststaat.</p>
				<p>Staatspräsident <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlebLeo">Wohleb</name> wies auf die Folgen hin, die die Südweststaatlösung für die Bundesregierung mit sich bringe, die dann mit einem Bundesrat mit permanent sozialistischer Mehrheit zu rechnen habe. Es sei notwendig, sich in der Fraktion auf einen Modus zu einigen, daß man wenigstens sagen könne, die CDU hat ihr Möglichstes getan.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> sprach nur verhältnismäßig kurz. Wenn man nach seinem Anruf aus Paris<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN005" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 206, Anm. 2.</p>
						</note>
					</seg> angenommen hätte, er werde sich für die badische Auffassung in der Fraktion stärker einsetzen oder zumindest zu erreichen suchen, daß sich die Gesamtfraktion für die 3. Lesung auf eine Generallinie festlegt, so träfe diese Erwartung nicht zu. Er ließ deutlich durchblicken, daß er sich nicht besonders gern mit der von ihm als zweitrangig erachteten Angelegenheit befasse. Offenbar schätzte er auch die Auswirkung der Angelegenheit auf die gesamte CDU nicht für schwerwiegend ein. In der Sache empfahl er eine Einigung auf den Vermittlungsvorschlag einer 2/3-Mehrheit im Gesamtabstimmungsraum.</p>
				<p>In der Aussprache wurde deutlich, daß die norddeutschen Fraktionsmitglieder nicht mehr viel von der Sache hören wollten. Es wurde beantragt, die Aussprache abzubrechen, um einen Bericht des Bundeskanzlers über Paris entgegenzunehmen. Nachdem der Kanzler seine außenpolitischen Ausführungen beendet hatte, verließ der größte Teil der Fraktionsmitglieder die Sitzung. In der Neugliederungsfrage kam der Rest der Fraktion überein, zur 3. Lesung jedenfalls den Vermittlungsvorschlag mit der 2/3-Mehrheit zu stellen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> und Gen., Umdruck Nr. 160 v. 25.4.1951. Parl. Arch., Umdrucke.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. [Bericht des Kanzlers über seine Paris-Reise]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN007" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 206, Anm. 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Ausführungen des <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzlers</name> über seine Pariser Eindrücke, die in optimistischem Ton gehalten waren, wurden von der Fraktion laufend mit größtem Beifall aufgenommen. Der Bundeskanzler glaubt, aus der stur ablehnenden Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> innenpolitisch soviel Gewinn ziehen zu können, daß die in der letzten Zeit erlittenen Einbußen der Bundesregierung wieder wett gemacht werden können. In Frankreich sehe man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> absolut als Nachfolger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HugenbergAlfred">Hugenbergs</name> an.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN008" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> hatte am 9.4.1951 eine Pressekonferenz zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan gegeben. Vgl. AdG 1951,S. 2899.</p>
						</note>
					</seg> Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, betrachte den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan in erster Linie unter dem Gesichtspunkt der Schaffung eines gemeinsamen Marktes für 160 Millionen Menschen. Er sei überzeugt, daß sich auf diesem Markt die deutsche Industrie durchsetzen werde, und er sei weiter davon überzeugt, daß auch die Gewerkschaften den großen Vorteil dieser Regelung einsehen werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN009" type="comment">
							<p>Der DGB stimmte am 7.5.1951 auf einer Sitzung seines Bundesausschusses dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan offiziell zu. Vgl. Thum, S. 101.</p>
						</note>
					</seg> Bei der französischen Industrie sei dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan gegenüber ein viel größerer Widerstand zu bemerken. Zu den Verhandlungen im einzelnen sagt er, daß sie zwar ausgezeichnet vorbereitet gewesen wären, daß sich die Abschluß Verhandlungen aber dann doch unerwartet lang hingezogen hätten. Er sei wegen der Saar-Frage mehrmals nahe daran gewesen abzureisen. Der Briefwechsel über die Saar sei erst am Vormittag des Unterzeichnungstages entworfen worden, und er sei entschlossen gewesen, noch eine Stunde vor dem angesetzten Unterzeichnungstermin abzureisen, falls dieser Briefwechsel nicht in der von ihm gewünschten Art zustande gekommen wäre.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. zu den Verhandlungen in Paris: Adenauer, Erinnerungen 1945-1953, S. 427–430, wo auch der Briefwechsel betr. die Saarfrage abgedruckt ist.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Experten, die internationale Verhandlungen in der Weimarer Zeit mitgemacht hätten, hätten ihm gesagt, sie seien überrascht, wie sich die Atmosphäre so vollkommen gewandelt habe. Er selbst habe die Beobachtung gemacht, daß es im Kreise der westeuropäischen Außenminister doch noch sehr notwendig sei, Verständnis dafür zu erzielen, daß Deutschland als letzter Schutzdamm gegen Asien angesehen werden müsse. Diese Erkenntnis sei vielleicht in den einzelnen Teilnehmerländern nicht genügend fundiert. Bemerkenswert schien ihm weiter eine Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schumans</name>, wonach die französische Regierung unter keinen Umständen einem russischen Neutralisierungsvorschlag zustimmen werde, falls die Viererkonferenz zustande kommt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN011" type="comment">
							<p>Die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> dokumentiert auch eine Mitschrift Günter Henles, wobei sie größeres Gewicht auf die inhaltliche Seite des Berichts legt: »Einleitend wandte sich Dr. Adenauer in scharfer Form gegen die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> geleitete Kampagne gegen den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan, die er als ebenso unsachlich wie den deutschen Interessen schädlich bezeichnete. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> hatte unlängst ausführlich vor einer Pressekonferenz gesprochen. Eine stenografische Wiedergabe seiner Ausführungen sei nach Paris gelangt und habe dem französischen Kabinett Vorgelegen. In Frankreich gelte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> heute als der Nachfolger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HugenbergAlfred">Hugenbergs</name> und des Nationalismus. Der Schaden, den er anrichte, sei daher überaus groß. Das Verlangen nach einer 5%igen Besetzung der Positionen in den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan-Behörden durch Deutsche sei ein vollständiges Mißverstehen der Montan-Union, die keine AG sei.</p>
							<p>Sodann wies der Bundeskanzler auf die große Bedeutung der Stellungnahme des DGB hin und gab der Hoffnung Ausdruck, daß dieser sich endgültig pro erklären werde.</p>
							<p>In Paris seien alle Beschlüsse einstimmig gefaßt worden. Es habe laut Aussage von Teilnehmern an Konferenzen nach dem ersten Weltkrieg ein erstaunlicher Friede in der Atmosphäre gegenüber damals geherrscht. Naturgemäß habe die Saarfrage ein Spannungselement in die Verhandlungen hineingetragen. Die Regelung ist in Artikel 81 und in dem beigefügten Briefwechsel enthalten, der vollkommen eindeutig und für uns zufriedenstellend sei. Der Saarfrage sei vom deutschen Gesichtspunkte aus damit geradezu ein Dienst geleistet worden. Ähnliches gelte vom Ruhrstatut und der Stahlquote. Zu diesen Dingen müßten nun die anderen Beteiligten zustimmen, womit aber sicher gerechnet werden könne, insbesondere auch was Großbritannien anlange.</p>
							<p>Ganz grundsätzlich habe der eingeschlagene Weg nicht nur in bezug auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan, sondern auch im Hinblick auf die gesamte auswärtige Politik sich durch den jüngsten Verlauf der Dinge als richtig erwiesen. Es sei ihm wohl gelungen, die anderen, besonders die Franzosen von den Gefahren einer Neutralisierung Westdeutschlands zu überzeugen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> habe ihm gesagt, er brauche in dieser Beziehung nicht die geringste Sorge zu haben. Die französische Regierung erkenne vollkommen die große damit verbundene Gefahr, und deshalb werde eine Neutralisierung von ihr restlos verneint. Wenn der eingeschlagene außenpolitische Weg sich somit als richtig erwiesen habe, so gelte dies insbesondere auch vom Petersberger Abkommen, das damit auch noch nachträglich seine Rechtfertigung erhalten habe. Im übrigen müsse man nur daran denken, welches Geschrei die Russen erhoben haben würden, wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan gescheitert wäre. Unabsehbar wären dann auch die Folgen in den USA gewesen. Als Krönung des Pariser Werkes sieht der Bundeskanzler schließlich den Beschluß der sechs Außenminister, der bei Beendigung der Konferenz gefaßt worden ist und eine Art Konsultativpakt darstellt.« BA NL 384 (Henle)/72.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RattenhuberErnst">Rattenhuber</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-24-t0000_EP_FN012" type="comment">
							<p>Handschriftlich unterzeichnet.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Staatsrat</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
