<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII–001–002/1–3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Januar 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-01-17"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN_div_SVP-1">[Zusammenarbeit in der Koalition und mit der Regierung]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>[Zusammenarbeit in der Koalition und mit der Regierung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN_FN001" type="comment"><p>Handschriftlich wurde die Sitzung, deren Ergebnisse in diesem Protokoll festgehalten wurden, in weiterem Exemplar der Niederschrift als Fraktionsbesprechung gekennzeichnet. ACDP VIII-001-1501/2.</p></note></seg></head>
				<p>1. Grundsätzliche und wichtige Gesetze werden, bevor sie im Kabinett beraten werden, mit Vertretern der Koalitionsfraktion abgestimmt. Der federführende Minister fordert zu dem Zweck seinen Fraktionsvorstand auf, einige Mitglieder der Koalitionsfraktionen zwecks Beratung des Gesetzes zusammenzustellen und den federführenden Herrn dieses Kreises zu veranlassen, sich mit dem Ministerium in Verbindung zu setzen. Selbstverständlich werden in diesem Gremium nur die grundsätzlichen und politischen Fragen des Entwurfs behandelt.</p>
				<p>Zu Verhandlungen sollte auch der federführende Minister oder sein Staatssekretär sowie ggf. beteiligte Minister oder ihre Staatssekretäre erscheinen.</p>
				<p>2. Es werden parlamentarische Staatssekretäre bestellt, die die Aufgabe haben, dem Kabinett etwaige Wünsche der Koalitionspartei zu vermitteln und andererseits in den Fraktionen der Regierungskoalition, bei denen sie akkreditiert sind, die Auffassung des Kabinetts und insbesondere der Minister zu interpretieren. Den parlamentarischen Staatssekretären obliege die gegenseitige fachliche Information über die in Entstehung begriffenen Gesetzesvorlagen der Regierung, andererseits haben sie auch die Koordinierung der Auffassung der Regierungs-Fraktionsvertreter in den Ausschüssen untereinander und mit den Vertretern der Regierung anzustreben.</p>
				<p>Würde genügen, daß CDU durch 2–3, FDP und DP durch je einen parlamentarischen Staatssekretär, die dann jeweils bei einigen Ministerien zu akkreditieren wären, vertreten sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN_FN002" type="comment"><p>Das Amt des parlamentarischen Staatssekretärs wurde erst durch die Große Koalition in den Jahren 1966/67 eingeführt. Vgl. Datenhandbuch, S. 353.</p></note></seg></p>
				<p>3. Jede Fraktion wird alle Vorlagen an den Bundestag vor Einreichung den anderen Regierungs[fraktionen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-01-17-t0000_AN_FN003" type="comment"><p>Verbessert aus: koalitionen.</p></note></seg>] zur Kenntnis bringen.</p>
				<p>Falls bei einer Fraktion die Absicht besteht, eine Vorlage zusammen mit einer NichtKoalitionsfraktion oder mit einzelnen Mitgliedern solcher Fraktionen einzubringen, sind hierauf die anderen Regierungskoalitionen ausdrücklich hinzuweisen. Initiativgesetzesvorlagen und Interpellationen sind rechtzeitig vor ihrer Einreichung dem zuständigen Minister zur Kenntnis zu bringen.</p>
				<p>4. [Die] 3 Regierungsfraktionen werden Vorkehrungen treffen, um nach Möglichkeit zu verhindern, daß einzelne Abgeordnete oder Gruppen von Abgeordneten Vorlagen an den Bundestag bringen ohne vorherige Absprache und um zu verhindern, daß solche Vorlagen den Absichten der Regierungskoalition oder einzelner Regierungsfraktionen widersprechen.</p>
				<p>5. Wenn Vorlage im Ausschuß nicht im Sinne der Regierung läuft, soll sich Minister an Fraktionsvorsitzenden wenden, um Aussprache mit Koalitionsvertretern herbeizuführen. Es muß nach Möglichkeit verhindert werden, daß ein Ausschuß über ein Gesetz oder einen Antrag mit Hilfe von Abgeordneten der Regierungskoalition an das Plenum in einer Weise berichtet, die den Absichten der Regierung zuwiderläuft.</p>
				<p>6. Wenn Minister im Plenum grundsätzl[iche] Rede halten will, ungefähre Zeit mit Präsidenten abstimmen, damit durch Minister die 3 Fraktionsvorsitzenden so rechtzeitig unterrichtet werden können, daß diese ihre Fraktion zur Präsenz verpflichten können. Minister soll nicht vor leerem Haus reden.</p>
				<p>7. Die Fraktion richtet ihre Fraktionssitzungen, in denen die Tagesordnungen des Plenums durchgesprochen werden, so ein, daß noch die Möglichkeit der Abstimmung unter den mit der Koordinierung beauftragten Herren besteht und ferner Möglichkeit gegeben ist, in etwaigen erneuten Fraktionssitzungen auseinandergehende Auffassungen anzugleichen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
