<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
							<idno>NL Schwend, 18</idno>
							<objectName>Schreiben des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Staatsrat Ernst Rattenhuber, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, v. 18.5.1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historischer Bericht über eine Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Mai 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-05-18"><time type="start" when="10:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Tagesordnung:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_div_SVP-1">Umsatzsteuer/Sonderumsatzsteuer (Bericht der hierfür eingesetzten Kommission)</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_div_SVP-1">
				<head>[Umsatzsteuer/Sonderumsatzsteuer]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_FN001" type="comment"><p>Über diese Sitzung wurde auch in der Presse berichtet. Vgl. »Die Welt« v. 19.5.1951: »CDU bringt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> Sondersteuer zu Fall. Stattdessen: 4,5 Prozent Umsatzsteuer und eine ›echte‹ Luxussteuer«.</p></note></seg></head>
				<p>Nachdem sich der Fraktionsvorstand der CDU/CSU in Anwesenheit des Bundeskanzlers am 17.5. mit der Steuerpolitik beschäftigt hatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr. 215.</p></note></seg>, kam die Gesamtfraktion am 18.5. überein, in der Frage der Abgleichung des Haushalts wie folgt zu verfahren:</p>
				<p>1. Endgültige Beschlüsse der Fraktion über das Schicksal der Steuervorlagen einschließlich Sonderumsatzsteuer können in Abwesenheit der zuständigen Minister nicht gefaßt werden.</p>
				<p>2. Die Fraktion wird der Bundesregierung eine Reihe von Empfehlungen übermitteln, die bereits in den für Montag, den 21.5., vormittags vereinbarten Koalitionsbesprechungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 214.</p></note></seg> mitbehandelt werden sollen. Einzelheiten über diese Empfehlungen siehe unten.</p>
				<p>3. Es ist daher notwendig, daß die für Montag, den 21.5., angesetzte Plenarsitzung, auf der die Steuernovellen in zweiter Lesung behandelt werden sollten, abgesetzt wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_FN004" type="comment"><p>Die Plenarsitzung am 21.5.1951 entfiel schließlich ganz.</p></note></seg> Dafür soll am Montagnachmittag eine Fraktionssitzung in Anwesenheit der zuständigen Minister und des Bundeskanzlers stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_FN005" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>4. Die Fraktion ist sich einig, daß Teilmaßnahmen zur Abgleichung des Haushalts nicht mehr in Frage kommen, sondern daß die Bundesregierung mit einem Gesamtprogramm hervortreten soll.</p>
				<p>Für diese Gesamtregelung sollen Empfehlungen an die Bundesregierung etwa nach untenstehenden Gesichtspunkten ausgearbeitet werden (im Redaktionsausschuß wird die CSU durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SemlerJohannes_1950-05-14">Semler</name> vertreten):</p>
				<p>1. Eine Sonderumsatzsteuer wird nach überwiegender Auffassung der Fraktion nicht als der richtige Weg bezeichnet. 2. Die Fraktion ist bereit, einer Erhöhung des allgemeinen Umsatzsteuersatzes von 3 auf 4,5% zuzustimmen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> hatte 4¾% vorgeschlagen). Ausgenommen bleiben sollen Lebensmittel und evtl. Berufskleidung u.ä. 3. Eine ausgesprochene Luxussteuer mit kleiner Liste, insbesondere wegen der optischen Wirkung zu empfehlen. 4. Evtl. eine Produktionssteuer mit negativem Katalog. 5. Eine eingehende Überprüfung der durch die Ausschüsse an der Regierungsvorlage vorgenommenen Änderungen bei der Einkommensteuer- und Umsatzsteuernovelle mit dem Ziel, die damit verbundenen Ausfälle weitgehend wieder zu beseitigen. 6. Eine unmißverständliche Erklärung der Regierung über die Erhöhung der Renten, um den schlechten Eindruck der Verlautbarung über die 3-Mark-Erhöhung wettzumachen. 7. Vorlage eines Kartellgesetzes. 8. Bei der Einkommensteuer eine propagandistisch gut herauszustellende Streichung des Spesenparagraphen.</p>
				<p>Nach einer Erklärung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> soll dieser Wunschzettel der Regierung unter dem Vorbehalt von Berichtigungen überreicht werden mit dem Bemerken, daß die Fraktion in keine Beschlußfassung über die anstehenden Steuernovellen eintreten will, bevor nicht die Regierung sich zu diesem Gesamtprogramm geäußert habe.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RattenhuberErnst">Rattenhuber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-05-18-t1030_EP_FN006" type="comment"><p>Handschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
				<p>Staatsrat</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
