<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bundesarchiv</institution>
							<idno>B 145/1899</idno>
							<objectName>Parlamentarischer Bericht des Presse- und Informationsamts der Bundesregierung v. 5. 12. 1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historischer Bericht über eine Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Dezember 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-12-04"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-02" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="4">Header, SVP</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_div_SVP-1">A: Ratifizierung des EVG- und Deutschlandvertrags. – Koalitionspolitische Fragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Vertagung der 3. Lesung der Verträge vor der CDU/CSU-Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_FN001" type="comment"><p>Zu diesem TOP liegt auch ein Bericht von Staatssekretär Lenz vor. »Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> referiert glänzend. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> ergänzt mit Temperament. Er bezieht sich darauf, daß der ›Spiegel‹ den 1. Senat den ›roten‹ genannt habe. [Vgl. »Der Spiegel« v. 3. 12. 1952, S. 5]. Ich finde, daß das ziemlich frivol ist, wie er die Senate hereinzieht.</p>
							<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> rügt, daß man den Verfassungsgerichtshof in dieser Weise hereinziehe. Auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> wendet sich mit deutlicher Schärfe gegen den Bundeskanzler, gegen die Bewertung der Senate.« Lenz, S. 486.</p></note></seg></p>
				<p>In einer recht schwierigen Sitzung beschloß die CDU/CSU-Fraktion, bei Stimmenthaltung von einem Drittel ihrer Mitglieder, die Vertagung der 3. Lesung der Verträge sowie die Klageeinreichung in Karlsruhe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_FN002" type="comment"><p>Um die auf den 9.–11. 12. 1952 angesetzten Beratungen über das Gutachten betr. die Verfassungsmäßigkeit des EVG-Vertrages, deren Ausgang aufgrund der starken sozialdemokratischen Vertretung im zuständigen Senat des Bundesverfassungsgerichtes unsicher war, zu verschieben und schließlich bedeutungslos werden zu lassen, strebte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> eine Organklage der Koalitionsparteien gegen die Abgeordneten der SPD und eine Feststellungsklage vor dem Bundesverfassungsgericht an, die bestätigen sollte, daß die Verträge keinen verfassungsändernden Charakter hätten, also mit einfacher Mehrheit angenommen werden könnten. Der Kanzler rechnete mit einer positiven Entscheidung in gebührendem Abstand vor den Bundestagswahlen aufgrund der eher konservativen Zusammensetzung des zuständigen Senats. Die Klage wurde am 6. 12. 1952 eingereicht. Vgl. Sicherheitspolitik, Bd. 2, S. 378–380, Schwarz, Ära Adenauer 1949–1957, S. 175 und ders., Adenauer 1952–1967, S. 36–38.</p></note></seg> Als Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> die Begründung für dieses Vorgehen vortrug, war die Fraktion vollkommen verblüfft und überrascht, zumal kein CDU-Mitglied des Rechtsausschusses und keiner der übrigen Fraktionsjuristen sich früher als 2 Tage vor der Fraktionssitzung mit dem Vorgang befassen konnten.</p>
				<p>Als der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> mit Nachdruck die Notwendigkeit dieses Schrittes unterstrich und darauf hinwies, daß gerade ihm dieser Weg nicht leicht sein dürfte, wobei er mit scherzhaften Wendungen die Atmosphäre zu entspannen verstand, war die Fraktion bereit mitzugehen, zumal sie den Vorgang nicht ganz verstand.</p>
				<p>Erst als die Juristen in der Diskussion gewisse Bedenken vorbrachten, und vor allem als Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz) geradezu als Sprecher der Gefühle der Fraktion aufstand, die zu unterdrücken sie bereit war, drohte die Loyalitätsstimmung umzuschlagen. Ohne das Eingreifen von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> wäre wohl die Entscheidung der Fraktion anders ausgefallen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> bedauerte, daß durch dieses Vorgehen, entgegen der bisher von der Fraktion getragenen Auffassung, der Bundestag nun erst recht dem Bundesverfassungsgericht untergeordnet würde. Auch das Argument von den Grenzen der Justiziabilität würde dadurch entwertet. Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> gab zu bedenken, daß man dem Problem der Normenprüfung auch auf diesem Wege nicht entgehen könne, da es eine Vorfrage zu der Klage darstelle. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> wies darauf hin, daß das Spiel zwischen den beiden Senaten nicht volkstümlich sei. Das Volk sehe nur das Gericht als Ganzes. Zweifelsohne werde durch das Vorgehen die Gerichtsautorität erschüttert. Hieran sei aber nicht die CDU schuld, sondern die Zweidrittelklausel bei der Richterwahl, der Parlamentarische Rat mit der Fehlbestimmung über die Richterbestellung und die SPD, welche das Gericht politisiere. Daraufhin rief <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> aus, daß das Grundgesetz eben reformbedürftig sei. Hier sei ein politisiertes Gericht gebildet worden in einer Übertreibung der Fiktion von der Gewaltenteilung. Dem widersprach aber heftig Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, der ausrief, daß ohne Gewaltenteilung und ohne Rechtsstaatlichkeit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>staat nicht zu vermeiden sei. Nachdem bei diesem Stand der Diskussion die Fraktion anfing, unruhig zu werden, wurde sie von dem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> beschwichtigt. So antwortete der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> auf die Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, warum er nicht vier Wochen früher diesen Plan gefaßt habe, daß erst die 2. Lesung vollendet sein sollte, und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> sagte, daß man diesen Weg nicht aus vollem Herzen gehe. Hier gehe es aber darum, Unrechtes zu verhindern. Gegenüber dem von dem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> gemachten Hinweis auf einen entsprechenden »Spiegel«-Artikel<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_FN003" type="comment"><p>Siehe Anm. 1.</p></note></seg>, gab Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> die Warnung aus, nicht in der Öffentlichkeit über die Zusammensetzung des Bundesverfassungsgerichtes zu diskutieren.</p>
				<p>Dann aber trat Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> auf, der unter dem Beifall der Fraktion sich dagegen wandte, eine Entscheidung aus der Faust plötzlich gegen die früheren Auffassungen zu fällen. Die CDU würde draußen an Glaubwürdigkeit verlieren. Er bedauere es, daß vor einem derartig großen Forum, wie es die Fraktion sei, eine Wertung der Senate vorgenommen werde. Im übrigen bezweifele er, ob die in der Klage angesprochene Streitigkeit zwischen Mehrheit und Minderheit echt sei. Er glaube, daß dieses überall als Manöver angesehen werde. Die Annahme einer Streitigkeit sei nur tragbar bei einer offensichtlichen und obstruktiven Verzögerungstaktik der SPD im Parlament. Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> trat dieser Auffassung bei. Es sei bisher bei der 2. Lesung überhaupt noch kein Streit um die Zweidrittelmehrheit entstanden. Dieser trete erst bei der Wertung der Verabschiedung auf. Daraufhin griff Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> in die Debatte ein, indem auch er darauf hinwies, daß es niemandem hierbei wohl sei. Es gehe aber darum, zwischen dem sicheren Weg in die Unlösbarkeit und der Möglichkeit einer Lösung zu wählen. Er betonte hierbei, daß der Vorschlag der Verschiebung der 3. Lesung ihm auch aus anderen Gründen zurechtkomme. Im übrigen ergreife damit die CDU die ihr zukommende verfassungspolitische Initiative. Die Ausführungen wurden von starkem Beifall aufgenommen, aber danach kam auch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> zurück. Er warnte vor einer zu schnellen Entscheidung. Die bisher geäußerten Bedenken seien in keiner Weise ausgeräumt worden. Auch Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> hielt den eingeschlagenen Weg für gefährlich.</p>
				<p>Die bei der Abstimmung geübten Enthaltungen geschahen aus verschiedenen Motiven; die einen fürchteten einen politischen Schaden durch die Unterstellung des Parlamentes unter das Verfassungsgericht, die anderen wünschten, die Integrität des Bundesverfassungsgerichtes [nicht] zu verletzten.</p>
				<p>Zur ersteren Gruppe gehörte ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, zur zweiten u. a. auch Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name>, die sich als sehr schockiert über die Ausführungen des Bundeskanzlers zeigte.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_FN004" type="comment"><p>»Bei den nachfolgenden Gesprächen mit den Fraktionsmitgliedern überwog bei den meisten die persönliche Ablehnung dieses Schrittes. In diesem Sinne äußerte sich auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>, der ohne Zweifel die Möglichkeiten einer Einwirkung der Bundestagsabstimmung auf das Verfassungsgericht überschätzte. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> betonte noch einmal seine bereits früher gemachten und an dieser Stelle berichteten Äußerungen, daß sich bei der Vorbereitung der Vertragsverhandlungen der Bundeskanzler habe zu einseitig unterrichten lassen. Die Bundesregierung hätte nie auf einem starren Rechthaben in der verfassungspolitischen Behandlung der Verträge beharren sollen, sondern hätte dem Bundesverfassungsgericht helfen sollen, den Weg in die Nichtjustiziabilität der Materie einzuschlagen. Die nunmehr plötzlich gewordene Entscheidung sei notwendig geworden durch die verfehlte Vorbereitung. Hierbei wurde von den Fraktionsjuristen wieder betont, daß sich nunmehr der Fehler herausstelle, daß der Bundeskanzler sich lediglich auf die Regierungsjuristen verlassen habe.</p>
							<p>Da durch seine Rede gestern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> seinen großen Tag hatte [Er sprach zu den Verträgen in der 241. Sitz. am 4. 12. 1952. Vgl. Sten. Ber., S. 11369–11375.], wurde er allenthalben von den Fraktionsmitgliedern sehr gefeiert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> ging auf ihn zu und bat ihn um Abbitte wegen seiner bisher von Goslar an ihm gegenüber an den Tag gelegten Haltung. Von den Anwesenden wurde in diesem Zusammenhang die einseitige Haltung von Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> bedauert, wozu auch J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> zustimmte. Dieses Bedauern wurde nicht ausgesprochen, ohne den Ausgang der Saarwahlen zu seiner Erhärtung mit heranzuziehen [Im Saargebiet hatten am 30. 11. 1952 Wahlen stattgefunden, zu denen deutsche Parteien nicht zugelassen waren. Die SPD hatte zum Wahlboykott aufgerufen, dem ca. 1/4 der Wähler nachgekommen waren. Vgl. AdG 1952, S. 3763.].</p>
							<p>90 % der CDU/CSU-Fraktion werden sich gegen eine Stichwahl aussprechen.« Fortsetzung des Parlamentarischen Berichtes.</p></note></seg></p>
				<p>2. [Koalitionspolitische Fragen]</p>
				<p>Die an dem gestrigen Tag auftretenden gesamtpolitischen Erörterungen führten selbstredend auch zu koalitionspolitischen Fragen. Bisher ist die Meinung der CDU/CSU- Fraktion darüber geteilt, ob die kleine Koalition beibehalten werden soll oder ob die nächste Legislaturperiode mit der großen Koalition versucht werden solle. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> ist ein Exponent für diejenigen Kreise, die meinen, daß man die SPD aus allgemein staatspolitischen Gründen nicht über acht Jahre aus der Verantwortung heraushalten könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vertritt mehr diejenigen, welche der Auffassung sind, daß auch die CDU eine Aufgabe gegenüber den Rechtsströmungen besitze. Man ist sich allerdings einig darüber, daß, falls eine große Koalition nötig würde, die SPD nicht in eine Erpresserposition dirigiert werden dürfte, wie dies bei einem Scheitern des Vertragswerkes vor dem Bundesverfassungsgericht möglich sein würde.</p>
				<p>J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammJustin">Hamm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-12-04-t0000_AN_FN005" type="comment"><p>Handschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
