<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
                  <author>Helge Heidemeyer</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>1998</date>
                  <idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII–001–1006/2</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 15. November 1949</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>18 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1949-11-15">
               <time type="start" when="10:30:00"/>
               <time type="end" when="13:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">01</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
         <change when="2022-09-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">SVPs vereinheitlicht/ausgebessert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Debatte zur Regierungserklärung bezüglich der Beschlüsse der Pariser Konferenz.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Beamtengesetz.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Diäten.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[1. Vorbereitung der Debatte zur Regierungserklärung bezüglich der Beschlüsse der Pariser Konferenz<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und Debatte. Vgl. Sten. Ber., 17. Sitz. am 15.11.1949, S. 397–448.</p>
                  </note>
               </seg>]</p>
            <p>Der Fraktionsvorsitzende, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, eröffnet um 10.30 Uhr die Sitzung: Meine Damen und Herren! Wir werden uns mit dem Verlauf der Sitzung von heute zu beschäftigen haben. Der Bundeskanzler ist auf dem Petersberg zu einer Besprechung mit den Hohen Kommissaren.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Vgl. Adenauer und die Hohen Kommissare, 1949–1951, Dok. Nr. 2, S. 9–17.</p>
                  </note>
               </seg> Zu dem Kommuniqué, zu der Sache selbst kann ich Ihnen – der Bundeskanzler wird ja selbst herkommen – folgendes sagen: Das Kommuniqué<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Vgl. das gem. Schlußkommuniqué der Konferenz der Außenminister der drei Westmächte in Paris v. 11.11.1949, in: EA 1950, S. 3153 f.</p>
                  </note>
               </seg>, das Sie ja gelesen haben werden, hat den üblichen Inhalt, daß die Verhandlungen erfolgreich geführt seien und man sich weitgehend geeinigt habe, und im letzten Satz den eigentlich wesentlichen Inhalt, die Außenminister hätten die Hohen Kommissare beauftragt, gewisse Anweisungen durchzuführen und gewisse Gespräche mit den Deutschen aufzunehmen, deren Ergebnis abzuwarten sei. Die Situation ist heute so, daß die Regierung nicht in der Lage sein wird, konkrete Dinge bekannt zu geben. Und zwar aus zwei Gründen: Einmal, weil das wesentliche Ergebnis überhaupt erst in dieser gemeinsamen Aussprache ermittelt werden soll, und zum zweiten, weil die Anordnung an die Hohen Kommissare nicht bekanntgegeben werden soll vor dem 22. Da tritt die französische Kammer zusammen, und Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> befürchtet, daß, wenn irgendwelche Ergebnisse der Pariser Konferenz vor diesem Datum diskutiert werden, seine Stellung erschwert wird. Es ist klar, daß das die Diskussion heute nachmittag erschweren wird. Der Kanzler wird, wenn nichts Besonderes sich heute morgen ereignet, sich darauf beschränken müssen, zu sagen, daß sein Vorschlag, in eine Aussprache einzutreten, akzeptiert worden sei und diese Aussprache geführt werden solle, daß bei diesen Besprechungen alle Partner zugezogen werden und daß am Ende dieser Besprechung eine Vereinbarung stehen wird, und daß bis dahin die Hohen Kommissare die Anweisung erhalten und weitergegeben haben, die Demontagen (merklich) zu verlangsamen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Verbessert aus: verlängern.</p>
                  </note>
               </seg> Von einem Stopp ist noch nicht die Rede, man kann aber vielleicht damit rechnen, daß aus dieser Verlangsamung ein Stopp werden wird. Daß auch das nicht so ausgesprochen wird, wie wir das wünschen, liegt an den Gründen, die ich schon erwähnte. Aus der Presse werden Sie schon entnommen haben, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> auf diese Dinge reagiert hat.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN005" type="comment">
                     <p>In einer Erklärung zu der Pariser Außenministerkonferenz stellte die SPD-Fraktion fest, daß sie keine Mitverantwortung für die gefaßten Beschlüsse übernehme, da die Bundesregierung eine sachliche Aussprache verhindert und in Paris nicht die wahren Ansichten Deutschlands vertreten habe. AdsD, Sozialdemokratischer Pressedienst, Nr. 165 v. 11.11.1949, S. 5–6.</p>
                  </note>
               </seg> Am Sonntag war hier der Empfang von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Der amerikanische Außenminister hielt sich von 11.–14.11.1949 in der Bundesrepublik auf. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1945–1953, S. 263–165, Blankenhorn, S. 74–76 und Schwärz, Ära Adenauer 1949–1957, S. 66.</p>
                  </note>
               </seg> Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name> hat an diesem Tage nachmittags Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und Prof. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> zu einer längeren Unterredung in ein Nebenzimmer gebeten.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Vgl. Lademacher/Mühlhausen, Dok. Nr. 77, S. 413 ff. und Weber, S. 53.</p>
                  </note>
               </seg> Uber das Ergebnis bin ich nur offiziös unterrichtet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name> hat mit allem Nachdruck darauf hingewiesen, daß diese Form einer Opposition oder Obstruktion im Auslande vollkommen mißverstanden werden müsse, und hat ihn dringend ersucht, sich zu mäßigen und parteipolitische Interessen nicht vor allgemeine deutsche Interessen zu stellen. Er hat ihn auf das Sicherheitsbedürfnis hingewiesen, das Frankreich hat, und daß sonst der Erfolg in Paris gefährdet sei. Diese Unterredung, wie sie sich auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> selbst auswirken wird, ist nicht abzusehen. Am Sonntag, glaube ich, war er bereit, wie ich aus seinem Kreis noch gehört habe, sich zu mäßigen. Einer seiner engeren Mitarbeiter sagte, man werde heute wohl die Diskussion auf dem Reißbrett führen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>: Er hat gestern den Pressechef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BourdinPaul">Bourdin</name> einen schallenden (?)<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Fragezeichen in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> Schafskopf genannt!</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Das sind ja die Ausdrucksweisen, die wir gewohnt sind. In der Zwischenzeit hat er, das wird nicht zur Entspannung beitragen, eine Reihe von Ohrfeigen bezogen. Seine Anfrage an die Labour Party ist etwa in einer Weise beantwortet worden: Wir können in ein Gespräch kommen über die Demontagen, wenn Ihr Eure Bereitschaft erklärt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Bereits Anfang September hatte die SPD eine Denkschrift zur Demontage an die Labour-Partei verschickt (vgl. Neuer Vorwärts v. 3.9.1949). Vgl. die Kurz- bzw. Langfassung der Antwort der Labour-Partei in: AdsD, Sozialdemokratischer Pressedienst, Nr. 166 v. 12.11.1949, S. 8 bzw. Nr. 169 v. 17.11.1949, S. 4.</p>
                  </note>
               </seg> Er hat weiter im »Populaire« von Salomon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrumbachSalomon">Grumbach</name> eine Ohrfeige bekommen, der ihn sehr ernst darauf hinweist, daß er für die Politik seines Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> kein Verständnis mehr hat. Senatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaisenWilhelm">Kaisen</name> hat eine Erklärung abgegeben vor den Funktionären, in der er sagte, daß es unverantwortlich sei, dem Kabinett in den Rücken zu fallen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaisenWilhelm">Kaisens</name> nicht ermittelt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaisenWilhelm">Kaisen</name> opponierte schon länger gegen die Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name>. Vgl. Schumacher, S. 141, 148, 155.</p>
                  </note>
               </seg> Diese Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaisenWilhelm">Kaisen</name> ist nicht von ihm allein verfaßt, sondern auf eine Unterredung zwischen einer Reihe von maßgebenden Mitgliedern der SPD zurückzuführen, die mäßigend wirken wollten. Wie solche Versuche sich auswirken werden bei der Mentalität des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, ist fraglich. Es ist möglich, daß sie das Gegenteil erreichen von dem, was sie sollen. Die Diskussion heute Mittag<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Bezieht sich auf die 17. Sitz. des BT (Sten. Ber., 15.11.1949, S. 397–448).</p>
                  </note>
               </seg> wird auf jeden Fall unerfreulich werden. Ich bitte: Heute Mittag unter keinen Umständen und bei keinem Redner etwa durch Zwischenrufe eine Atmosphäre schaffen, die dann unter Umständen in der Öffentlichkeit einen Eindruck erwecken kann, wie er ohnehin schon sein wird. Auch bei der Rede Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> bitte ich zu schweigen (Zwischenruf: eisern, eisern!), unter keinen Umständen sich zu Zwischenrufen hinreißen lassen, soweit Sie in der Nähe von unseren Koalitionspartnern sitzen, wirken Sie dort mäßigend.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Das Protokoll vermerkt bei der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> Zwischenrufe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name>. Vgl. ebd., S. 400–408.</p>
                  </note>
               </seg> Aber es ist ja das Schicksal in der Fraktion, daß man meistens zu denen redet, die anwesend sind. Meine Damen und Herren! Disziplin zu wahren, dieser Wunsch gilt noch mehr für die Rede der Kommunisten. Eventuell kann man in aller Ruhe und Sachlichkeit dann den Saal verlassen, ohne demonstrative Haltung. Lassen wir gewisse Leute ruhig reden, vorne werden ein paar von uns sitzenbleiben, und wir können dann den wohlverdienten Kaffee trinken. Ich habe auch, das darf ich in Anwesenheit unseres Freundes Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> sagen, ihn gebeten, selbstverständlich bei einer Rede Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> vollkommene Enthaltung zu üben, ich habe auch gebeten, bei den kommunistischen Rednern heute sehr streng zu sein und die kommunistischen Redner rücksichtslos zur Ordnung zu rufen, ohne Begründung, und ihnen das Wort zu entziehen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>: Ich habe bereits die entsprechenden disziplinären Maßnahmen sichergestellt.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> spricht, soweit er sich in Äußerungen ergeht, die einen Ordnungsruf notwendig machen: wir müssen bei ihm ein anderes Maß anlegen als bei Renner. Die Redner, unsere Redner, die heute sprechen, sind unser Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und unser Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Zusätzlich ergriff noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> das Wort. Vgl. ebd., S. 447 f.</p>
                  </note>
               </seg> Auch für unsere Redner wird es darauf ankommen, in diesem Sinne maßvoll zu reden, die Angriffe, die unsachlichen Angriffe der Sozialdemokratie abzuwehren. Und es erscheint mir besonders Veranlassung, darauf hinzuweisen, daß diese Form der Opposition auch mit den Vorstellungen einer parlamentarischen Demokratie nicht mehr zu vereinbaren ist. Ich sehe in dieser Form der Obstruktion den Versuch, das Parlament über die Regierung zu stellen im Sinne einer Volksdemokratie. Die Regierung hat auch gegenüber der Opposition die legalen Aufgaben, Politik zu treiben, und wenn sie nicht politisch handeln würde, würde sie sich einer Unterlassungssünde schuldig machen. In diesem Stadium der Unterhandlungen ist es dem Parlament nicht gestattet, bereits Einzelheiten vorweg zu nehmen, die ja noch gar keine greifbare Form angenommen haben. Der Kanzler, er wird über seine Gespräche mit den Hohen Kommissaren reden, er wird sagen, wie er glaubt, den Forderungen Frankreichs und Englands entsprechen zu können, dazu kann das Parlament heute Stellung nehmen, aber es kann nicht die Maßnahmen kritisieren, die ja noch nicht vorhanden sind. Ich habe mit dem Kanzler gesprochen, daß er dann in einem späteren Augenblick die Stellungnahme des Bundestages einholen muß, selbst auf die Gefahr hin, daß die von ihm gemachten Vereinbarungen abgelehnt werden. Aber der Zeitpunkt scheint noch nicht gekommen zu sein.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Bereits in der nächsten Plenarsitzung am 24./25.11.1949 berichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> über das Petersberger Abkommen. Vgl. ebd., 18. Sitz., S. 472–527. Eine förmliche Billigung des Abkommens durch den Bundestag erfolgte nicht.</p>
                  </note>
               </seg> Es scheint hier eine verhängnisvolle Verkettung(?)<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Fragezeichen in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> zwischen Legislative und Exekutive vorzuliegen. Dies gilt für eine Regierung auch, gegen die ein Teil in der Opposition steht. Ich glaube, daß wir uns darüber einig werden sollten, die Opposition nicht zu reizen, sie aber andererseits mit aller Entschiedenheit zurückzuweisen in die Schranken. Die ganze Diskussion wird, darüber sind wir uns im Klaren, außerordentlich schwierig. Und bei der Aufmerksamkeit, die wir dafür im Ausland erwarten können, ist es mir klar, daß unter Umständen das ganze Ergebnis der Pariser Diskussion aufs Spiel gesetzt wird. Das ist mir auch von Mitgliedern der ausländischen Regierungen mit aller Ehrlichkeit gesagt worden. Wir können nur hoffen, daß die Dinge heute so laufen, daß wir alles tun, daß keine Mißverständnisse entstehen, daß wir auch nicht durch einen vollkommen disziplinlosen Ablauf der Öffentlichkeit einen schlechten Eindruck vermitteln. Ich glaube, daß wir diese Fragen kurz besprechen sollten. Wir können dann die Sache kurz vorbereiten. Erst Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, dann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Ich habe noch eine Bitte: Ich weiß nicht, ob unsere Redner, die sprechen werden, ob sie sie erfüllen werden. Wir sollten heute erklären, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> durch sein unverantwortliches Verhalten jede Informierung sich versagt. Sie wissen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> mit diesem Argument gearbeitet hat.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Der Kanzler wird in seiner Regierungserklärung ganz klar darauf hinweisen, er wird auch sagen können, daß die Herren von der SPD, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, über den Inhalt gleichzeitig mit den Parteien der Koalition informiert worden sind. Ich glaube, daß die Antwort auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> es nötig machen wird, darauf zurückzukommen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: Bis zur Stunde können wir nicht wissen, was die Regierungserklärung enthalten wird, was sie eigentlich enthalten kann. Wenn ich recht informiert bin, befindet sich der Herr Bundeskanzler bei einer Besprechung mit den Hohen Kommissaren. Ehe nicht das Kabinett informiert wird, können wir nichts wissen. Ich bin deshalb bei der Vorbereitung der Rede vor außerordentlichen Schwierigkeiten gewesen, daß wir uns mit dem Bundeskanzler nicht abstimmen konnten. Was gestern durchgesickert ist, da auf der Redoute<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN016" type="comment">
                     <p>In der Redoute von Bad Godesberg hatte – allerdings am Nachmittag des 13.11. ein Empfang des Bundeskanzlers für US-Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name> stattgefunden. Vgl. FRUS 1949, Bd. 3, S. 312–314.</p>
                  </note>
               </seg>, was dabei durchgesickert ist, ist herzlich wenig. Eines aber: Ich muß gestehen, daß der Kurs, den der Herr Bundeskanzler eingeschlagen hat und von dem ich empfehlen werde, daß wir uns geschlossen dahinter stellen, das Gestrüpp des Mißtrauens mit Frankreich auseinander zu biegen und von unserer Seite initiativ vorzugehen, dieser Weg ist notwendig, aber unendlich schwer. Beherzt müssen wir gegen die Schwierigkeiten vorgehen. Ich darf in Ergänzung dessen, was Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> sagte, darauf hinweisen, auf ein Gespräch mit Prof. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, das ich am Samstag hier gehabt habe. Ich glaube, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hat bereits<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN017a" type="comment">
                     <p>Wort handschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg> gesagt, daß der Parteivorstand sich feierlich von der SPD-Erklärung<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN017b" type="comment">
                     <p>Wort handschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg> losschwört. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> hat mir gesagt, daß er auf der einen Seite sagen müsse, daß der politische Stoff zwischen Opposition und Regierung so hoch explosiv sei, daß er keine persönliche Verschärfung noch ertrage. Er möchte die Gelegenheit benutzen, mir das zu sagen. Ich habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> gesagt: Ich würde empfehlen, daß Sie das dem Herrn Bundeskanzler sagen. Das andere: Beide waren an diesem Tage bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Achesons</name> Einfluß hat doch einen starken Eindruck auf die beiden Herren gehabt<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN017c" type="comment">
                     <p>Wort handschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg>. »Lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, wir wollen doch alles tun, um am Freitag eine unpolitische Reißbrettdiskussion zustande zu bringen«, hat Prof. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> gesagt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Letzter Halbsatz handschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg> Am Freitag habe ich mich entschlossen, diese Rede zu halten, erst nachdem mir dieses unverschämte Kommuniqué dieses Pressefritzen von der SPD zu Gesicht kam.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Siehe Anm. 5.</p>
                  </note>
               </seg> Das einzige Thema, das zur Debatte steht, sind die Grundlinien in der deutschen Außenpolitik. Ich bin ebenso noch der Meinung, daß wir trotz der Mechanik in diesem Punkt den Versuch machen sollten, den die Leute in Washington auch gemacht haben, daß sie in Sachen der Außenpolitik möglichst vorher unter sich eine friedliche Einheit zustande bringen. Vor diesen Aufgaben stehen wir nach wie vor. Durch das unverantwortliche Verhalten von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> ist das Unternehmen belastet worden. Sind Sie nicht der Meinung, daß das Unternehmen, Deutschland in die Gemeinschaft der Völker zurückzuführen, so schwer ist, daß wir es uns hier im eigenen Hause ruhig etwas kosten lassen sollten[?] Ich glaube aber, daß wir diesen Versuch machen müssen und würde dankbar sein, wenn wir auf folgende Linien uns einigen könnten: In einigen Punkten lassen wir die Opposition glasklar abfahren. Wir wollen aber auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> den bündigen Beweis liefern, daß er mit Ideen und Gedankengängen operiert, die schon einmal ins Verderben geführt haben. Wir wollen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> nachweisen, Gregor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrasserGregor">Strasser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubeWilhelm">Kube</name>, und wie sie heißen, daß sie das gleiche gesagt haben. Ein Haar aber ist in der Suppe: Sollen wir ausgerechnet vor der Welt den bündigen Beweis liefern, daß eine große Partei auf derselben Linie zu marschieren beginnt, auf der schon einmal sich das Unheil angekündigt hat? Ich finde, daß das schon eine zu riskante Angelegenheit ist, nicht im Interesse von Deutschland, die Opposition in diesem Punkte anzufallen. Wenn es absolut nicht anders geht, wollen wir sie heute bringen. Ich bin aber der Meinung, wir sollten warten, was Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> sagt. Wir sollten uns beschränken. Wir werden uns erlauben, auch noch etwas zum Demontageproblem zu sagen, wir werden sagen, daß die Koppelung mit dem Sicherheitskomplex auch vorgesehen ist. Ich finde nicht, daß die Debatte so geführt werden muß, daß wir heute eine große Protestkundgebung machen. Ich glaube, daß wir nicht zu aggressiv sein sollten, sondern nur den Ernst der Lage feststellen sollten. Schwieriger aber nach innen ist die Auseinandersetzung über das Ruhrstatut zu führen. Wenn ich diese Argumentation<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Handschriftlich verbessert aus: Diskussion.</p>
                  </note>
               </seg> ansehe, hat sich auch in der SPD etwas verschoben. In den Argumenten der SPD, die in diesen Tagen gebracht worden sind, findet sich eigentlich alles wieder, was wir in diesen Wochen gehört haben. Alles ist schon ausgesprochen worden von Prof. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> am 7.1.1949.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Bezieht sich auf die 31. Sitz. des Hauptausschusses des Parlamentarischen Rates, die sich mit dem Ruhrstatut beschäftigte. Vgl. Parl. Rat, Verhandlungen des Hauptausschusses, 1948/49, S. 373–387.</p>
                  </note>
               </seg> Denn am 7. Januar 1949 war die SPD des Glaubens, daß sie den Bundeskanzler stellt. Sie hat damals dasselbe gesagt. Nur mit einem Unterschied. Man kann sich durchaus denken, daß es in der SPD einige Leute gibt, die sagen: Die Werke, ob sozialisiert oder nicht, Hauptsache, sie arbeiten, sonst könnten die Belegschaften nach Hause gehen. Unter solchen Gesichtspunkten muß man die Sache angreifen. Wir sollen abschließend sagen, daß die Bundesregierung weitere Schritte tut, das Ruhrstatut nicht ablehne, nicht Zusage. Ich bin der Meinung, daß wir ein klares Ja zu den Linien der Regierung sagen wollen. Wir sollten akzeptieren. Die Sache mit dem Europarat geht. Wir hoffen nur, daß damit dies Problem noch nicht zu Ende ist. Unter diesem Vorbehalt sollte man den Eintritt der Bundesregierung bzw. Deutschlands in den Europarat konzedieren und sollte die Regierung voll und ganz decken. Es muß auch eine volle Deckung von uns ausgesprochen werden. Die Frage, wie sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> das Problem dieser Außenpolitik vorstellen würde, muß sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> überlegen, damit er noch einige Rosinen hat. Was ist mit dem Antrag der Labour-Regierung?<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Vgl. Anm. 9.</p>
                  </note>
               </seg> Welcher totale Mißerfolg! Ich beabsichtige, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> folgendes zu sagen und dabei auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReventlowErnstGrafzu">Graf Reventlow</name> abzuheben und ohne den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HugenbergAlfred">Hugenberg</name> in den Mund zu nehmen. Ich glaube aber, daß in dieser Aussprache so etwas von nationalem Widerstand eine sehr gefährliche Sache und so überhaupt nicht erlaubt ist, wenn man sich bemüht, in der Welt wieder Vertrauen zu erlangen. Wir stehen vor der Situation, daß dieses System der negativen Sicherungen total zusammengebrochen ist, daß wir ja keinen Anlaß haben, darüber zu triumphieren. Daraus muß die Lehre gezogen werden, daß mit diesen Bauelementen negativer Sicherung nicht fortgefahren werden kann. Wir sind der Meinung, daß an die Stelle der negativen Sicherungen die positive Sicherung treten muß, die nur in der Gestaltung einer europäischen Zusammenarbeit zustande kommen kann.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Bitte kurz fassen, weil ab 12.00 Uhr der Bundeskanzler mit Vertretern der Koalition zu erwarten ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Am Freitag war ich der Auffassung, insbesondere, nachdem ich dieses verhängnisvolle Kommuniqué der SPD gelesen hatte, daß wir anfingen, auf den Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> zu schimpfen. Ich muß sagen, daß ich über den Sonntag zu einer ganz anderen Auffassung gekommen bin. Wir müssen heute eine Schlacht für den Frieden und für die Zusammenarbeit nicht nur nach außen, auch nach innen schlagen Wir müssen versuchen, das Böse durch das Gute zu überwinden – bei den Franzosen und bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>. Wenn die Franzosen uns nicht verstehen, müssen wir versuchen, sie zu verstehen, und wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> uns nicht versteht, müssen wir es tun. Ich stimme mit der Grundauffassung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> überein, wir müssen mit großer Leuchtkraft die positiven Ziele herausstellen, wir müssen den Grundartikel 65 zu realisieren versuchen und dem Kanzler sagen: Du hast recht gehandelt. Daß der Kanzler die Verantwortung für die Politik übernimmt, das müssen wir auch sagen. Ich glaube, daß wir auf diese Weise, durch die positive Herausstellung unserer Ziele, am besten dem Frieden dienen. Zusammenarbeit nach innen und außen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Handschriftlich verbessert aus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>.</p>
                  </note>
               </seg>: Aus diesen Gesprächen sehen wir, daß wir noch einen langen Weg der Entsagung gehen müssen, um diese Ziele zu schaffen. Es ist für uns gut, daß diese Zwischenzeit benutzt wird, um das Beste vom Besten und das Wertvollste vom Wertvollsten noch zuzuschlagen. Leider sind trotz aller verbindlichen Äußerungen, die man an gemeinsamen Frühstücks- oder anderen Tischen hört, die Tendenzen die gleichen geblieben, uns in mancher Beziehung überhaupt nicht mehr einigen zu können. Um es eindeutig auszusprechen: Wenn oben auf dem Petersberg nicht ein Wunder geschieht, ist die August-Thyssen-Hütte mit ihrer 2,5 Millionen [Tonnen]-Kapazität vernichtet, und es ist klar, daß auch Gelsenberg-Benzin dann vernichtet wird. Es ist sehr schwer für eine große Partei, eine solche Linie der Entsagung und des Verzichts zu gehen. Gewisse Erfolge zeigen sich schon, ein Blatt schreibt, daß die britische Industrie sich in Alarmstufe V befände. Es ist so, daß die Pariser Verhandlungen gut eingeschlagen haben, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BevinErnest">Bevin</name> wird seinen Freunden auf Arbeitnehmer- und Arbeitgeberseite so manches sagen. Wie aktiv die Kreise geworden sind, geht daraus hervor, daß diese Alarmstufe sich auch bei uns äußert. In dieser Stunde wird ein Vertreter des Sicherheitsdienstes<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Vermutlich ist hier das militärische Sicherheitsamt der Alliierten gemeint.</p>
                  </note>
               </seg> bei den Vereinigten Stahlwerken vorfühlen, wie denn die Vorschläge in den Einzelheiten gelautet haben, die nach Vorschlägen der Vereinigten Stahlwerke ausgearbeitet wurden. Es bleibt nichts anderes übrig, als diesen Weg zu akzeptieren, und der Kanzler hat ihn ja auch zum Gegenstand seiner Äußerungen gemacht. Da wir somit in der nächsten Zeit mit irgendwelchen Kompensationen der Gegenseite nicht mehr zu rechnen haben, entfällt für uns auch die Notwendigkeit, etwas Besonderes anzubieten. Ich stimme deshalb auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zu, daß wir das Ruhrstatut gar nicht erwähnen. Die Fragen Ruhrstatut und Besatzungsstatut werden sich selbst erledigen, als durch die jetzt beginnenden Wirtschaftsverhandlungen ein Ausgleich geschaffen wird. Ich glaube, zusammenfassend zu sagen, daß wir bewußt es auf uns nehmen: In einer Handlung der Selbstentsagung und des Verzichts werden wir im Ausland die einzige Möglichkeit haben, das auszugleichen, was durch Äußerungen des Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> angerichtet wurde.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>: Ich habe eine Anfrage: Ich verfolge mit großer Sorge die Entwicklung im Saargebiet. Es wurde mir gesagt – ich bitte aber, daß das ja nur im engsten Kreise bleibt und nicht der Presse übermittelt wird ich wurde darauf aufmerksam gemacht, daß das Saargebiet, wenn es in den Europarat eintritt, für uns endgültig verloren ist. Ein zweites: Was hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> den Franzosen angeboten? Hat er eine vierzigprozentige Beteiligung an den zu demontierenden Betrieben der Rhein-Ruhr-Industrie angeboten? Das müssen wir schließlich ja mal wissen. Ich möchte nicht über die sozialistische Presse meine Informationen hören! (Zuruf: Sehr richtig!)</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ich bin mit Ihnen einer Meinung, daß wir die Frage des Saargebietes möglichst nicht beantworten sollten. Es kann dahin kommen, daß wir aus größeren Gesichtspunkten heraus gezwungen sein werden, uns zu dem Eintritt in den Europarat zu entschließen. Es ist klar, daß das eine Entscheidung wäre, die an sich die Entscheidung für das Saargebiet nicht bringt. Über das Saargebiet soll erst in nächster Frage entschieden werden. Wenn das Saargebiet als autonomer Staat, als assoziiertes Mitglied im Europarat sitzt, ist damit eine Entwicklung eingeleitet, von der wir niemals erwarten können, daß sie jemals wieder geändert wird. Wir können dazu keine Erklärungen abgeben, wir können nur unsere Bereitschaft sagen, in den Europarat zu gehen. Die zweite Frage kann ich mit Nein beantworten: Es ist keinerlei Angebot gemacht, das französische Kapital mit 40% an der Ruhrindustrie zu beteiligen. Er hat gesagt: Er könne sich vielleicht denken, daß dem Sicherheitsbedürfnis in bezug auf die Rüstungsindustrie Rechnung getragen würde, dadurch, daß man französisches Kapital beteilige.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>: Es handelt sich nicht um eine Gesamthypothek, es ist nicht daran gedacht, die gesamte Schwerindustrie mit einer Hypothek zu belasten.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Das wird der Kanzler heute erklären, daß es nicht sein Vorschlag war. Es handelt sich lediglich darum, soweit ein Sicherheitsbedürfnis anerkannt wird, soweit Betriebe unter die Demontage fallen, auch aus Sicherheitsgründen, dann wird man sagen: Übt die Kontrolle aus, damit diese Kapazität nicht mißbraucht wird.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name>: Zur Saarfrage: Ich wäre sehr dankbar, wenn sie sehr deutlich zum Ausdruck kommen würde. Es muß da eine Klarheit geschaffen werden, weil ich das Gefühl habe, daß da weit über die Reihen unserer Partei hinaus äußerste Beunruhigung eingetreten ist. Ich weiß, daß viele Ressentiments mitspielen. Es ist aber eine sehr nüchterne und klare Erklärung notwendig.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Der Kanzler hat keine Erklärung abgegeben, geschweige denn Zusagen gemacht.</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Handschriftlich verbessert: aus Lehr.</p>
                  </note>
               </seg>: Es ist unmöglich, daß wir uns damit einverstanden erklären, daß das Saargebiet ein zweites Luxemburg wird. Diese Gefahr besteht in der Tat. Ich weiß aber auch noch folgendes: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hat sich dahin geäußert, daß er auf historische Parallelen nicht zurückgreifen wird. Ich bin dafür, wir könnten dazu sagen, daß das, was wir damals erlebt haben, nicht wieder Vorkommen soll: Revisionspolitik, wie sie damals der Nationalsozialismus betrieb und jetzt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> betreiben würde. Auch ein guter Gedanke scheint mir zu sein, daß wir eine Kollaboration wollen (anderer Ausdruck! – Zwischenruf), eine positive Zusammenarbeit – Kooperation also. Und da gibt es ja so viele Parallelen, daß alle wirtschaftliche Zusammenarbeit wirklich nicht zustande kommt, wenn die alten Methoden nicht überwunden werden können. Ich würde auch durchaus zum Ausdruck bringen, daß jede Konzession uns schwerfällt. Meine Herren, man erwartet auch von uns, und das ist auch die Aufgabe, die wir haben, daß wir den anderen gegenüber zum Ausdruck bringen, daß, was wir hier bieten, ist etwas, was uns schwer fällt. Wenn wir dies nach dieser Art tun, würde auch mal die Verschärfung des Gegensatzes zwischen Regierung und Opposition gemildert, indem wir dann zum Ausdruck bringen, daß wir vor einer Entwicklung wie Versailles Angst haben. Vestigia terrent! Denn wenn wir sagen, das ist fast alles nichts, was wir konzedieren, dann schwächen wir damit die Verhandlungsposition von vornherein. Wir müssen uns davor hüten, daß wir in einer zu großen Konzessionsfreudigkeit etwa einen guten<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN026" type="comment">
                     <p>Zwei Worte handschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg> Dienst dem Kanzler erweisen. Ich bin für eine gewisse Zurückhaltung, ganz bestimmt in der Saarfrage und im Ruhrstatut, dagegen ist die wirtschaftliche Kooperation mal etwas, was der neue Gedanke ist. Und da hat auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> recht, wenn er das in den Mittelpunkt stellt.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Wir können nicht darauf verzichten, das Ruhrstatut in irgendeiner Weise zu erwähnen und in irgendeiner Weise Position zu beziehen. Wir können es am besten so tun, wenn wir erklären, daß wir in dem Ruhrstatut einen durchaus nicht vollkommenen Anfang einer Kohleinternationalisierung der europäischen Wirtschaft sehen. Wir können unseren guten Willen beweisen, indem wir uns daran beteiligen und den ersten Schritt tun, dem die anderen folgen müssen. Wir müssen auch zum Ausdruck bringen, daß das Ruhrstatut einer Revision unterzogen werden muß.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenleGuenther_1949-09-07">Henle</name>: Es war auch meine Absicht, dazu noch etwas zu sagen. Grundsätzlich stehe ich auf dem Boden, den Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vorhin auseinandergesetzt hat. Ich halte es für den einzigen und richtigen, möglichen Weg. Ich möchte deshalb auf grundsätzliche Ausführungen verzichten und nur auf den Punkt, auf einige Punkte zu sprechen kommen, die ich unseren Sprechern besonders empfehlen möchte. Erster Punkt: Saar – man sollte versuchen, die Saar überhaupt nicht zu erwähnen, wenn es geht, das wird sich finden. Wenn auch die andere Seite davon spricht, so bitte ich, folgendes zu beachten: Nach meiner Auffassung kommt alles darauf an, daß wir es erreichen, daß die ganze Behandlung der Saarfrage als ein Provisorium gedacht wird. Dieses ruhige Fahrwasser kann dann niemals zu einer öffentlichen Diskussion werden. Bei den Komplexen, denen das französische Parlament so leicht verfällt, würde sich eine ungünstige Verhandlung möglicherweise fortsetzen, und wir müssen Vorsorgen, daß die Saarfrage einer Lösung zugeführt wird im Wege privater Besprechungen der hierfür zuständigen Persönlichkeiten. Nun scheint die Aufnahme der Saar in den Europarat in Paris von den Außenministern beschlossen worden zu sein, es scheint aber auch, daß sie aber selbst in diesem Kreis eben nur als ein Provisorium angesehen wird. Worauf es ankommt, ist, dahin zu wirken, daß alle diese Dinge nur ein Provisorium sein dürfen. Der zweite Punkt betrifft die Demontagen und das Ruhrstatut. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> hat schon auf die unterschiedliche Lage hingewiesen. Wichtig ist dreierlei: Es hat nur einen Sinn, wenn sofort etwas geschieht. Wenn nicht sofort etwas geschieht, wird die Sache uninteressant. Und wenn man mit Verhandlungen viel Zeit vergehen läßt, um hinterher eine Demontageeinstellung zustande zu bringen, sind wir dann allein die Gebenden. Ich glaube, daß wir mit aller Deutlichkeit auf diesen Sachverhalt hinweisen müssen. Man sollte nicht kleinlich sein und um kleine Punkte feilschen, sondern wenn schon, muß man hier ganze Arbeit machen, denn der psychologische Faktor wiegt schwerer als das Material. Man hat nicht mehr viel in der Hand. Wir sollten uns auf eine hundertprozentige Lösung festmachen, wobei selbstverständlich ist, daß wir nicht für reine Rüstungs- und Kriegsbetriebe eintreten. Mit allem übrigen muß endgültig Schluß gemacht werden. Und der dritte Punkt: Der Fall der August-Thyssen-Hütte ist ein Sonderfall. Man darf davon nicht verallgemeinern in bezug auf die ganze Ruhrindustrie, man darf nicht verallgemeinern auf die übrigen noch für die Demontage vorgesehenen Betriebe. Es ist folgender Unterschied: In einem Hüttenwerk besteht die Hälfte des Werkes über der Oberfläche der Erde, die andere Hälfte ist in der Erde drinnen. Wenn die August-Thyssen-Hütte oberhalb der Erde abgebaut wird, ist die andere Hälfte praktisch wertlos. Hier hilft nur, daß man das stehen läßt, was über der Erde ist, und man könnte sagen, es ist gut, Partnerschaft zu ermöglichen und zu sagen, das gehört den Franzosen oder Indern, die können sich daran beteiligen. Nicht aber bei einer Buna-Fabrik. Hier bestehen die Werte in erster Linie nicht in den Maschinen, sondern in dem Potential der Menschen, die daran arbeiten und etwas können und in dem gesunden Willen. Würde man hier in der gleichen Linie, wie sie bei der August-Thyssen-Hütte vorgeschlagen ist, die an den Reparationen beteiligten Länder beteiligen, dann wäre das vollkommen ungünstig für uns. Denn werden die Maschinen fortgeholt, bleibt uns das Potential an Menschen und Werken, dann müßten wir andere Maschinen hineinsetzen. Jedenfalls ist es nach meinem Gefühl uninteressant, an solchen Werken, die auf der Demontageliste stehen, die anderen zu beteiligen. Wir fahren dann schlechter, wir müssen dann teilen. Ich bitte nur, bei dem Demontageproblem sehr zu unterscheiden, daß nicht die ganzen Demontageprojekte mit dem Problem der Beteiligung behandelt werden können.</p>
            <p>Jetzt komme ich zum Ruhrstatut: Es ist sicher vielleicht zweckmäßiger, aus praktischen Gründen nicht sofort alles wegzugeben und unseren uneingeschränkten Willen zum Eintritt in das Ruhrstatut zu bekunden. Wenn wir aber nichts zu dem Problem sagen, die Opposition wird das aber tun, und zwar sehr nachdrücklich gegen das Ruhrstatut und die deutsche Beteiligung außerdem. Und wenn wir nun nichts dazu sagen, so würde das doch in der Öffentlichkeit und im Auslande den Eindruck hervorrufen, als ob das die Absicht aller ist, von den einen ausgesprochen, von den anderen schweigend gebilligt. Ich glaube, wir müssen, je nachdem und in welchem Grade das Ruhrstatut aufgegriffen wird, ein wenig nach der anderen Seite Vorgehen und etwas in positivem Sinne sagen, daß wir grundsätzlich den Eintritt in das Ruhrstatut nicht ablehnen. Ich würde einen kleinen vorsichtigen Unterton anklingen lassen.</p>
            <p>Ich komme nun zu dem Grundsätzlichen. Ich glaube eben, daß wir positiv unser Interesse für einen Eintritt in das Ruhrstatut, und zwar für einen baldigen, aussprechen. Ich komme zu den Verhältnissen nach dem ersten Weltkrieg, ich erinnere an den Völkerbund. Als wir dann hineingegangen sind, ist es uns gelungen, aus dem Völkerbund eine Bühne zur Verfechtung unserer Ansprüche zu machen. Die Situation hat doch mit dem Ruhrstatut eine gewisse Ähnlichkeit. Ich bin der Meinung, daß wir durchaus mehr erreichen, wenn wir drin sind, als wenn wir draußen sind! Sind wir draußen, werden die anderen sagen: Das sind eben die Deutschen, die wollen eben nicht. Die Gegenseite wird sagen: Dann entsenden wir andere Vertreter, die die deutsche Stimme ausüben. Es ist eine verhängnisvolle Utopie anzunehmen, daß die anderen zu uns kämen! Wir werden schneller zu einem Wege der Änderung kommen, wenn wir drin sind, dann können wir auf den Geist der anderen einen Einfluß ausüben. Und aus der veränderten politischen Situation und Atmosphäre ergibt sich viel leichter der Text zu einer Revision als wenn man im Schmollwinkel sitzt.</p>
            <p>Einen letzten, ganz kurzen Punkt habe ich noch: Auf den Vorwurf, daß das Vorgehen der Bundesregierung undemokratisch wäre, kann ich sagen, daß wir von den Westmächten noch etwas lernen könnten. Im englischen Parlament wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BevinErnest">Bevin</name> am 17. November seinen Standpunkt auseinandersetzen, und am 22. November wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> vor sein Kabinett treten. Es wird dort also dasselbe gemacht, was man hier uns vorwirft.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: (An Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>) In verschiedenen Erklärungen der SPD ist darauf hingewiesen worden, man möchte diese Erklärung. Es wird gut sein, wenn einer unserer Redner davon spricht, daß die Sozialstrukturgestaltung(?)<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN027" type="comment">
                     <p>Fragezeichen in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> Sache der Deutschen ist und daß es eine von nichts bewiesene Unterstellung ist, daß man, wie man so sagt, einen Polizisten vor den Geldschrank der Kapitalisten stelle. Ich glaube, es ist gut, wenn ich Ihnen diese Stellung noch gebe.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Es ist dasselbe Problem, das wir schon einmal gehabt haben, wenn die Opposition das Wort ergreift: Rein taktisch sind wir in einer besseren Lage, wenn wir zuerst sprechen. Wir sind doch schließlich diejenigen, die eine Politik zu vertreten haben! Wir haben ja nun der Politik des Kanzlers unsere Unterstützung zu geben und zu sorgen, daß die Angriffe abgewehrt werden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> wird ja nicht mehr viel Originelles Vorbringen können, er wird nicht mehr den richtigen Start haben. Ich weiß nicht, ob Sie gesehen haben: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hat sie bei sich, eine Sammlung von Zitaten. Da können Sie sagen: Es ist eine Parallele da zu den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> sehen. Dieselben Worte damals, ich erinnere an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Freytagh-LoringhovenAxelFreihhervon">Loringhoven</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Freytagh-LoringhovenAxelFreihhervon">Freiherr von Freytagh-Loringhoven</name> (1878–1942), Reichstagsabgeordneter 1924–1942, zunächst der DNVP, ab 1933 der NSDAP (Gast), galt zeitweise als außenpolitischer Gegenspieler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StresemannGustav">Stresemanns</name>.</p>
                  </note>
               </seg>, wo hat denn die Regierung gekämpft? Es ist eine Parallelität der Ereignisse, zwanzig Jahre danach. Wenn wir also die Möglichkeit hätten, das vorher zu sagen.</p>
            <p>Aber, wenn Sie dieses Thema als erledigt ansehen, zu einem anderen Punkt. Ein empfindliches Kapitel ist die Saarfrage. In diesem Punkte müssen wir uns klar darüber sein und werden, ob wir auf das Interview zurückgehen wollen oder nicht. Ich bin der Meinung, daß das »Zeit«-Interview<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN029" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 40, Anm. 12.</p>
                  </note>
               </seg> doch so abgegeben ist, daß wir in diesem Punkte in keine allzugroßen Schwierigkeiten geraten würden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN030" type="comment">
                     <p>In der Vorlage ist hier ein Satz gestrichen: Ein positives Junktim würden wir uns niemals abzwingen (?) lassen, gegen ein negatives Junktim würden wir uns wehren.</p>
                  </note>
               </seg> Die Frage der Vereinigten Stahlwerke und des Ruhrstatuts, wieweit sie geht, hat der Bundeskanzler in der Besprechung mit der Opposition bekanntgegeben. Wir müssen uns an sich darauf einstellen, daß das der Gegenstand der ganzen Opposition wird. Daß wir ihn hier im Bundestag nicht in aller Öffentlichkeit führen können, scheint mir, in einer Weise, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenleGuenther_1949-09-07">Henle</name> sagte, klar, und wir müssen uns dementsprechend einstellen. Dieser Plan stammt aus vielen Kreisen. Man kann nicht sagen, daß die Regierung diesen Plan akzeptiert hätte. Ich hätte es für sehr viel geschickter gehalten, wenn man ihn auf die Verhältnisse der Thyssen-Hütte zugeschnitten hätte. Wir werden das schwer sagen können; aber ich glaube, wir können unsere Loyalität zur Regierung unterstreichen und diesem Plan einer Diskussionsmöglichkeit anlehnen eine Änderung des Gesetzes Nr. 75<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN031" type="comment">
                     <p>Gesetz der Militärregierung der britischen – und fast gleichlautend der amerikanischen – Zone v. 10.11.1948 betr. Dezentralisierung der deutschen Wirtschaft zur Beseitigung übermäßiger Konzentration von Wirtschaftskraft. Vgl. Military Government Gazette, Germany, Nr. 27, British Zone of Control, S. 1025 ff.</p>
                  </note>
               </seg>, was ich im einzelnen nicht entscheiden will. Ohne nach einer Seite das Gesicht zu verlieren, können wir hier ganz klare und eindeutige Sachen sagen. Wir sollten uns nicht zu weit in die Frage der Demontagen hineinschieben. Dies wäre alles an Erörterungen, auf die wir uns einlassen sollten. Das Ruhrstatut: Wenn wir uns die Gesamtlinie vergegenwärtigen, uns konnte doch kein größerer Gefallen geschehen, daß die SPD eine Abfuhr von ihren Freunden der Labour Party erhielt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN032" type="comment">
                     <p>Siehe Anm. 9.</p>
                  </note>
               </seg> Ruhrstatut: Bedingungslose Bereiterklärung, davon kann ja gar keine Rede sein. Hier liegt eine ganz einzigartige Servitute vor. Wir sollten also nur sagen, daß wir eine grundsätzliche Bereitwilligkeit haben, zu dem Beginne einer europäischen Zusammenarbeit mit zu leisten. Aber eine Unterschrift darunter, ohne daß wir sehen, wie die Dinge mit dem Ruhrstatut, den Besatzungskosten, der militärischen Sicherheit ausgehen, da sollten wir nicht ohne weiteres unterschreiben. Ich glaube, daß die Linie, die wir einschlagen sollten, eine kräftige Auseinandersetzung mit der Opposition sein sollte. Ganz schlimm ist es jedoch, wenn man zurückdenkt, wie die Opposition der Regierung die Arbeit hintertreibt. Ich entsinne mich für meinen Teil, daß ich am 14. 8. eine sehr scharfe Auseinandersetzung mit einem sozialistischen Gegner hatte. Solange die Regierung ein Mandat hat, hat sie die Pflicht zu führen. Und wir haben die Aufgabe, sie zu unterstützen und der Opposition ganz klar zu sagen: Wenn sich die Opposition auf die breiten Massen beruft, so kann ich nur sagen: Ja, auf welche denn, auf unsere? Aber daß die Regierung eine Verantwortung hat und wir eine haben, daran kann es gar keinen Zweifel geben. Und in einem solchen Moment, in dem wir das Ohr der gesamten Bevölkerung haben, müssen wir ganz klar machen, daß wir gewillt sind, das Mandat auszuüben. Ich glaube, daß wir die seltene Gelegenheit, die wir haben, daß wir der Bevölkerung auch einmal sagen, wo die Verantwortung sitzt und geführt werden soll und daß wir diese Gelegenheit nicht vorübergehen lassen. Der Opposition entgegenzukommen, ist durchaus falsch. Diesen Leuten gegenüber werden wir nur Respekt haben, wenn wir von unserem Rechte der Verfassung entsprechenden Gebrauch machen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ich möchte auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> bitten, daß wir heute nicht diese Dinge allzu scharf zur Sprache bringen. Es wäre nicht gut, wenn man den Unterschied in der eigenen außenpolitischen Zielsetzung zwischen der Regierung und der Opposition allzusehr betont. Wir dürfen nicht vergessen: Es kommt für den Erfolg der Regierungspolitik nicht darauf an, daß wir zu 51% einig werden. Das Ausland wird nur mit uns paktieren, wenn hinter der Regierung nicht nur 51%, sondern auch ein großer Teil der Opposition steht. Daraufhin müssen wir die goldenen Brücken zu der Opposition bauen, damit sie mithineingezogen wird. Das schließt eben ein, daß ihr auch an der Entscheidung Verantwortung eingeräumt wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeilerAnneMarie_1949-09-07">Heiler</name>: Es ist heute nicht zum ersten Male hemmend für unsere Gespräche, wenn Mitglieder der Fraktion sich zu Wort gemeldet haben, die nicht von Anfang an mit dabei waren. Zu den Dingen, die vorher gesagt wurden, lassen sich viele Gesichtspunkte Vorbringen. Wenn man aber nicht dabei war, sollte man sich informieren, aber nur dasselbe zu sagen, hemmt unsere Aussprache, bringt uns eine undisziplinierte Verhandlung. Wenn man zu spät kommt, ist es gut, sich erst einzuschalten, wenn man sich befragt hat.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: In aller Liebe und Freundlichkeit möchte ich darauf erwidern: Ich habe mich nicht zu Wort gemeldet, sondern Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hat mich aufgerufen. Das war nicht meine Absicht, es tut mir leid, wenn diese durch die Geschäftsführung nicht zum Zuge gekommen ist. Nun noch eines: Wenn ich hier etwas sage, so geschieht das ja nicht deswegen, weil ich das Wort frisch und munter ergreife, sondern ich darf sagen, daß ich lange mit dem Herrn Bundeskanzler mich seit drei Tagen um diese Dinge bemüht habe.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: Meine Damen und Herren! Die Mitteilung, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> unmittelbar nach dem Kanzler spricht, hat mich etwas stutzig gemacht. Weil es dann uns nicht mehr ganz leicht sein wird, die guten Ratschläge, die hier gemacht worden sind, anzuwenden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> wird sie sehr zu Tode trampeln. Draußen im Land heißt es dann: Sie kneifen! Ich bin dann dafür, daß wir lieber ein Risiko tragen. Nun könnten wir die Sache elementar machen, wenn wir zuerst dran wären. In dem Interview, das Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gegeben hat, stehen folgende beiden Sätze: Ich will Sie noch einmal ins Gedächtnis rufen. »Ich würde es nicht für eine weise Politik halten, wenn Frankreich die Aufnahme Deutschlands in den Europarat von einer gleichzeitigen Aufnahme des Saarlandes abhängig machen würde. Aber ebensowenig weise wäre es, wenn wir erklären, daß eine Mitgliedschaft des Saarlandes eine Mitgliedschaft Deutschlands ausschlösse«!<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN033" type="comment">
                     <p>Vgl. »Die Zeit« v. 3.11.1949.</p>
                  </note>
               </seg> Das ist eine sehr weise Maßnahme. Ich bin fest überzeugt, wenn die Ergebnisse von Paris herauskommen, werden wir damit rechnen müssen, daß Frankreich sich wünscht, daß die Saar und die Bundesrepublik unabhängig voneinander eintreten werden. Auch wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> furchtbar zetert. Sicherlich könnten wir eine leidliche Formulierung finden. Wünschen wir den Herrn Bundeskanzler zu decken oder wünschen wir, uns von ihm zu distanzieren? Ich bitte Sie hier, sich zu etwas durchzuringen!</p>
            <p>Ein Letztes zum Ruhrstatut: Ich bin der Meinung, daß wir beim Ruhrstatut auch in einer ähnlichen Situation stehen. Ich verdanke Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> eine vorzügliche Anregung, die wir unter allen Umständen sagen: Ob sozialisiert wird oder nicht, ist eine deutsche Angelegenheit. Ich behaupte, daß wir uns ruhig der Kritik stellen können. Wir gedenken, an diesem Grundsatz der Neuordnung der Besitzverhältnisse festzuhalten, aber wir wünschen, dafür Formen zu finden, die aber nicht auf dem Boden des Marxismus gewachsen sind!</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name>: Ich persönlich könnte sehr eindeutig sagen: Ich würde meinen, das, was der Bundeskanzler gesagt hat, zu decken. Kommen wir zu einer erfreulichen Zusammenarbeit, zu einer europäischen Zusammenarbeit, dann löst sich die Saarfrage von allein, oder nicht, dann löst sich die Saarfrage auch nicht.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: »Sie erwähnten vorhin das Saargebiet: Würden Sie eine Mitgliedschaft Deutschlands im Europarat bejahen, falls das Saargebiet dort Mitglied wird? Es erscheint mir wesentlich, daß diese Fragen in Zukunft getrennt gehalten werden. Ich würde es nicht für eine weise Politik Frankreichs halten, wenn es die Aufnahme Deutschlands von einer Aufnahme des Saarlandes in den Europarat abhängig machen würde. Die Saarfrage kann endgültig erst in einem Friedensvertrage mit Deutschland geklärt werden. Ich könnte mir sehr viel eher denken...« (Text Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN034" type="comment">
                     <p>Ebd. heißt es: »Ich könnte mir sehr viel eher denken, daß eine unmittelbare deutsch-französische Fühlungnahme das Saarproblem einer Lösung näherbringen könnte.«</p>
                  </note>
               </seg>) – Meine Damen und Herren! Ich glaube, wenn wir diese Erklärung, die in einer sehr vorsichtigen und sehr maßvollen Form gehalten ist, unterstützen, dann vergeben wir uns nichts. Wir dürfen nicht darüber hinaus gehen, wenn wir aber sagen, daß wir uns auf den Boden dieser echt europäischen Konzeption stellen, kann man uns nicht den Vorwurf machen, daß wir deutsches Land verraten würden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WackerzappOskar_1949-09-07">Wackerzapp</name>: Es steht zur Debatte, ob in der ganzen Saarfrage die völkerrechtliche Situation nicht für uns verwertet werden kann.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Die Saar ist deutsches Land, was von Frankreich nicht bestritten wird. Diese Frage soll auch nicht von der Unzahl von Feindstaaten geklärt werden, sondern zwischen Deutschland und Frankreich allein.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Mit der Erklärung, die der Kanzler gegeben hat, kann man sich wohl einverstanden erklären. In manchen Teilen ist sie nicht ganz befriedigend. Es ist aber nicht opportun, diese Frage heute anzuschneiden. Der gleichzeitige Beitritt Deutschlands in den Europarat ist als ein indirekter Versuch Frankreichs hingestellt worden, die Loslösung des Saargebietes so zu betreiben. Die erste Erklärung des Kanzlers von den wirtschaftlichen und politischen Interessen müßte doch etwas rektifiziert werden. Wir sollten auf das andere aber hinweisen. Die Formulierung ist aber so, daß man sie tatsächlich bejahen kann. Es wäre vielleicht das Beste für<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN035" type="comment">
                     <p>Wort handschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg> die Mitglieder des35 Hauses, auch bei der SPD, die die Formulierung nicht im Kopfe haben, daß man die Formulierung des Kanzlers wiederholt. Das scheint mir außerordentlich wichtig. Als zweites möchte ich noch unterstützen die Anregung, daß wir soweit Disziplin halten, daß wir uns nicht provozieren lassen, nicht reizen lassen, niemand von uns. Bitte keine derartigen Zwischenrufe. Ich kann Ihnen sagen, daß eine Notiz durch die Presse gegangen ist dieser Art. Wo ich im Lande draußen aufgetreten bin, ich weiß, das deutsche Volk will die unwürdigen Szenen im Parlament nicht haben.</p>
            <p>Zur Saarfrage will ich mich nicht mehr äußern. Die Ausführungen des Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> decken sich nicht ganz. Daß der Frage der Besitzverhältnisse an Rhein und Ruhr sehr weitgehende Konzessionen gemacht worden sind, demgegenüber steht diese Erklärung. Die Neuordnung der Besitzverhältnisse an Rhein und Ruhr ist Sache des deutschen Volkes. Und nicht ein Gutachten der Vereinigten Stahlwerke oder ein Gutachten einer anderen Wirtschaftsorganisation kann entscheidend für unsere Regierung sein, daß wir das ganz klar und eindeutig zum Ausdruck bringen.</p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name>: Eine Frage: Haben sich unsere beiden Redner aufeinander abgestimmt? Der Tenor der Reden von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> ist auseinandergehend.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzAloys_1949-09-07">Lenz</name>: Das Ohr unseres Volkes ist in zwei Stunden nach allen Seiten hin geöffnet. Was nach außenpolitischer Seite hin gesagt wird, werden wir akzeptieren können. Aber das andere Ohr, das nach der wirtschaftlichen Seite hin horcht, wird nicht befriedigt sein. Denn es muß zum Ausdruck kommen: Der Quotensatz mag gleichgültig sein, die Festlegung für eine ausländische Besitzbeteiligung in unserer Industrie darf nicht erfolgen. Hoffentlich, darum sage ich es nur, hoffentlich sind sich alle Damen und Herren des Hauses darüber im Klaren, daß dieser Antrag nicht zu realisieren ist, wenn auswärtige Mächte sich beteiligen können. Wir haben es erlebt, wie es ist, wo schon eine fünfzehnprozentige Beteiligung vorlag. Ich bitte zu überlegen, in welche parteipolitische und in welche sozialpolitische Situation wir kommen als größte Partei, wenn sich herausstellen sollte, daß der Weg so ist, wie ich ihn jetzt befürchte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl_1949-09-07">Kern</name>: Wenn ich mir das Wort erlaube, so, weil ich den Eindruck habe, daß die Mitglieder in den Fraktionssitzungen, aber auch nicht in den Plenarsitzungen folgen und durchstehen. Wir alle wissen, wie schwierig am letzten Donnerstag die Situation war.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN036" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 43.</p>
                  </note>
               </seg> Es war nicht angenehm zu beobachten, daß ein großer Teil unserer Abgeordneten nicht im Hause und nicht im Plenum war. Wir müssen uns disziplinierter verhalten, es könnten daraus große Unannehmlichkeiten entstehen, wenn große Teile nicht im Hause sind. Eine Situation, die für uns ungünstig ist, wenn die Presse hervortritt. Es sind sehr wesentliche Punkte oft, die von unserer Presse deutlicher herausgestellt werden sollten. Ich möchte die Pressevertreter bitten, etwas mehr und stärker herauszutreten.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte doch eine Erinnerung zurückrufen. Es war während der gefährlichen Verhandlungen in Marokko, wo die Franzosen angeboten haben, die Verhältnisse so zu befriedigen, daß französisches Kapital in die deutsche Industrie gesteckt wird und die deutsche Kohlen- und die französische Eisenindustrie sich gegenseitig angleichen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN037" type="comment">
                     <p>Hier wird offenbar auf die Konferenz von Casablanca vom Januar 1943 angespielt. Gemeint ist aber vermutlich die Konferenz von Jalta vom Januar 1945. Während dieser Konferenz, auf der Frankreich nicht vertreten war, meldete de <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">Gaulle</name> auf einer Pressekonferenz am 25.1.1945 die französische Forderung an, das Ruhrgebiet vom deutschen Staat zu trennen. Vgl. Steininger, Ruhrfrage, S. 39.</p>
                  </note>
               </seg> Das sind keine neuen Gedankengänge, sondern Pläne, die schon bis 1905 zurückgehen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN038" type="comment">
                     <p>Es wird auf die erste Marokkokrise angespielt.</p>
                  </note>
               </seg> Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CaillauxJoseph">Caillaux</name> hat damit verhüten wollen, daß wir zu einem Kriege kommen. Nach den Erfahrungen der zwei Weltkriege das Sicherheitsbedürfnis zu befriedigen, das ist der höhere Gesichtspunkt. Das andere ist nicht gefährdet. Es würde gefährdet sein, wenn wir nun unter allen Umständen die Neuordnung der Besitzverhältnisse an der Ruhr als das erste Prinzip hinstellen würden. Ich erinnere daran, was damals auf dem Spiele stand, was zerschlagen wurde und was heute gerettet werden muß.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>[2. Beamtengesetz]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ich bitte jetzt, die Diskussion abzuschließen. In der nächsten Woche ist Plenarsitzung am kommenden Donnerstag. Wir werden am nächsten Dienstag nachmittag und am Mittwoch nachmittag Fraktionssitzung halten müssen. Beide Nachmittage werden wir beinahe vollkommen dazu brauchen, um die Sitzung vorzubereiten. Bei der nächsten Sitzung des Plenums wird die Lesung des neuen Beamtengesetzes [Regierungsvorlage des Bundespersonalgesetzes, Drucksache I/175 v. 11.11.1949] zur Entscheidung kommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN039" type="comment">
                     <p>Vgl. Sten. Ber., 18. Sitz. am 24.11.1949, S. 449–472.</p>
                  </note>
               </seg> Ich muß heute feststellen, wer bereit ist, im Referat und Korreferat dazu Stellung zu nehmen. Wir werden uns sehr eingehend besprechen müssen. Ich bin nicht sehr befriedigt von dieser Vorlage und bin der Meinung, daß man auch als vorläufiges Beamtengesetz eine wesentlich bessere Vorlage hätte einbringen müssen. Ich bin der Meinung, daß wir mit dieser Vorlage eine Kritik hervorrufen, die wir durch eine etwas größere Auffassung der Dinge, die nun einmal existent sind, hätten vermeiden können. Wir werden in der ersten Lesung zu diesem Gesetz Stellung nehmen müssen, wir werden diskutieren müssen über die Stellung der Berufsbeamten, über die Voraussetzungen, die wir verlangen von den Berufsbeamten, wir werden diskutieren müssen, ob wir die Trennung zwischen Beamten, Angestellten und Arbeitern beibehalten wollen, ob wir uns zu dem Gedanken eines Personalamtes bekennen wollen, und wir haben allen Anlaß, daß wir uns auf diese Lösung vorbereiten müssen. Wer vom Beamtenrechtsausschuß ist bereit, über die Vorlage und das Beamtengesetz und gleichzeitig auch über das bizonale Gesetz zu berichten, damit die Fraktion einmal zu dem ganzen Problem Stellung nehmen kann? (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuemmeleOskar_1949-09-07">Rümmele</name> – wird schriftlich gebeten!)<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN040" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 48, 1.</p>
                  </note>
               </seg> Ich bitte die Mitglieder des Beamtenrechtsausschusses, sich ernstlich mit dieser Angelegenheit vertraut zu machen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Ich würde es begrüßen, wenn einer unserer Bearbeiter (?)<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN041" type="comment">
                     <p>Fragezeichen im Original.</p>
                  </note>
               </seg> nicht aus den Reihen der Beamten käme. Am kommenden Mittwoch früh ist keine Fraktionssitzung?</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Dienstag, 10.00 Uhr vormittags Vorstand, Dienstag nachmittag Fraktionssitzung: Zum Allgemeinen. Mittwoch nachmittag: 14.00 Uhr: Plenarsitzung der Fraktion.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>: Der Deutsche Beamtenbund vertritt die Auffassung des alten Beamtenrechtes, nicht die Gruppe, die dem Deutschen Gewerkschaftsbund angeschlossen ist. Wäre es nicht angebracht, wenn wir hier in der Fraktionssitzung auch die Möglichkeit gäben, daß je ein Vertreter dieser Organisationen das Wort ergreift?</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ich begrüße die Anregung und habe immer gern die Experten herangeholt. Wir wollen diesen Weg auch hier gehen. Wir haben es nötig, uns mit diesen Dingen auseinanderzusetzen. Ich würde es persönlich begrüßen, vorausgesetzt, daß er aus dem Kreise des Gewerkschaftsbundes der Beamten des Allgemeinen Gewerkschaftsbundes kommt. Dann müßten wir natürlich auch einen Vertreter des Beamtenbundes bitten.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN042" type="comment">
                     <p>Siehe Anm. 40.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbissViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>: Auch am Dienstag tagen die einzelnen Ausschüsse, wir werden das nicht ändern können. Wir können das Beamtenrecht besprechen. Ich würde es sehr begrüßen, daß wir die ganze Sache hier besprechen und finde nicht, daß ein Wort zuviel gesagt ist. Ich bin überzeugt, dann wird auch das Interesse im Plenum größer sein, dann können wir alle Sachen besser abweisen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Also Dienstag vormittag, 10.00 Uhr: Vorstand, 14.00 Uhr: Fraktion. Mittwoch vormittag: Ausschußsitzungen, Mittwoch nachmittag: Fraktionssitzung, 14.00 Uhr. Thema: Erste Lesung des Beamtengesetzentwurfes. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> sorgen dafür, daß die Vertreter, von denen wir sprachen, da sind.</p>
            <p>Ende: 12.30 Uhr.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>[3. Diäten]</p>
            <p>Es schließt sich eine allgemeine Aussprache über die Diätenfrage an, in der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name> zuerst über das Ergebnis der interfraktionellen Besprechung<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN043" type="comment">
                     <p>Nicht ermittelt.</p>
                  </note>
               </seg> in dieser Angelegenheit berichtet. Grundvergütung 600 DM, Tagegelder wie bisher 30 DM geltend für Plenum und Fraktion, ebenso Anreise- und Abreisetag, ferner ist für die Abgeordneten, die über 300 km wohnen, ein Überbrückungstagegeld von 30 DM vorgesehen. In der Frage der Kilometergelder, dem neuralgischen Punkt, kam es jedoch noch zu keiner Einigung. In der nächsten Ältestenratsitzung soll über diesen Vorschlag endgültig beraten werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN044" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 50,2.</p>
                  </note>
               </seg> Jeder Abgeordnete bekommt eine Grundgebühr von monatlich 100 DM, darüber hinaus jährlich 24–36 Fahrten, je nach der Entfernung vom Wohnort oder Wahlkreismittelpunktsort pro Kilometer 25 Pfennig, falls der angekündigte Benzinpreisaufschlag kommen wird. Die Höchstgrenze pro Monat soll 900 DM betragen. Tagegeld für Chauffeure, von der SPD ganz sachlich vorgeschlagen, 10 DM. Für Abgeordnete, die zur Erreichung einer D-Zug-Station länger brauchen, zwei Tage für die An- und Abreise. Es wurde eine Regelung für die Fraktionsvorsitzenden getroffen: Tagegeldanspruch für jeden Tag. Ebenfalls ist eine Krankenversicherung vorgesehen, 30 DM tägliches Krankengeld. Pauschalentschädigung für Autokosten in Höhe von 300 DM monatlich, das Mehr soll er (der Abgeordnete) aus seinem eigenen Vermögen decken. Ich gestehe zu, daß es Fälle gibt, wo ein Kollege sehr weit weg wohnt. Für solche ganz besonderen Fälle der Ausnahme kann der Präsident eine Ausnahme zulassen. Die Autokosten sollten wir aber grundsätzlich nach oben begrenzen. Wir müssen aber eine Grenze ziehen und dann Schluß! Und dann bin ich guten Mutes: Eine solche Regelung kann ich vor Jedermann vertreten. Ich bin aber nicht dafür, daß solche Leute mit dem Dienstauto hin- und herfahren und ihre Kilometergelder berechnen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>: Der Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name>, Pauschalvergütung, scheint mäßig zu sein. Wenn wir sie vergleichen mit der Situation im alten Reichstag: Damals war jeder noch in der Lage, seinen Beruf auszuüben. Heute gibt es eine ganze Reihe von Kollegen, die zweifellos schlechter stehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Auch die Frage der Abgeordneten, die aus dem Beamtenstande kommen, muß geregelt werden. Das ist aber eine Frage, die unabhängig davon geregelt wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>: Zur Frage der Errichtung eines Büros: Hier bin ich der Meinung, hier muß der Nachweis geliefert werden, daß tatsächlich diese Kosten bezahlt werden. Darauf sollten wir bestehen. Die Frage der Regelung des Kraftverkehrs scheint mir korrekturbedürftig zu sein. Hier muß eine Begrenzung erfolgen. Es muß zum Normalfall werden, daß der Abgeordnete mit der Eisenbahn kommt, der Kraftverkehr muß sich auf die Dinge beschränken, die nicht umgangen werden können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">?</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN045" type="comment">
                     <p>Name des Redners nicht überliefert.</p>
                  </note>
               </seg>: Was sich hier abspielt bei der Diskussion um die Autofahrten, wenn wir das auf ein normales Maß beschränken, haben wir den Mißstand erledigt. Auch wegen der Senkung der Sekretariatskosten bin ich derselben Meinung.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_weiblich">?</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN046" type="comment">
                     <p>Name der Rednerin nicht überliefert.</p>
                  </note>
               </seg>: Wir brauchen ein Gegengewicht gegen die Bürokratie. Grundsätzlich, wenn wir ein Übergewicht gegen die Bürokratie ausüben wollen, müssen wir technisch auf gleichen Fuß kommen, dazu gehört auch Porto, Schreibkraft, Telefon. Wenn Sie mit einer Autofahrt etwas herausholen wollen, können Sie, was wahrlich kein Vergnügen ist, früh um 4 Uhr fortfahren. Ob Sie es verantworten können, stundenlang in Wartesälen herumsitzen zu können, weiß ich nicht. Es ist eben die Frage: Wie intensiviere ich meine Arbeit!</p>
            <p>Bezüglich des sogenannten Sekretariats der Abgeordneten wurde der Vorschlag gemacht: 300 DM, wir haben in Vorschlag gebracht 100 DM. Beitrag des Bundes für die Fraktion: Wir sind der Auffassung, daß entsprechend der Kopfstärke pro Abgeordneter und Monat gezahlt werden soll. Von einer Pauschalsumme haben wir Abstand genommen, während die kleineren Fraktionen eine Grundentschädigung von 500 bis 2 000 DM verlangen, dazu noch einen Kopfbetrag von 50 DM. Diesen Vorschlag lehnen wir ab, werden aber wahrscheinlich in der Minderheit sein im Ältestenrat und werden nochmals mit Nachdruck [dafür] eintreten, daß nur ein monatlicher Kopfbetrag gezahlt werden soll. Ich möchte jetzt bitten, uns darüber zu unterhalten, damit wir die Meinung der Fraktion kennenlernen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Ich glaube, es ist notwendig, daß wir zu einer einheitlichen Auffassung in dieser Frage kommen, ich bin nicht ganz sicher, was Ihre Auffassungen sind.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Tagegeld muß gewährt werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>: Ich muß sagen, daß es mir nach den Versammlungen draußen nicht erspart blieb, auf die Diäten einzugehen, ich möchte mich mit allen Mitteln dafür einsetzen, daß Klarheit geschaffen wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohrHansjoachimvon">Von Rohr</name> z.B. hat in einer landwirtschaftlichen Zeitung angegeben, daß wir ein steuerfreies Einkommen von dem Bundestag bekommen von 13700 DM, er hat nicht falsch gerechnet, aber die Zahl der Sitzungen überschätzt. Ich möchte dazu mal folgenden Vorschlag machen: Wir richten uns nach der Regelung im alten Reichstag und einige Dinge, weit weg wohnende Abgeordnete, werden besonders entschädigt, könnten wir neu regeln.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Der letzte Vorschlag ist nicht akzeptabel, denn D-Mark ist nicht gleich Mark. Ich kann Ihnen sagen, daß ich jederzeit Rede und Antwort gestanden habe. Und ich nehme nur zu einem Punkt das Wort: Lassen wir uns nicht durch diese Proteste beeindrucken, sie wären auch gemacht worden, wenn wir sehr viel bescheidener gewesen wären. Die Gefahr liegt in dem Zusammenstoppeln. Ich muß von den Mitgliedern ausgehen, die nichts daneben haben. Ich möchte nur Zurückhaltung denen empfehlen, die neben ihren Diäten noch einen sehr erheblichen Zuschuß haben oder denen die Diäten nur ein Zuschuß ist zu dem [sind], was sie sonst noch haben. Bei einem Mann, der bisher Beamter war, die 30 DM gehen drauf, und wenn wir 600 DM für ihre Familien bekommen, ist das nicht zuviel, auch, wenn dieser Betrag steuerfrei ist. Wenn wir aus Angst vor der Masse sagen: Wir sind nur soviel wert, ist das falsch. Im Volke ist wohl mehr Aufregung darüber, daß so viele Nebenkosten berechnet werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Wir müssen uns klar darüber sein, daß dieser Frage eine ungewöhnlich hohe politische Bedeutung zukommt. Wir müssen uns sorgfältig Klarheit darüber verschaffen, was das Richtige ist. Ich gestehe, daß wir uns in den Gesprächen nicht einig geworden sind. Wir müssen den Mut haben, eine anständige Entschädigung zu bekommen für das, was wir hier tun. Ich würde ohne jedes Bedenken für ein Fixum von 1 000 DM eintreten. Es kommt darauf an, daß wir unsere Arbeit ordentlich bewerten. Ehrliche Arbeit ist einen ehrlichen Lohn wert. Wir können die Tagegelder vertreten, aber nicht diese Geschichte mit den Autokosten. Meine Freunde! Die Regelung, die früher für Frankfurt und den Parlamentarischen Rat gegolten hat, war eine Quelle der Korruption. Es ist völlig unmöglich, daß ein Abgeordneter für Fahrten vom Wohnsitz zum Bundessitz Entschädigungen von 1000 bis 2000 DM berechnet. Es ist vorgekommen, daß ein Abgeordneter 1200 DM, 1600 DM und 1800 DM nach Bonn berechnete. Es ist völlig ausgeschlossen, daß die Sache so weitergeht. Diese Quelle der Korruption muß verstopft werden. Ich haben den Herren gesagt: Einigen wir uns doch darauf, auch hier eine festen Pauschalentschädigung festzusetzen, eine Begrenzung nach oben. Und dann kann nichts mehr passieren. Ich kann Ihnen sagen, daß das Volk kein Verständnis dafür haben wird, wenn die Abgeordneten für diese Freikarten, die sie in der Tasche tragen, auch noch Kilometergelder beziehen. Die Entschädigung, die ich brauche, für ein Auto brauche, einer der Herren hat mir mal gesagt, »kaufen Sie sich doch ein Auto; dann haben Sie die Entschädigung dafür als Äquivalent!« Solche Bezüge hintenherum lehne ich ab. Da liegt ein unmoralisches Element drin, das wir nicht gestatten können. Hier ist der Hauptstreitpunkt. Da müssen wir in der Fraktion zu einer Entscheidung kommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name>: In der nächsten Sitzung des Ältestenrates muß darüber Beschluß gefaßt werden. Wir brauchen sofort konkrete Vorschläge, die wir in Form einer Initiativgesetzgebung vorlegen können und müssen. Kilometergelder, zum zweiten die Kosten für das Sekretariat. Ich persönlich stehe auf dem Standpunkt, daß zweierlei Abgeordnete durch das Diätengesetz nicht geschaffen werden sollten, sondern für jeden Abgeordneten: Entschädigung für Benutzung des Kraftwagens von 100 bis 400 DM höchstens. Wegen der Sekretariate bin ich der Auffassung, daß 300 DM zuviel sind. Wenn wir 200 DM gewähren, dann nur dann, wenn wir den Nachweis liefern können, daß wir draußen auch ein Sekretariat unterhalten, wir verlangen vom Abgeordneten auch, daß er in seinem Wahlkreis tätig ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Vier Herren haben sich noch zum Wort gemeldet. Konzentrieren wir uns auf folgende Punkte: Wie denken Sie über das Fixum? Tagegeld<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN047" type="comment">
                     <p>Handschriftlich verbessert aus: Fahrgeld.</p>
                  </note>
               </seg>: In Ordnung. Auch für Referenten und Korreferenten. Bürokosten: Wir sind auch bei den Vorberatungen immer davon ausgegangen, daß die tatsächlichen Ausgaben bis zu 300 DM ersetzt werden, also die tatsächlich entstandenen Unkosten. Zu den Autokosten: Hier liegt ein Vorschlag vor für tatsächlich entstandene Autokosten, daneben für ganz besondere Einzelfälle. Die Gewährung von zusätzlichen Pauschalentschädigungen der kleinen Parteien wollen wir ablehnen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeonhardGottfried_1949-09-07">Leonhard</name>: Im großen und ganzen kann man sich der Meinung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> anschließen, 750 DM Pauschale, 300 DM Sekretariat, ohne Zettel, ohne Nachweis 300 DM für Auto genügend.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>: Ich habe kein Verständnis dafür, wenn hier die Meinung vertreten wird, daß wir grundsätzlich mit der Eisenbahn fahren müssen. Ich wende mich dagegen, daß Entschädigungen für die Abnutzung eines Autos gezahlt werden, wenn gar keines vorhanden ist. Die Entschädigung für das Auto ist auf ein angemessenes Maß herunterzusetzen. Das schließt nicht aus, es ist die einzig mögliche Lösung: Entschädigung auf ein erträgliches Maß herunter, daß der Abgeordnete auf seine Kosten kommt. Ich halte es nicht für richtig, daß alleinstehende Personen genau so viel bekommen, wie Verheiratete mit Kindern. Ich bezweifle nochmals die Beschlußfähigkeit der Fraktion.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Wir haben also den Eindruck, daß wir zu einer absoluten Begrenzung kommen müssen. Die Entschädigungen können sich nur beziehen auf tatsächlich entstandene Unkosten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">?</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-11-15-t1030_EP_FN048" type="comment">
                     <p>Name nicht überliefert.</p>
                  </note>
               </seg>: Mit Nachweisen schaffen wir die Korruption. Wir können ruhig sagen: Jeder Abgeordnete erhält für Autobenutzung einen bestimmten Betrag, ob er es benutzt oder nicht, das ist seine Sache, wenn er kein Auto hat, nimmt er sich eine Taxe.</p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name>: Keine Schlafwagenkarte darf vergütet werden, die nicht vorgelegt wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Darf jetzt nicht mehr vergütet werden. In den Grundzügen sind wir uns also einig. Die Regelung der Frage der Vergütung an die Stellvertreter, die wird gesondert geregelt, darüber wird im Ältestenrat gesprochen werden. Das gehört nicht in diesen Fragenkomplex herein: 1. Berücksichtigung des Umstandes, daß Millionen unseres Volkes nicht in dieser Lebenslage sind wie wir, 2. daß die Regelung so klar wie möglich vor dem Volke ausgebreitet wird, daß jede Möglichkeit der Beanstandung unmöglich ist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>