<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1006/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. Januar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-01-24"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="18:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-1">[1.] Tagesordnung der 30. Sitzung des Deutschen Bundestages am 25. 1. 1950</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-2">[2. Liberalisierung in der Landwirtschaft]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-3">[3. Außenpolitische Fragen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-4">[4. Milch- und Butterpreise]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>[1.] Tagesordnung der 30. Sitzung des Deutschen Bundestages am 25. 1. 1950</head>
				<p>Nach Eröffnung trat die Fraktion sofort in die Beratung der</p>
				<p>[1.] Tagesordnung der 30. Sitzung des Deutschen Bundestages am 25. 1. 1950<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., S. 929–949.</p></note></seg></p>
				<p>1. Drucksache I/387 v. 13. 11. 1950: Erste Beratung eines Gesetzentwurfs über die Umstellung der Renten- und Pensionsrentenversicherungen nach der Währungsreform.</p>
				<p>Ohne Aussprache.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 930.</p></note></seg></p>
				<p>2. Drucksache I/430 v. 19. 1. 1950: Erste Beratung eines Gesetzentwurfs über den Lohn-steuerjahresausgleich für 1949.</p>
				<p>Auf Freitag zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Der Entwurf wurde in der Mittwochsitzung ohne Debatte an die Ausschüsse verwiesen. Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>3. Drucksachen I/427 v. 20. 1. 1950 und I/221 v. 21. 11. 1949: 2. und 3. Beratung eines Notgesetzes für die deutsche Hochseefischerei.</p>
				<p>30 Minuten Redezeit, für die Fraktion etwa 5 Min. Das Gesetz holt nur eine formelle Sache nach und steht schon im Haushalt des Wirtschaftsrates.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Es sprach kein Vertreter der Fraktion. Vgl. ebd., S. 930 f.</p></note></seg></p>
				<p>4. Drucksachen I/336 v. 7. 12. 1949 und I/158 v. 2. 11. 1949: Beratung des mündlichen Berichtes des Ausschusses für Kulturpolitik: Amtliche Graphik, Münzen und Siegel.</p>
				<p>20 Minuten Redezeit, verlangt Ausschreibung bei Münzen, Siegel usw.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Von der Fraktion sprachen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroewelMargarete_1949-09-07">Gröwel</name> (Berichterstatterin) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. Vgl. ebd., S. 936-940.</p></note></seg></p>
				<p>5. Drucksachen I/374 v. 9. 1. 1950 und I/199 v. 9. 12. 1949, I/443 v. 21. 1. 1950: Mündlicher Bericht des Ausschusses für Rechtswesen und Verfassungsrecht über Einsetzung eines Ausschusses zur Prüfung der Auftragsvergebung für Bauten und Einrichtungen des Bundes.</p>
				<p>30 bis 40 Minuten, Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>In der Debatte sprach außerdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>. Vgl. ebd., S. 932-936.</p></note></seg></p>
				<p>6. Drucksachen I/337 v. 7. 12. 1949 und I/157 v. 2. 11. 1949: Mündlicher Bericht des Ausschusses für Kulturpolitik über Beteiligung bildender Künstler an Aufträgen des Bundes.</p>
				<p>Hier wird gefordert, daß der Ausschuß gehört wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Der betreffende Ausschuß erstattete Bericht, es folgte eine Aussprache ohne Beteiligung der CDU/CSU-Fraktion. Vgl. ebd., S. 941-943.</p></note></seg></p>
				<p>7. Drucksachen I/383 v. 10. 1. 1950 und I/50 v. 29. 9. 1949: Bericht des Ausschusses für innere Verwaltung über Beseitigung der Zuzugsgenehmigungen.</p>
				<p>Wird nicht erörtert, da als erledigt angesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>Der Ausschußbericht verwies auf anstehende gesetzliche Regelungen bzgl. der Freizügigkeit. Vgl. ebd., S. 943-945.</p></note></seg></p>
				<p>8. und 9. Es handelt sich dabei um einen Antrag des Zentrums zur Erlassung eines Parteiengesetzes [Drucksache I/275 v. 6. 12. 1949] und im 2. Punkt um ein Gesetz für Kriegsdienstverweigerer [Drucksache I/276 v. 6. 12. 1949]. Wir haben uns inzwischen mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselHelene_1949-09-07">Wessel</name> ins Benehmen gesetzt und sind übereingekommen, daß beide Anträge ohne Aussprache in den Ausschuß verwiesen werden. Zunächst sind die Anträge von der Tagesordnung abgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Drucksache I/454 v. 12. 1. 1950 und Sten. Ber., 30. Sitz, am 25. 1. 1950, S. 949.</p></note></seg></p>
				<p>10. Drucksache I/293 v. 1. 12. 1949: Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RennerHeinz_1949-09-07">Renner</name> betr. strafbare Handlungen gegen Besatzungsinteressen. Wir wollten den Antrag absetzen, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RennerHeinz_1949-09-07">Renner</name> hat darauf bestanden im Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. das Protokoll der 38. Sitz, des Ältestenrates am 24. 1. 1950 (Parl. Arch., Ältestenrat).</p></note></seg> Wir haben ihm angekündigt, einfach zur Tagesordnung überzugehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Es fand eine Debatte statt. Vgl. Sten. Ber., 30. Sitz, am 25. 1. 1950, S. 945-948.</p></note></seg></p>
				<p>Um 14.15 Uhr war die Behandlung der Tagesordnung abgeschlossen. Da die Fraktion noch nicht genügend besetzt war, machte der Vorsitzende vor der Fortführung der Tagesordnung Mitteilung, daß im Ältestenrat angeregt worden sei, die Plenarsitzung vom Freitagnachmittag auf den Vormittag zu verlegen. Die Frage wurde noch nicht zu Ende debattiert. Dagegen wurde auf die Ausschußsitzungen verwiesen, die dann auf den Nachmittag verlegt werden sollen. Die Regelung käme auch mit der Kabinettssitzung in Konflikt. In dieser Woche soll es noch bei der alten Regelung bleiben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Die 32. Sitz, begann am 27. 1. 1950 um 14.12 Uhr. Vgl. Sten. Ber., S. 982. Erst am 10. 1. 1950 hatte der Ältestenrat in seiner 36. Sitzung beschlossen, Sitzungen freitags nachmittags durchzuführen. Eine weitere Behandlung wurde nicht ermittelt. Vgl. Parl. Arch., Ältestenrat.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Liberalisierung in der Landwirtschaft]</head>
				<p>Nach dieser Mitteilung begann der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, Staatsrat Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name>, mit seinem Referat: »Liberalisierung in der Landwirtschaft«, und im Anschluß daran sprach Bundeswirtschaftsminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> über seinen Standpunkt zu diesem wichtigen Thema. Die Ausführungen beider Bundesminister sind vervielfältigt und an alle Abgeordneten der Fraktion ausgeteilt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN013" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Außenpolitische Fragen]</head>
				<p>Gegen Ende des Referates Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erschien der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> und gab der Fraktion Aufschluß über den Stand der Saarfrage und der mit dieser zusammenhängenden Vorgänge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN014" type="comment"><p>Siehe Nr. 69, 1. Der Vortrag ist dem Protokoll gesondert beigelegt.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren!</p>
				<p>Aufregende Tage liegen hinter uns, und sie sind noch nicht zu Ende. Ich will versuchen, so offen zu sprechen, wie ich kann. Aber, Sie werden verstehen, das Letzte kann ich hier nicht sagen. Der ganze Verlauf der Angelegenheit hat gezeigt, wie sehr es sich bewährt, daß ich geschwiegen habe. Darum bitte ich Sie, auch zu schweigen; vor allem die Presse muß ich dringend bitten zu schweigen.</p>
				<p>Man hat mir von französischer Seite den Vorwurf gemacht, daß ich die Saarfrage nicht früher angeschnitten habe, denn die jetzige Regelung beruhe auf dem Alliierten Beschluß, der schon im Jahre 1947 auf der Konferenz in Moskau<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN015" type="comment"><p>Die Außenministerkonferenz in Moskau vom 10.3.–24.4.1947. Vgl. EA, S. 671 ff.</p></note></seg> gefaßt worden ist. Dazu habe ich erklärt, daß bisher kein Land befugt gewesen ist, im Namen Deutschlands zu sprechen. Damals ist Frankreich nicht alles gestattet worden, was es wünschte. Vor allem wurde ihm nicht die Abtrennung der Saar gestattet. Es wurde ihm aber erlaubt eine Münz- und Wirtschaftseinheit zwischen dem Saarland und Frankreich.</p>
				<p>Diese Einheit wurde unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrandvalGilbert">Grandval</name> in ausgiebigster Weise hergestellt. Es ist in Moskau gesagt worden, und früher und später sind gleiche Erklärungen erfolgt, daß eine endgültige Regelung erst durch den Friedensvertrag mit Deutschland getroffen werden sollte, der auch jetzt noch mit Deutschland in Aussicht genommen ist. Wieweit in diesem Friedensvertrag Deutschland Gehör finden wird, ist heute noch nicht vorauszusehen. Jedenfalls erfolgt der Vertrag durch deutsche Unterschrift und deutsche Annahme.</p>
				<p>Vor einiger Zeit erfuhr ich durch Indiskretionen aus dem Saargebiet, daß dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name> vom Quai d’Orsay 3 Entwürfe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1945-1953, S. 301.</p></note></seg> zugeleitet worden seien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN017" type="comment"><p>Verbessert aus: sie.</p></note></seg>, die folgendes vorsahen:</p>
				<p>1. größere politische Autonomie des Saarlandes,</p>
				<p>2. die Einbeziehung der Saareisenbahnen in das französische Eisenbahnnetz,</p>
				<p>3. Übergang der Eigentumsrechte an den Saargruben auf die Saarregierung und Verpachtung der Saargruben für die Zeit von 50 Jahren an Frankreich.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Um die Bedeutung diese Vorschläge zu verstehen, müssen Sie wissen, daß etwa 50% der gesamten Arbeiterschaft an der Saar im Saarbergbau beschäftigt sind. Diese Saarkohlen haben durch eine neue deutsche Erfindung, die es gestattet, die Saarkohle zur Herstellung von Eisen und Stahl besonders gut zu benutzen, eine erhöhte Bedeutung erlangt. Wenn sie in die Hand Frankreichs kommt, dann ist Frankreich nicht mehr angewiesen auf den Ruhrzechenkoks.</p>
				<p>Dies ist nach meiner Meinung der besondere Anlaß dafür geworden, daß man von Frankreich her die Saarfrage in den Vordergrund der Politik gestellt hat.</p>
				<p>Weitere Mitteilungen des Quai d’Orsay verlangen von der Saarregierung einen Abschluß der entsprechenden Verträge bis 15. Februar 1950. Ich habe – und das, meine Damen und Herren, vergessen Sie am besten gleich wieder – feststellen können, daß diese Entwürfe das französische Kabinett nicht passiert haben und in London und Washington nicht bekannt waren. Sie stehen nur in den Akten des Herrn Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>.</p>
				<p>Bei unserem letzten Zusammentreffen im Oktober 1948 in Koblenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1945-1953, S. 296.</p></note></seg> hatte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> mir<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN019" type="comment"><p>Verbessert aus: mit.</p></note></seg> über die Saar aus freien Stücken beruhigende Erklärungen gemacht. Im Vertrauen auf dieses Wort habe ich mich ruhig verhalten. Nun aber habe ich dafür gesorgt, daß die Mitglieder des französischen Kabinetts Kenntnis von diesen Plänen bekamen und habe es ebenso den Regierungen in London und Washington mitgeteilt.</p>
				<p>Die Unterredung, die ich am Sonntag mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> unter vier Augen hatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN020" type="comment"><p>Am 15. 1. 1950 in Bonn. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1945-1953, S. 299-302 und Nr. 69, 1.</p></note></seg>, ging fast ausschließlich über die Saar. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> hat aus sich heraus noch die Sicherheitsfrage angeschnitten und gesagt, daß nach seiner Ansicht die Alliierten verpflichtet seien, Deutschland gegenüber dem Osten zu verteidigen. Er meinte, eine Remilitarisierung Deutschlands sei für Rußland das Signal zum sofortigen Angriff. Ich habe darauf nichts erwidert. Dieses Gespräch über die Sicherheit hat im Ganzen etwa 5 Minuten gedauert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> versuchte, meine Schilderung zu entkräften, indem er die Sache außerordentlich verharmloste. Ich war in der Lage, ihm zwei Dinge direkt zu sagen, 1. daß diese Vorschläge in den Händen der Saarregierung seien und 2. daß sein Kabinettschef dem Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name> an meine Adresse genau das Gegenteil von dem gesagt habe, was er jetzt sage. Er versuchte, meine Bedenken mit dem Hinweis auf die Präambel dieser Verträge, die einen Vorbehalt auf die Bestimmungen des Friedensvertrages enthalten, zu zerstreuen.</p>
				<p>Glücklicherweise hatte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name> in Saarbrücken in deutlicher Weise seine Gedanken vorgetragen, indem er davon spreche, daß der Frieden in nebelhafter Ferne sei und an der Saar jetzt endlich eine Ordnung geschaffen werden müsse. Dies war auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schumans</name> Ansicht. Sachlich war die Unterredung 100%ig unbefriedigend. Ich habe ihm gesagt, wenn das mit den Saargruben jetzt gemacht würde, dann würde sich im deutschen Bundestag keine Mehrheit finden, die bereit wäre, in die europäische Union einzutreten. Ich habe ihm weiter gesagt, daß er damit die ganze europäische Politik gefährde, die von den Alliierten und uns bisher verfolgt worden sei.</p>
				<p>Ich habe dann den Amerikanischen Hohen Kommissar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> vor seiner Abreise nach Washington aufgesucht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1945–1949, S. 303.</p></note></seg> Ich habe ihm alles mitgeteilt, und Mr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobertsonBrianH">Robertson</name> kam im zweiten Teil des Gespräches auch noch dazu. Am andern Tage hatte ich eine lange Aussprache mit Mr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobertsonBrianH">Robertson</name> in Wahn.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN022" type="comment"><p>Verbessert aus: Wahm.</p></note></seg> Ich kann ihnen natürlich keine Details von diesen Unterredungen geben, ich kann ihnen nur sagen, daß ich von beiden Unterredungen sehr zufrieden nach Hause gegangen bin. Pressemeldungen haben gesagt, ich wäre mit steinernem Gesicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> gekommen und habe gesagt »frostig«. Ob sich das auf den Inhalt der Unterredung oder auf das Wetter bezogen haben soll, weiß ich nicht. Es war jedenfalls ein recht warmer Frühlingstag. Auch die Unterredung mit Mr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobertsonBrianH">Robertson</name> war durchaus zufriedenstellend.</p>
				<p>Die Sache war in einer wirklich guten Fahrt. Trotz des Pariser Pressespektakels begann auch dort, eine andere Tonart aufzukommen. Da mußte der Teufel Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> reiten, daß er in Hamburg eine solche Äußerung machte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN023" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hatte auf einer Kundgebung der Hamburger FDP am 22. 1. die Alliierten aufgefordert, keine Politik wie nach dem Ersten Weltkrieg zu verfolgen, die zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> geführt habe. Deshalb sollten die bereits ausgehöhlten Verträge, Besatzungsstatut und Ruhrstatut, beseitigt werden. Text der Rede in: ADL, NL 1 (Dehler)/2289. Vgl. »Frankfurter Rundschau« vom 23. 1. 1950 und AdG 1950, S. 2233.</p></note></seg> Meine Damen und Herren! Was Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wirklich gesagt hat? Er bestreitet, daß die in der Presse wiedergegebenen Sätze richtig wären. Er hat aus dem Gedächtnis ein Konzept der Rede niedergeschrieben. Aber ob Pressemeldung oder nicht: ich muß sagen, mir scheint die Niederschrift aus dem Gedächtnis noch viel gefährlicher zu sein. Was geschieht nun? Nach dem Grundgesetz ist der Bundeskanzler verantwortlich für die Richtlinien der Politik. Anhand der Richtlinien regelt der Minister seine Geschäfte selbständig. Dann heißt es im Grundgesetz weiter, daß die Bundesminister auf Vorschlag des Bundeskanzlers ernannt und entlassen werden. Darin ist bestimmt, daß lediglich der Bundeskanzler eines Mißtrauensvotums für würdig erachtet wird. Die Damen und Herren des Parlamentarischen Rates mögen es mir nicht übelnehmen: aber darin stehen Widersprüche. In der Geschäftsordnung des Kabinetts muß herausgearbeitet werden, daß es dem Bundeskanzler gestattet [ist], daß er gewisse Vorschriften erlassen und eingreifen kann. Ich stehe auf dem Standpunkt: Wer in die Bundesregierung eintritt, der hat sich in gewissem Umfang des Rechtes beraubt, selbständig Politik zu betreiben. Das gilt sowohl für den Kanzler wie für die Minister. Ich habe als Bundeskanzler und Vorsitzender der CDU der Britischen Zone allen Freunden, die mich einladen, die Anwesenheit auf Parteitagen abgelehnt, da ich gebunden bin. Dasselbe müßte auch für einen Minister gelten.</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hat in seiner Hamburger Rede einen Aufriß der deutschen und europäischen Geschichte gegeben, in dem er ausgeführt hat, daß Deutschland nicht schlechter und nicht besser als die anderen gewesen sei. Dann hat er aber auch noch Äußerungen zum Ruhrstatut gemacht, die noch viel verheerender sind. Diese habe ich noch mehr als furchtbar gefunden, weil ich gerade 2 Tage vorher an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> den Vorschlag gemacht hatte, das Saargebiet so zu behandeln wie das Ruhrgebiet. Dazu kam dann noch, daß der Entwurf einer Denkschrift von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> durch Indiskretion bekannt wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN024" type="comment"><p>Der Bundesminister für Gesamtdeutsche Fragen, Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>, forderte in seiner dem Bundeskanzler und der Regierung zugeleiteten Denkschrift eine freie und unbeeinflußte Volksabstimmung im Saargebiet und warnte vor Zugeständnissen gegenüber Frankreich. Vgl. den »Bonner Generalanzeiger« v. 21. 1. 1950 und zu dem gesamten Vorfall das Protokoll der 38. Kabinettssitzung am 24. 1. 1950 (Kabinettsprotokolle 1950, S. 158).</p></note></seg></p>
				<p>Die erste Folge war, daß ich vom französischen Hohen Kommissar François-Poncet einen drei Seiten langen Brief erhielt, in dem zu lesen stand, daß diese Rede von »schlimmsten nationalistischem Geist« zeuge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. Mitteilung des BPA Nr. 92 v. 25. 1. 1950.</p></note></seg> Gestern abend waren Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> bei mir. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hatte sich bereit erklärt, sich bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">François-Poncet</name> zu melden und die Sache richtig zu stellen. Heute hat M.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN026" type="comment"><p>Verbessert aus: Mrs.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">François-Poncet</name> es abgelehnt, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zu empfangen, da dies eine Angelegenheit zwischen der französischen Regierung und der Bundesregierung sei.</p>
				<p>Ich muß es nun wieder in Ordnung bringen. Gestern abend sprach der Londoner Rundfunk nur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, der Denkschrift des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> und Vizekanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>. Dabei war Blücher in keiner Weise mit seinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> einverstanden. Heute früh meldet Washington von der Unterredung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloys</name> mit Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrumanHarryS">Truman</name> und Mr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name>: Ob das Besatzungsstatut abgeändert werde, das hänge davon ab, ob die Bundesregierung bereit ist, mit den Alliierten zusammenzuarbeiten. Bezüglich der Saarfrage sprach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> von dem »Entwurf einiger französischer Beamter«. Weiter sagt er, daß unter keinen Umständen durch die Saarfrage die deutsch-französische Verständigung verschlechtert werden dürfe. Das Foreign Office steht auf dem gleichen Standpunkt. Es hat ihn nur nicht so offen ausgesprochen, weil Mr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BevinErnest">Bevin</name> noch nicht zurück ist. Also die Sache steht gut. Es [ist] sehr unschön, daß die deutsche Presse gar kein Verständnis für diese Lage aufbringt. (Dann kritisiert der Kanzler einen Artikel der »Hamburger Allgemeinen«, der so ziemlich das undeutscheste darstelle, was er gelesen habe. Es handelte sich in Wirklichkeit um einen Artikel des »Hamburger Echo«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN027" type="comment"><p>Das »Hamburger Echo« hatte am 18. 1. 1950 in einem Kommentar zur Entwicklung der Saarfrage unter dem Titel »Das Gebot der Stunde« der Regierung vorgeworfen, sie brächte den Alliierten gegenüber nicht die Haltung der Deutschen klar zum Ausdruck, sondern »gefällt sich in Zweideutigkeiten.« Von Adenauer stamme das »Wort, das Saargebiet und die Saarfrage seien nicht so wichtig wie Europa.«</p></note></seg>) Heute hat das Kabinett beraten und ein Kommuniqué herausgegeben. Es wurde sofort an die Presse herausgegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN028" type="comment"><p>Vgl. das Protokoll der 38. Kabinettssitzung am 24. 1. 1950 (Kabinettsprotokolle 1950, S. 157 f.).</p></note></seg> (Es folgt der Wortlaut des Kommuniqués, der zum Ausdruck bringt, daß es einmütiger unverbrüchlicher Entschluß der Bundesregierung sei, an der bisherigen Politik der Verständigung mit Frankreich und der Europäischen Union festzuhalten. Die Herstellung eines gutes Verhältnisses zwischen Deutschland und Frankreich und die Förderung des Europäischen Gedankens seifen] von solcher Bedeutung, daß alle Beteiligten alles vermeiden müßten, was geeignet sei, diese Entwicklung zu stören, denn es liege in der Zukunft dieser Ziele auch die Zukunft Deutschlands und die Zukunft Westeuropas[)].</p>
				<p>Im Ausland wird in der letzten Zeit planmäßig gegen uns gehetzt. Seit gewisser Zeit wird immer wieder gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> geschossen mit Nachrichten aus Deutschland. Da hat diesen Kreisen Dr. Dehler neue Waffen gegen uns geliefert. Seine Rede hat im Ausland einen denkbar ungünstigen Eindruck gemacht. Ebenso ungünstigen Eindruck hat es dort gemacht, wenn führende Männer der CDU/CSU wie Dr. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MüllerJosef">Müller</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrittwitzundGaffronFriedrichvon">von Prittwitz und Gaffron</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN029" type="comment"><p>Verbessert aus: Lobke.</p></note></seg> sich in Homburg mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadolnyRudolf">Nadolny</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoackUlrich">Noack</name> zusammengesetzt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN030" type="comment"><p>In Bad Homburg hatten sich am 20. 1. 1950 unter dem Vorsitz von Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermesAndreas">Hermes</name> Politiker aller Richtungen zusammengefunden, um eine »Gesellschaft für die Wiedervereinigung Deutschlands« zu gründen. Vgl. AdG 1950, S. 2 228.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadolnyRudolf">Nadolny</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoackUlrich">Noack</name> haben Freunde bei den Russen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hat Freude bei den Nazis ausgelöst. Ich habe das Kommuniqué sofort Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> nach Washington gekabelt.</p>
				<p>Nun habe ich noch eine Furcht, die Sache könnte jetzt vor dem Bundestag zerredet werden. Ich würde Ihnen empfehlen, daß Sie dafür sorgen, daß in dieser und vielleicht auch in der nächsten Woche überhaupt nicht darüber gesprochen wird. Ich erhielt noch heute von London die Mitteilung: Das einzig Richtige sei Geduld und Schweigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN031" type="comment"><p>Die Problematik kam im Bundestag nicht zur Sprache.</p></note></seg></p>
				<p>Unsere Ziele müssen jetzt sein:</p>
				<p>1. Zeit gewinnen! Verhüten, daß diese Verträge bis zum 15. 2. zwischen Frankreich und dem Saargebiet geschlossen werden,</p>
				<p>2. eventuell ein ähnliches Statut für das Saargebiet erreichen, wie es an der Ruhr besteht,</p>
				<p>3. demnächst in die Europa-Union eintreten, auch wenn gleichzeitig das Saargebiet eintritt. Bei der Konferenz in Paris<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN032" type="comment"><p>Am 9./10. 11. 1949. Vgl. Schwarz, Ära Adenauer 1949-1957, S. 63 f.</p></note></seg> wurde dies abgesprochen. Gegen den Willen der Franzosen wurde dem noch hinzugefügt, daß der Beitritt der Saar nur bis zum Friedensvertrag gilt. Dann wird in der Europa-Union einmal der Zeitpunkt kommen, wo man sich über die Zukunft der Saar unterhält. Dann sind aber die Gesprächspartner nicht nur Frankreich und das Saargebiet, sondern auch Deutschland und die Beneluxstaaten und England und alle Mitglieder der Europa-Union. Wenn wir die Überzeugung haben, daß der Großteil der Bevölkerung an der Saar deutsch denkt – und diese Überzeugung haben wir doch – dann wird doch eines Tages bei Wahlen eine Änderung eintreten, und dann wird dies auch im Europarat zum Ausdruck kommen müssen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> wird dann wieder Reden halten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>-Reden fallen im Ausland auf die Nerven, aber ich profitiere davon. Wir haben allen Anlaß zu glauben, daß auch Männer in der Französischen Regierung sind, die anders denken als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>.</p>
				<p>Auf Fragen äußerte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> folgendes:</p>
				<p>Die Äußerungen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> sollten der deutsch-französischen Verständigung dienen. Er mag in manchem nicht Unrecht gehabt haben, aber man muß doch wissen, wann man so etwas sagen kann. Das Anliegen zu einer Wiedervereinigung haben wir alle. Wir müssen aber wissen, wer aus der Ostzone gezwungen kommt, der wagt hier nicht zu sprechen, weil er Angst um seine Familie haben muß. Wie viele Spitzel kommen von dort her! Wer sich mit solchen Leuten wie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadolnyRudolf">Nadolny</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoackUlrich">Noack</name> zusammensetzt, der erweckt im Ausland den Eindruck, als sei er ein Freund Rußlands. Gründen sie ein solches gesamtdeutsches Komitee mit Menschen aus den Westzonen, da habe ich nichts dagegen. Aber nicht mit solchen Leuten von drüben!</p>
				<p>Bei der Denkschrift <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> handelt es sich um den Entwurf einer Denkschrift, der durch Indiskretion an die Öffentlichkeit gelangte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN033" type="comment"><p>Vgl. FAZ v. 25. 1. 1950, S. 1: »Indiskretion um das Saarmemorandum« und den Kommentar »Verwirrung«. Das Memorandum wurde in dieser Ausgabe der Zeitung ebenfalls vorgestellt (S. 3: »Ein Memorandum zum Saarkonflikt«).</p></note></seg> Darin wird eine Volksabstimmung verlangt. Dies können wir jetzt amtlich nicht verlangen. Jetzt können wir nichts anderes als immer wieder betonen: die Regelung der Saarfrage erfolgt durch den Friedensvertrag.</p>
				<p>Im Friedensvertrag spricht Deutschland mit. Ihr dürft nicht jetzt Maßnahmen treffen, die den Friedensvertrag zu einer Farce machen...!</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN034" type="comment"><p>»Dieser Teil des Protokolls wurde in einem Original und 3 Durchschlägen angefertigt.« Fortsetzung des Berichts über den Vortrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>. Die Exemplare gingen offenbar an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>. Diese Namen sind handschriftlich am Ende dieses Protokolls vermerkt.</p></note></seg></p>
				<p>Im Anschluß an die Ausführungen des Kanzlers entwickelte sich eine angeregte Diskussion über die außenpolitischen Fragen, in der zum Ausdruck kam, daß in der Frage der deutschen Einheit aus psychologischen Rücksichten auf die Deutschen in der Ostzone etwas getan werden müsse. Man dürfe nicht der SPD den Schein lassen, als setze nur sie sich für die Einheit ein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_div_SVP-4">
				<head>[4. Milch- und Butterpreise]</head>
				<p>An diese Debatte schloß sich ein Bericht des Ministers <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> über den Beschluß des Ernährungsausschusses zur Erhöhung der Butter von 5,12 DM auf 5,84 DM. Dieser Vorschlag sei im Ausschuß mit 17 gegen 8 Stimmen der SPD und der abwesenden KPD angenommen worden aus der Erkenntnis heraus, daß, wenn der Preisumbau nicht kommt, auf dem gesamten milchwirtschaftlichen Gebiete ein Preiszusammenbruch erfolge, den wir uns nicht leisten könnten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. das Protokoll der Ausschußsitzung vom gleichen Vormittag. Parl. Arch., 19. Ausschuß.</p></note></seg> Im Sachverständigen-Unterausschuß habe der Gewerkschaftsvertreter einen Preis von 5,78 DM errechnet, der vom wirtschaftswissenschaftlichen Institut der Gewerkschaften geprüft und gebilligt worden sei. Die Preiserhöhung sei überdies in den gesamten Bundesländern außer Schleswig-Holstein und Nordrhein-Westfalen schon durchgeführt. Eine befriedigende Dauerregelung werde mit dieser Maßnahme nicht verhindert. Seit Jahr und Tag sei die Landwirtschaft gezwungen worden, ihren Weizenpreis billig zu halten, während der Weltweizenpreis gegenwärtig 400 DM betrage. Jetzt müsse man mit allen Mitteln verhindern, daß dies wichtige Gebiet der gesamten Landwirtschaft, das etwa 40% der Gesamteinnahmen der Landwirtschaft umfasse, zusammenbricht. Die Fraktion der CDU/CSU sei die letzte, die sich dies leisten könne.</p>
				<p>Der Trinkmilchpreis bleibe unter Verbesserung der Qualität von 2,5 auf 2,8% Fettgehalt ohne Erhöhung. Auch die Butter werde von 20% Wassergehalt auf 18% Wassergehalt, was 12 Pfg. im Preis ausmache, verbessert. Die Fetteinheit werde mit 5,5 Pfg. bewertet. Bei 18% Wassergehalt käme der Preis auf 5,84 DM je Kilo. Der Ausschuß bitte also um Freigabe des Butterpreises und Begrenzung auf 5,84 DM unterhalb des Auslandspreises.</p>
				<p>Die Trinkmilch werde mit 30 Pfg. an den Händler abgegeben. In Zukunft müßten 2 Pfg. Ausgleichsbeträge gezahlt werden (früher 1). Der jetzige Milchpreis werde ein Höchstpreis für die Großstädte sein. Draußen in den übrigen Gebieten würde der Preis entsprechend niedriger sein. Um ein Eindringen der wilden Milchlieferanten in bestimmte Abnehmergebiete zu verhindern, müsse der § 38 des Milchwirtschaftsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN036" type="comment"><p>Milch- und Fettgesetz v. 31. 7. 1930. RGBl. I/1930, S. 421. Der Paragraph erlaubte den Landesbehörden, unter Wirtschaftlichkeitsgesichtspunkten milcherzeugende und -verarbeitende Betriebe zusammenzufassen.</p></note></seg> zur Anwendung kommen. Die gesamte Bauernschaft und alle beteiligten Milchverarbeiter sind mit dieser Regelung einverstanden.</p>
				<p>In der anschließenden Debatte wurde von der einen Seite auf die Notwendigkeit einer beschleunigten Regelung dieser Frage gedrängt, auf der anderen Seite aber wurde auf die Auswirkungen in den Kreisen der Verbraucherschaft hingewiesen. Es wurde nachdrücklich auf die stellenweise wenig vorbildliche Haltung der Bauernschaft in den Notjahren und die Zurückhaltung der Butter in diesen Tagen aus Preiserhöhungsspekulationen hingewiesen. Schließlich stellte der Vorsitzende <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name> Antrag auf Schluß der Rednerliste und erhielt die Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>Die Frage nach Fest- oder Höchstpreisen wurde dahin beantwortet, daß es zunächst ein Butterfestpreis und zugleich Höchstpreis sein soll, der in 3 bis 4 Monaten in einen einfachen Höchstpreis umgewandelt werden könne.</p>
				<p>Bei dem Versuch einer Formulierung des zur Abstimmung zu stellenden Antrages einigte sich die Fraktion schließlich auf einen Vorschlag: »Die Fraktion billigt die Haltung seiner Mitglieder im Ernährungsausschuß«, der mit großer Mehrheit angenommen wurde.</p>
				<p>[zu 1.]</p>
				<p>Zum Schluß befaßte sich die Fraktion noch einmal mit der Tagesordnung der 30. Sitzung des Bundestages und bestimmte die Sprecher für die einzelnen Punkte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN037" type="comment"><p>Siehe oben.</p></note></seg></p>
				<p>1. und 2. ohne Aussprache,</p>
				<p>3. Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN038" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> sprach nicht.</p></note></seg>,</p>
				<p>4. wird nicht gesprochen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN039" type="comment"><p>Es fand doch eine Debatte statt.</p></note></seg>,</p>
				<p>5. ist mit dem Grundgesetz nicht vereinbar, Überweisung an den Rechtsausschuß; Sprecher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>. Es ist unmöglich, daß das Parlament in die Verwaltung eingreift.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN040" type="comment"><p>Die Rückverweisung an den Rechtsausschuß wurde beschlossen.</p></note></seg></p>
				<p>6. Nachdem die Aufgabe der Förderung der lebenden Künstler durch den Staat herausgestellt war, aber auch Bedenken gegen ein staatliches Mäzenatentum zum Ausdruck gekommen waren, einigte sich die Fraktion, für den Antrag sich auszusprechen und bestimmte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulerFritz_1949-09-07">Schuler</name> zum Sprecher.</p>
				<p>7. Antrag wird als erledigt angesehen. Es wird nicht gesprochen.</p>
				<p>8. Begründen lassen und dann warten, wie es sich entwickelt.</p>
				<p>Verschiedene Ausschußmitglieder brachten entscheidungsreife Fragen vor die Fraktion.</p>
				<p>Zum Antrag der BP auf Änderung des § 103 der Geschäftsordnung [Drucksache I/184 v. 10. 11. 1949] einigte sich die Fraktion, den Antrag als Material dem Geschäftsordnungsausschuß zu überweisen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN041" type="comment"><p>Der Ausschuß für Geschäftsordnung und Immunität beschloß entsprechend. Vgl. Drucksache I/495 v. 27. 1. 1950.</p></note></seg> Die geheime Abstimmung müsse aber für bestimmte Fälle erhalten bleiben.</p>
				<p>Im Verkehrsausschuß stehen die Benzinpreisanträge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RennerHeinz_1949-09-07">Renner</name> [Drucksache I/331 v. 14. 12. 1949 und I/363 v. 5. 1. 1950] zur Behandlung. Die Frage der Nichtigerklärung wurde vom Rechtsausschuß verneint, der Wirtschaftsausschuß hat seine Arbeiten noch nicht abgeschlossen. Durch die Verhandlungen der Regierung mit den Hohen Kommissaren muß gewartet werden, bis eine Entscheidung vorliegt. Die Anträge sind also überholt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN042" type="comment"><p>Die Anträge wurden nicht weiter behandelt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name> regt einen Arbeitstag zur Behandlung der Steuerfrage in der Fraktion an. Diese Sitzung schon auf den Mittwoch anzusetzen, ist nicht möglich, sie soll aber in der nächsten Woche stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN043" type="comment"><p>Siehe Nr. 84.</p></note></seg></p>
				<p>Der Vorsitzende<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-01-24-t1400_EP_FN044" type="comment"><p>Maschinenschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
