<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
							<idno>NL Schwend, 18</idno>
							<objectName>Schreiben des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Regierungsrat Dr. Wilhelm Kopf, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, v. 7. 9. 1950</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. September 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-09-06"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Tagesordnung:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_div_SVP-1">[1. Innen- und außenpolitischer Bericht des Kanzlers]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_div_SVP-2">[2. Regierungsbildung in Nordrhein-Westfalen]</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_AN_SVP-3" corresp="#cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_div_SVP-3">[3. Innere Abwehrbereitschaft]</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>[1. Innen- und außenpolitischer Bericht des Kanzlers]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Der Vortrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> ist auch in einem Vermerk Henles ausführlich überliefert (BA NL 384 (Henle)/71). Inhaltlich decken sich beide Berichte. Nach einer Tagesordnung v. 5. 9. 1950 BA NL 384 (Henle)/71) waren als Themen vorgesehen: Bundesverfassungsgericht (Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>); Vorbereitung der Plenarsitzungen der nächsten Woche.</p></note></seg></head>
				<p>Nach einem längeren Bericht Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PuenderHermann_1949-09-07">Pünders</name> über die Europaratstagung in Straßburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN002" type="comment"><p>Die Konsultativversammlung des Europarats hatte vom 7.–16. und vom 18.–28. 8. 1950 getagt, wobei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan und die internationale Lage im Mittelpunkt gestanden hatten. Vgl. AdG 1950, S. 2535–2537 und 2550–2552 und den Bericht in Drucksache I/1376 v. 22. 9. 1950.</p></note></seg> gab der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> einen allgemeinen Überblick über die innen- und außenpolitische Lage. Als erste innenpolitische Aufgabe für den kommenden schweren Winter bezeichnete er die Wahrung des sozialen Friedens. Bei den Gewerkschaften zeigten sich besorgniserregende Entwicklungen. Die lange Krankheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöcklerHans">Böcklers</name> habe sich besonders unheilvoll ausgewirkt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 133, 1.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöcklerHans">Böckler</name> werde sein Amt nicht mehr lange halten können, und der Kampf um die Nachfolgerschaft sei bereits im Gange. Die mangelnde Führung wirke sich so aus, daß sich die Fachgewerkschaften bereits von der zentralen Leitung entfernt hätten.</p>
				<p>Als weiterhin gravierendes Kennzeichen der inneren Lage bezeichnete der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> das Versagen der Polizei gegenüber den getarnten kommunistischen Umtrieben. Das habe sich besonders beim Bauarbeiterstreik<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN004" type="comment"><p>Nachdem die Tarifverhandlungen der Gewerkschaft Bau, Steine, Erden Mitte August ergebnislos abgebrochen worden waren, hatten am 28. 8. 1950 Streiks des Baugewerbes, vor allem im Raum Frankfurt, begonnen, die sich ausweiteten (vgl. FAZ v. 29. und 31. 8. 1950). Die Gewerkschaften beklagten selbst das Ausmaß der kommunistischen Infiltration. Vgl. die Ausführungen des Vorsitzenden der Transportarbeitergewerkschaft, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHans_1949-09-07">Jahn</name>, am 25. 7. 1950 (AdG 1950, S. 2503).</p></note></seg> und bei dem Verhalten gegen die FDJ im Ruhrgebiet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN005" type="comment"><p>Eine für den 30. 9. 1950 in Dortmund geplante Veranstaltung war auf einer Konferenz der Innenminister der Länder am 10. 8. 1950 verboten worden. Vgl. AdG 1950, S. 2529 und Kabinettsprotokolle 1950, S. 625.</p></note></seg> gezeigt.</p>
				<p>Die Einrichtung des Amts für Verfassungsschutz habe sich unglücklicherweise dadurch verzögert, da die Alliierte Hochkommission nicht mit dem Parlamentsbeschluß einverstanden sei, wonach dieses Amt dem Innenministerium unterstellt werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN006" type="comment"><p>Siehe Nr. 120, 2.</p></note></seg> Besonderen Nachdruck lege der Kanzler auf den Plan, die deutsche Jugend, soweit sie nicht der FDJ angehöre oder zuneige, zusammenzufassen, um ein zugkräftiges Gegengewicht gegen die Absichten der FDJ zu schaffen.</p>
				<p>Diese Aktivierung der Jugend könne jedoch nicht von Regierungsseite aus geschehen und er rufe insbesondere die Abgeordneten auf, sich dieser Aufgabe zu widmen. Geldmittel stünden zur Verfügung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN007" type="comment"><p>Entsprechende Wege wurden am 6. 10. 1950 im Kabinett diskutiert. Vgl. das Protokoll der 102. Kabinettssitzung (Kabinettsprotokolle 1950, S. 740–742).</p></note></seg></p>
				<p>Hinsichtlich der bevorstehenden Außenministerkonferenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN008" type="comment"><p>Vom 12.–14. 9. 1950 fand in New York eine Tagung der Außenminister der USA, Großbritanniens und Frankreichs statt, an die sich vom 16.–18. 9. 1950 eine Tagung des Atlantikrates anschloß.</p></note></seg> zeigte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> Optimismus. Die Verhandlungen über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan stünden gegenwärtig bei den Portemonnaiefragen. Bezüglich England glaube er, daß sich erst in den letzten Tagen ein gewisser Wandel zugunsten der europäischen Notwendigkeiten vollzogen habe. Auf die Gefahr eines russischen Angriffs eingehend, meinte er, daß der Angriff in diesem Jahr nicht mehr erfolgen werde. Maßgeblich sei augenblicklich noch die Übermacht der Amerikaner in der Atomwaffe. Es gelte jetzt das Stadium der absoluten Hilflosigkeit, in dem wir uns befinden, noch in diesem Winter zu überwinden.</p>
				<p>Zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> hatte in der Kabinettssitzung am 31. 8. 1950 seinen Rücktritt erklärt. Auslöser war, daß der Bundeskanzler den Hohen Kommissaren ein Sicherheitsmemorandum hatte zukommen lassen, das nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> Meinung im Kabinett nicht ausreichend behandelt worden war. Vgl. das Protokoll der 93. Kabinettssitzung (Kabinettprotokolle 1950, S. 663 f.).</p></note></seg> bemerkte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name>, er hoffe, daß die Angelegenheit trotz der grundsätzlichen Meinungsverschiedenheiten ohne Rücktritt bereinigt werden könne. Jedenfalls wolle er seinerseits alles in dieser Richtung tun. Die aus dem Evangelischen Pressedienst in die Zeitungen gegebene Meldung, wonach die kirchlichen Bindungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> bei dem Konflikt maßgebend gewesen seien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. den entsprechenden Kommentar in der FAZ v. 6. 9. 1950 zum Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name>.</p></note></seg>, bezeichnete er als eine üble Brunnenvergiftung. Es werde von sozialistischer und kommunistischer Seite durch Aufbauschen von Gegensätzlichkeiten zwischen den Kirchen immer wieder versucht, den Unionsgedanken zu sabotieren.</p>
				<p>Zur Förderung der Zusammenarbeit zwischen Regierungsparteien und Regierung beabsichtige er jetzt, regelmäßig an den Montag Nachmittagen Zusammenkünfte zwischen Kabinett und Vertretern der Koalitionsparteien abzuhalten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_div_SVP-2">
				<head>[2. Regierungsbildung in Nordrhein-Westfalen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe Nr. 122, 2.</p></note></seg>]</head>
				<p>In der Aussprache wies Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> auf die durch die Verzögerung der Regierungsbildung in Nordrhein-Westfalen entstandene schwierige Lage hin. Es sei ein untragbarer Zustand, wenn von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> wochenlang ohne Ergebnis verhandelt werde. Wenn es dazu komme, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> scheitert, dann sei es bei der gegenwärtigen Konstitution der nordrhein-westfälischen CDU sogar möglich, daß ein Sozialdemokrat als nächster Ministerpräsident nominiert werde. Er habe in den letzten Tagen mit maßgebenden Arbeitgeberkreisen gesprochen und daraus den Eindruck gewonnen, daß bei der gegenwärtigen Lage es das richtigste wäre, wenn in Nordrhein-Westfalen eine große Koalition unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> zustande komme. Er empfehle hiermit, diese Lösung von Bonn aus zu unterstützen und gegebenenfalls jemanden hinzuschicken, der in dieser Richtung wirken solle.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> trat diesem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> entschieden entgegen. Wenn eine besondere Notlage eine nationale Konzentration der Parteien erfordere, dann müsse dies zuerst auf Bundesebene geschehen. Die gegenwärtige Lage in Nordrhein-Westfalen habe sich entwickelt, weil man von Seiten der CDU alles habe schleifen lassen und die Führung der Fraktion versagt habe. Er werde jetzt umgehend mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnenWilhelm">Johnen</name> über die Regierungsbildung verhandeln.</p>
				<p>Auf Anregung des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> beschloß die Fraktion, die Erörterung über die nordrhein-westfälische Regierungsbildung in diesem Kreis nicht mehr fortzuführen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Nr. 140, 2.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_div_SVP-3">
				<head>[3. Innere Abwehrbereitschaft]</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> ging in längeren, von der Fraktion mit großem Beifall aufgenommenen Ausführungen insbesondere auf den Punkt des Versagens der inneren Abwehrbereitschaft gegen Osten ein. Er wandte sich in diesem Zusammenhang auch gegen die Haltung gewisser evangelischer Kreise, die auch beim Evangelischen Kirchentag in Essen zutage getreten sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN013" type="comment"><p>Auf dem evangelischen Kirchentag Ende August 1950 in Essen hatte der Rat der evangelischen Kirche eine Resolution gegen die Remilitarisierung der Bundesrepublik angenommen.</p></note></seg> Diese Ausführungen zeigten eine nicht zu verkennende Spitze gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN014" type="comment"><p>»Fraktionsmitglieder bemerkten im Gespräch, daß sich hier die beiden möglichen Nachfolger für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> bei der Fraktion in Erinnerung gebracht hätten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> wolle mit seiner überraschenden Befürwortung einer großen Koalition offenbar die ihm fehlende Unterstützung des CDU-Gewerkschaftsflügels erreichen, während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> durch besondere Unterstützung der Gedankengänge des Kanzlers von der evangelischen Seite her sich in Empfehlung bringen wolle.« Fortsetzung des Schreibens.</p></note></seg></p>
				<p>I. A.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfWilhelm">Kopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-09-06-t1430_EP_FN015" type="comment"><p>Handschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
