<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WengstUdo"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1006/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. September 1949</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>27 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1949-09-08"><time type="start" when="16:00:00"/><time type="end" when="18:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-09" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="4">Header, SVP, divs, Incidents, Korrekturen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-1">A: Bericht über die Sitzung des Fraktionsvorstands vom 8.9.1949. – Erste Sitzung des Bundestages, insbesondere Demontagefrage. – Organisation der Fraktion. – Koalitionsbildung und Wahl des Bundespräsidenten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-2">B: Wahl Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnolds</name> zum Bundesratspräsidenten. – Koalitionsbildung. – Wahl des Bundespräsidenten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-3">C: Sitzung des Ältestenrates am 8.9.1949. – Demontageanträge. – Wahl des Bundespräsidenten. – Diäten. – Bundeshausrestaurant. – Bildung von Ausschüssen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-4">D: Verbindungen zur Presse.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-5">E: Frage einer möglichen Verpflichtung der Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-6">F: Fraktionsraum. – Plenarsaal. – Sitzordnung im Plenum.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_SVP-7" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-7">G: Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_psc_d2l_jrb" type="comment"><p>Protokoll abgedruckt in: Udo Wengst (Bearb.), Auftakt zur Ära Adenauer. Koalitionsverhandlungen und Regierungsbildung 1949, Düsseldorf 1985, Dokument Nr. 65, S. 285–311. Sofern die folgenden Fußnoten lediglich unter der Angabe einer Nummer auf Dokumente verweisen, bezieht sich das auf den eben genannten Band.</p></note></seg></head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte Ihnen berichten aus der heutigen Vorstandssitzung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN002" type="comment"><p>Zu dieser Sitzung liegt kein Protokoll vor.</p></note></seg> In der heutigen Vorstandssitzung ist u.a. der Verlauf der gestrigen Sitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN003" type="comment"><p>Konstituierende Sitzung des Bundestages.</p></note></seg> besprochen worden. Insbesondere hat man sich darüber unterhalten, daß es unmöglich ist, daß Anträge plötzlich gestellt werden, die nicht auf der Tagesordnung gestanden haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN004" type="comment"><p>Gegen Ende der ersten Sitzung des Bundestages hatten KPD und SPD Anträge zur Demontagefrage eingebracht. BT Sten. Ber., S. 6 B.</p></note></seg> Es wird wohl dafür gesorgt werden, daß sich derartige Fälle in Zukunft nicht wiederholen können. Ich bin von Freunden der Fraktion, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> den sozialdemokratischen Demontageantrag verlas, gefragt worden, ob ich nicht etwas dazu sagen wollte. Ich habe aber erklärt, nein. Ich glaube, es war auch richtig, daß ich das gesagt habe, man wäre ja nur als Nachbeter der anderen erschienen und man würde – das ist nämlich das wichtigste – den sehr schlechten Eindruck, den diese Sache im Ausland gemacht hat, nur noch vertieft haben. Ich hatte nachher Gelegenheit, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobertsonBrianH">Robertson</name> zu sprechen, andere haben mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> gesprochen, wieder andere mit dem Vertreter der Franzosen. Alle drei haben darin übereingestimmt, daß eine derartige Methode einer solchen Stellung und Behandlung von Anträgen der beste Weg sei, um die Demontagefrage endgültig für uns kaputtzumachen.</p>
				<p>Ich hoffe, Sie werden damit einverstanden sein, daß ich nicht das Wort dazu ergriffen habe.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt betraf die Organisation bzw. den inneren Aufbau der Fraktion. Wir haben heute morgen einen Ausschuß von vier Herren im Vorstand gewählt, der bis zur nächsten Sitzung hier die nötige Vorarbeit machen soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Wer ist das?)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HolzapfelFriedrich_1949-09-07">Holzapfel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p>Dann haben wir einen Geschäftsordnungsausschuß gewählt, zu dem wir drei Mitglieder zu stellen haben, und zwar haben wir gewählt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenglerKarl_1949-09-07">Gengler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>. Die drei Herren werden über entscheidende Fragen der Geschäftsordnung uns hier berichten, ehe sie eine definitive Erklärung in dem Geschäftsordnungsausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN005" type="comment"><p>Hierzu näheres in der Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> auf S. 299.</p></note></seg> abgeben. Weiter waren wir der Auffassung, daß bis zur Wahl des Bundeskanzlers und der Zusammenstellung der Bundesregierung keine Sitzungen im Bundestag stattfinden sollten, die sich mit irgendwelchen Anträgen oder dergleichen beschäftigen würden, da man dadurch der künftigen Bundesregierung vorweggreifen würde und auch kein Organ da ist, das darauf antworten kann.</p>
				<p>Wir waren weiter im Vorstand der Auffassung, daß die Koalitionsverhandlungen möglichst intensiv jetzt fortgesetzt werden sollen. Auch die Demokraten sind dieserhalb heute an uns herangetreten. Der Vorstand wird versammelt bleiben müssen. Diejenigen Mitglieder, die unbedingt nach Hause müssen, werden sich bereithalten, sofort zurückzukommen. Eine Anzahl von Vorstandsmitgliedern wird überhaupt einige Tage hier in Bonn bleiben, damit diejenigen von uns, die mit den Demokraten und der Deutschen Partei verhandeln, sich ständig unterrichten und von ihnen auch Rat holen können. Wir hoffen, daß diese Verhandlungen nächsten Sonntagvormittag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN006" type="comment"><p>11.9.1949.</p></note></seg> abgeschlossen sind – ich bitte, das nicht der Presse irgendwie mitzuteilen –, und die Fraktion müßte am Sonntagvormittag wieder um 10 Uhr zusammentreten, damit wir eine Fraktionssitzung abhalten können<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN007" type="comment"><p>Nr. 68.</p></note></seg>, ehe wir die große Bundesversammlung[sfraktion] zusammenrufen, weil wir die Koalitionsbildung nicht in diesem großen Kreise behandeln können; denn wir sind ja doch doppelt so stark wie heute. Ich bitte Sie also, sich darauf einzurichten, daß Sie Sonntag um 10 Uhr zur Fraktionssitzung hier vollzählig anwesend sind. Wir werden dann nachmittags um 5 Uhr die Tagung der Bundesversammlungsgruppe von unserer Fraktion abhalten. Wir werden am Montagvormittag ebenfalls eine Besprechung über das Thema »Wahl des Bundespräsidenten« abhalten müssen; denn wir müssen unter allen Umständen am Montagnachmittag zur Wahl des Bundespräsidenten kommen. Wenn auch, rechtlich genommen, die Wahl des Bundespräsidenten kein Bestandteil der Koalitionsverhandlungen an sich ist, so ist es doch ganz klar, daß sie bei der Betrachtung des ganzen politischen Bildes ebenfalls mit in Rücksicht zu ziehen ist. Es wird wohl zweckmäßig sein, daß man die Frage der Person der Bundespräsidenten so lange zurückstellt, bis man mit der Deutschen Partei und den Demokraten über die übrigen Fragen, auch über die Fragen in personeller Hinsicht einig ist.</p>
				<p>Nun haben Sie, wie jeder von uns, im Laufe der letzten Tage und auch heute sicher eine Fülle von Gerüchten und Behauptungen gehört. Das bringt jeder parlamentarische Betrieb mit sich. 90%, vielleicht noch mehr, davon sind Märchen, sind Geschichten, die namentlich in vorgerückter Stunde entstehen. Ich habe gehört, daß um 4 Uhr diese Nacht noch Herrschaften unten gesessen haben. Wenn man so lange bei Wein und Zigarren zusammensitzt, dann ergeben sich von selbst solche Geschichten, die man aber nicht so tragisch nehmen soll. Ich glaube aber, daß jeder von uns gut daran tut, wenn er sich von allen solchen Reden möglichst fernhält. Ich selbst bin in folgender Weise hereingefallen: Als ich nach einer Fraktionssitzung im Bürgerverein das Zimmer verließ, trat der Vertreter der United Press an mich heran und fragte mich, wie sieht das Kabinett aus. Darauf habe ich ihm scherzhaft gesagt: Das Kabinett steht bei mir schon vollständig fest.</p>
				<p>Dann hat der Mann an alle Welt telegrafiert, das Kabinett steht fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN008" type="comment"><p>Entsprechend meldete »Die Welt« am 8.9.1949 in großer Aufmachung auf der ersten Seite den Ausspruch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>: »Die Regierung steht. Ich habe sie im Kopf, und das genügt zuerst.«</p></note></seg> Ich hätte dem Vertreter der United Press etwas mehr Verständnis für Humor zugetraut. Nun, er hat es nicht gehabt, aber Sie sehen, daß man auch mit humorvollen Antworten sehr zurückhaltend sein muß, weil in unserer aufgeregten Zeit alles für bare Münze genommen wird, was keinen Anspruch darauf erheben kann, bare Münze zu sein.</p>
				<p>Heute ist im Vorstand gesagt worden, man sei sehr beunruhigt darüber, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> einen oberen Grad in der Freimaurerei habe. Nun stehe ich auf dem Standpunkte, daß man immer am weitesten kommt, wenn man sofort fragt. Ich habe infolgedessen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> gefragt: Wie ist es mit Ihrer Stellung in der Freimaurerloge? Darauf hat er mir gesagt, ich bin absolut in keiner drin. Dann ist z.B. heute oder gestern gesagt worden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> habe erklärt, er verzichte auf die Kandidatur, weil die Sozialdemokraten ihm seine Stellungnahme beim Ermächtigungsgesetz vorhalten wollten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> hatte als Reichstagsabgeordneter der Deutschen Staatspartei am 23.3.1933 im Reichstag für die Annahme des Ermächtigungsgesetzes gestimmt. In der der Abstimmung vorangehenden Sitzung seiner Fraktion, die nur noch aus fünf Abgeordneten bestand, hatte er dagegen votiert. Er war mit dieser Meinung aber in der Minderheit geblieben. Vgl. Welchert, S. 87. Zur Haltung der SPD zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> ausführlicher Nr. 68, S. 316.</p></note></seg> Ich habe ihn gefragt, wie ist es damit. Er hat geantwortet, die Frage meiner Stellung zum Ermächtigungsgesetz ist im württembergischen Landtag ein ganzes Jahr lang untersucht worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN010" type="comment"><p>Der württemberg-badische Landtag hatte 1947 einen Untersuchungsausschuß eingesetzt, der sich mit dieser Angelegenheit befaßte. Aussage von Heuss vor diesem Ausschuß abgedruckt in: Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>. Politiker und Publizist. Aufsätze und Reden, ausgewählt und kommentiert von Martin Vogt, Tübingen 1984, S. 316–321.</p></note></seg> Es ist eine alte Jacke. Es stimmt, daß ich auf die Frage, halten Sie Ihre Kandidatur aufrecht, gesagt habe, ich habe ja gar keine Kandidatur aufgestellt. Also, es wird auch viel geschwätzt und geredet in diesen Tagen. Ich glaube, man sollte möglichst wenig davon für wahr halten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Eine Sache möchte ich etwas ausführlicher darlegen, und zwar insbesondere im Hinblick auf unsere süddeutschen Freunde. Sie wissen, daß der Bundesrat gestern beschlossen hat, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>, den Ministerpräsidenten von Nordrhein-Westfalen, zu seinem ersten Präsidenten zu wählen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. Nr. 63.</p></note></seg> Sie werden auch wissen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> und unsere Freunde von der CSU diese Übergehung des Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> sehr bitter empfunden haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. Nr. 64.</p></note></seg> Es ist dadurch bei unseren CSU-Freunden eine sehr große Spannung und eine sehr große Gereiztheit entstanden; um das vorwegzunehmen.</p>
				<p>Es ist wohl den Bemühungen des Herrn Staatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> gelungen, gestern den verständlichen und begreiflichen Unmut bei unseren Freunden von der CSU bis zu einem gewissen Grade nicht zu Taten kommen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN013" type="comment"><p>Dazu der Tagebucheintrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorns</name> vom 7.9.1949: »Die Bayern, die an diesem Tag nicht mehr sichtbar waren, drohten mit Abreise und Ablehnung jeder Mitwirkung auf Bundesebene. Bemühungen des Staatsrats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und des Staatsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name> um die Beruhigung der aufgeregten Gemüter hatten jedoch Erfolg.« Blankenhorn, S. 53. Vgl. Kock, S. 330f.</p></note></seg> Er hat, wie er heute im Vorstand erklärte, sich namentlich dabei auf einen Satz in einem Apostelbrief berufen: Seid langsam im Zorn!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN014" type="comment"><p>Jakobus 1, Vers 19 und 20: »Wisset, liebe Brüder, ein jeglicher Mensch sei schnell zum Hören, langsam zum Reden, langsam zum Zorn. Denn des Menschen Zorn tut nicht, was vor Gott recht ist.«</p></note></seg> Das ist ein ausgezeichnetes Wort. Ich muß Ihnen gestehen, daß ich es noch nicht gekannt habe, aber ich habe es mir sehr gut gemerkt; vielleicht kann man als Politiker das Apostelwort noch dahin ergänzen: Seid langsam und ausdauernd im Zorn!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn man langsam ist, braucht man ja auch genug Zeit dazu. Wenn man vergißt, gut, dann ist es vorbei, aber in der Politik soll man kein zu kurzes Gedächtnis haben, weil man sonst nie vor Wiederholungen sicher ist. Nun hat uns heute Herr Staatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> im Vorstand die Gründe, die unsere CSU-Freunde bewogen haben, diesen Akt als besonders unfreundlich anzusehen, klargelegt. Ich kann Ihnen sagen, daß sämtliche Mitglieder des Vorstandes sehr beeindruckt gewesen sind von den Ausführungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>. Ich habe danach eine sehr lange Aussprache mit Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> über die ganze Sache gehabt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN015" type="comment"><p>Nach dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehards</name> vor der CSU-Fraktion des bayerischen Landtags am 14.9.1949 versicherte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> hierin, »er empfinde den Ausgang der Wahl des Bundesratspräsidenten als eine persönliche Niederlage«, worauf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> erwiderte, daß er sich »in Bayern sehr schwer tun werde, [seine] Freunde zu überzeugen, daß man auf die CDU rücksichtslos alles Vertrauen setzen kann.« Kock, S.331.</p></note></seg> Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> mir gesagt hat, hat den Eindruck der Worte des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bei mir noch vertieft. Es war tatsächlich, meine Freunde, sowohl außenpolitisch wie innenpolitisch und auch parteipolitisch ein ganz schweres Unglück, daß die CDU/CSU-Ministerpräsidenten nicht dafür eingetreten sind beim Bundesrat, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> zum Präsidenten gewählt worden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Sehr richtig!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Gründe sind zahlreich. Ich will Ihnen die beiden wichtigsten, namentlich für die Herren, die nicht aus Bayern sind, sagen. Sie wissen, daß man in Bayern gegen das Grundgesetz gestimmt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. Kock, S. 323–326.</p></note></seg>; ob zu Recht oder Unrecht, steht nicht mehr zur Debatte. Aber es wäre außenpolitisch von größtem Wert gewesen, wenn nun bei der ersten Konstituierung des Bundes gerade der bayerische Ministerpräsident als Präsident des Bundesrates in eine führende Rolle getreten wäre. Zweitens wissen Sie alle, daß die CSU – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> ist ja Vorsitzender der CSU – in Bayern in schwerem Kampfe mit der Bayernpartei steht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN017" type="comment"><p>Dazu grundsätzlich Wolf, passim.</p></note></seg> Es würde ganz zweifellos die persönliche Stellung und das Ansehen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> in Bayern sehr gehoben haben, wenn er jetzt nicht diese Niederlage hier erlitten hätte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Sehr richtig!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es läßt sich noch manches darüber sagen, meine Freunde, die Sie nicht aus Bayern sind. Ich glaube, ich habe die Gesinnung, die Mentalität unserer bayerischen CSU-Freunde im Laufe der fast 10monatigen Dauer des Parlamentarischen Rates sehr gut kennen und auch zu einem sehr großen Teil verstehen und würdigen gelernt. Ich möchte hier in diesem Kreise eine Bitte [an Sie] richten. Sie werden, genau wie das uns in der CDU/CSU-Fraktion des Parlamentarischen Rates ergangen ist, zunächst wenigstens über manche Stellungnahme der bayerischen Freunde zu dieser oder jener Sache etwas erstaunt sein. Aber ich würde bitten, dann nicht ohne weiteres eine abfällige Kritik zu üben, sondern zu versuchen, nach beiden Seiten gerecht zu werden. Wir müssen immer beachten, daß Bayern der einzige deutsche Staat ist, der eine innere Geschlossenheit und ein Staatsgefühl hat. Das haben die anderen deutschen Länder nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Hamburg und Bremen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hamburg und Bremen sind mehr Städte. Aus diesem Staatsgefühl der Bayern, und zwar der verschiedenen Parteien, erklärt sich manches, was Länder, die nach dem Zusammenbruch durch die Alliierten zurechtgeschnitten worden sind, an sich nicht verstehen. Das ist das eine.</p>
				<p>Das zweite ist – schade, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name> nicht da ist – folgendes: Jeder deutsche Stamm hat seine Eigenart. So haben auch die Bayern, die übrigens aus verschiedenen Stämmen sich zusammensetzen, ihre verschiedene Eigenart. Die sollte man auch respektieren. Daher möchte ich Sie bitten, daß Sie, wenn hier oder dort im Laufe unserer Beratungen unsere bayerischen Freunde vielleicht andere Ansichten haben als andere, dem Rechnung tragen und nicht ohne weiteres, wie ich eben schon sagte, abfällig kritisieren. Ich bin überzeugt, es wird in unserer Fraktion so gehen, wie es auch in der Fraktion des Parlamentarischen Rates gegangen ist: Als wir eine Anzahl von Monaten in der Arbeit miteinander verbunden waren, haben wir uns alle miteinander gegenseitig geschätzt und aufeinander Rücksicht genommen. Wir haben alle voneinander gelernt; das muß auch das oberste Ziel in unserer großen Fraktion sein, daß wir alle voneinander lernen und nicht ohne weiteres abfällige Kritik üben.</p>
				<p>Nun komme ich zu diesem Vorfall von gestern zurück. Das Bedauernswerte ist ja bei dieser ganzen Angelegenheit, daß ein Ministerpräsident, der der CDU angehört, nun der Gegenkandidat gegen Herrn Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> gewesen ist. Wenn es ein Sozialdemokrat gewesen wäre – das ist auch die Ansicht unserer bayerischen Freunde –, dann würde man das von seiten der CSU nicht so tragisch genommen haben, aber daß es nun gerade ein Ministerpräsident der CDU gewesen ist, das macht natürlich die Bayern außerordentlich nachdenklich. Sie werden wissen, daß in Bayern schon davon gesprochen worden ist, daß Nordrhein-Westfalen in dem neuen Deutschland nunmehr dieselbe Rolle zu übernehmen sich anschickt wie Preußen im früheren Deutschland.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Das ist nicht nur in Bayern geschaffen worden …)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber auch unter diesem Gesichtspunkt bedauere ich, daß es so gekommen ist. Auf den Zwischenruf, den ich eben gehört habe, daß nicht nur in Bayern das geschaffen worden ist, möchte ich antworten: Um so bedauernswerter finde ich, daß die Ministerpräsidenten der anderen süddeutschen Länder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> glatt im Stich gelassen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN018" type="comment"><p>Diese Kritik ist später verschärft und auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name> konzentriert worden. Vgl. Nr. 63, Anm. 1.</p></note></seg></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Sehr richtig!)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>: Er ist leider gar nicht vorgeschlagen worden. Hätte man ihn vorgeschlagen, dann wäre er von den süddeutschen Ministerpräsidenten unterstützt worden.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>, Sie wissen ganz genau, daß eine Vorbesprechung der CDU/CSU-Mitglieder des Bundesrates stattgefunden hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. Nr. 63.</p></note></seg> Über diese Vorbesprechung hat mir Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> eine Schilderung gegeben, die ganz klar erkennen läßt, daß man auf keine Weise nach anfänglichem Zögern eine Haltung eingenommen hat seitens der übrigen süddeutschen Länder, die dem Standpunkt unserer bayerischen Freunde gerecht wurde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Hört, hört!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Daß das geschehen ist, hat die Verstimmung bei Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> und bei unseren bayerischen Freunden noch vertieft. Es steht noch gar nicht fest, wie das, ich muß Ihnen gestehen, sehr traurige Ergebnis zustande gekommen ist. Während Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>, der augenblicklich in Düsseldorf mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> spricht, gesagt hat, der Fehler liege daran, daß wir von der Bundestagsfraktion aus ihn nicht darüber unterrichtet hätten, daß ein Teil der Koalitionsverhandlungen die Wahl des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> zum Bundesratspräsidenten gewesen sei, hat heute mittag Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name>, der Ministerpräsident von Niedersachsen, dem Herrn Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> erklärt, die sozialdemokratischen Ministerpräsidenten wären an sich bereit gewesen, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> zu wählen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Hört, hört!)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber es sei ihnen gesagt worden, daß die Wahl des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> ein Teil der Koalitionsabmachung mit den Demokraten und der Deutschen Partei gewesen sei, deswegen hätten sie es nicht tun können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Hört, hört!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie haben also da zwei Erklärungen. Ich habe das eben von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> – er war gerade bei mir – gehört. Wir werden auch diesen Dingen weiter nachgehen müssen.</p>
				<p>Alles in allem genommen sieht es nach außen so aus, als wenn – und ich neige dazu, daß diese Annahme richtig ist – von der Sozialdemokratischen Partei aus man versuche, unter uns Uneinigkeit zu stiften.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Sehr richtig!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das versucht man auf alle und jede Weise. Hier in dieser Angelegenheit – das ist einstweilen meine Meinung – ist es der Sozialdemokratie gelungen, das zu erreichen. Deswegen finde ich das gerade so bedauerlich. Seien wir uns darüber klar, daß wir bei den außerordentlich wichtigen Entscheidungen, die wir beschlossen haben und die wir jetzt beginnen, in die Tat umzusetzen, nur dann die von uns erstrebte Politik wirklich durchführen können, wenn wir innerlich geschlossen und einig sind. Darum bitte ich dringend, jeder möge zu seinem Teil unter Zurückstellung aller persönlichen und sonstigen Wünsche aus ganzer Kraft dazu beitragen, daß wir in dem jetzigen gefährlichen Stadium – gefährlich deshalb, weil wir uns erst so kurze Zeit kennen und trotzdem so wichtige und weittragende Entscheidungen treffen müssen – uns nicht auseinanderreden, sondern einig und geschlossen bleiben,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Bravo!)</desc>
					</incident></p>
				<p>und daß auch diejenigen von uns, die in der Abstimmung mal in einer Minderheit geblieben sind, dann die Beschlüsse der Mehrheit respektieren. Ich hoffe, daß wir aus der Angelegenheit der Wahl des Bundesratspräsidenten nun alle miteinander den notwendigen Schluß ziehen, daß wir einig und geschlossen bleiben müssen und daß wir uns durch die gerissenste Taktik und durch die geschickteste Manövrierkunst der Sozialdemokratie nicht die Köpfe verwirren und auseinanderbringen lassen dürfen.</p>
				<p>Wenn es uns nicht gelingt, in kürzester Zeit eine Koalitionsregierung auf die Beine zu stellen, dann haben wir in der Öffentlichkeit einen großen Teil unseres Ansehens verloren. Dann werden die Sozialdemokraten diejenigen sein, die triumphieren. Das müssen wir unter allen Umständen vermeiden. Ich habe eben schon erwähnt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> ist nach Düsseldorf zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>, und zwar auf dessen Wunsch. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> hat auch den Wunsch, morgen mit mir eine Aussprache hier in Bonn zu haben. Diese Aussprache wird morgen stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN020" type="comment"><p>Hierzu Blankenhorn, S. 55: »Nachmittags Aussprache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> über die große oder kleine Koalition, zu der Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> und ich später hinzugezogen wurden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> spricht sich mit Nachdruck gegen die große Koalition aus.« Daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> zu dieser Zeit den Gedanken an eine große Koalition noch immer nicht aufgegeben hatte, erhellt eine Erklärung, die er am selben Tag gegenüber der Presse abgab. Hierin hieß es, daß nach seiner Ansicht »die Gespräche mit der SPD über die Regierungsbildung durchaus fortgesetzt werden könnten«. Hüwel, S. 211.</p></note></seg> Wir werden bei dieser Aussprache versuchen, einen Schlußstrich unter das zu machen, was sich in den letzten Tagen ereignet hat, darüber hinaus aber noch zwei Dinge zu erledigen [haben]. Einmal muß zwischen den CDU/CSU-Angehörigen im Bundesrat und unserer Fraktion eine Verbindung hergestellt werden, damit im Bundesrat von unseren Leuten nicht eine Politik getrieben wird, die der Politik hier unserer Fraktion zuwider ist. Im Bundesrat sind, wie Sie wissen, die Sozialdemokraten sehr stark. Beider Struktur unserer Verfassung kann der Bundesrat sehr viel Schwierigkeiten dem Bundestag und der Bundesregierung machen. Dem muß nun von vornherein jetzt vorgebeugt werden, daß wir nämlich nicht auseinandergehen: wir mit unserer Meinung und die Bundesratsleute mit ihrer Meinung. Das ist das eine, was geschehen muß. Das zweite ist folgendes: In einem anderen Zusammenhang habe ich unlängst gesagt, daß wir nicht wie die Sozialdemokratie eine einheitliche Partei sind mit einer einheitlichen Organisationsspitze. Dasjenige Organ, was alle verbindet, ist diese Bundestagsfraktion. Deswegen hat diese Bundestagsfraktion eine besonders große Verantwortung gegenüber der Gesamtpolitik, die die CDU/CSU in allen drei Zonen treibt und treiben muß. Wenn sie diese große Verantwortung hat und das einzige Organ ist, das wir z. Zt. haben und das gemeinschaftlich alle drei Zonen umfaßt, dann ist es auch nicht möglich, daß, wenn wir nun in wichtigen Fragen hier eine bestimmte Politik beschlossen haben, von irgendeiner Seite her dagegen quergeschossen wird, daß ein Ministerpräsident oder eine Landespartei, sei es, wer es sei, dagegen nun in irgendeiner Form etwas tut. Dadurch würden wir an innerer Kraft und Geschlossenheit und an äußerem Ansehen in höchstem Maße einbüßen.</p>
				<p>Das ist doch immer die Theorie des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, auf die gestützt er geglaubt hat – er hat es noch vier Wochen vor der Wahl pflichtgemäß nach London berichtet –, daß die SPD die Regierungspartei sein würde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. dagegen Nr. 32.</p></note></seg>, wie ich aus zuverlässiger englischer Quelle weiß. Das war immer die Überzeugung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, wir, die CDU/CSU seien, wie er sich ausdrückt, ein in einer Schrecksekunde zusammengelaufener Haufen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN022" type="comment"><p>In einer Wahlrede in Rosenheim am 5.6.1949 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> ausgeführt: »Die CDU/CSU ist ein zusammengelaufener Haufen politisch Unmündiger, die unwissentlich und gegen die eigenen Interessen ihrer Armut den kapitalistischen Naturschutzpark des von dieser Partei begünstigten Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> aufrechterhalten helfen.« ACDP, I–021–027 (NL Hilpert).</p></note></seg>, der morgen oder übermorgen wieder auseinanderfallen werde. Das war nicht nur sein Wunsch, sondern das war auch, wie ich glaube, seine Überzeugung. Ich verhehle nicht, daß manche Vorgänge in den drei Westzonen in unseren Parteien eine gewisse Berechtigung zu einer solchen Meinung hätten geben können. Um so mehr müssen wir in der Bundestagsfraktion – ich wiederhole diese Worte, weil ich das für eine ganz wesentlich politische Aufgabe unserer Fraktion halte – besorgt sein, in den großen Linien eine Politik zu machen, die zielbewußt ist und auf unseren Grundsätzen beruht, die dann aber auch in allen drei Zonen und allen Ländern als Politik der CDU/CSU respektiert wird.</p>
				<p>Es lag mir daran, weil doch gerade in Bayern, wie ich fürchte, die Sache mit der Wahl des Bundesratspräsidenten noch nicht erledigt ist, Ihnen in aller Ausführlichkeit diese Dinge hiervorzutragen, damit Sie sehen, wie der Vorstand darüber denkt, und hoffentlich auch dazu beizutragen, daß die, ich unterstreiche es nochmals, berechtigte Entrüstung in Bayern nunmehr auch zum Abflauen kommt.</p>
				<p>Nun zur Frage der Koalitionsverhandlung. Der Vorstand war der Ansicht, daß zunächst einmal mit den Partnern in der Koalition ohne Nennung von Personen über die Verteilung der Ministerien gesprochen werden sollte. Wenn man dann eine Einigung erzielt habe, sollte man zu dem zweiten Kapitel kommen. Ich möchte Ihnen aber nun, wo wir hier versammelt sind, folgendes sagen, was ich heute morgen auch dem Vorstand gesagt habe. Der Bundeskanzler hat nach dem Grundgesetz eine viel größere Verantwortung als der Reichskanzler nach der Weimarer Verfassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. Nr. 25 mit Anm. 1.</p></note></seg> Er trägt in erster Linie diese Verantwortung. Die Verantwortung ist so ungeheuer groß bei der unendlich schwierigen Lage Deutschlands, daß man wohl dem Bundeskanzler, gleichgültig wie er heißen mag, in der Frage der Bildung der Regierung, mit der er arbeiten muß und für die er die Verantwortung trägt, einen entsprechenden Einfluß einräumen muß, und daß bei der Auswahl der Minister die fachliche Eignung ein ganz entscheidendes Moment bedeutet. Wenn diese Bundesregierung, die wir zu schaffen im Begriffe sind, nicht in sich die Kraft und die Fähigkeit hat, wirklich etwas zu leisten während der nächsten vier Jahre, dann fängt sie besser überhaupt nicht an. Daher glaube ich, daß man – Sie haben einstimmig beschlossen, mich zum Bundeskanzler zu nominieren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. Nr. 50, S. 191.</p></note></seg> –, wenn man jemand eine solche Aufgabe anvertraut, man auch das Vertrauen zu ihm haben muß, daß er bei der Regierungsbildung unter Berücksichtigung aller der Gesichtspunkte, die wirklich berücksichtigt werden müssen, das Beste tut, was er zu tun in der Lage ist. Ohne ein solches Vertrauen, meine Freunde, kann ein Bundeskanzler nicht arbeiten. Ich habe Ihnen, als Sie mich dazu bestimmt haben, gesagt, daß ich unter Umständen schwierig sei. Ich erkläre Ihnen, wie ich das auch den Demokraten und der Deutschen Partei sagen werde, in erster Linie muß ich, wenn ich Bundeskanzler werde, die Überzeugung haben, daß der für ein bestimmtes Ministerium benannte Mann wirklich in der Lage ist, dieses Ministerium zu führen. Es darf nicht so gehen, wie es bei den Regierungsbildungen zwischen 1920 und 1930 vielfach gegangen ist, daß man etwas zusammengeflickt hat, von dem man von vornherein wußte, es ist mehr oder weniger brüchig und nicht in der Lage, die Sache zu meistern.</p>
				<p>Es kommt noch ein weiteres hinzu gegenüber der Zeit der Weimarer Republik. Auf vielen Gebieten müssen diese Ministerien ja erst neu geschaffen und zusammengestellt werden. Der Minister, der jetzt etwas übernimmt – sagen wir mal das Ministerium des Innern –, findet ja noch nichts vor. Er ist aber in erster Linie uns allen gegenüber dafür verantwortlich, daß er ein Ministerium aufbaut, das wirklich leistungsfähig ist. Er kann aber ein solches Ministerium nicht aufbauen, wenn er von der ganzen Sache keine Ahnung hat. Und daher glaube ich, daß die Fraktionen der Koalitionsparteien das Vertrauen haben müssen, daß man mit dem Ziele, eine leistungsfähige Regierung zu schaffen, arbeitet und deswegen ein gewisses Vertrauen zu dem Bundeskanzler haben muß, sonst kann er eben die Aufgabe nicht übernehmen.</p>
				<p>Selbstverständlich werden Sie zur richtigen Zeit, hoffentlich am Sonntagvormittag, vom Vorstand und von mir über alles unterrichtet werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. Nr. 68, S. 318–322.</p></note></seg> Dann wird natürlich die Möglichkeit bestehen, sich darüber auszusprechen. Aber zerreden kann man alles, keiner ist vollkommen, an jedem kann man etwas aussetzen. Man sollte nur dann etwas aussetzen, wenn man wirklich die berechtigte Überzeugung hat, daß es sich um ausschlaggebende Dinge dabei handelt.</p>
				<p>Das Ihnen einmal vorzutragen, lag mir sehr am Herzen. Ich bitte Sie vor allem, sich in gar keine Redereien einzulassen; fest steht überhaupt noch nichts. Sie werden zur richtigen Zeit ins Bild gesetzt.</p>
				<p>Es wäre mir nun sehr lieb, wenn Sie zu diesen Fragen, die ich eben angeschnitten habe, etwas sagen würden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, Sie sagten, es wäre Zeit, die Verbindung zwischen der Bundestagsfraktion und der Bundesratsfraktion herzustellen. Ist das so zu verstehen, daß eine Übereinstimmung hinsichtlich der Person des Präsidenten des Bundesrats zwischen Ihnen und den CDU/CSU-Ministerpräsidenten nicht zu erzielen ist?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich kann dazu nur folgendes sagen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> führt zur Erklärung für sein Verhalten an, daß ihm nichts darüber gesagt worden sei, daß wir den Wunsch hätten, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> Bundesratspräsident würde. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> führt an, daß sie den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> deswegen nicht gewählt hätten, weil sie dahin unterrichtet worden seien, daß die Wahl des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> ein Punkt der Koalition gewesen sei.</p>
				<p>Schon aus diesen einander direkt widersprechenden Darstellungen werden Sie erkennen können, daß etwas nicht stimmt. Ich möchte nun folgendes sagen: Bei der ersten Besprechung, die wir in Rhöndorf hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. Nr. 18.</p></note></seg> und bei der anwesend gewesen sind Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name>, Herr Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> von Tübingen und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>, habe ich ausdrücklich gesagt, daß Bayern den Wunsch habe, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> der erste Bundesratspräsident werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. die Nrn. 26 und 27.</p></note></seg> Ich habe bei der Gelegenheit auch die Gründe dafür angegeben, und keiner hat etwas dagegen eingewandt. Dann habe ich weiter, weil ich nicht im Traum daran gedacht habe, daß nun Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> diese Sache durch einen zu uns gehörenden Ministerpräsidenten strittig gemacht werden könne, entsprechend Ihrem Auftrag nur die Demokraten angegangen, dafür zu sorgen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> aus Stuttgart für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> stimme<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN028" type="comment"><p>Vgl. Nr. 59, S. 223, und Nr. 61, S. 268.</p></note></seg>, weil er unter Umständen ausschlaggebend sei. Das ist von mir geschehen. Die Demokraten haben auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> dementsprechend verständigt. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>: Die Gründe, die wir wegen der Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehards</name> in Ellwangen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. Nr. 16.</p></note></seg> angeführt haben, brauche ich nicht näher darzulegen. Es handelt sich um ein Land, das gegen die Verfassung stimmt; das war der sachliche Gesichtspunkt.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannEdmund">Kaufmann</name> hat uns erklärt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> werde diese Bindung nicht eingehen, wenn eindeutig feststünde, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> Bundespräsident würde. Es sind dies keine zusammengehörenden Dinge, und in diesem koalitionspolitischen Dreieck liegt nach meiner Ansicht eine weitere Erschwernis. Ich habe schon in Rhöndorf auf die Bedeutung des Bundesratspräsidenten als ein blockierendes Instrument mit zentralistischer Tendenz gegenüber dem föderativen Bundesrat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN030" type="comment"><p>In der Vorlage »Bundestag«.</p></note></seg> hingewiesen. Ich verkenne keineswegs, daß der Bundeskanzler die Minister nach fachlicher Eignung aussuchen muß, aber ich bin der Meinung, daß insbesondere, soweit es sich um die von den schwächeren Koalitionspartnern vorgeschlagenen Herren handelt, es gut wäre, wenn wir uns in der Fraktion darüber verständigten. Ich weise besonders auf die föderativen Gesichtspunkte hin. Nach dem Grundgesetz sollen besonders landsmannschaftliche Zusammenhänge berücksichtigt werden. Ich halte es für dringend nötig, daß nicht der Eindruck erweckt wird, als ob die regionalen Dinge eine verhältnismäßig einfache Zusammenstellung der Regierung wären. Gerade nach dem Vorgang mit dem Bundesratspräsidenten möchte ich da meiner großen Besorgnis Ausdruck geben und bitten, insbesondere die Frage der Staatssekretäre in Erwägung zu ziehen. Die Staatssekretäre können bekanntlich eine ganz besondere Bedeutung bekommen. Ich glaube, man müßte sich nicht nur über die Minister, sondern auch über die Staatssekretäre verständigen, weil ich da Möglichkeiten sehe, eventuell gewissen landsmannschaftlichen Notwendigkeiten zu entsprechen. Das möchte ich besonders für die süddeutschen und die westdeutschen Freunde nachdrücklich zum Ausdruck bringen. Ich habe schon Herrn Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>, Herrn Ministerialrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermansHubert">Hermans</name> und Herrn Regierungspräsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmerAlois_1957-10-15">Zimmer</name> gebeten, in der Zwischenzeit im Lande Umschau zu halten, wieweit wir die Regierung so unterbauen können, daß sie auch in den einzelnen Ländern die Berücksichtigung findet, die dringend notwendig ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Die Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name> sind durchaus richtig. Es wäre sehr wünschenswert, wenn in den verschiedenen Ländern die berufenen Organe angewiesen würden, uns mitzuteilen, welche Herren für diese oder jene Stellung in den einzelnen Ministerien in Frage kommen. Die Frage ist mindestens so wichtig wie die der Minister.</p>
				<p>Ich bin überrascht zu hören, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> von Stuttgart eine solche Erklärung abgegeben hat. Ich höre das zum ersten Mal. Auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> hat mir nichts davon gesagt, sondern ich habe nur von ihm gehört, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name>, da er gesehen habe, daß die CDU/ CSU-Ministerpräsidenten der anderen Länder bereit gewesen seien, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> zu wählen, dann auch nichts mehr gesagt habe. Aber ich weiß nicht, was vor sich gegangen ist. Ich weiß bis jetzt noch nichts.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>: Ich hatte die Absicht, Sie am Abend [des 6.9.] zu sprechen, ich habe Sie nicht mehr erreichen können. Im zweiten Akt war es für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> sehr leicht, den Beweis guter Freundschaft zu geben. Ich hatte gesagt, lassen wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> stolpern, damit wir sehen, was von der Sache zu halten ist.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerekeGünther">Gereke</name> kam auf der Reise nach Unkel, wo die CDU-Mitglieder eine Vorbesprechung hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. Nr. 63.</p></note></seg>, durch Bonn und besuchte mich, wobei er mitteilte, er hätte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> gehört, daß die Sozialdemokraten sich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> dahin verständigt hätten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> zu wählen. Darauf habe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> gebeten, sofort Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> anzurufen und ihn zu bitten, auf der Fahrt nach Unkel hier durch Bonn zu kommen. Das ist auch geschehen. Dann haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> und ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> gesprochen und ihm die Sachlage vorgehalten. Er war nicht bereit, eine andere Stellung einzunehmen. Dann war in Unkel diese Vorbesprechung, zunächst der CDU/CSU-Leute und dann aller Teilnehmer. Ich hörte davon am anderen Morgen früh und habe dann nach dem Gottesdienst wieder mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> in Gegenwart von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> gesprochen. Aber auch da hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> sich unzugänglich gezeigt, so daß, wenn nicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerekeGünther">Gereke</name> mir mitgeteilt hätte, was ihm der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> gesagt hat, ich überhaupt nichts davon gehört hätte, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> Bundesratspräsident werden sollte.</p>
				<p>Was den Kabinettsbeschluß von Nordrhein-Westfalen angeht, so muß ich jetzt folgendes sagen, damit bei unseren bayerischen Freunden kein falscher Eindruck entsteht. Das Kabinett besteht aus fünf CDU-Leuten, darunter der Ministerpräsident, aus vier Sozialdemokraten und einem Zentrumsmann, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmelunxenRudolf_1949-09-07">Amelunxen</name>. Es hat keine Kabinettssitzung stattgefunden, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> hat an demselben Morgen, an dem gegen Mittag Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerekeGünther">Gereke</name> zu mir kam, sieben seiner Minister telefonisch angerufen und gefragt, ob sie damit einverstanden wären, daß Nordrhein-Westfalen in seiner Person das Amt für sich verlange. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> hat mir das gesagt, er ist nicht angerufen worden, und er hat infolgedessen auch erklärt, daß kein Kabinettsbeschluß vorliege.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN033" type="comment"><p>Zur Haltung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> ebenda.</p></note></seg> Es sei keine Einladung erfolgt, und das ganze Verfahren widerstrebe der Geschäftsordnung für die Kabinettssitzung.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Nur zu einer kurzen rechtlichen Erklärung habe ich ums Wort gebeten. Es ist vielleicht überraschend, daß der Präsident erklärt hat, daß der künftige Minister sein Vertrauen haben muß, aber das haben wir in Bonn ausdrücklich klargestellt. Der Minister bedarf des Vertrauens des Kanzlers, nicht des Parlaments, das wurde ausdrücklich abgelehnt. Das Bonner Grundgesetz gibt Ihnen – wollen Sie das bitte nachlesen – die klare Fassung. Die Bundesminister werden auf Vorschlag des Bundeskanzlers vom Bundespräsidenten ernannt. Das Parlament kann aus dem Kabinett keine Minister ausschließen. Es kann nur eine Kanzlerkrisis eintreten, wenn einer Forderung des Parlaments entsprechend der Kanzler den Entlassungsantrag an den Bundespräsidenten stellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN034" type="comment"><p>Diese etwas unklare Formulierung bezieht sich auf das konstruktive Mißtrauensvotum, Art. 67 Abs. 1 GG.</p></note></seg> Es ist auf der anderen Seite klargestellt, daß der Kanzler eine Liste seiner Vertrauensmänner dem Parlament unterbreitet, bevor er ernannt wird<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN035" type="comment"><p>Das GG enthält keine solche Vorschrift.</p></note></seg>, auf Grund der Besprechungen mit seiner Partei und auf Grund der Koalitionsbesprechungen, aber über die Minister und Staatssekretäre wird allein durch die Wahl des Kanzlers entschieden. Alle anderen Auffassungen sind irrig und mit dem Wortlaut des [Grund] Gesetzes nicht zu vereinbaren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>: Diese Ausführungen von unserem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name> dürfen meiner Ansicht nach nicht unwidersprochen bleiben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name> hat uns die staatsrechtliche Seite der Angelegenheit aufgezeigt, aber für uns handelt es sich hier um etwas anderes. Es handelt sich darum, ob wir ein Wort sagen dürfen zu der Ministerliste, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> …</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das ist doch selbstverständlich!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte nur das eine sagen, wenn das hier in dieser Schärfe herausgestellt wird und so gehandhabt würde, dann würde unsere Fraktion die einzige sein, die nicht zu diesen Fragen Stellung zu nehmen hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Oho!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jawohl; denn die anderen Koalitionsparteien werden sich durchaus mit der Frage beschäftigen, welche Minister sie haben wollen oder nicht. Nachdem aber Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gesagt hat, daß es selbstverständlich ist, daß wir uns über diese Frage aussprechen werden, kann ich mir weitere Ausführungen schenken. Ich wollte sonst zum Ausdruck bringen, daß er bisher mit keinem Wort sowohl über die sachliche wie die persönliche Seite gesprochen hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das letztere ist absolut richtig; das habe ich auch noch nicht getan. Ich war bisher dazu noch nicht in der Lage. Die offiziellen Verhandlungen mit den anderen haben noch nicht begonnen. Es waren lediglich unverbindliche Besprechungen mit den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name>, bei denen weder von deren Seite noch von meiner Seite irgendwie auch nur eine Zusage gemacht worden ist.</p>
				<p>Ich habe eingangs meiner Ausführungen gesagt, daß Sie rechtzeitig ins Bild gesetzt werden, um darüber zu sprechen. Ich habe die Bitte hinzugefügt, daß man eine Sache nicht zerreden soll – das kann man sehr gut, weil sich an jedem etwas aussetzen läßt –, sondern daß man sich in der Kritik auf die wirklich entscheidenden Gesichtspunkte beschränkt. Daraus geht hervor, daß selbstverständlich unsere Fraktion in ausgiebiger [Weise] Gelegenheit erhält, dazu Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Das Wort hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Sie können sicher sein, so merkwürdig, wie wir manchmal Ihnen Vorkommen, kommen Sie uns wieder vor. Unser bayerisches Wappentier ist keine Sphinx, sondern ein Löwe, ist ein Tier von Charakter. Es weiß, was es will, und wenn es brüllt, soll man darauf achten. So dürfen Sie also darauf achten, wenn der bayerische Löwe heute brüllt; denn er hat gestern genug Grund dazu erhalten. Man kann die Frage des Präsidenten des Bundesrates verfassungsrechtlich völlig von der Frage der Koalition trennen; ebensogut die Frage des Bundespräsidenten. Man wird das in fünf Jahren wahrscheinlich auch tun; denn in fünf Jahren hat man die neue deutsche Bundesregierung bereits ein Jahr vorher gebildet. Diesmal kann man es nur theoretisch machen.</p>
				<p>Wenn wir hier eine Situation vorgefunden haben, in der der Bundespräsident und alles Übrige bereits verknüpft waren mit der Koalition, dann ist es wahrscheinlich nicht die Schuld der CDU, sondern eben der Verhältnisse; jedenfalls ist dieser Gedanke von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zum Ausdruck gebracht worden. Es ist auch klar ausgesprochen worden, wenn wir uns schon auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> einigen, müssen wir daran denken, daß wir die liberalen Stimmen brauchen, damit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> Präsident des Bundesrates wird. Wenn meine bayerischen Freunde und ich starke und stärkste Bedenken gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> schließlich zurückgestellt und zugestimmt haben bei der Abstimmung, so haben wir es wegen der Gesamtkoalition und auch wegen der Inaussichtstellung dessen getan, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> diese hervorragende Stellung im Bundesrat bekommt. Wenn er nun diese Stellung nicht bekommen hat, so wird für uns alles andere, sagen wir nun, etwas unverbindlicher als vorher.</p>
				<p>Wir müssen nun sicherstellen, daß der bayerische Anschluß in anderer Weise gesichert ist. Wir stehen in Bayern in einem ausgesprochen harten Kampf auf Leben oder Tod mit einer Partei, die Sie alle kennen. Das ist ein Gesichtspunkt, den Sie berücksichtigen müssen. Mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ich sind die beiden Kandidaten der Union, die sich in den 12 bayerischen Kreisen allein haben durchsetzen können. Uns ist im ganzen Wahlkampf immer wieder das Sündenregister der CSU vorgehalten worden, von denen die erste und hauptsächlichste Sünde war, daß wir in Frankfurt mit der CDU zusammengearbeitet haben, und daß sie nach Bonn überhaupt hingegangen ist. Man wirft uns in der übelsten Weise vor: Ihr habt gegen das Grundgesetz gestimmt, und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> kann nichts mehr werden, und ihr könnt euch in Deutschland nicht mehr blicken lassen.</p>
				<p>Die Union hat damals im Landtag die erste Frage verneint, aber die zweite Frage bejaht, d. h. sie hat zu dieser Verfassung nein gesagt aus guten Gründen, über die man verschiedener Meinung sein kann; sie hat aber ebenso deutlich zu Deutschland ja gesagt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN036" type="comment"><p>Dazu Kock, S. 323ff.</p></note></seg> Dieses zweite Ja ist mir in jeder Wahlversammlung von Diskussionsrednern vorgeworfen worden. Mit diesem zweiten Ja zu Deutschland haben wir den Verlust von 17 Mitgliedern zu verdanken, die heute in der Bayernpartei sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN037" type="comment"><p>Gemeint sind die 17 Bundestagsabgeordneten, die die Bayernpartei im 1. Bundestag stellte.</p></note></seg> Im Wahlkampf habe ich den Standpunkt vertreten, eine Splitterpartei wie die Bayernpartei kann im Bundestag bei 400 Abgeordneten nichts erreichen, aber wir, selbst wenn wir etwas angeschlagen werden durch die Bayernpartei, sind stark durch das Bündnis mit den Freunden von der CDU. Deshalb können wir mit denen auch für die bayerische Heimat etwas erreichen. Dies hat auch im allgemeinen eingeleuchtet.</p>
				<p>Nun stellen Sie sich unsere Enttäuschung vor, wenn unter den Männern, die jetzt in Deutschland herausgestellt worden sind, sich kein einziger Bayer befindet. Wenn wir aber fast so weit gekommen sind, daß doch noch ein Bayer dabeigewesen wäre, nämlich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelHermann_1949-09-07">Etzel</name> von der Bayernpartei als Vizepräsident des Bundestages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN038" type="comment"><p>Vgl. Nr. 61, S. 269, und Nr. 78, S. 426.</p></note></seg>, dann hätte man uns sagen können, seht ihr, die kleinen Parteien, weil sie mit den sogenannten Preußen nicht paktieren, die bringen es zu etwas, ihr aber bringt es zu nichts. Ich bitte auch, das zu überlegen und sich Zurückhaltung aufzuerlegen, wenn wir schon im schwersten Kampf gegen die Bayernpartei stehen, daß nicht von hier aus der Bayernpartei Konzessionen gemacht werden, während man uns keine macht. Ich glaube, für Sie vertreten wir Bayern und nicht die Bayernpartei. In einem Punkt ist unser Kampf noch bedeutender: Wir kämpfen nicht nur für die Union, sondern indem wir für die Union kämpfen, helfen wir in Bayern auch Deutschland. Das vergessen Sie bitte nicht!</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Können wir damit dieses Thema verlassen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zustimmung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann darf ich im Nachklang dazu mir eine Frage erlauben, obgleich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> nicht hier ist: Wird eigentlich Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> als Bayer anerkannt oder nicht? Darauf müssen wir eine Antwort haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Die Frage ist offen an mich gestellt. Ich kann vom 16. Jahrhundert an meine bayerische Abstammung nachweisen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Darf ich die gemeinsame Meinung unserer Freunde wiedergeben. Es gibt niemand unter uns, der etwa den bayerischen Ariernachweis des Herrn Wirtschaftsdirektors Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bestreiten möchte. Ob es nun die sechzigste oder fünfundsiebzigste Generation ist, er wird von uns in seiner biologischen Abstammung ohne weiteres als 100%iger Bayer anerkannt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Sie haben nicht gehört, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> unterstrichen hat: die biologische Abstammung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber – und das ist etwas, was nicht gegen den Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> spricht, sondern was ihn in diesem Falle über die bayerische Repräsentanz hinaushebt – Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist durch seine Wirtschaftspolitik in Frankfurt zu einem Exponent der gesamten deutschen Wirtschaft geworden, ohne daß er noch geographisch lokalisiert werden kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Wenn ein Bayer etwas geworden ist, dann ist er kein Bayer mehr.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben aus diesem Grunde in Bayern schweren Herzens den Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> der CDU in Württemberg abgetreten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN039" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> kandidierte in der Bundestagswahl 1949 wie auch später für die CDU im Wahlkreis Ulm.</p></note></seg>, weil die ihn noch nötiger gebraucht hat als wir. Wir hätten ihn damals ebenfalls gerade in Nordbayern in den schwierigen Verhältnissen in Mittelfranken oder in Schwaben als Spitzenkandidat aufgestellt, aber Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> fühlt sich heute und hat sich damals als Vertreter der gesamtdeutschen Wirtschaft und der Interessen der Union gefühlt.</p>
				<p>Ich habe in einer Wahlversammlung, die Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in meinem Wahlkreis gehalten hat, ihm eines dabei besonders hoch angerechnet. Er hat damals erklärt, daß er sich als ein Mann, der das Steuer der deutschen Wirtschaft in einer entscheidenden Stunde herumgerissen hat, sich vor unsere Gesamtpartei hingestellt hat, weil es in dieser Stunde galt, persönliche Wünsche und Lokalinteressen zurückzustellen. Darum bitte ich, Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> – wir würden ihm unrecht tun, wenn wir es täten – hier nicht als einen Repräsentanten der CSU und als einen Kompensationsfaktor zum Bundesratspräsidenten zu betrachten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Daran hat wohl niemand gedacht, wenigstens ich nicht. Aber es lag mir daran, wenn ich mir das Ganze so vorstelle, mal über den Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und den bayerischen Standpunkt eine gewisse Klarheit zu bekommen. Nun kann ich das so zusammenfassen: biologisch ja, aber sonst nicht einwandfrei!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In der Zwischenzeit ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> erschienen; er wird uns über den Ältestenausschuß Bericht geben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Staatsrat <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Zunächst ist für uns am interessantesten die Frage der nächsten Plenarsitzung mit der Behandlung der Demontageanträge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg> usw., die gestern eingereicht worden sind. Es wurde beschlossen, darüber erst einen Beschluß in der nächsten Sitzung des Ältestenrates, die vorerst auf Dienstag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN041" type="comment"><p>13.9.1949.</p></note></seg>, 9 Uhr, festgesetzt ist, zu fassen, wobei man hofft, daß bis Dienstag, 9 Uhr, die Wahl des Bundespräsidenten abgeschlossen sein wird. Man ist im Ältestenrat zu der Überzeugung gekommen, daß unter Umständen aus rein technischen Gründen dieser Wahlakt ziemlich viel Zeit in Anspruch nehmen wird. Der erste Punkt der Tagesordnung lautete: vorläufige Regelung der persönlichen Finanzfragen für den Monat September. Es wurde im Ältestenrat beschlossen: 1. für den Monat September die allgemeinen Diäten auf den Betrag von 500,– DM festzusetzen, der als Vorschuß ja bereits zur Auszahlung kommt; 2. als Tagegeld für den Monat September 30,– DM festzusetzen, und zwar für die Plenarsitzungen, Ausschußsitzungen, Fraktionssitzungen einschl. des Anreise- und des Abfahrtstages. Bezüglich der Fahrtunkosten ist man für den Monat September bei der bisherigen Regelung des Parlamentarischen Rates geblieben, ein Kilometergeld von 0,30 DM anzunehmen, Schlafwagenkosten werden ersetzt, Freikarten bleiben selbstverständlich. Die Benzinfrage soll so geregelt werden, daß sich das Bundestagshaus zunächst einmal 200–300 Liter zuweisen läßt und das dann der einzelne je nach Bedarf bei der sogenannten Fahrbereitschaft selbst anfordern kann. Die Verteilung auf die Fraktionen soll einer späteren Entschließung vorbehalten bleiben. Die Regelung der Chauffeure ist vorläufig festgesetzt ohne Unterschied, ob Übernachten oder nicht Übernachten, auf täglich 15,–DM. Betont wurde, daß dem Büro für den Gebrauch der Abgeordneten neun Kraftwagen zur Verfügung stehen, die bei der sogenannten Fahrbereitschaft jeweils anzufordern sind. Es wurde auch darüber grundsätzlich gesprochen, daß die Kosten für die Fraktionssekretariate aus dem allgemeinen Bundeshaushalt übernommen werden sollen, einschl. der Telefongespräche, die über die Sekretariate gehen. Über die Kosten, die ungefähr anfallen, sollen sich die Fraktionen inzwischen den Kopf zerbrechen und Vorschläge für die nächsten Sitzungen machen.</p>
				<p>Das wäre das Wesentlichste bisher; dann wurde beschlossen, daß das große Restaurant grundsätzlich nur den Abgeordneten und den von ihnen eingeführten Gästen, daß das andere Restaurant dagegen den Herren und Damen der Presse und den Angestellten des Hauses zur Verfügung stehen soll.</p>
				<p>Die Fraktionen werden gebeten, für die Bildung der Ausschüsse Vorschläge einzureichen. Die Ausschüsse sind in einer Liste festgelegt worden; es sollen 19 Ausschüsse sein. Ich darf sie kurz vorlesen:</p>
				<p>1) Ältestenrat, 2) Hauptausschuß, 3) Ausschuß für die Geschäftsordnung, 4) Ausschuß für die Wahlprüfung, 5) Ausschuß für die Petitionen, 6) Ausschuß für Besatzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten, 7) Haushaltsausschuß samt Unterausschüssen, 8) Finanzausschuß, 9) Volkswirtschaftlicher Ausschuß samt Unterausschüssen zum Außenhandel – ERP, 10) Ausschuß für Wohnungswesen, 11) Ausschuß für den Lastenausgleich, 12) Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, 13) Ausschuß für Sozialpolitik, 14) Ausschuß für Heimatvertriebene, 15) Ausschuß für Rechtspflege, 16) Ausschuß für Angelegenheiten der inneren Verwaltung, 17) Ausschuß für Beamtenrecht, 18) Ausschuß für Verkehrswesen, 19) Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen. Zu beachten ist folgendes: Wenn die Ausschüsse in einer Besetzung von 21 Mitgliedern tagen, dann erhalten CDU/CSU acht [Mitglieder], SPD acht [Mitglieder], FDP drei [Mitglieder], Bayernpartei ein [Mitglied], Deutsche Partei ein [Mitglied]. Die Mehrheit ist 11. Beim 15er-Ausschuß ist die Verteilung wie folgt: CDU/CSU sieben [Mitglieder], SPD sechs [Mitglieder], FDP zwei [Mitglieder];</p>
				<p>beim Siebener-Ausschuß: CDU/CSU drei [Mitglieder], SPD drei [Mitglieder], FDP ein [Mitglied].</p>
				<p>Ich darf noch bemerken, daß der Geschäftsordnungsausschuß nach Wunsch des Ältestenrates möglichst sofort zusammentreten soll<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN042" type="comment"><p>Der vorläufige Geschäftsordnungsausschuß konstituierte sich am 9.9.1949.</p></note></seg> und daß der Geschäftsordnungsausschuß auch schon eine vorläufige Geschäftsordnung für die nächste Sitzung des Plenums ausarbeiten soll. Der Geschäftsordnungsausschuß ist schon zusammengesetzt vorläufig aus drei [Mitgliedern der] CDU, drei [Mitgliedern der] SPD und je einem Mitglied von den anderen Parteien. Es ist festgestellt worden, daß die stärkste Fraktion den Vorsitzenden des Geschäftsordnungsausschusses stellt – wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">v. Brentano</name> benannt –, und den 2. Vorsitzenden stellt die zweitstärkste Fraktion, die SPD.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">v. Brentano</name>, Sie sollen ihn einladen.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>: Es ist die Frage erörtert worden, wie die Besetzung der Vorsitzenden überhaupt stattfinden soll. Es gibt zwei Prinzipien. Im Wirtschaftsrat haben wir uns aufgeteilt zwischen Regierungspartei und Opposition. Im amerikanischen Parlament ist es so, daß die Regierungspartei alle Ausschüsse organisiert, also alle Vorsitzenden stellt.)</desc>
					</incident><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN043" type="comment"><p>Im Senat und im Repräsentantenhaus stellt die jeweilige Mehrheitspartei alle Ausschußvorsitzenden – diese ist jedoch nicht immer mit der Partei des Präsidenten identisch. Vgl. Kurt L. Shell, Das politische System der USA, Stuttgart u.a. 1975, S. 99.</p></note></seg></p>
				<p>Darüber ist keine Einigung erzielt worden. Es ist der Wunsch ausgesprochen worden, daß sich die Fraktionen über die Vorsitzenden und stellv. Vorsitzenden den Kopf zerbrechen und Vorschläge machen sollen. Über den Grundsatz ist nicht gesprochen worden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>: Es wäre die Frage, ob wir uns mit der SPD zu verständigen haben, oder ob die Regierungsparteien unter sich die Vorsitzenden bestellen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das ist eine sehr entscheidende Frage, es wäre gut, wenn man sich darüber unterhalten würde.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>: Ich möchte auf Schleswig-Holstein hinweisen, wo wir klare Verhältnisse haben: Die SPD ist in der Regierung und wir in der Opposition. Die SPD in Schleswig-Holstein steht auf dem Standpunkt, daß die Vorsitzenden sämtlicher Ausschüsse von der Regierungspartei gestellt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN044" type="comment"><p>Mit Ausnahme eines Sonderausschusses Sylt stellte die SPD im Kieler Landtag von 1947 bis 1950 alle Ausschußvorsitzenden. Potthoff/Wenzel, S. 125f.</p></note></seg> Ich möchte auf diesen Präzedenzfall hinweisen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Bei der Bedeutung, die ein Ausschußvorsitzender hat, ist das eine Entscheidung von größter Tragweite. Ich muß gestehen, daß ich dazu neige, diesem Vorgehen der SPD in Schleswig-Holstein zuzustimmen, das gibt klare Verhältnisse. Die Parteien, die die Verantwortung tragen, tragen dann auch die Verantwortung für rechtzeitiges Funktionieren der Ausschüsse.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>: Es wäre richtig, diese Entscheidung durch Präzedenzfälle zu untermauern, und zwar aus allen Parlamenten; es müßten einige Herren sich mit dieser Frage beschäftigen. Wenn es gewünscht wird, will ich es tun.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name>: Ich würde anregen, daß wir einen zwanzigsten Ausschuß annehmen, den Ausschuß für Grenzgebiete, den Nordrhein-Westfalen bereits hat. Der Ausschuß könnte für die Grenzgebiete sehr gut wirken. Ich bin in einem Grenzwahlkreis gewählt worden. Es ist mir dies nahegelegt worden. Die Grenzlandnot ist eine gemeinsame deutsche Not und sollte daher vom Bunde Beachtung finden.</p>
				<p>Wir haben in diesen Grenzgebieten meistens die Mehrheit. Unsere Wähler wünschen, daß insbesondere für diese Gebiete etwas getan wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>: Ich möchte den Vorschlag des Vorredners auf das Wärmste unterstützen. Wir haben in Schleswig-Holstein die SSW-Bewegung, die Neudänen. Unsere schleswig-holsteinische Landesregierung ist im gegenwärtigen Augenblick dabei, mit dieser Bewegung sich über gewisse Grenzfragen zu einigen. Aber das wird nicht zum Erfolg führen, sondern ich bin der Auffassung, daß die Landesregierung gezwungen sein wird – dafür gibt es gewisse Möglichkeiten im Grundgesetz –, sich mit der dänischen Regierung über diese Dinge zu verständigen. Das ist offenbar letzten Endes eine Angelegenheit des Bundes. Aus diesem Grunde möchte ich dringend raten, dem Vorschlag des Vorredners zu folgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>: Ich nehme an, daß die Zahl der Ausschüsse wirklich [groß] genug ist; wir hätten sonst nichts als Geschäftsordnungen zu machen. Man könnte vielleicht den Finanzausschuß mit dem Haushaltsausschuß zusammentun, indem man Unterausschüsse macht. Ich möchte dringend bitten, von dieser Unzahl von Ausschüssen, die wir wahrscheinlich gar nicht durchführen können, abzusehen und unserer Armut entsprechend die Ausschüsse zu verkleinern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>: Ich möchte die Anregung unterstützen, einen Grenzlandausschuß einzurichten.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name>: Ich hätte einen Vorschlag zu machen, der vielleicht bei einem Teil der Anwesenden die Meinung zur Folge haben wird, daß ich hier einen weitreichenden Erfolg erzielen will. Man wird sagen, das kommende Parlament hat einen solchen Ausschuß nicht nötig. Ich möchte kurz und bündig auf Grund der Erfahrungen, die wir im Dritten Reich gemacht haben, auch einen Propagandaausschuß einrichten. Jeder einzelne von Ihnen, der auf dem Boden der Wirklichkeit steht, weiß, daß, wenn wir für den demokratischen Gedanken werben wollen, es unbedingt notwendig ist, daß der heutige Staat aus der Vergangenheit die Schlußfolgerung zieht und alle Angriffe, die gegen den Staat gestartet werden, auch in der Form einer Flüsterpropaganda, abwehrt. Der Ausschuß soll dazu da sein, in der Öffentlichkeit über diese Dinge zu berichten.</p>
				<p>Ich werde bestärkt in dieser meiner Auffassung durch folgenden Vorgang, den ich hier zur Kenntnis bringen möchte. Gestern morgen habe ich in Königswinter im Hotel »Loreley« um 7 Uhr gehört, wie auf einem Rheindampfer ein Choral gesungen wurde. Es war scheinbar eine Klasse älterer Semester. Der Lehrer hatte die Jungen aufgefordert, nachdem das Schiff abgestoßen war, nunmehr einen Choral anzustimmen. Es blieben sieben Jungen vor meinem Hotel stehen, glossierten erst den Choral, und dann entdeckten sie auf einmal, wie man sich bemühte, die schwarz-rot-goldene Fahne auszuhängen. Dabei hörte ich etwa folgende hämische Bemerkungen über die Fahne: Was ist das für ein Lappen usw. Auf einmal fingen diese sieben jungen Burschen im Alter zwischen 18 und 20 Jahren an, das Horst-Wessel-Lied zu singen. Ich habe dann empört aus dem Fenster gerufen und diese Burschen zurechtgemacht. Dann ergriffen sie das Hasenpanier.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Wie haben Sie die zurechtgemacht?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dadurch, daß ich gerufen habe: Ihr Lausejungen, ihr wißt scheinbar noch nicht, daß all dieses Leid, das wir nun erleben, diesen Strolchen zu verdanken ist.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen folgendes sagen: Sie kennen den Radikalismus nicht, der im Begriffe ist, sich im Lande Niedersachsen auszubreiten. Wir haben dort die Rechtspartei. Sie wurde drei Wochen vor den Wahlen zugelassen. Die Methoden der Rechtspartei unterscheiden sich in nichts von den Methoden des Dritten Reiches. Um Ihnen einen Fall zu nennen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meder-EggebertFranz-Joachim">Meder-Eggebert</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN045" type="comment"><p>In der Vorlage »von Kant (?)«.</p></note></seg> hat in Hameln einen kolossalen Wahlerfolg erzielt auf Kosten der Deutschen Partei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN046" type="comment"><p>In diesem Wahlkreis erhielt Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meder-EggebertFranz-Joachim">Meder-Eggebert</name> für die DRP annähernd 15000 Stimmen, der DP-Kandidat Ernst-August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarkeErnstAugust_1949-09-07">Farke</name> 20000 Stimmen. Wahlunterlagen KGParl.</p></note></seg> Meine persönliche Auffassung ist übrigens, daß die Deutsche Partei im Lande Niedersachsen in vier Jahren von der Rechtspartei aufgefressen sein wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN047" type="comment"><p>In der Bundestagswahl 1953 ging der Stimmenanteil der DRP in Niedersachsen von 8,1% auf 3,5% zurück, der der DP verringerte sich von 17,8% auf 11,9%. Kaack, S. 197 und S. 216f.</p></note></seg> Davon bin ich überzeugt. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meder-EggebertFranz-Joachim">Meder-Eggebert</name> setzte eine öffentliche Versammlung zur gleichen Zeit an, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> in Hameln sprach. Er unterbrach nach 20 Minuten sein Referat und erklärte seinen Zuhörern, so, und jetzt gehe ich in die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>-Versammlung und werde mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> abrechnen. Das ganze Volk begleitete nun johlend Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meder-EggebertFranz-Joachim">Meder-Eggebert</name>. Die Folge war, daß die Versammlung gesprengt wurde, das Überfallkommando wurde mobilisiert. Das Endergebnis war, daß die Rechtspartei ebenso viele Stimmen bekam auf Grund dieses Vorganges in der Stadt und im Kreis Hameln wie unsere Partei und die Deutsche Partei zusammen. Gehen Sie nicht über diese radikale Bewegung zur Tagesordnung über. Wir haben in der vorigen Woche schon andeutungsweise gesagt, uns fehlt die Jugend. Gerade um diese Jugend für uns zu gewinnen, wird ein solcher Propagandaausschuß erforderlich sein. Machen wir uns gegenseitig nichts weiß, ein großer Teil unserer Erzieher, ganz besonders im evangelischen Norden, hat nach wie vor sein nationalsozialistisches Herz behalten, auch wenn sie sich nach außen hin tarnen. Darum möchte ich Sie herzlich bitten, nehmen Sie die Dinge ernst. Es müssen natürlich die entsprechenden Männer dorthin entsandt werden, die tatsächlich das nötige Fingerspitzengefühl besitzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name> hat unzweifelhaft eine Frage berührt, die uns noch manches zu schaffen machen wird. Ich würde allerdings diese Sache nicht Propagandaausschuß nennen. Fangen wir nicht mit zuviel auf einmal an. Ich glaube, wir wollen zunächst einmal warten, ob nicht, nachdem die Wahl vorbei ist, eine gewisse Beruhigung eintritt. Darüber bin ich mir vollkommen klar, daß während der nächsten vier Jahre mit besonderer Aufmerksamkeit das Entstehen insbesondere rechtsradikaler Strömungen beobachtet werden muß. Es wird die Aufgabe des Innenministers des Bundes sein, hier nach dem Rechten zu sehen und Vorsorge zu treffen, um so mehr, weil die Polizeiverwaltungen in der Regel keinen Schuß Pulver wert sind. Ich würde empfehlen, über dieses Thema jetzt nicht weiter zu sprechen, sondern es einstweilen bei dieser Anzahl von Ausschüssen genügen zu lassen.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NicklChristof_1949-09-07">Nickl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NicklChristof_1949-09-07">Nickl</name>: Aus den Ausführungen der Herren Vorredner bezüglich der Bildung eines Grenzlandausschusses geht dessen Wichtigkeit hervor. Ich möchte mich als Vertreter Bayerns ebenfalls für einen solchen Ausschuß einsetzen. Gerade wir in Bayern als ausgesprochenes Grenzlandgebiet der Tschechoslowakei wissen, wie wichtig die Bildung eines solchen Ausschusses ist. Ich möchte deshalb dringend bitten, daß wir im Interesse der Bevölkerung dieser Kreise unbedingt auf die Gründung eines solchen Ausschusses hinwirken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Können wir diese Frage erledigen? Ich glaube, wir sind uns alle einig darüber, daß wir einen solchen Grenzlandausschuß bilden. Wir müssen dementsprechend vorstellig werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN048" type="comment"><p>Der Ausschuß für Grenzlandfragen wurde als 29. Ausschuß gebildet. Datenhandbuch Bundestag, S. 570.</p></note></seg>Das Wort hat Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>: Es sind eher Ausschüsse zu wenig als zu viel, weil wir durch die Unterausschüsse zu viele Wasserköpfe bekommen. Ich möchte empfehlen, den Hauptausschuß etwas größer zu machen. Ich bin also für eine Erhöhung der Ausschüsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>: Ich bin der Meinung, daß wir mit den 19 Ausschüssen auskommen. Man kann mit Unterausschüssen arbeiten. Die Ausschüsse müssen abgestimmt werden auf die zuständigen Ministerien. Wir wissen aber noch nicht, wieviel Sonderministerien Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geplant hat, weil davon die Ausgestaltung der Ausschüsse abhängig ist. Ich würde bitten, das im Geschäftsordnungsausschuß noch einmal zu behandeln und auf die künftigen Ministerien abzustellen. Das ist absolut notwendig, um Überschneidungen zu verhindern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Ich möchte eine Frage stellen wegen der Diätenangelegenheit. Die Sache hat eine ungewöhnliche politische Bedeutung. Es gibt eine Reihe von Mitgliedern dieser Fraktion, die, seitdem sie die Ehre haben, dem Hause anzugehören, keinerlei Einkommen beziehen. Ich möchte fragen, ob die Regelung für September endgültig sein soll und ob damit eine Festlegung für die endgültige Regelung getroffen sein soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Nein, alles ist nur vorläufig.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Die Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> angeschnitten hat, ist für viele von entscheidender Bedeutung. Ich glaube, wir müssen über diese Frage einmal in aller Offenheit und aller Ruhe sprechen. Als im Parlamentarischen Rat das Grundgesetz beraten worden ist, waren sich alle Fraktionen darüber einig, daß die Mitglieder des Bundestages so gestellt werden müßten, daß die mit ihrer Familie anständig leben können. Deswegen ist auch in das Grundgesetz eine Bestimmung über die Festsetzung der Entschädigung aufgenommen worden. Ich habe das Grundgesetz nicht hier – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>, Sie haben eins da –, worin ein Hinweis darüber enthalten ist. Wir gingen von der verständlichen Meinung aus, daß man schließlich, wenn man nicht eine derartige Regelung treffe, kaum jemand noch hier haben werde, der einem freien Beruf angehört, sondern daß dann schließlich nur Angestellte von irgendwelchen Organisationen, sei es von Arbeitgebern, sei es von Arbeitnehmern, hier sein würden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>: Oder Lizenzträgern!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Diese Bestimmung ist da.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Der Herr Präsident hat den Kern der Sache schon behandelt. Man ist auf folgende Fassung gekommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN049" type="comment"><p>Art. 48 Abs. 3 GG.</p></note></seg>: Die Abgeordneten haben Anspruch auf eine angemessene, ihre Unabhängigkeit sichernde Entschädigung. Dann kommt das Recht der freien Benutzung aller staatlichen Verkehrsmittel. Alles Nähere regelt ein Bundesgesetz. Irgendeine genaue Festlegung wurde abgelehnt, um dem Grundgesetz keinerlei Schranken zu setzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Es wird nicht die Sache des Bundestages sein, einen Initiativantrag einzubringen, sondern das wird man der Bundesregierang überlassen müssen, nach Verständigung mit den Parteien einen Gesetzentwurf einzubringen. Ich möchte aber doch noch die Frage anschneiden, ob nicht ein Betrag von 500,– DM plus 30,– DM Tagegeld zu gering ist. Nach meiner Meinung ist die Unabhängigkeit des betreffenden Abgeordneten und seiner Familie nicht gewährleistet.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Es ist geplant ein verhältnismäßig mäßiger Betrag für den allgemeinen Aufwand, dazu kommen die Tagegelder, dann kommt noch ein Zuschuß für die Unterhaltung eines persönlichen Sekretariates, wobei man an ungefähr 300–400 DM denkt; dann kommen noch die Kilometergelder und diese Dinge.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Wir müssen jetzt einmal an die Monate September und Oktober denken. Ich glaube nicht, daß das Bundesgesetz schon Rechtskraft hat vor dem Oktober. Wenn man nun anfängt mit den 500,–DM und den Tagegeldern – von den Tagegeldern kann die Familie nicht leben –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Von den Kilometergeldern auch nicht!)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Wovon denn?)</desc>
					</incident></p>
				<p>dann befürchte ich, daß eine Reihe von Mitgliedern des Hauses in eine sehr schwierige Lage hineinkommt. Das sollte man nach meiner Meinung vermeiden. Wir haben im Parlamentarischen Rat auch eine solche Bestimmung in das Grundgesetz aufgenommen, damit die Kandidaten, die aufgestellt würden, sich darüber klarwerden, daß für sie gesorgt wird. Ich möchte unsere Vertreter bitten, im Ältestenausschuß diesen Gesichtspunkt geltend zu machen und dafür einzutreten, daß der feste Satz pro Monat höher gesetzt wird als 500,– DM. Wir wollen keinen Beschluß fassen, das muß sich aus dem Laufe der Diskussion dort ergeben, aber wir dürfen doch bitten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, daß die laut gewordenen Gesichtspunkte berücksichtigt werden.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name>: Ich würde empfehlen, daß wir bei den Ausschüssen unter 21 Mitgliedern bleiben. Man könnte damit der Bayernpartei die Mitarbeit in einem Ausschuß verweigern. Auf der anderen Seite könnte man in Ausschüssen, wo wir ein Mitglied mehr haben als die SPD, auf einen Mann verzichten. Die kleinen Parteien treffen wir am entscheidendsten, wenn wir sie nicht in die Ausschüsse einlassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Ich habe nur die Zahlen über die Verteilung der Ausschüsse bekanntgegeben, nämlich 21, 15 und 7. Es ist daran gedacht, die großen Ausschüsse mit einer stärkeren Zahl, wahrscheinlich mit 28 zu belegen, aber die mathematische Verteilungszahl habe ich nicht. Grundsätzlich glaube ich, daß zum Beispiel im Verhältnis Bayernpartei zur CSU es meinen bayerischen Freunden angenehmer ist, in der sachlichen Arbeit mit der Bayernpartei zusammenzuarbeiten. Ich bin der Überzeugung, daß unsere Freunde glauben, in sachlicher Arbeit die Bayernpartei in unser Schlepptau nehmen zu können. Ich halte es für sehr gefährlich, einer anderen Partei aus Freundschaft einen Sitz abzutreten. Die Mehrheitsverhältnisse sind so knapp, daß wir die schlimmsten Überraschungen erleben und uns der Gnade oder Ungnade der anderen Koalitionsparteien aussetzen können. Ich würde es dabei belassen, die großen Ausschüsse mit 28, die bedeutsamen Ausschüsse mit 21 und die kleineren mit 15 oder 7 Mitgliedern zu besetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Im Wirtschaftsrat lagen die Dinge lange nicht so schwierig wie hier. Hier haben Sie viel mehr Parteien und Gruppen. Die Mehrheit war auch da knapp, Sie wußten aber von vornherein, daß die SPD immer in der Opposition war. Ich weiß nicht, ob das vier Jahre hier so bleiben wird. Ich sehe nicht ein, warum es uns nicht gelingen sollte, im Laufe der Entwicklung die eine oder andere Partei oder Gruppe oder sogar auch die SPD zu diesem oder jenem Gesetz zur Mitarbeit zu bekommen. Wenn man von vornherein die Ausschüsse unter dem Gesichtspunkt festsetzt, daß jemand ausgeschlossen werden soll, so glaube ich, daß das nicht richtig ist, ich würde es sehr begrüßen, wenn es möglich wäre, auch die KPD vertreten zu sehen, damit sie dort vor die Frage gestellt wird, wie sie praktisch arbeitet, und nicht lediglich im Plenum lange Reden hält.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name>: Ich habe kein Gehalt bekommen im August. Ich möchte fragen, wie es bei anderen Kollegen ist. Es ist so, daß ich kein Geld habe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>: Wir haben im Ältestenrat folgende Regelung beschlossen …)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zurufe: Die ist uns bekannt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mit Recht ist hier gesagt worden, daß eine Festsetzung eines festen Betrages von 500,– DM nicht das gewährleistet, was im Grundgesetz enthalten ist. Zweitens war man übereinstimmend der Auffassung, daß man keinen Initiativantrag einbringen könne, sondern es der Bundesregierung überlassen müsse. Man war sich weiter klar, daß es, bis ein solches Gesetz rechtskräftig sei, Ende Oktober werden könne. Daher hatte man den Wunsch, daß man die Regelung für September und Oktober so gestalten solle, daß der feste Betrag von 500,– DM entsprechend erhöht wird, wobei wir keine Ziffer nannten, sondern das unseren Unterhändlern überlassen.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>: Wir haben uns im Ältestenrat darüber ausgesprochen, daß wir versuchen wollten, bis Ende September eine endgültige gesetzliche Regelung herbeizuführen. Das ist meines Erachtens technisch durchaus möglich. Dieser Gesetzentwurf wird vor allen Dingen seitens des Parlaments und in zweiter Linie seitens der Bundesregierung ausgearbeitet werden können. Es kann sich in jeder Fraktion ein kleiner Ausschuß einmal Gedanken über diese Dinge machen. Wir behandeln das dann im Ältestenrat und können die Grundsätze des materiellen Inhaltes eines Gesetzentwurfes im Laufe des Monats September festlegen, so daß meines Erachtens Anfang Oktober eine endgültige Regelung in Kraft treten kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich glaube, der Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> übersieht dabei folgendes. Der Bundesrat hat auch eine gewisse Frist. Es muß ihm erst das Gesetz zur Stellungnahme zugeleitet werden. Nachdem das Gesetz beschlossen ist, hat er eine Einspruchsfrist. Wenn Sie das berücksichtigen und dabei überlegen, daß es einen ungeheuer schlechten Eindruck macht, wenn als erster Gesetzentwurf derjenige für die Diäten kommt, dann sollte man sich darauf einrichten, daß es Ende Oktober werden wird, und sollte deswegen für September und Oktober eine vorläufige Regelung in unserem Sinne treffen.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuckermannRichard_1949-09-07">Muckermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuckermannRichard_1949-09-07">Muckermann</name>: Ich nehme die Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name> sehr ernst. Ich möchte sie dahin konkretisieren, daß die Initiative in der sogenannten staatspolitischen Schulung und Bildung des Volkes – das ist nämlich das Positive an dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name> sagen wollte – von uns ausgeht. Das ist entscheidend. Inder Weimarer Zeit war diese Einrichtung an das Bundeskanzleramt angehängt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN050" type="comment"><p>Hierbei handelt es sich um die Reichszentrale für Heimatdienst. Sie unterstand ab August 1919 als Mittelbehörde dem Pressechef der Reichsregierung. Vgl. Johannes Karl Richter. Die Reichszentrale für Heimatdienst. Berlin 1963, S. 38.</p></note></seg> Ich möchte vorschlagen, daß man gleich zu Beginn dieser Abteilung, die vorgesehen ist, hinsichtlich der staatspolitischen Schulung einen parlamentarischen Beirat zur Seite stellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>: Bezüglich der Aufwandsentschädigung bitte ich daran zu denken, daß wir bei unserer Entscheidung auch auf die Stimmung der breiten Massen Rücksicht nehmen müssen. Lassen wir in diesem Augenblick nicht die ersten Anreger sein für eine Aufwandsentschädigung, die die breite Masse bei ihrer großen Not nicht verstehen wird. Ich würde es für richtig halten, wenn die anderen die Anregung für eine solche Regelung gäben, die über das hinausgeht, was jetzt vorgesehen ist. Wenn Sie etwas Besonderes tun wollen, würde ich sagen einen Betrag von 100,– DM, aber dann muß Schluß sein. Es wird richtig sein, wenn der erste Sturm der Opposition hinter uns ist, vielleicht im November oder Dezember daran zu denken. Ich mache darauf aufmerksam, daß die letzten Konsequenzen aus dem Versagen der Regierung und des Parlaments zur Zeit der Weimarer Republik gezogen werden müssen.</p>
				<p>Wir haben einen Justizminister nötig, der auf der Höhe ist, einen Mann, der auch die rechtsradikalen und linksradikalen Tendenzen rechtzeitig unterbindet und nicht mit Samthandschuhen an die Dinge herangeht, sondern auch mit letzter Konsequenz das Treiben insbesondere der äußersten Rechten unterbindet. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, legen Sie auf diesen Punkt großen Wert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich fürchte, wir reden uns auseinander. Wir sind bei der Frage der Ausschüsse. Ich glaube, wir sollten es vorläufig mit diesen Ausschüssen einschließlich Grenzlandausschuß genug seinlassen und das weitere der künftigen Entwicklung überlassen. Wie wir in die Diskussion über die Aufwandsentschädigung hineingekommen sind, weiß ich auch nicht recht. Ich schlage Ihnen vor, daß sich der Vorstand mit dieser Frage beschäftigt und daß vielleicht der eine oder andere von uns seine Wünsche einem der vier Vorsitzenden mitteilt, damit wir dieses Thema nicht weiter zu erörtern brauchen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN051" type="comment"><p>Das erste Diätengesetz wurde am 31.3.1950 verabschiedet. Nach ihm wurde eine monatliche steuerfreie Aufwandsentschädigung in Höhe von 600,– DM, ein Tagegeld von 30,– DM und ein allgemeiner Kostenersatz von 100,– DM gewährt. Gegen Einzelnachweis konnten zusätzlich 200,– DM in Anspruch genommen werden, die Fahrtkosten wurden mit 0,25 DM pro Kilometer oder einer Pauschale von 200,–DM abgegolten. Vgl. Datenhandbuch Bundestag, S. 976.</p></note></seg></p>
				<p>Eine Anregung ist vollständig ins Hintertreffen gekommen. Ich möchte sie wieder aufgreifen. Es ist die ungemein wichtige Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> angeschnitten hat, nämlich die Frage der Vorsitzenden in den Ausschüssen. Darüber können wir uns heute nicht schlüssig werden. Wir müssen uns überlegen, wie wir es machen, und auch mit den anderen Koalitionsparteien darüber sprechen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, Sie würden sich verdient machen, wenn Sie das Material zusammenstellen und uns bei der nächsten Sitzung ein Referat darüber halten könnten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>: Jawohl, einverstanden.)</desc>
					</incident><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. Nr. 71, S. 358f.</p></note></seg></p>
				<p>Können wir damit die Frage des Vorsitzenden denn verlassen?</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Die Diätenfrage ist eine Angelegenheit von außerordentlich politischer Bedeutung. Bei einer ganzen Reihe von Kollegen besteht folgende Situation: Wenn sie ihr Brot für sich und ihre Familie nicht verdienen, bleibt ihnen nichts anderes übrig, als das Mandat niederzulegen und nach Hause zu gehen. So liegen die Dinge und nicht anders.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Können wir die Frage jetzt nicht verlassen? Wir haben darüber ausgiebig gesprochen. Ich bitte nochmals diejenigen von uns, die besondere Schmerzen oder Anregungen haben, sich an einen der vier Vorsitzenden zu wenden.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>: Der bisherige Wirtschaftsrat in Frankfurt hat einen besonderen Berlin-Ausschuß gehabt, der sich mit den Schwierigkeiten der gegenwärtigen Situation Berlins befaßt hat. Ich glaube, sachlich kann darüber kein Zweifel bestehen, daß ein solcher Ausschuß auch im Bundestag notwendig ist. Auch die anderen Fraktionen haben sich bereits mit dieser Frage befaßt. Man hat lediglich bisher davon Abstand genommen, weil die Frage dabei eine Rolle spielte, ob es sinnvoll und richtig ist, daß in einem solchen Berlin-Ausschuß auch ein Vertreter der Kommunisten anwesend ist. Nachdem wir heute gehört haben, daß nach der Regelung, die der Ältestenrat vorgesehen hat, zum mindesten die Ausschüsse, die 21 und weniger Mitglieder haben, so zusammengesetzt sein würden, daß kein Vertreter der Kommunistischen Partei dabei ist, scheint mir nunmehr die Situation reif, sich hierüber Gedanken zu machen. Sie haben gestern bereits gehört, daß die SPD eine Art Berlin-Entschließung eingebracht hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN053" type="comment"><p>BT Drucks., Nr. 3.</p></note></seg> Das ist ein Anzeichen dafür, daß die SPD weiter fortfährt in ihren Bemühungen, für sich allein das Monopol in Anspruch zu nehmen, vor allem gegenüber der Berliner Bevölkerung, daß sie die einzige große Partei sei, die ein Herz für die Sorgen und Nöte Berlins habe. Ich würde es daher für sehr gut halten, wenn wir uns entschließen könnten, nunmehr den Antrag zu stellen, daß ein solcher Berlin-Ausschuß sofort eingesetzt wird, und zwar mit 21 oder weniger Mitgliedern. Das würde eine sehr gute Ergänzung des gestrigen Entschließungs-Antrages der SPD sein. Bei den kommenden Wahlen in Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN054" type="comment"><p>Die Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus fanden am 3.12.1950 statt. Die SPD blieb hierin stärkste Partei, obwohl sie große Verluste hinnehmen mußte. CDU und FDP erzielten deutliche Gewinne. Kaack, S. 213.</p></note></seg> wird es für die Position der CDU von entscheidender Bedeutung sein, daß nicht die SPD allein erklären kann, sie sei die einzige Partei gewesen, die etwas für Berlin getan hätte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Wie mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> gesagt hat, nimmt er mit Bestimmtheit an, daß in der gesamten Ostzone in Kürze Wahlen stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN055" type="comment"><p>Die Wahlen zur Volkskammer und zu den Landtagen in der DDR wurden bis zum 15.10.1950 verschoben.</p></note></seg> Wir werden nicht den Ausschuß auf Berlin beschränken können, sondern im Gegensatz zum Wirtschaftsrat, der sich nur mit wirtschaftlichen Dingen beschäftigte, wollen wir auch die politische Seite der Ostzone behandeln. Daher müßte er, glaube ich, etwas weiter gefaßt werden. Ich würde empfehlen, daß sich einige Herren mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> zusammensetzen, um eine Formulierung für einen solchen Antrag zu finden.</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name>: Wir sind in einer schwierigen Lage, weil wir vor schwierigen finanziellen Verhältnissen stehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name> hat mir erklärt, daß man einen Berlin-Ausschuß für sehr schwierig hält. Es wäre unbedingt notwendig festzustellen, ob der bisherige Berlin-Ausschuß des Wirtschaftsrates die Dinge weiter bearbeiten kann. Nach meiner Auffassung ist das nicht mehr möglich. Ich würde bitten, daß der Fraktionsvorstand diese Dinge einmal nachprüft.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich habe gestern eine Besprechung mit Oberbürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuterErnst">Reuter</name> gehabt. So schwer auch die Lage in Berlin ist, ich hatte nicht den Eindruck von dem, was er sagte, daß sie so unmittelbar drohend ist. Wir sind alle einig, daß wir einen solchen Antrag stellen wollen, um diesen Ausschuß zu schaffen. Es handelt sich darum, daß einige Herren sich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> zusammensetzen, um den Antrag zu formulieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Ich möchte bitten, in der Presse bekanntzugeben, daß wir einen solchen Ausschuß bilden wollen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir müssen darüber sprechen, was wollen wir aus unserer Fraktion der Presse mitteilen. Sind Sie damit einverstanden, daß die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name> zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> einen solchen Antrag wegen eines Ausschusses formulieren?</p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>: Wir können diesen Ausschuß nicht verbinden mit den Fragen der gesamten Ostzone. Westberlin ist gegenwärtig angewiesen auf ganz aktuelle praktische Unterstützungen und Hilfe in Zusammenarbeit mit der deutschen Bundesrepublik. In der Ostzone handelt es sich demnächst um die Wahlen zu den Landtagen der Länder in der Ostzone; die Wahlen in Westberlin sind unter Umständen, wenn die Einbeziehung Berlins als 12. Land in die Bundesrepublik kommt, Wahlen zum Bundestag. Wir brauchen einen speziellen Berlin-Ausschuß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich weiß nicht, ob Sie die sehr pessimistischen Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">François-Poncet</name> gelesen haben. Danach ist gar nicht daran zu denken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Die Amerikaner und Engländer wollen es!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn Frankreich widerspricht, geschieht es nicht. Sie können sich fest darauf verlassen; die drei werden nicht uneins werden wegen der Frage der Einbeziehung Berlins als 12. Land. Das werden sie auch aus einem anderen Grunde nicht tun, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>, sie werden es nicht in der gegenwärtigen Lage auf eine vielleicht nicht absehbare Zeit hinaus den Russen gegenüber zu weiteren Auseinandersetzungen kommen lassen. Ich meine, das ging doch schon aus dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">Francois-Poncet</name> sagte, hervor. Ich kann mir auch nicht denken, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">Francois-Poncet</name> etwas sagt auf eigene Verantwortung hin; dafür war das eine viel zu politische Angelegenheit. Aber ich möchte die Frage, ob man den Berlin-Ausschuß und den Ostausschuß getrennt machen soll, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> nicht hier ist, nicht jetzt entschieden sehen, sondern ich bitte nochmals, daß sich die Herren, die ich eben genannt habe, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> zusammensetzen und den Antrag formulieren, das kann aber morgen geschehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> hat erkennen lassen, daß der angekündigte Antrag bezüglich Berlin von einem sehr weitgehenden materiellen Inhalt sein wird. Deshalb muß von uns der Antrag auf Bildung eines Berlin-Ausschusses so eingebracht werden, daß wir ihn bereits am Samstag publizieren können, damit uns die anderen nicht zuvorkommen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> ist morgen da, es kann also morgen geschehen. Ich lege Wert darauf, daß das nicht in Abwesenheit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> gemacht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>: Der gestrige Entschließungsantrag der SPD ist bereits gestern im Berliner Rundfunk zum Gegenstand einer riesigen Propaganda gemacht worden auf der alten Linie, die SPD sorge allein für Berlin. Es ist keine Zeit zu verlieren mit der Veröffentlichung einer Notiz, daß die CDU einen solchen Antrag stellt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Formulierung hat noch Zeit bis morgen, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> da ist. Es ist doch gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> nicht zu verantworten, der in einer wichtigen Angelegenheit abgereist ist, die Sache heute schon zu erledigen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> ist morgen wieder da. Dann kann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> den Ausschuß für morgen früh zusammenrufen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN056" type="comment"><p>Die Fraktion der CDU/CSU brachte am 9.9.1949 einen Antrag auf Bildung eines »Ausschusses Berlin« ein. BT Drucks., Nr. 12. Der Ausschuß für Berlin wurde als 21er-Ausschuß unter Leitung von Gerd Bucerius eingerichtet. Datenhandbuch Bundestag, S. 567.</p></note></seg></p>
				<p>Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzHans_1949-09-07">Schmitz</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmitzHans_1949-09-07">Schmitz</name>: Man sollte aus der Vergangenheit lernen und alle die Fragen, die jetzt in der Öffentlichkeit diskutiert werden, von einem Ausschuß – möglicherweise von einem Ausschuß in der Fraktion – laufend untersuchen und behandeln lassen. Ich bin sicher, daß viele Äußerungen, die wir von uns geben, so oder so bekanntgemacht werden können. Ich kann mir die Auswirkungen eines Propagandaausschusses innerhalb der Fraktion als außerordentlich günstig vorstellen. Es kommt darauf an, wie man der breiten Masse die Dinge bekanntgibt und wie man sachlich vorgeht. Infolgedessen meine Anregung. Wenn es nicht ein offizieller Ausschuß für derartige Dinge sein soll, dann einen Ausschuß innerhalb der Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Wir suchen schon die ganze Zeit nach einem guten Journalisten zwecks Verbindung mit der Presse. Wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinenReinhold">Heinen</name> in Köln gebeten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöxHeinrich">Böx</name> uns vorläufig zur Verfügung zu stellen. Er hat das zunächst abgelehnt. Diese Aufgabe hat der Journalist zu erfüllen, wenn Sie uns mit Rat hier helfen können, dann tun Sie es. Es handelt sich darum, so ähnlich wie das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinckAlbert">Finck</name> früher getan hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN057" type="comment"><p>Der Abgeordnete Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinckAlbert">Finck</name> war in der CDU/CSU-Fraktion des Parlamentarischen Rates für Pressefragen zuständig. Dazu Rainer Salzmann (Bearb.), Die CDU/CSU im Parlamentarischen Rat. Sitzungsprotokolle der Unionsfraktion, Stuttgart 1981, S. 272, 318, 320, 400, 478. 621, 657 f.</p></note></seg>, die Verbindung mit der Presse herzustellen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GockelnJosef_1949-09-07">Gockeln</name>: Ich habe eine Anfrage, die den Ablauf des gestrigen Tages betrifft. Es ist aufgefallen, daß bei der Konstituierung keine Verpflichtung der Abgeordneten vorgenommen wurde. Es ist ein sinnvoller Vorgang, daß bei der Eröffnung eines Parlaments die Abgeordneten feierlich verpflichtet werden. Ist das bewußt nicht gemacht worden?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>: über diese Frage ist kurz vorher gesprochen worden. Man ist gestern an mich herangetreten. Es ist ganz inoffiziell geschehen. Es war keine genügende Zeit vorhanden, die Frage so gründlich zu besprechen, um zu einer Entscheidung zu gelangen. Ich habe mich in dem Augenblick auf folgenden Standpunkt gestellt: Das Grundgesetz ist nicht, einstimmig angenommen worden. Ich wäre unter Umständen in eine schwierige Situation gekommen, hätte ich in einer kollektiven Form – eine andere wäre nicht möglich gewesen bei der Masse der Abgeordneten – eine Verpflichtung des gesamten Hauses auf die Verfassung vorgenommen. Deswegen habe ich davon abgesehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GockelnJosef_1949-09-07">Gockeln</name>: Die allgemeine Eidesleistung wird bei jedem Parlament vorgenommen.)</desc>
					</incident><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN058" type="comment"><p>Im Landtag von NRW wurden damals in der ersten Sitzung des Landtags nach einer Neuwahl die Abgeordneten verpflichtet. §9 (3) der Geschäftsordnung des Landtags von NRW vom 6.4.1948, abgedruckt in: Handbuch des Landtags Nordrhein-Westfalen, 1. Wahlperiode, Düsseldorf 1949, S. 115. Eine ähnliche Bestimmung enthielten die Geschäftsordnungen des Deutschen Reichstags nicht.</p></note></seg></p>
				<p>Ich sitze seit 1946 im hessischen Landtag. Wir haben unsere Arbeit doch geleistet, ohne verpflichtet worden zu sein. Ich habe darauf verzichtet, eine solche Maßnahme durchzuführen, weil es mir zu riskant erschien. Es hätte unter Umständen ein Desaster geben können.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1949-09-07">Müller</name>: Ich möchte fragen, ob dieser Raum als ständiger Fraktionsraum benutzt werden soll. Oder ist das nur ein vorübergehender Zustand?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ja, das ist der große Fraktionsraum.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1949-09-07">Müller</name>: Es ist unmöglich, daß die Fraktion so zusammengepreßt ist; wir sitzen wie die Heringe in der Tonne!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich finde das stark übertrieben. Was die Heringe in der Tonne angeht, so haben die wenigstens keinen Rauch zu ertragen. Es werden nicht alle Fraktionssitzungen so stark besucht sein, sondern demnächst werden gleichzeitig auch Ausschußsitzungen stattfinden. Mir scheinen aber die Tische etwas zu breit zu sein. Wenn die Tische etwas schmäler wären…</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Nein, nein!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Seien Sie froh, daß wir keinen Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> hier haben. Wir werden die Tische überall 10 cm herausrücken. Im übrigen wollen wir auch das Gute anerkennen, denn die Stühle sind sehr bequem. Die Stühle im Plenum finde ich sehr bequem, nur vorne sind sie zu tief ...</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Ich möchte anregen, daß die Stühle im Plenum einen Befestigungsschlüssel bekommen. Man kann gar nicht vorne sitzen, man rutscht dauernd wieder zurück!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Über die Frage, ob man die Stühle oder Sessel beweglich machen soll oder nicht, haben wir im kleinen Kreis beraten und Proben gemacht. Wenn Sie sich vorstellen, Sie müssen stundenlang auf einem solchen Ding sitzen, ohne den Stuhl bewegen zu können, so ist das viel unangenehmer als wenn Sie den Stuhl mal verschieben können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Man kann eine Apparatur anbringen. Das Pult besteht aus drei Teilen, darunter ein bewegliches Brett, das Sie nach Beheben zurückziehen können, dann können Sie doch darauf schreiben!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine Frage, die auch besprochen werden muß, ist die Verteilung der Plätze im Plenum innerhalb der Fraktion. Der eine hat vielleicht den Wunsch, möglichst hinten zu sitzen, damit er schnell mal herausgehen kann, der andere hat den Wunsch, vorne zu sitzen, damit er den blendenden Reden folgen kann. Wie soll es gemacht werden?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe im Saal und Gemurmel – Zurufe: Alphabetisch – Nein, nein! Im Vorstand Besprechung –.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte vorschlagen, eine kleine Kommission zu ernennen, die die Diäten- und Sitzordnungsfrage vorbereitet. Die Sitzordnungsfrage ist noch schwieriger.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Über den Vorstand.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nicht über den Vorstand, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>, das wäre eine Sache für Sie.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Das ist keine Rechtsfrage!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich kenne Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name> als einen sehr gewissenhaften Mann. Ich bitte Sie, sich der Sache mit einigen anderen Herren zu widmen. Sind Sie damit einverstanden?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zustimmung!)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Ich darf nochmals wiederholen: Der Vorstand bleibt gegenwärtig. Die Fraktion tritt wieder zusammen am Sonntagvormittag um 10 Uhr hier.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN059" type="comment"><p>Nr. 68.</p></note></seg> Am Sonntagnachmittag um 5 Uhr ist Fraktionssitzung im Plenarsaal. Außerdem werden wir am Montagvormittag wieder im Plenarsaal tagen. Nachmittags ist die Wahl des Bundespräsidenten. Wir müssen dann noch überlegen, was wir Dienstag und Mittwoch machen. Sie müssen sich darauf einrichten, daß Sie noch einige Tage hier bleiben. Wir wissen noch nicht, was kommt. Die Regierungsfrage muß erledigt werden. Die Wahl des Bundeskanzlers kommt wahrscheinlich am 13. oder 14. Hierbei müssen Sie alle zugegen sein, weil sonst evtl. keine Mehrheit da ist. Richten Sie sich unbedingt darauf ein, in der nächsten Woche bis Freitag einschließlich hier zu sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ich möchte die Frage stellen, ob die Mitteilung, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> im Aufträge der FDP in Verhandlungen mit der SPD eingetreten ist, uns nicht veranlassen sollte, diese Frage bezüglich unserer Fraktion zu überlegen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die meisten Mitglieder der Fraktion werden nicht wissen, worum es sich handelt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> hat diesen Morgen eine Notiz verlesen, wonach Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>…</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ich habe sie hier, sie steht in der »Allgemeinen Westdeutschen Zeitung« vom 7.9.: Ich empfinde es als ungerecht, daß man bisher mit der SPD noch nicht gesprochen hat, erklärte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> auf einer Pressekonferenz seiner Fraktion. Gleichzeitig gab er bekannt, daß er den Auftrag erhalten habe, mit Vertretern der SPD in ein Gespräch zu kommen, das noch am gleichen Abend in Bonn beginnen werde. Geklärt werden muß u. a. das Problem des Bundespräsidenten, des Vizepräsidenten usw.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wollen Sie mir die Zeitung geben? Ich werde gleich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> sprechen und ihn fragen, was das bedeutet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-08-t1600_WZ_FN060" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat in den folgenden Sitzungen diese Frage nicht mehr berührt. Die Zielsetzung der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> angekündigten Kontakte zur SPD geht aus dem Tagebucheintrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuths</name> vom 8.9.1949 hervor, wo es heißt: »Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> Gespräch mit Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>. Scheint leidlich.« NL Wildermuth 28.</p></note></seg> Dann darf ich für heute die Sitzung schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
