<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>I-202-039/4</idno>
							<objectName>Stenographische Mitschrift von Ernst Kuntscher</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. September 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössische handschriftliche Protokollnotizen</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-09-18"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[242.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>BA NL 384 (Henle)/72: Einladung v. 13. 9. 1951, ACDP, I-202-039/4: Stenographische Mitschrift von Ernst Kuntscher und BA B 136/2126: Innenpolitischer Bericht des BPA v. 19. 9. 1951<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN001" type="comment"><p>Hier eingerückt wiedergegeben.</p>
							<p>Über die Sitzung berichtete auch der Bevollmächtigte Bayerns beim Bund, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RattenhuberErnst">Rattenhuber</name>, in seinem Schreiben vom 18. 9. 1951 an den Bayerischen Ministerpräsidenten: »In der anschließenden CDU/CSU-Fraktionssitzung sprach der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> zu den Washingtoner Beschlüssen. Allgemein wurde vermerkt, daß der Kanzler jetzt offenbar ostentativ seine Beziehungen zur Fraktion mehr pflegen will. Er blieb auch in der Fraktion anwesend, als diese zur Besprechung der Routine-Tagesordnungspunkte überging. Bemerkenswerterweise stellte der Kanzler ein besonders freundschaftliches Verhältnis zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> zur Schau.</p>
							<p>Der Kanzler legte offenbar Wert darauf, die Fraktion vor seiner für heute abend festgesetzten Rundfunkansprache zu orientieren. Er begrüßte es besonders, daß als Ort der Verhandlungen mit den Oberkommissaren nicht der Petersberg, sondern Schloß Ernich, der Sitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">François-Poncet</name>, gewählt wurde. Uber die den Oberkommissaren gegebenen Weisungen erklärte der Kanzler, noch keine Informationen zu besitzen. Die Verhandlungen müßten natürlich in größter Vertraulichkeit geführt werden, weil in Frankreich Quertreibereien zu befürchten seien. Es komme jetzt darauf an, die letzten Manöver derjenigen Leute zu vereiteln, die Deutschland im Zustand eines Niemandslandes halten wollten.</p>
							<p>Das Problem sei für ihn, die Verhandlungen bei aller Vertraulichkeit doch in einem gewissen Kontakt mit dem Parlament zu führen. Zunächst habe er die Absicht gehabt, sich jeweils laufend nur mit den Fraktionsvorsitzenden zu besprechen. Doch auch ein solcher klein gezogener Kreis sei ihm dann nicht zweckmäßig erschienen, insbesondere wenn er daran denke, daß dort auch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselHelene_1949-09-07">Wessel</name> sitzen würde. So habe er sich entschlossen, an Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> heranzutreten, damit aus dem Auswärtigen Ausschuß ein kleiner besonders vertrauenswürdiger und zuverlässiger Kreis ausgewählt werde, den er dann über die Verhandlungen laufend informieren wolle.</p>
							<p>Zum letzten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Brief mit dem Vorschlag allgemein deutscher Wahlen erklärte der Kanzler, ein Eingehen auf diese Vorschläge würde natürlich bedeuten, daß damit die ganzen Washingtoner Beschlüsse erledigt wären. Er könne sich keine andere Antwort an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> vorstellen als die, die jetzt schon zu mehreren Malen seitens der Bundesregierung und des Bundestags in dieser Frage gegeben worden sei. Der Kanzler wurde jedoch aus der Fraktion darauf hingewiesen, daß der letzte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Vorschlag doch eine nicht zu übersehende Veränderung gegenüber früher gemachten ähnlichen Vorschlägen zeige und daß die gegenwärtige Fassung zweifellos eine verführerische Wirkung nicht nur in der Sowjetzone, sondern auch in Westdeutschland ausüben könne. Man dürfe die Angelegenheit nicht in der vom Kanzler beabsichtigten kurzen Art der Verweisung auf frühere Antworten erledigen. Die Fraktion wird sich morgen oder übermorgen noch eingehend mit der Beantwortung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Briefes befassen.« BayStaBi, NL Schwend, 19.</p></note></seg>. Beginn: 10.00 Uhr.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_div_SVP-1">
				<p>[1. Washingtoner Abkommen]</p>
				<p>Am Morgen des Tages war der Bundeskanzler in der CDU/CSU-Fraktion erschienen und hatte die Fraktion ermahnt, noch nicht mit öffentlichen Reden auf das Washingtoner Kommuniqué<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN002" type="comment"><p>Kommuniqué über die Konferenz der Außenminister Frankreichs, Großbritanniens und der USA in Washington vom 10.–14. 9. 1951. Vgl. EA 1951, S. 4397f.</p></note></seg> einzugehen, da noch nicht bekannt sei, welche Weisungen an die Hohen Kommissare ergangen seien.</p>
				<p>Er wisse zwar, daß diese sehr weitgehend seien, Bestimmtes sei ihm aber noch nicht bekannt. In diesem Zusammenhang bedauerte der Bundeskanzler eine Erklärung aus dem Bundeskanzleramt, daß die Verhandlungen mit den Hohen Kommissaren auf Haus Ernich<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN003" type="comment"><p>Sitz des französischen Hochkommissars.</p></note></seg> stattfinden würden. Im übrigen betonte der Bundeskanzler den großen Fortschritt gegenüber den New Yorker Außenministerbeschlüssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN004" type="comment"><p>Vom 12.–14. 9. 1950.</p></note></seg> Nach diesen seien wir als Gebiet betrachtet worden, das wie ein eigenes Territorium der Alliierten geräumt oder besetzt gehalten werden könnte, ohne daß von unserer Seite etwas dazu hätte geschehen können. Der Auftrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> sei nur auf eine Europa-Verteidigung zu beziehen gewesen. Bisher sei man auf alle bestimmten Anfragen Deutschlands über die Verteidigung des deutschen Raumes ausgewichen. Darum wäre es geradezu unsere Pflicht, einen gegenseitigen Verteidigungsvertrag selber zu fordern. Der Bundeskanzler verbreitete sich dann eingehend über die Gefährdung der deutschen Außenpolitik durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name>: Regierung weiß noch nicht mehr als durch Presse. Nur noch, daß die Hohen Kommissare sehr weitgehende Vollmachten haben. Möglichkeit eines echten Gesprächs.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN005" type="comment"><p>In dem Kommuniqué hieß es, man wolle die Beziehung zur Bundesrepublik »völlig umgestalten« und mit der Bundesrepublik verhandeln »zur Herstellung von auf einer möglichst breiten vertragsmäßigen Basis aufgebauten Beziehung im Lichte der deutschen Beteiligung an der Verteidigung des Westens«.</p></note></seg></p>
				<p>Besprechungen beginnen Montag bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#François-PoncetAndré">François-Poncet</name>. Also an einem neutralen Ort, damit man bald einig wird auf Petersberg.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN006" type="comment"><p>Das Protokoll dieses Gesprächs, das am Montag, den 24. 9. 1951, auf Schloß Ernich stattfand, ist abgedruckt in: Adenauer und die Hohen Kommissare 1949–1951, S. 378–387.</p></note></seg></p>
				<p>Es wäre falsch, wenn man alles nur unter dem Gesichtspunkt Wegfall des Bundesstatuts und militärischen Beitrag betrachten würde. Sondern man muß die Gesamtsituation erkennen.</p>
				<p>[1.] Deutschland ist Niemandsland. [Wir sind] weder souverän noch in der Lage, uns zu verteidigen.</p>
				<p>Versprechen auf Sicherheit Deutschlands vom Vorjahr<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN007" type="comment"><p>Vgl. das Kommuniqué der Außenminister der drei Westmächte zu ihrer Politik gegenüber Deutschland vom 18. 9. 1950, in dem sie versprachen, die Bundesrepublik als Teil der freien Welt zu schützen und zu verteidigen. Vgl. EA 1951, S. 3406f.</p></note></seg> war ein einseitiges Versprechen, das jederzeit zurückgenommen werden könnte.</p>
				<p>Es ist möglich, daß ein Krieg ausbricht zwischen Rußland und USA.</p>
				<p>Wir wären Kampffeld wie Korea – er würde über uns klar hinweggehen.</p>
				<p>Es ist sicher, daß Kriegswichtiges zerstört würde.</p>
				<p>K[anzler] weiß, daß der Auftrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhowers</name> nicht darauf ging, Deutschland zu verteidigen, sondern Europa zu verteidigen. Die eine Möglichkeit ist, daß wir bei einem Krieg Kampffeld werden. Es ist auch die Möglichkeit, daß auf unsere Kosten eine Einigung zwischen Ost und West kommt. Demilitarisiert sind [wir] und können neutralisiert werden. Ein Mäntelchen, das man uns umhängt, und das würde für uns bedeuten, daß wir innerhalb kurzer Zeit unter den Einfluß Rußl[ands] gelangen, daß wir Satellit werden und dasselbe erleben, was unsere Ost[deutsch]en erleben. Das ist das Ziel Rußlands.</p>
				<p>2. Integration Europas wäre verhindert. Ohne Deutschland gibt es kein Europa. Was dann übrig bleibt, wäre für Amerika nicht mehr interessant und sie würden sich zurückziehen. Das ist das große Ziel Rußlands. Ohne einen russischen Soldaten zu opfern, wäre Rußland Herr Europas.</p>
				<p>3. Was wird sich in den nächsten Monaten und Wochen abspielen[?]</p>
				<p>4. Wir werden eingehen auf Angebot der Außenministerkonferenz.</p>
				<p>Kommen wir zu einem Gegenseitigkeitsvertrag. Das heißt, beide Teile müssen einen Beitrag leisten. In eine echte Partnerschaft kommen.</p>
				<p>Es ist falsch, wie es Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Sch[umacher</name>] sagt: Wir würden Frankreich geopfert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN008" type="comment"><p>Vgl. die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> auf der gemeinsamen Tagung der SPD-Körperschaften in Stuttgart am 17. 9. 1951 (in: Schumacher, S. 836–862, insbes. 855–859).</p></note></seg> Die Rhein[ische] Zeitung schreibt, daß die Regierung in Frankreich über die Beschlüsse in Was[hington] stürzen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN009" type="comment"><p>Vgl. »Süddeutsche Zeitung« v. 17. 9. 1951.</p></note></seg> Besatzungsstatut muß fallen.</p>
				<p>Wir Deutschen müssen einen Gegenseitigkeitsvertrag fordern. Damit die Gefahr der Neutralisierung aus der Welt geschafft wird. Das will ja jetzt wieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN010" type="comment"><p>Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name> hatte in einer Regierungserklärung am 15. 9. 1951 Vorschläge zur Wiedervereinigung unterbreitet, die schließlich in einem Aufruf der Volkskammer vom gleichen Tag an den Bundestag Niederschlag gefunden hatten. Vgl. EA 1951, S. 4398–4404 und Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 52–55.</p></note></seg> Gegenseitigkeit verlangt Opfer auf beiden Seiten.</p>
				<p>Denken Sie daran, daß wir die Wahl haben, Kriegsschauplatz zu werden oder neutralisiert zu werden, und das heißt, russisch werden.</p>
				<p>Jetzt wird über Dinge geredet, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, was der Kanzler nicht weiß.</p>
				<p>Solange ich nichts weiß, halte ich den Mund und phantasiere nicht.</p>
				<p>[Es ist] falsch, wenn wir glauben, die anderen lieben uns so sehr, daß sie ohne uns nicht leben können. Der begeht tödlichen Irrtum. Nein, man hat immer noch Mißtrauen. Nur die Rußlandverhältnisse geben uns eine einmalige Chance. Wäre Rußland demokr[atisch] nach 1945 geworden, so wären wir für Jahrzehnte unter den Völkern ein Paria geblieben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN011" type="comment"><p>Verbessert aus: bleiben.</p></note></seg>. Und die Ressentiments, die die All[iierten] haben, kommen immer wieder aus Deutschland. Vorgänge und Gerede von dritter Seite. Es muß einmal ganz deutlich gesagt werden, wer es ehrlich meint mit Vaterland und wer nur Parteipolitik betreibt.</p>
				<p>Klausel – Generalklausel -, daß alles wieder aufgehoben werden kann.</p>
				<p>Franz[osen]. [Wollen] wegen Demontage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN012" type="comment"><p>Abgekürztes langschriftliches Schriftbild nicht eindeutig.</p></note></seg> diese Klausel verlangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> erklärt, eine solche Generalklausel ist unannehmbar für Deutschland.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN013" type="comment"><p>Ab dem 24. 9. 1951 fanden schwierige Gespräche zwischen den drei Hohen Kommissaren und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> über den Abschluß des Generalvertrages statt, in dem sich die Westmächte umfangreiche Vorbehaltsrechte ausbedungen hatten. Er sollte das Besatzungsstatut ablösen. Siehe oben und vgl. Schwarz, Ara Adenauer 1949–1957, S. 144 sowie Adenauer, Erinnerungen, 1945–1953, S. 474–489.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Ad[enauer]</name> würde wegen einer solchen Generalklausel das Vertragswerk scheitern lassen.</p>
				<p>Note bei deutsch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN014" type="comment"><p>Lesung des Satzteiles zweifelhaft.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">K[anzler]</name> glaubt nicht an einen heißen Krieg, da Russen diesen Krieg nicht gewinnen würden. Sie würden Anfangserfolge haben, aber die Zeche bezahlen. – Russen sehr vorsichtig, greifen nur mit überlegenen Kräften an. – Seit Korea hat sich das Blatt gewendet – Sie wissen, mit wem sie es zu tun haben.</p>
				<p>2. Mißerfolg – San Francisco<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN015" type="comment"><p>Auf der Konferenz von San Francisco zur Unterzeichnung eines Friedensvertrages mit Japan vom 4.–8. 9. 1951 hatte sich die sowjetische Delegation weder mit dem Antrag, China an der Konferenz teilnehmen zu lassen, noch mit inhaltlichen Änderungsanträgen durchsetzen können. Vgl. AdG 1951, S. 3100f. Es war gelungen, Japan in das westliche Bündnis einzubeziehen sowie durch einen gesonderten Vertrag die: Stationierung amerikanischer Truppen in Japan auch weiterhin zu ermöglichen. Vgl. EA, 1951, S. 4552f. sowie 5267–5275.</p></note></seg></p>
				<p>3. Mißerfolg – Washington<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN016" type="comment"><p>Siehe Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>4. Vorstoß Grotewohl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN017" type="comment"><p>Siehe Anm. 10.</p></note></seg> – Zwischen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN018" type="comment"><p>Lesung des Wortteils unsicher.</p></note></seg>note an Frankreich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN019" type="comment"><p>Die Sowjetunion hatte Frankreich zu Beginn der Washingtoner Außenministerkonferenz eine Note übermittelt, in der auf die Gefahren, die von einem wiederbewaffneten Deutschland ausgingen, hingewiesen wurde. Vgl. AdG 1951, S. 3110.</p></note></seg></p>
				<p>Wiederherstellung Deutschlands in den Grenzen von 1937.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN020" type="comment"><p>In der Vorlage »Grenzen der 37 Jahr«.</p></note></seg> Wir wollen dies ohne Krieg erreichen.</p>
				<p>Man soll nicht immer den Krieg zur ultima ratio machen, man kann mit Dikt[aturen] auch anders sprechen.</p>
				<p>Ablauf: Beginn der Verhandlungen am Montag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN021" type="comment"><p>Siehe Nr. 244, Anm. 8.</p></note></seg> – Vertraulich.</p>
				<p>[In] Frankreich spukt noch immer der Gedanke, mit Opferung Deutschlands kann man den Frieden unbedingt sichern.</p>
				<p>Verhandlungen sollen geführt werden mit [dem] Parlament (die Fraktionsführer als Berater bitten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN022" type="comment"><p>In der Vorlage »bitten die Fraktionsführer als Berater«.</p></note></seg>). Außenpolitischer Ausschuß soll ganz kleinen Unterausschuß bilden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN023" type="comment"><p>Der Auswärtige Ausschuß setzte am 26. 9. 1951 den Unterausschuß »Besatzungsregime« ein, dem 6 Abgeordnete angehörten.</p></note></seg> Frage: Was macht er mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Sch[umacher</name>?]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN024" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> selbst gab am 25. 9. 1951 dem Kabinett Bericht (vgl. Kabinettsprotokolle 1951, S. 650f.), besprach sich am gleichen Tag mit den Führern der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, und informierte am 26. 9. 1951 den Auswärtigen Ausschuß des Bundestages (vgl. Adenauer, Erinnerungen 1945–1953, S. 482).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Sch[umacher</name>]-Berater der<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN025" type="comment"><p>Verbessert aus: den.</p></note></seg> Mann, der einmal Adjutant <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_männlich">Killbers</name> war (verständiger<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN026" type="comment"><p>Auch Lesung »anständiger« möglich.</p></note></seg> Mann).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN027" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>[Wir haben uns] vor unserem Gewissen zu entscheiden. Wenn Deutschland nein sagen würde, so wäre das für Amerika eine Niederlage, die ganz große Konsequenzen hätte. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> wird er am laufenden halten.</p>
				<p>Bleiben wir in diesem Schwebezustand zwischen Osten und Westen – oder bekommen wir wieder festen Grund unter den Füßen?</p>
				<p>[2.] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Rede</p>
				<p>Zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Affäre<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN028" type="comment"><p>Siehe Anm. 10.</p></note></seg> gab der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> zu erwägen, wie weit die SPD zu einer gemeinsamen Erklärung gewonnen werden könnte. Vielleicht sei sie bei dieser Gelegenheit festzulegen, da bei einem zu weit gehenden Schritt gegenüber der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Erklärung Washington erledigt werden könne. Im übrigen machte der Bundeskanzler davon Mitteilung, daß zu den deutschen Forderungen bei dem Verteidigungsvertrag die gegenseitige Konsultation aller Vertragspartner bei allen Angelegenheiten gehöre, die sich auf die Ostzone und Westeuropa bezögen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> meinte zu dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>-Komplex, daß die ostzonale Volkskammer die bisherigen Forderungen der Bundesrepublik<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN029" type="comment"><p>Der Bundestag hatte am 9. 3. 1951 eine Entschließung (Drucksache I/2028 vom 9. 3. 1951) angenommen, die seine Voraussetzungen für gesamtdeutsche Wahlen erläuterte. Vgl. Sten. Ber., 125. Sitz., S. 4779f.</p></note></seg> akzeptiert habe. Die Aktion sei außerordentlich verführerisch, und man dürfe nicht so lange mit einer entsprechenden Reaktion warten. Hierzu fügte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hinzu, daß eine derartige Aktion unter dem Gesichtspunkt der psychologischen Wirkung auf die Bevölkerung der Ostzone unternommen werden müßte. Aus den Reihen der Fraktion wurde aber auch laut, daß die westliche Bevölkerung in psychologischer Weise über die mit der Grotewohl-Aktion zusammenhängenden Hintergründe aufgeklärt werden müßte. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> meinte hierzu, daß die Parteiorganisation, die bisher herzlich wenig Ergebnisse gezeitigt hätte, hier einmal Gelegenheit habe, durch einen Aufklärungsfeldzug sich zu bewähren.</p>
				<p>Von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> (CSU) wurde eingeworfen, daß die Position des Westens durch das Bestehen des Gesetzes zum Schutze des Friedens in der Ostzone<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-09-18-t1000_AN_FN030" type="comment"><p>Gesetzblatt der Deutschen Demokratischen Republik v. 22. 12. 1950, S. 1199f.</p></note></seg> gegenüber dem Volkskammerappell nicht so schlecht sei. Die Debatte schloß ab mit der Anregung des Bundeskanzlers, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> mit Min. Dir. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name> das bei den bisherigen Volkskammeraktionen angefallene Material sichten und vergleichen sollten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
