<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
							<idno>NL Schwend, 18</idno>
							<objectName>Schreiben des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Staatsrat Ernst Rattenhuber, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, v. 17.4.1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. April 1951: </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-04-17"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[206.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>BA NL 384 (Henle)/72: Tagesordnung v. 12.4.1951 und BayStaBi, NL Schwend, 18: Schreiben des Bevollmächtigten des Freistaates Bayern beim Bund, Staatsrat Ernst Rattenhuber, an den Bayerischen Ministerpräsidenten, Dr. Hans Ehard, v. 17.4.1951. Beginn: 14.30 Uhr.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Tagesordnung:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_div_SVP-1">Programm der Plenarsitzungen am 18., 19. und 20.4.1951<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Eine Ausarbeitung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenleGuenther_1949-09-07">Henles</name> hierzu über den Haushalt der internationalen Ruhrbehörde (BA NL 384 (Henle)/72) bezieht sich auf den Mündlichen Bericht des Haushaltsausschusses zum Einzelplan Va des Bundeshaushalts: Haushalt des Deutschen Vertreters im Rat der Internationalen Ruhrbehörde und des Deutschen Delegationsbüros in Düsseldorf vom 6.4.1951 (Drucksache I/1906). Bei der Behandlung dieses Punktes im Bundestag, die erst am 26.4.1951 stattfand, sprach Henle jedoch nicht. Vgl. Sten. Ber., 139. Sitz., S. 5499–5515.</p></note></seg></item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_div_SVP-1">
				<p>1. [Zweite Lesung des Neugliederungsgesetzes]</p>
				<p>Am 18.4.1951 steht die 2. Lesung des Neugliederungsgesetzes im Südwestraum [Drucksache I/2160 v. 13.4.1951] auf der Tagesordnung der Plenarsitzung und für 19. bzw. 20. war die 3. Lesung vorgesehen. Am Dienstag vormittag hat nun der Bundeskanzler aus Paris<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hielt sich v. 11.–19.4.1951 zur Unterzeichnung des Vertrages über die Gründung der EGKS in Paris auf. Vgl. Lenz, S. 67, 72.</p></note></seg> anrufen lassen, die Fraktion der CDU/CSU möge unter allen Umständen eine Absetzung dieses Punktes von der Tagesordnung zu erreichen suchen. Nach Auffassung des Kanzlers könne das 2. Neugliederungsgesetz unter keinen Umständen verabschiedet werden, bevor nicht die Gesamtfraktion in seiner Anwesenheit die Südweststaat-Angelegenheit noch einmal behandelt habe.</p>
				<p>Weiter wurde in der Fraktionssitzung der CDU/CSU am 17.4. bekannt, daß der Leiter der Präsidialkanzlei nach Freiburg telegrafiert hatte, daß das Blitzgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN003" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf aller Fraktionen des Bundestages mit Ausnahme der KPD zur Verlängerung der Wahlperioden der Landtage der Länder Baden und Württemberg-Hohenzollern (Drucksache I/2057 v. 15.3.1951) hatte als »Blitzgesetz« den Bundestag abschließend in nur einer Sitzung durchlaufen. Vgl. Sten. Ber., 127. Sitz. am 15.3.1951, S. 4837.</p></note></seg> dem Bundespräsidenten seitens der Bundesregierung zur Unterschrift noch nicht zugeleitet sei. Bekanntlich hatte man in den südweststaatlich orientierten Kreisen des Ausschusses für innergebietliche Neuordnung die »besondere Eilbedürftigkeit« des 2. Neugliederungsgesetzes damit begründet, daß der Bundespräsident verfassungsrechtliche Bedenken habe, das Blitzgesetz auszufertigen. Diese Bedenken des Bundespräsidenten würden aber ausgeräumt, wenn das 2. Neugliederungsgesetz gleichzeitig mit dem Blitzgesetz zur Ausfertigung vorliegen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name>, der im Auftrag des Fraktionsvorstandes mit der FDP wegen Absetzung des Neugliederungsgesetzes verhandelt hatte, überbrachte der Fraktion die Mitteilung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> die Absetzung strikte abgelehnt habe mit der Begründung, er könne nicht einsehen, daß der Bundeskanzler aus Paris neue Gesichtspunkte in dieser Materie mitgebracht habe, die eine Vertagung rechtfertigen würden.</p>
				<p>Bei dieser Sachlage kam es in der Fraktion zu einer lebhaften Auseinandersetzung zwischen den badischen Abgeordneten und den Südweststaat-Anhängern. Die badischen Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> betonten, daß das Neugliederungsgesetz keinesfalls eine solche Eile habe, daß es nicht noch 8 Tage verschoben werden könnte. Sie wiesen ferner darauf hin, daß die Bestrebungen in Freiburg, eine badische Zentrumspartei zu gründen, absolut ernst genommen werden müßten. Dem gegenüber könnte sich die badische CDU niemals durchsetzen, wenn ihre Gesichtspunkte von der Gesamtfraktion der CDU einfach übergangen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> als Wortführer der Südweststaatler bestritt in Hinblick auf das Blitzgesetz, daß der Bundespräsident sich die Befugnis aneignen könne, Gesetze auf ihre Verfassungsmäßigkeit zu prüfen. Es könne sich hier nur um eine Feststellung der formalen Verfassungsmäßigkeit handeln. Wenn der Bundespräsident zur Unterzeichnung des Blitzgesetzes bereit sei, dann habe er gegen eine kurzfristige Vertagung des Neugliederungsgesetzes keine Bedenken. Als Kompromißlösung, auf die vielleicht auch die FDP eingehen werde, schlage er vor, die 2. Lesung zunächst nur um einen Tag zu verschieben. Dann solle am 18. die Fraktion in Anwesenheit von Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlebLeo">Wohleb</name> die Südweststaatfrage noch einmal diskutieren.</p>
				<p>Die Fraktion entschied sich schließlich gegen 8 Stimmen der Südweststaatanhänger dafür, durch eine Kampfabstimmung mit vermutlicher Unterstützung von DP, BP, Zentrum und WAV die Absetzung durchzusetzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN004" type="comment"><p>Nachdem der Antrag der CDU/CSU-Fraktion auf Vertagung der Beratung abgelehnt worden war (vgl. Sten. Ber., 135. Sitz. am 18.4.1951, S. 5259-5261), fanden die 2. und 3. Lesung am 18., 19. und 25.4.1951 statt (vgl. BT, Sten. Ber., S. 5298–5311, 5323–5346 und 5442–5449). Eine Aussprache der Fraktion mit dem Bundeskanzler ist für den Nachmittag des 24.4.1951 unter Beteiligung der Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlebLeo">Wohleb</name> ermittelt (siehe Nr. 208, 1).</p></note></seg></p>
				<p>2. [Gesetz über die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung, Drucksache I/2131 v. 10.4.1951]</p>
				<p>Zu der am 19.4.1951 anstehenden ersten Beratung des Gesetzes über die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 136. Sitz., S. 5315–5323.</p></note></seg> empfahl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> der Fraktion, sich dem Abänderungsvorschlag des Bundesrats entsprechend für eine Wiederherstellung der Dreigleisigkeit in allen Stufen einzusetzen. Es sollen dementsprechend in allen Stufen neben den Vertretern der Arbeitgeber und Arbeitnehmer Vertreter der öffentlichen Körperschaften beteiligt sein. Dagegen lehnte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> die vom Bundesrat vorgeschlagene Wahl des Präsidenten durch den Verwaltungsrat ab und empfahl in diesem Punkt Wiederherstellung der Regierungsvorlage. Er empfahl ferner, den Sitz der Bundesanstalt nicht durch den Verwaltungsrat, sondern durch das Parlament bestimmen zu lassen.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> sprach sich für Koblenz als Sitz der Bundesanstalt aus. Die Bundesregierung habe das größte Interesse, daß die Bundesanstalt in die Nähe der Bundeshauptstadt gelegt werde. Die SPD werde alles unternehmen, um den Präsidenten der Bundesanstalt stellen zu können. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OechsleRichard">Oechsle</name> sehe sich selbst schon als Präsident und wolle den Sitz »möglichst weit weg« haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN006" type="comment"><p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OechsleRichard">Oechsle</name> wurde 1952 Mitglied des Verwaltungsrats der Bundesanstalt.</p></note></seg></p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RattenhuberErnst">Rattenhuber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-04-17-t1430_EP_FN007" type="comment"><p>Handschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
				<p>Staatsrat</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
