<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bundesarchiv</institution>
							<idno>B 145/1898</idno>
							<objectName>Innenpolitischer Bericht des Presse- und Informationsamts der Bundesregierung v. 8. 1. 1952</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. Januar 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-01-08"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-01-21" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="4">Header, SVP, Korrekturen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Tagesordnung:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_div_SVP-1">A: Verteidigungsbeitrag</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Referat von Theodor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> vor der CDU/CSU-Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_p1p_43z_hsb" type="comment"><p>Ein Einladungsschreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> an die Mitglieder der Fraktion v. 19. 12. 1951 (BA NL 384 (Henle)/72) nannte als Thema der Tagesordnung: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan.</p></note></seg></p>
				<p>Durch die AP-Affäre<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN002" type="comment"><p>AP hatte gemeldet, daß die Bundesrepublik zur Aufstellung ihres Truppenkontingentes im Rahmen der EVG die Einführung einer allgemeinen Wehrpflicht vorbereite. Die Bundesregierung hatte am 7. 1. 1952 dementiert, daß sich die Dienststelle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> mit konkreten Fragen der Rekrutierung beschäftige. Vgl. Bulletin v. 8. 1. 1952, S. 29 und auch Lenz, S. 208.</p></note></seg> veranlaßt, hatte der Fraktionsvorstand der CDU/CSU an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> die Bitte gerichtet, vor der Fraktion über Verteidigungsprobleme zu sprechen.</p>
				<p>Es war das erste Mal, daß er in einem größeren Kreis hierüber Ausführungen machte. Einleitend machte er bissige Bemerkungen über die Indiskretion der Abgeordneten und griff besonders die Berichtsweise der Ruhrnachrichten über seine Tätigkeit an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN003" type="comment"><p>Die »Ruhr-Nachrichten« hatten am 7. 1. 1952 auf der Titelseite unter der Überschrift »Wehrpflicht geplant« berichtet, das Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> habe sich »auf eine ›Volksarmee‹ geeinigt, die durch allgemeine Wehrpflicht aufgestellt werden solle.«.</p></note></seg> Hierdurch entstand ein gereiztes Zwischenspiel zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name> und ihm.</p>
				<p>Der Redner gab noch einmal das Bild des außenpolitischen Rahmens für die Verhandlungen über den deutschen Verteidigungsbeitrag wieder. Die von ihm geführten Petersberg-Verhandlungen seien auf der Basis der unmittelbaren Beteiligung Deutschlands am Atlantikpakt geführt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN004" type="comment"><p>Gespräche über einen deutschen Verteidigungsbeitrag zwischen Sachverständigen von seiten der Westmächte und der Bundesrepublik v. 9. 1.–4. 6. 1951.</p></note></seg> Um dieser Möglichkeit zu begegnen, habe Frankreich den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name>-Plan erfunden, der beträchtliche Diskriminierungen für Deutschland enthalten habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN005" type="comment"><p>Am 24. 10. 1950 hatte der französische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name> in einer Regierungserklärung der französischen Nationalversammlung den sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name>-Plan vorgestellt. Vgl. Schwarz, Ära Adenauer 1949–1957, S. 135f.</p></note></seg> Die überragende Verhandlungsposition der deutschen Delegation in Paris habe es zuwege gebracht, die ursprünglichen Tendenzen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name>-Plans vollständig zu überwinden. Das heutige Vertragswerk beruhe fast ausschließlich auf deutschen Vorstellungen. Er bat deshalb die Fraktion, den Terminus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name>-Plan in der Diskussion fallen zu lassen und nur von europäischer Verteidigungsgemeinschaft zu sprechen. In diesem Zusammenhang äußerte er vor der Fraktion seine rückhaltlose Anerkennung für die Arbeit der Mitglieder seiner Dienststelle.</p>
				<p>Die ihr angehörenden 30 Offiziere seien je zur Hälfte mit Grundsatzfragen in Bonn und mit der Verhandlungsführung in Paris beschäftigt. Diesen 15 deutschen Offizieren in der Delegation stünde Frankreich mit drei intakten Generalstäben und einem intakten Verteidigungsministerium gegenüber. Die deutsche Delegation habe sich aber fachlich vollständig durchgesetzt, und hierauf habe er allen Grund stolz zu sein. Er machte diese Bemerkung, um den in der Fraktion umlaufenden Meinungen zu begegnen, daß er vollständig in der Hand der seiner Dienststelle angehörenden Soldaten sei.</p>
				<p>Über die Genesis der Verhandlungen führte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> weiter aus, daß er wohlweislich erst nach der Beendigung der Petersberg-Verhandlungen die Verhandlungsführung in Paris übernommen habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN006" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> nahm seit dem 8. 7. 1951 an den Verhandlungen über den sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlevenRené">Pleven</name>-Plan in Paris teil. Vgl. Baring, Außenpolitik, S. 110 und Sicherheitspolitik, Bd. 2, S. 662.</p></note></seg> Die Entscheidung in Paris sei bereits im Monat Juli gefallen. Die Stärke der deutschen Verhandlungsposition habe sich entscheidend aus der konsequenten gesamteuropäischen Haltung der Bundesregierung ergeben. Nicht nur, daß man alle Welt damit überrascht habe, daß gerade die deutsche Delegation jedem Versuch einer nationalen Wehrpolitik widerstanden habe, sondern auch darüber hinaus, daß man die Franzosen in der Logik des Gedankens einer europäischen Verteidigungsgemeinschaft hätte fangen können, sei ein großer politischer Erfolg. Allerdings sei es dann weiter noch darum gegangen, dem französischen Kniff auszuweichen, wonach die Franzosen die deutsche Gleichberechtigung grundsätzlich anerkennen, aber die ungünstige Ausgangslage der Bundesrepublik zu einer faktischen Diskriminierung ausnutzen wollten. Die Tatsache, daß Deutschland ohne Souveränität und Wehrmacht sei, sei eine große Versuchung gewesen, die Situation auszunutzen.</p>
				<p>Hinsichtlich der jetzigen Schwierigkeiten um die europäische Verteidigungsgemeinschaft bemerkte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, daß die auf eine nationale deutsche Armee hoffenden Elemente keinen Anlaß hätten, zufrieden zu sein. Abgesehen von allen innerpolitischen Gesichtspunkten, würde eine deutsche Nationalarmee derartig von alliierten Kontrollen umklammert werden, daß sie keine ausreichende Entwicklung besäße. Eine deutsche Nationalarmee würde schlimmer als nach Versailles eingeschränkt werden. Sie würde keine ausreichenden Waffen gestattet bekommen, und gerade bei einer deutschen Nationalarmee würde der Umstand eintreten, den die deutsche Öffentlichkeit bei Beginn der Remilitarisierungs-Diskussion gefürchtet habe: Man würde das deutsche Militär erst im Ernstfalle mit ausreichenden Waffen versehen und die Deutschen unausgebildet als Kanonenfutter in den Kampf schicken. Es läge also im deutschen Interesse, daß ungeachtet aller Schwierigkeiten die europäische Armee geschaffen werden müsse.</p>
				<p>Daher dringe gerade die deutsche Delegation auf ein einheitliches europäisches Verteidigungsbudget. Eine Organisation ohne eigene Finanzhoheit führe nur eine scheinbare Existenz. Der deutschen Initiative sei es zu verdanken, daß in den Vertrag über eine europäische Verteidigungsgemeinschaft die Bestimmung aufgenommen sei, daß die parlamentarische Versammlung, welche unter den Europa-Armee-Organen vorgesehen sei, innerhalb einer bestimmten Frist einen Plan zu einem ordentlichen europäischen Parlament vorlegen müsse. Hinsichtlich der deutschen Interessen sei der Artikel 6 des Vertragswerkes bedeutsam, wonach den beteiligten Regierungen das Recht zugestanden werde, bei bestimmten Vorkommnissen im eigenen Lande eine teilweise Überlassung der in ihrem Territorium stehenden europäischen Verteidigungskräfte zu erwirken. Hiermit würden die Schwierigkeiten über das bei dem Generalvertrag auftretende Sicherheitsproblem aus dem Wege geräumt. Noch nicht durchgefochten sei der Grundsatz, daß eine Rekrutierung der Teilnehmerstaaten nur für Vertragszwecke erfolgen dürfe. Hiermit müsse das Problem der ungefähr 100 000 Mann umfassenden Dienstgruppen bei den Alliierten gelöst werden. Weiterhin gehe die Auseinandersetzung darum, daß es den Teilnehmerstaaten untersagt werden soll, auf dem Boden anderer Teilnehmerstaaten für Zwecke der Kolonialarmeen zu werben. Die eigentlichen Gegner in diesen Fragen seien nicht so sehr die alliierten Regierungen, als die Armeen.</p>
				<p>Im übrigen sei es Deutschland ein Leichtes gewesen durchzusetzen, daß in jedem Teilnehmerstaat jeder Soldat europäisch sein müsse. Man habe aber darauf verzichtet, um aus dem Vertragswerk die Sicherheitsgarantie für die Kolonialbesitzungen der Teilnehmerländer herauszuhalten. Darum werde das französische Kolonialmilitär national bleiben. Die den Franzosen aber auferlegten 14 Divisionen bedeuteten eine derartige Erfassung des französischen Wehrpotentials, daß es Frankreich nicht möglich sein werde, unter Umgehung der Vorschriften des Verteidigungsvertrages seine Kolonialarmee stärker als notwendig zu gestalten.</p>
				<p>Weiterhin verbreitete sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> über den institutionellen Aufbau der Europa-Armee und betonte, daß die Deutschen für ein vierköpfiges Kommissar-Kollegium eingetreten seien. Er wies auf die staatsrechtliche Figur hin, daß die nationalen Verteidigungsminister im europäischen Ministerrat sitzen würden, daß aber die ihnen entsprechenden obersten militärischen Territorialbehörden nicht ihnen, sondern der europäischen Gesamtbehörde unterstehen würden.</p>
				<p>Was die Stärke des deutschen Verteidigungsbeitrages anbelangt, so betonte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, daß die von Deutschland aufzubringenden 12 Divisionen reine einsatzfähige Felddivisionen sein sollten. Hierzu müßten die Kräfte hinzugezählt werden, die in der Ausbildung stünden und für den Nachschub und zur Wartung des Materials verwandt würden. Es habe sich das Prinzip von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name> durchgesetzt, daß die Division keine eigene Versorgung mehr haben solle. Die Versorgung solle erst den Korpsstäben angeschlossen werden. So seien die Divisionen als reine Kampfeinheiten zu betrachten. Der ziffernmäßige deutsche Verteidigungsanteil könne errechnet werden, wenn man, unter Zusammenzählung der oben genannten Ergänzungskräfte, die Zahl 30 000 mit 12 multipliziere. Die Felddivisionen seien in 3 Gruppen aufzuteilen: a) Panzerdivisionen (280 Panzer); b) Panzergrenadiere (150 Panzer); c) motorisierte Infanterie (70 Panzer) (Panzerzahl je Division).</p>
				<p>Hinzu würden die taktischen Lufteinheiten treten, mit Halbbrigaden von Düsenjägern und ein Küstenschutz von 25 000 Mann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> glaubte, daß nach dem jetzigen Stand der Dinge es wahrscheinlich sei, daß das gemeinsame Europa-Budget mit dem Jahre 1954 einsetzen werde. Im übrigen kündigte er an, daß in der nächsten Woche noch eine andere Lesart über diese Probleme an die Öffentlichkeit kommen würde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN007" type="comment"><p>In einer Rundfunkansprache am 20. 1. 1952 kündigte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> die Einführung einer Auslesedienstpflicht an, die später in eine allgemeine Wehrpflicht übergehen könne. Vgl. FAZ v. 21. 1. 1952.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Abschluß seiner Rede setze sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> mit den von seiner Fraktion geäußerten Bedenken auseinander. Eins stehe heute schon sicher fest, daß der größte Teil der in der deutschen Öffentlichkeit auftretenden Generäle überaltert sei und personalpolitisch nicht mehr in Betracht käme. Allerdings sei eine militärische Personalpolitik als solche noch verfrüht, und er sehe sich nicht imstande, sich hiermit zu befassen. Die Generäle sollten auf europäischer Ebene auf Vorschlag der nationalen Regierungen ernannt werden. Hierbei machte er noch die Mitteilung, daß nach den Vorstellungen der deutschen Delegation die Dienstzeit in der Europa-Armee 1 1/2 Jahre betragen solle, um wechselnde Einziehungstermine zu erreichen.</p>
				<p>Die eigentliche Auseinandersetzung mit seiner Fraktion geht um das innere Gefüge eines künftigen deutschen Militärkontingentes. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> meinte, daß er wegen der noch im Gange befindlichen Verhandlungen über ein gemeinsames militärisches Strafrecht hierüber noch nichts sagen könne, bevor die Dinge in Paris durchgezogen seien. Wenn er auch glaube, daß der Vertrag über eine europäische Verteidigungsgemeinschaft in acht Wochen unterschrieben werden könne, so würden die Spezialverhandlungen über das Militär-Strafrecht noch weiterlaufen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, der allerdings eine von breiten Kreisen der Fraktion gewünschte Diskussion verhinderte, erwiderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, daß er in der Frage über das innere Gefüge künftiger deutscher Militäreinheiten nicht nach Europa ausweichen könne. Es bestehe die große Sorge, daß gerade auch bei einer Europa-Armee, im Zusammenhang mit den supranationalen Verantwortungsbindungen, das deutsche Kontingent ein Staat im Staate werden könne. Er sagte dies, indem er betonte, daß er damit kein Mißtrauen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> persönlich ausdrücken wolle. Die eigentlichen Spannungen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und der Fraktion sind damit noch nicht zum Austrag gekommen. Eingangs machte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> die unwirsche Bemerkung, er wolle, wenn der Verteidigungsvertrag unter Dach und Fach gebracht worden sei, wieder zu seinen ursprünglichen gewerkschaftlichen Aufgaben zurückkehren, und er lege keinen Wert darauf, deutscher Verteidigungsminister zu werden.</p>
				<p>[…]</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammJustin">Hamm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1952-01-08-t1000_EP_FN008" type="comment"><p>Handschriftlich unterzeichnet.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
