<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1006/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1949-09-15"><time type="start" when="09:30:00"/><time type="end" when="13:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_div_SVP-1">1. Aufnahme Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> als Hospitanten</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_div_SVP-2">2. Bundeskanzlerwahl</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_div_SVP-3">3. Regierungsbildung: Regierungserklärung, Bundesministerium für Finanzen, für Soziales, für Inneres; darin auch: Haltung zur BP im Hinblick auf die Wahl des Bundeskanzlers</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_div_SVP-4">4. Strafverfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name></item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_div_SVP-5">5. Ansprachen nach der Wahl des Bundeskanzlers</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_div_SVP-1">
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Meine Damen und Herren!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_z5x_rjr_jrb" type="comment"><p>Protokoll abgedruckt in: Udo Wengst (Bearb.), Auftakt zur Ära Adenauer. Koalitionsverhandlungen und Regierungsbildung 1949, Düsseldorf 1985, Dokument Nr. 74, S. 410–418. Sofern die folgenden Fußnoten lediglich unter der Angabe einer Nummer auf Dokumente verweisen, bezieht sich das auf den eben genannten Band.</p></note></seg> Bevor wir in unsere sachlichen Beratungen eintreten, darf ich einige geschäftliche Angelegenheiten vorwegnehmen. Zunächst handelt es sich um die Frage, ob wir einige Mitglieder des Bundestags, vorläufig zwei, nämlich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN002" type="comment"><p>In der Vorlage »Ewers«.</p></note></seg> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> als Hospitanten in unsere Fraktion aufnehmen wollen. Dazu bedarf es aber Ihrer Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name> wurde im Wahlkreis Flensburg-Stadt und -Land als Kandidat aller Parteien mit Ausnahme der SPD gewählt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN003" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name> hatte annähernd 48% der Stimmen erzielt, der Mitbewerber des SSW etwas über 31% und der SPD-Kandidat ca. 15%. Der unbedeutende Stimmenrest entfiel auf KPD und BSF. Wahlunterlagen KGParl.</p></note></seg> Er ist einer der ganz wenigen Kenner der Verhältnisse dort oben. Er hat angefragt, ob er als Hospitant in unsere Fraktion aufgenommen werden könne. Wir würden in dem Mann eine wertvolle Kraft bekommen. Er wird übrigens auch von anderen Parteien bearbeitet, vor allem von der FDP und DP. Er wird systematisch gekeilt. Bisher hat er solche Vorschläge zurückgewiesen, weil sein Denken und Fühlen christlich-sozial ist. Ich bitte, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name> in unsere Fraktion aufzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich stelle die Zustimmung der Fraktion fest und bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name> unseren Beschluß mitzuteilen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN004" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdertEduard_1949-09-07">Edert</name> blieb während der gesamten 1. Legislaturperiode Hospitant der CDL /CSL-Fraktion. Datenhandbuch Bundestag, S. 1106.</p></note></seg></p>
				<p>Ein unabhängiger »Wilder«, nämlich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name>, hat den Wunsch geäußert, bei uns hospitieren zu dürfen. Wie denken Sie darüber?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: Hier handelt es sich um einen Fall ganz besonderer Art, der sorgfältiger Prüfung bedarf. Ich fürchte, wir können diesen Fall nicht im großen Kreise besprechen. Daher schlage ich vor, daß meine Freunde aus Württemberg, die Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> kennen, sich mit einigen Herren des Fraktionsvorstandes zusammensetzen und den Fall gründlich überprüfen. Er bedarf genauer Prüfung. Aber wir werden auf keinen Fall das Gesuch von vornherein ablehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Es ist also anzunehmen, daß wir heute über den Beitritt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name>s noch zu keiner endgültigen Entscheidung kommen können. Auf alle Fälle dürfte es sich aber empfehlen, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> mitzuteilen, daß wir seinem Ansuchen wohlwollend gegenüberstehen. Dies empfiehlt sich schon deshalb, weil wir dann auf die Stimme des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> bei der Wahl des Bundeskanzlers rechnen dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> ist mein Landsmann. Ich kenne die Dinge ziemlich genau und glaube, es hat wenig Zweck, wenn wir uns darüber näher unterhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Immerhin sollten wir schon jetzt eine vorläufige Entscheidung treffen. Ich glaube, die Fraktion stimmt zu, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> den einen oder anderen Herrn, etwa Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BodensteinerHans_1949-09-07">Bodensteiner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>, zuziehen und den Fall prüfen würde. Ich würde einen versöhnlichen Mann empfehlen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> übernimmt die Sache.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN005" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> trat am 4.5.1950 als Hospitant der Fraktion der WAV bei: am 13.10.1950 trat er der Fraktion des Deutschen Gemeinschaftsblocks der Heimatvertriebenen und Entrechteten bei. die er am 21.3.1952 wieder verließ, um ihr am 26.3.1952 erneut als Hospitant beizutreten. Vom 26.6.1952 an gehörte er dem Deutschen Bundestag als fraktionsloser Abgeordneter an. Datenhandbuch Bundestag, S. 1140.</p></note></seg></p>
				<p>Nun aber zu wichtigeren Dingen. Ich weiß nicht, ob gestern das Verfahren erörtert wurde, das wir einschlagen sollen, wenn der erste Wahlgang der Bundeskanzlerwahl nicht die erforderliche Stimmenzahl bringt. Und nach dem Grundgesetz muß dann spätestens binnen 14 Tagen ein neuer Wahlgang durchgeführt werden, und dann ein dritter. Ich glaube aber, wir können dem deutschen Volk nicht das klägliche Schauspiel zumuten, daß wir, nachdem der Bundespräsident gewählt ist, 14 Tage oder noch länger ohne Bundesregierung herumlaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>: Die Frage wurde kurz erörtert. Wir haben das Grundgesetz überprüft. Wir werden uns in diesem Fall wohl mit weiteren Parteien in Verbindung setzen und unsere Vorschläge neu bringen müssen. Einen anderen Weg dürfte es kaum geben. Die SPD dürfte ihrerseits wohl einen Mann vorschlagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Die Herren würden das übernehmen.</p>
				<p>Ich darf Ihnen nunmehr kurz über das Ergebnis der Verhandlungen berichten, die wir gestern abend bis gegen Mitternacht geführt haben. Ich darf mir bei der Beurteilung die Charakterisierung zu eigen machen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> wählte, indem er feststellte: Das Eis ist am Schmelzen. Die Verhandlungen sind aber noch nicht abgeschlossen, und die Demokraten – die Freien Demokraten, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> immer sagt – sind nun genauso wie wir in die traurige Notwendigkeit versetzt, den Bundeskanzler wählen zu müssen, ehe die Koalitionsverhandlungen völlig abgeschlossen sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN006" type="comment"><p>Zur Wirkung dieses Sachverhalts auf die FDP-Fraktion Nr. 76.</p></note></seg></p>
				<p>(Heiterkeit.)</p>
				<p>Das ist natürlich ein unerwartetes Ergebnis.</p>
				<p>(Erneute Heiterkeit.)</p>
				<p>Für Sie, meine Damen und Herren, ergibt sich daraus folgende Notwendigkeit: Sie dürfen nicht abreisen; denn Sie müssen über den Fortgang der Verhandlungen auf dem laufenden gehalten werden, und wir müssen in der Lage sein, Ihre Meinung, Ihr Urteil zum jeweiligen Stand der Verhandlung einzuholen. Ich habe gestern am Schluß der Verhandlungen erklärt, falls ich heute zum Bundeskanzler gewählt werde, würde ich die Verhandlungen mit den drei Fraktionen heute nachmittag sofort fortsetzen. Es fragt sich also, wie lange Sie in Ihrer großen Mehrzahl hier zusammenbleiben wollen. Ist das nicht möglich, dann empfehle ich Ihnen, einem verstärkten Fraktionsvorstand die nötigen Vollmachten zu geben. Der verstärkte Vorstand muß aber auf alle Fälle in Bonn versammelt bleiben, bis die Koalitionsverhandlungen abgeschlossen sind, notfalls also auch über den Sonntag. Ich kenne die menschlichen Schwächen: Wenn der Sonntag herankommt, dann erliegen viele der Versuchung abzureisen. Daher wäre es sicherer und besser, den Fraktionsvorstand zu verstärken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Ich bin dagegen, die Regierungsbildung unter einem verstärkten Zeitdruck vorzunehmen. Es kommt heute auf einen Tag mehr oder weniger nicht an. Ob der Kanzler die Regierungserklärung am Montag oder am Dienstag abgibt, ist gleichgültig. Ich wäre für das Letztere. Am Montag ist die Fraktion wieder versammelt und kann jederzeit über die Lage unterrichtet werden. Auch der Dienstagvormittag ist frei. Am Dienstagnachmittag kann der Kanzler dann die Regierungserklärung abgeben. Jede Übereilung ist geeignet, Mißstimmung in der Fraktion zu erzeugen, und das ist für die Zukunft nicht gut.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich bin mit diesem Vorschlag einverstanden, muß aber schon jetzt darauf aufmerksam machen, daß die Regierungserklärung am Dienstag noch nicht abgegeben werden kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN007" type="comment"><p>Entgegen dieser Aussage gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> seine Regierungserklärung am Dienstag, dem 20.9.1949, ab. Vgl. Nr. 88.</p></note></seg> Ich muß in der Lage sein, dem Bundespräsidenten meine Vorschläge zu unterbreiten. Der Bundespräsident muß Zeit genug haben, um die Ernennungen zu vollziehen. Und vorher muß noch die Fraktion gehört werden. Ich kann dem Herrn Bundespräsidenten frühestens Montagabend meine Kabinettsliste vorlegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. Nr. 85.</p></note></seg> Eine Antwort des Bundespräsidenten dürfte erst am Montag sehr spät oder Dienstagfrüh zu erwarten sein. Nun muß aber die Regierungserklärung sorgfältig vorbereitet werden, sie muß auch im Kabinett durchgesprochen werden; denn sie wird im In- und Ausland stärkste Beachtung finden. Unter diesen Umständen halte ich es für fast ausgeschlossen, daß ich schon am Dienstag um 14 Uhr die Regierungserklärung im Bundestag abgeben kann. Sie müßte unbedingt noch etwas hinausgeschoben werden.</p>
				<p>Dann darf ich noch folgendes berichten: Nach Meldungen aus Washington ist eine amerikanische Erklärung zur Demontagefrage in den ersten Tagen der nächsten Woche zu erwarten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Hoffnungen auf ein Entgegenkommen der Alliierten in der Demontagefrage richteten sich auf ein Treffen der Außenminister der USA, Großbritanniens und Frankreichs, das am selben Tag in Washington stattfand. Hierin wurde die Demontagefrage besprochen, entgegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Erwartung jedoch eine abwartende Haltung der Alliierten bezüglich einer Revision der Demontagepolitik beschlossen. Vgl. FRUS 1949, Vol. 3, S. 599–603.</p></note></seg> Wenn wir nun hier im Bundestag in dieser Frage vorprellen, wie das die Sozialdemokraten planen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. Nr. 71 mit den Anm. 15 und 16.</p></note></seg>, und wenn wir nun Gott weiß wie auf den Tisch schlagen, so dürfte ein solches Vorgehen den deutschen Interessen in Washington absolut schaden. Wir haben heute Donnerstag. Hoffentlich kommen wir im Laufe des Samstag zum Abschluß. Den Sonntag müssen Sie mir zur Vorbereitung der Regierungserklärung nun wirklich lassen. Die Zeit ist ohnehin knapp genug. Es ist da schon besser, die Fraktion bleibt beisammen, wie wir das ja von Anfang an in Aussicht genommen haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Auf einen Tag mehr oder weniger kann es jedenfalls nicht ankommen. Es ist nun einmal so, daß mehreren Herren die Anwesenheit hier über das Wochenende unmöglich ist. Andererseits besteht allseits das Bedürfnis – ich spreche das offen aus –, bei der Auswahl der Kabinettsmitglieder noch ein Wort mitzureden. Es ist ja kein Geheimnis, daß nicht alle Namen, die man jetzt hört, bei allen Mitgliedern der Fraktion Wohlgefallen finden. Es gilt, Mißstimmungen in personellen Fragen nach Möglichkeit auszuschalten; das ist für die Zukunft nicht gut.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich schlage Ihnen vor, die Fraktion bleibt beisammen. Ich lasse darüber abstimmen. – Die Mehrheit der Fraktion hat entschieden, daß sie versammelt bleibt. Wenn jemand ein unabweisbares Bedürfnis hat wegzufahren, dann muß er beim Fraktionsvorstand um Urlaub nachsuchen. Ich nehme ohne weiteres an, daß die Fraktion am nächsten Sonntag eine Sitzung abhalten wird. Wer fernbleiben will, muß schon einen triftigen Grund anführen können.</p>
				<p>Ich darf auch Ihr Einverständnis dazu feststellen, daß jene Fraktionsmitglieder, die Sie gestern abend mit der Fortführung der Koalitionsverhandlungen beauftragt haben, mit dieser Aufgabe auch weiterhin betraut bleiben. – Die Fraktion stimmt diesem Vorschlag zu.</p>
				<p>Ich darf Ihnen nunmehr in großen Zügen über das Ergebnis der gestrigen Verhandlungen berichten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. Nr. 76 und Blankenhorn, S. 58f.</p></note></seg> Wir haben uns zunächst des langen und breiten über die Besetzung des Bundesfinanzministeriums ausgesprochen. Dabei haben die Demokraten ihren Anspruch auf dieses Ministerium sehr entschieden wiederholt. Sie begründeten dieses Verlangen damit, daß eines der drei großen wirtschaftlichen Ministerien ihnen zustehe. Das Wirtschaftsministerium ist für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Vorbehalten. Es bleiben also noch übrig das Landwirtschaftsministerium und das Bundesfinanzministerium. Auf meine Frage, ob die Demokraten einen Kandidaten für das Landwirtschaftsministerium vorschlagen könnten, erwiderte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> mit Nein; die Demokraten wünschten das Finanzministerium. Wir haben uns weiter sehr eingehend und, wie ich sagen muß, in einer sehr sachlichen Weise über die aktuellen Probleme unterhalten. Nun schien erneut der Zeitpunkt gekommen zu sein, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> den Posten des stellvertretenden Kanzlers und zugleich ERP-Ministers anzubieten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. Nr. 68 mit Anm. 11.</p></note></seg> Besonders Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> setzte sich sehr warm für die Persönlichkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> ein. Andererseits legte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> ihm in sehr überzeugender Weise klar, wie wichtig es sei, Bayern aus seiner Verdrossenheit gegenüber dem Reich und dem Bund, in der es seit Anfang der zwanziger Jahre verharre, herauszuholen. Diese Darlegungen blieben nicht ohne Eindruck, und die Demokraten werden sich mit der Frage des Finanzministeriums weiter beschäftigen. Aber man kann wohl sagen, daß das Eis im Schmelzen begriffen ist.</p>
				<p>Eine weitere Frage betraf den Aufgabenbereich des Sozialministeriums.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN013" type="comment"><p>Zur bisherigen Diskussion über das Sozialministerium Nr. 71 mit Anm. 38.</p></note></seg> Die Frage war: Soll dieses Ministerium die Sozialversicherung umfassen, oder soll es reines Arbeitsministerium sein? Einschlägig war auch die Frage nach der Einheitsversicherung, namentlich, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> im Grunde seines Herzens auf dem Boden der Einheitsversicherung steht oder nicht. Diese Frage wurde nicht erschöpfend geklärt, und ich habe es übernommen, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> darüber zu sprechen und von ihm eine präzise Antwort zu erlangen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN014" type="comment"><p>Hierzu Nr. 78, Anm. 31.</p></note></seg></p>
				<p>Bezüglich des Bundesfinanzministeriums darf ich nachholen, daß die Deutsche Partei vorschlug, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> als Kandidaten in Erwägung zu ziehen, der sowohl ein guter Föderalist wie ein guter Wirtschaftler sei. Die Anregung wurde aber nicht weiterverfolgt, und mein Eindruck ist, sie wird auch in Zukunft keine wesentliche Rolle spielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Die Herren von der DP haben mir erklärt, sie hätten die Kandidatur Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> nur in die Debatte geworfen, um der FDP klarzumachen, daß der Anspruch der FDP auf das Bundesfinanzministerium von der DP nicht unterstützt werde. Der Vorschlag hatte also nur taktische Motive. Die Verhandlungen werden heute fortgesetzt.</p>
				<p>[Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>:] Wir haben uns gestern weiter mit der Frage des Innenministeriums befaßt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. Nr. 71, S. 392–399.</p></note></seg> Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> auf heute nachmittag zu mir gebeten, um mit ihm die Dinge zu besprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN016" type="comment"><p>Nr. 75.</p></note></seg> Die Frage, ob ein evangelischer Parteifreund das Innenministerium bekommen soll oder nicht, ist natürlich geeignet, unter unseren evangelischen Mitgliedern eine ziemlich weitgehende Meinungsverschiedenheit hervorzurufen. Daher liegt es sehr im Interesse des gegenseitigen Vertrauens, diese Frage zu klären, ohne daß die Personenfrage jetzt schon entschieden zu werden braucht.</p>
				<p>Zunächst ist wichtig festzustellen, wer von unserer Fraktion heute zur Wahl des Bundeskanzlers nicht anwesend ist. Es gilt natürlich, möglichst sämtliche Fraktionsmitglieder herbeizuholen. Die Abstimmung wird voraussichtlich knapp werden. Da kommt es auf jeden Mann und jede Frau an. Ich bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankenhornHerbert">Blankenhorn</name>, die Mitglieder einzeln aufzurufen.</p>
				<p>(Folgt Namensaufruf.)</p>
				<p>Wir müssen versuchen, auch den Vertreter von Südschleswig<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN017" type="comment"><p>Gemeint ist der Bundestagsabgeordnete Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClausenHermann_1949-09-07">Clausen</name>, der über die Ergänzungsliste des SSW in den Bundestag gelangt war.</p></note></seg> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttFranz_1949-09-07">Ott</name> für uns zu gewinnen. Sehr günstig wäre es, wenn auch die Bayernpartei für den Bundeskanzler stimmen würde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN018" type="comment"><p>Zum Wahlverhalten der Bayernpartei bei der ersten Kanzlerwahl Nr. 79.</p></note></seg>, ähnlich wie beim ersten Wahlgang für den Bundespräsidenten. Damals hatte die Bayernpartei sechs ihrer Leute veranlaßt, für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> zu stimmen, die anderen nicht. Wir müssen mit einer sehr geringen Mehrheit rechnen, und es wäre daher wünschenswert zu erreichen, daß die Bayernpartei wie bei der Wahl von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> sechs ihrer Leute im ersten Wahlgang für den Bundeskanzler stimmen ließe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Ich bitte, unter keinen Umständen derartige Fühler auszustrecken. Die Mehrzahl der Arbeitsgruppen der CSU stehen im scharfen Kampf gegen die Bayernpartei. Es ist für uns ganz unmöglich, daß Verhandlungen mit der Bayernpartei aufgenommen werden. Wir können keinerlei Beziehungen zur Bayernpartei aufnehmen. Das würde bedeuten, daß die Bayernpartei das sofort agitatorisch gegen uns ausnützen würde. Wenn die Bayernpartei etwas will, dann soll sie sich frei darüber entscheiden, ob sie der Regierungskoalition beitreten will oder nicht, und zwar nach der Wahl des Bundeskanzlers. Aber vorher mit der Bayernpartei ein Techtelmechtel anzufangen und uns damit in eine taktisch schwache Stellung zu bringen und zu manövrieren, das lehne ich mit einer großen Reihe meiner Freunde rundweg ab.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Ich möchte die Sache hier nicht vertiefen. Wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartner</name>, der schon vor einigen Tagen bei mir war, mir erklärt, ich könne auf eine gewisse Anzahl Stimmen seiner Partei rechnen, und wenn er mir das Angebot macht, ohne dafür etwas zu verlangen, dann sage ich nicht zu ihm: Ihre Stimmen können wir nicht brauchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Die Bayernpartei will nichts anderes als das Zünglein an der Waage spielen. Diese Rolle will sie weiterspielen, und diesen Trumpf will sie ausspielen und auswerten. Verhandlungen mit der Bayernpartei sind von unserer Seite aus völlig ausgeschlossen, und zwar auch solche inoffizieller Art.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>: Was die Wahl des Innenministers angeht, so möchte ich mich in den Streit der evangelischen Freunde nicht einmischen. Es müßte aber möglich sein, die Wünsche unserer evangelischen Freunde im vollen Umfang zu berücksichtigen, damit diese leidige Frage endlich einmal von unserer Tagesordnung verschwindet.</p>
				<p>Zu der Person des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> möchte ich folgendes sagen. Ich sitze mit ihm seit zwei Jahren im Kabinett<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN019" type="comment"><p>In Nordrhein-Westfalen.</p></note></seg> zusammen. Er ist ein genauer Kenner des Etatrechts, des Finanzrechts, des Verwaltungsrechts und des Kommunalwesens. Er ist ein ausgezeichneter Organisator, ein liebenswürdiger, gewandter Unterhändler, ein korrekter und exakter Beamter. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> müßte auf der Liste der Kandidaten für den Posten des Innenministers obenan stehen. Daher möchte ich Ihnen empfehlen, sich für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> zu entscheiden. Es wird in der Fraktion erzählt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> habe in Nordrhein-Westfalen eine spezifisch katholische Personalpolitik getrieben. Diese Behauptung ist unwahr. Ich kenne seine Personalpolitik genau und weiß, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> auch auf diesem Gebiet ein absolut korrekter Mann ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>: Wir in Niedersachsen hatten die Deutsche Partei als Koalitionspartner.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN020" type="comment"><p>Die DP gehörte der ersten ernannten Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> (23.11.1946–11.6.1947) und der ersten gewählten Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> (11.6.1947–9.6.1948) an. Potthoff/Wenzel, S. 64f.</p></note></seg> Sie hat uns große Sorgen gemacht und tut dies weiterhin. Wir hören heute oft den Namen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>. Dieser Mann hat in Niedersachsen viele Reden gehalten und dabei seine Ministerkollegen in jeder Weise heruntergerissen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN021" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> hatte in den in Anm. 19 genannten Regierungen das Amt des Ministers für Aufbau und Arbeit, bzw. für Arbeit, Aufbau und Gesundheit wahrgenommen. Ebenda.</p></note></seg> Wenn Sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> zum Minister machen, so sehe ich voraus, daß er in Niedersachsen eine Propagandawelle gegen die CDU starten wird. Nun haben wir leider von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht gehört, wie die Verhandlungen mit der Deutschen Partei stehen. Aber wir wissen, daß für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name> ein Ministerium geschaffen werden soll. Ich muß lachen, wenn ich daran denke, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name> ein Koordinierungsminister werden soll. Jedenfalls möchten wir von unserem Standpunkt aus strikte davor warnen, der Deutschen Partei eine zu starke Stellung im Kabinett und in der Koalition einzuräumen. Auch von meinem Standpunkt als Vertreter der Landwirtschaft aus würde ich es nicht verstehen, wenn man Ministerposten als Trostpreise verteilte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Wir sollten uns zunächst auf die Person des Innenministers beschränken. Ich bin mit dem Vorschlag einer Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> keineswegs absolut einverstanden. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> mitteilen lassen, er möchte sich bereithalten und heute nachmittag gegen halb 3 Uhr hier sein. Ich werde heute mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> sprechen. Es wäre gut, wenn man über die einzelnen Persönlichkeiten etwas mehr wüßte, als man jetzt weiß. Aber ich will zunächst einmal mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN022" type="comment"><p>Nr. 75.</p></note></seg> Nun sollten wir die Immunitätsfälle erörtern; denn diese sollen gleich nach der Kanzlerwahl erledigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Es handelt sich um zwei Fälle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. Nr. 71, S. 403–407.</p></note></seg> In beiden Fällen geht der Antrag dahin, das Verfahren auszusetzen, bis eine Entscheidung des Bundestags über die Aufhebung oder die Ablehnung der Aufhebung der Immunität erfolgt. Der eine Antrag betrifft den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name>. Gegen ihn schwebt ein Verleumdungsverfahren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> hat in öffentlichen Versammlungen beleidigende Behauptungen gegen die bayerische Gefängnisverwaltung aufgestellt, die sicher unwahr sind. An sich sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> das Bedürfnis haben, für seine Behauptungen den Wahrheitsbeweis anzutreten. Überdies erscheint es reichlich unsympathisch, wenn der Bundestag sich sofort mit der Person des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> befassen muß.</p>
				<p>Der zweite Fall betrifft den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name>. Gegen ihn läuft ein staatsanwaltschaftliches Verfahren wegen Kriegsverbrechen, und ich weiß nicht, ob es einen sehr günstigen Eindruck macht, wenn der Deutsche Bundestag in solchen Fragen die Immunität des betreffenden Abgeordneten aufrechterhält und die Strafverfolgung ablehnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>: Man sollte diesen Dingen keine allzu große Aufmerksamkeit widmen und auf keinen Fall eine Diskussion darüber eröffnen. Im Ältestenrat war man sich darüber einig, daß das Plenum des Bundestags ohne Debatte sich für eine Aussetzung der Verfahren aussprechen soll, bis die Frage der Immunität geklärt ist. Im übrigen würde es keinen günstigen Eindruck machen, die Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> in derselben Sitzung zu behandeln wie die Bundeskanzlerwahl. Man sollte vielmehr für die beiden Immunitätsfälle eine neue Sitzung festsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich habe gestern abend noch mit dem bayerischen Justizminister gesprochen, um seine Meinung über die Behandlung des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> einzuholen. Dr. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MüllerJosef">Müller</name> erklärte mir, sowohl das Landgericht München I wie auch das bayerische Justizministerium ständen auf dem Standpunkt, daß es sich hierbei um ein schwebendes Verfahren handelt, in dem schon zwei Termine stattgefunden haben. Für die Fortführung dieses Verfahrens spiele die Aufhebung oder Nichtaufhebung der Immunität keine Rolle: daher werde das Landgericht München I die Hauptverhandlung gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> notfalls unter Einsetzung eines Pflichtverteidigers fortführen und zur Urteilsfindung kommen. Das Landgericht München I habe einen diesbezüglichen Beschluß bereits gefaßt. Der bayerische Justizminister hielte es für unglücklich, wenn der Bundestag sich in Gegensatz zur Rechtsauffassung des bayerischen Justizministeriums und zum Beschluß des mit der Sache befaßten Gerichts setzte.</p>
				<p>Was den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> betrifft, so würde der Bundestag mit einem schlechten Beispiel beginnen, wenn er ausgerechnet sich schützend vor einen Mann stellte, der einen anderen durch Anzeige bei der Gestapo zu fünfzehn Jahren Zuchthaus verholfen hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Die Demokraten geben eine vollkommen andere Darstellung des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name>. Sie behaupten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> sei von den Nazis als Zeuge unter Eid vernommen worden. Jetzt wird behauptet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> keinen Falscheid oder Meineid begangen habe; wohl aber habe er seine eidliche Aussage so gefärbt, daß sie zu einer Verurteilung geführt habe. Aber, meine Freunde, wenn der Ältestenrat, in dem doch alle Parteien vertreten sind, einstimmig beschlossen hat, die Strafverfolgung in beiden Fällen auszusetzen, so sollten wir doch unsere Vertreter im Ältestenrat nicht im Stiche lassen und desavouieren. Sonst haben ja die Beschlüsse des Ältestenrats überhaupt keinen Wert. Wir sollten uns an seine Beschlüsse gebunden halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Meine persönliche Stellung zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> ist die: Wir sollten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> nicht die Ehre an tun, über ihn allzuviel zu sprechen, sondern uns dem Beschluß des Ältestenrats anschließen. Wenn wir viel darüber sprechen, dann machen wir für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> eine Reklame, die er nicht wert ist.</p>
				<p>Was den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> angeht, so wehrt sich unser Gefühl dagegen, darüber jetzt gewissermaßen zur Tagesordnung überzugehen; aber letzten Endes soll das Verfahren ja nur ausgesetzt werden, bis der Bundestag Gelegenheit hat, auf dem üblichen Wege über die Frage zu entscheiden. Wir enthalten uns einer sachlichen Stellungnahme zu den beiden Fällen. Wir sollten dem Beschluß des Ältestenrats ohne Debatte zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Immerhin besteht die Gefahr, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> sein Ziel mit Hilfe anderer Fraktionen erreicht. Wenn die SPD eine Chance sieht, den Koalitionsparteien eine Ungelegenheit zu bereiten, so wird sie sie mit Vergnügen ergreifen. Sie wird mit Vergnügen alles tun, was uns unangenehm ist. Wenn wir gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> stimmen, wird sie für ihn eintreten.</p>
				<p>Wir haben nun noch fünf Minuten bis zur Plenarsitzung Zeit. Es werden zwei Sitzungen stattfinden; die erste wird die Bundeskanzlerwahl umfassen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. Nr. 77.</p></note></seg>, und nach einer Pause von einer halben Stunde werden die Amnestiefälle behandelt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN025" type="comment"><p>Hierin beschloß der Bundestag, die eingeleiteten Verfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> solange auszusetzen, bis eine Entscheidung über die Aufhebung der Immunität gefallen war. BT Sten. Ber., S. 16 B.</p></note></seg></p>
				<p>(Pause von 10.59 Uhr bis 13.30 Uhr.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Meine Damen und Herren! Der erste Schritt auf dem schwierigen Weg der Regierungsbildung ist nunmehr erreicht, und der Bundestag hat mich, wenn auch mit knapper Mehrheit, zum Bundeskanzler gewählt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-15-t0930_WZ_FN026" type="comment"><p>Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> 202 Stimmen; gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> 142 Stimmen, 44 Enthaltungen, eine Stimme ungültig. Die 202 Stimmen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> entsprachen der nach dem GG notwendigen absoluten Mehrheit im ersten Bundestag; d.h. wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auch nur eine Stimme weniger bekommen hätte, wäre die Kanzlerwahl im 1. Anlauf gescheitert. Zahlen nach Datenhandbuch Bundestag, S. 779.</p></note></seg> Ich danke Ihnen allen für diesen Beweis des Vertrauens. Ich verspreche Ihnen, daß ich alles tun werde, um unsere Sache zu einem guten Ende zu führen. Möge der Herrgott uns segnen und uns die Kräfte schenken, die wir brauchen. Wir werden Erfolg haben, wenn wir ihm treu bleiben. Ich bitte auch Sie, hebe Fraktionsfreunde, in diesem Sinne und Geiste die Arbeit fortzuführen. Wir kennen ja alle die Schwierigkeiten, denen wir gegenüberstehen. Aber Schwierigkeiten sind dazu da, um überwunden zu werden. Der Mensch fürchtet immer nur die Schwierigkeiten und denkt zu wenig daran, daß sie ihm geschickt sind, damit er sich an ihnen bewähre. Wenn wir treu Zusammenhalten, dann wird uns Gott auch die Kraft schenken, täglich neu schenken, die wir brauchen, um unser Werk zu tun.</p>
				<p>(Lebhafter Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat uns soeben gesagt, in welchem Sinne er sein Amt zu führen gedenkt. Gehen wir mit Optimismus an die Arbeit, nicht immer nur mit Pessimismus. Hüten wir uns vor allen Dingen davor, immer nur Schwierigkeiten zu sehen, sogar selbst da, wo gar keine sind. Wir wissen, daß die Aufgabe des neuen Kanzlers schwer sein wird. Auch die Aufgabe des ersten Deutschen Bundestags wird schwer sein. Er soll werden, was sein Name verspricht: ein erster Deutscher Bundestag, eine Vertretung des deutschen Volkes, das sich nunmehr anschickt, sein Geschick wieder selbst in die Hand zu nehmen und die schwere Zeit im Vertrauen auf Gott, aber auch mit männlichem Mut zu bestehen und zu überwinden. Wir wissen sehr wohl, daß wir diesen Aufgaben nur gewachsen sind, wenn wir als Freunde untereinander zusammenwachsen und zusammenhalten. Diese Fraktion ist noch jung, und wir kennen uns erst seit wenigen Wochen. Unsere Auseinandersetzungen waren offen und ehrlich. Der offene und ehrliche Weg ist auch der rechte Weg zum Herzen und zum gegenseitigen Verständnis.</p>
				<p>Ich glaube, wir können unserem neuen Bundeskanzler das Versprechen auf den Weg geben, daß wir alles tun werden, damit Deutschland in allen seinen Stämmen und Ländern sich zusammenfinde. So muß auch unsere Fraktion sich mit den Söhnen aller dieser Stände und Länder in Stadt und Land zusammenfinden. Hoffentlich ersteht in kurzer Zeit wieder der deutsche Staat. Wir versprechen unserem Kanzler, daß wir alles tun werden, um ihm sein Amt zu erleichtern und ihm die Bürde tragen zu helfen, die das Schicksal ihm auferlegt.</p>
				<p>(Lebhafter Beifall.)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
