<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII–001–1501/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Februar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-02-17"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend vom Fraktionsvorstand:</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeflerHeinrich_1949-09-07">Höfler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemperHeinrich_1949-09-07">Kemper</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PuenderHermann_1949-09-07">Pünder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend von der Bundesregierung:</head>
				<p>[Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_div_SVP-1">[1.] Wohnungsbaugesetz</item>
					<item xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_div_SVP-2">[2.] Mitteilungen des Bundeskanzlers</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>[1.] Wohnungsbaugesetz</head>
				<p>In einem ausführlichen Referat berichtete Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> über die Entwürfe der Regierung und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabunde</name> für ein Wohnungsbaugesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 88, 1.</p></note></seg> und über die bereits stattgefundenen Beratungen im Ausschuß für Wiederaufbau und Wohnungswesen. Außerdem haben sich die Ausschußmitglieder der Fraktion in einer Sondersitzung mit der Gesetzesmaterie befaßt.</p>
				<p>Der ministerielle Entwurf weist im Aufbau und in seinen Vorschlägen verschiedene Mängel auf, die darauf zurückzuführen sind, daß das Ministerium noch im Werden begriffen ist und die Materie nicht nach einem einheitlichen Gesichtspunkt gegliedert ist, sondern mehr eine Antwort darstellt auf die verschiedenen Anträge des Parlaments und auf die Wünsche der Länder. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabundesche</name> Entwurf hingegen verrät die praktischen Erfahrungen seines Schöpfers, ohne den Stempel doktrinärer, parteipolitischer Einstellung zu tragen. Während der breit angelegte ministerielle Entwurf sich mit Fragen des Aufbaus überhaupt befaßt, beschränkt sich der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabundesche</name> auf den sozialen Wohnungsbau im Bereich der Heimstätte. Die CSU-Gruppe war der Auffassung, sich dem ersten Standpunkt anzuschließen, aber den Versuch zu unternehmen, in Einzelheiten auf einer mittleren Linie zwischen den beiden Standpunkten zu operieren, die den sozialen, wirtschaftlichen und politischen Vorstellungen der CDU/CSU entspricht.</p>
				<p>§4: Besonders ausführlich wurde die Frage der Finanzierung erörtert. Die geplanten Kapitalquellen erscheinen ziemlich unsicher und selbst wenn sie funktionierten, würde ein Fehlbetrag von 500 Millionen DM verbleiben. Man war sich zwar darüber im klaren, daß eine vorsorgliche Bindung von Kapitalmitteln wohl kaum zu umgehen sein würde, über die Höhe und Art und Weise sollten jedoch erst Finanzsachverständige der Fraktion gehört werden, um die Auswirkungen auf dem Kapitalmarkt ermessen zu können. Übereinstimmung herrschte darüber, daß im Gesetz alle Einzelheiten enthalten sein und keine Ermächtigungen ausgesprochen werden sollten.</p>
				<p>§6: Weiterhin herrschte Übereinstimmung, daß – soweit es die spezifischen Verhältnisse in den Ländern zulassen – öffentliche Mittel nur den rationellsten Bauverfahren zur Verfügung gestellt werden dürften.</p>
				<p>Der Auffassung, daß 70–80% des Wohnungsbauprogramms dem sozialen Wohnungsbau vorbehalten sein solle, schloß man sich an. Es wurde angeregt, ein allmähliches Einlaufen in den Privatbesitz vorzusehen. Das Gesetz soll keine caritativen Belange berücksichtigen, sondern es wird eine eigene Leistung gefordert. Eine Beteiligung von ca. 10% stellt die Mindestforderung dar. Es ist dann ein Anliegen caritativer Organisationen, wie Interessenten zu diesem Start verholfen wird.</p>
				<p>Die Enteignungsfrage zur Anschaffung von Bauland wird im Augenblick beiseite gelassen, weil sie für die Verabschiedung des Gesetzes und das Auslaufen des Programms noch nicht akut ist.</p>
				<p>Mit dem Entwurf über das Deutsche Wohnungswerk erklärte sich der Vorstand prinzipiell einverstanden. Bevor diese Bestimmungen in das Gesetz übernommen werden, bedürfen sie entsprechender redaktioneller Überarbeitung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Die FDP-Fraktion brachte am 2.5.1950 einen entsprechenden Gesetzentwurf im Bundestag ein (Drucksache1/1/897).</p></note></seg></p>
				<p>Zur Einbringung dieses Gesetzes wurde direkte Überweisung an den Ausschuß ohne Debatte beschlossen, doch soll der Kanzler selbst um der Bedeutung willen es einbringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Der Bundeskanzler und der Bundesminister für Wohnungsbau sprachen zur Einbringung des Gesetzentwurfes im Bundestag. Vgl. Sten. Ber., 41. Sitz. am 24.2.1950, S. 1388–1392.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_div_SVP-2">
				<head>[2.] Mitteilungen des Bundeskanzlers</head>
				<p>a) Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> beabsichtigt, den jetzigen Finanzminister von Württemberg-Baden, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannEdmund">Kaufmann</name>, zu seinem Staatssekretär zu machen, ist aber wegen der Vorgänge um den Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> besorgt, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannEdmund">Kaufmann</name> in Württemberg-Baden nötig sein könnte. Die Vertreter Württemberg-Badens können die Bedenken nicht zerstreuen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN004" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannEdmund">Kaufmann</name> wechselte nicht ins Bundeskanzleramt. Vgl. Kabinettsprotokolle 1950, S. 251 und Wengst, Staatsaufbau, S. 146.</p></note></seg></p>
				<p>b) Die Regierung fühlt sich an die Entscheidung des Parlaments in der Benzinfrage gebunden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 37. Sitz. am 10.2.1950, S. 1244.</p></note></seg></p>
				<p>c) Der FDP-Antrag, im Beamtengesetz eine Bewährungszeit für Außenseiter aufzunehmen [Drucksache I/514 o. D], dürfe zu keinem Auseinanderfallen der Koalition führen.</p>
				<p>Eine Besprechung zur Klärung dieser Frage wurde bereits angesetzt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>d) Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> bittet, einige Herren der Fraktion zu beauftragen, das Personal für den Auswärtigen Dienst zu überprüfen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe Nr. 93, 5.</p></note></seg></p>
				<p>e) Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> teilte mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandHeinrich">Brand</name> von ihm den Auftrag erhalten habe, einen Organisationsplan für das Presseamt auszuarbeiten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. dazu auch Kabinettsprotokolle 1950, S. 220.</p></note></seg></p>
				<p>f) In der Frage der Arbeitslosigkeit geht der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> auf den Brief Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PuenderHermann_1949-09-07">Pünders</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Pünder hatte am 12.2.1950 ein Schreiben an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gesandt, das er in Abschrift auch dem Bundeskanzler zuleitete. Darin übte er Kritik an der Tatenlosigkeit der Regierung bzgl. der Arbeitslosigkeit, an der mangelnden Kooperationsbereitschaft der Regierung gegenüber den Bundestagsausschüssen und an der Bank Deutscher Länder. BA NL 5 (Pünder)/278.</p></note></seg> ein und stellt fest, daß die Zusammenarbeit einiger Ministerien zu wünschen übrig läßt, weiterhin, daß er beabsichtigt, dem Ministerium <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name> Mittel zur Verfügung zu stellen. Er werde aber jetzt nicht versuchen, die Bank Deutscher Länder unter deutsche Regie zu bringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Die Bank Deutscher Länder war zwar 1948 durch alliierte Militärgesetze geschaffen worden, mit ihrem föderalen Aufbau jedoch unabhängig von Weisungen der Besatzungsmächte.</p></note></seg></p>
				<p>g) Im Hinblick auf die Festigung der Koalition müsse ein entsprechender Einfluß auf die Länderparlamente genommen werden. Auch müßten die Wahlen in den Ländern auf einen einheitlichen Nenner gebracht werden, damit nicht ständig der Druck der Wahlen die Arbeiten hindere. Um die Entscheidung in Niedersachsen über Verbleib im Kabinett zu beeinflussen, schlägt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> vor, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name> möchten an der Sitzung der Landtagsfraktion teilnehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Es liegen keine Protokolle von Sitzungen der niedersächsischen CDU-Landtagsfraktion vor (Auskunft des ACDP). Die CDU zog im August 1950 ihre Minister aus der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> zurück.</p></note></seg></p>
				<p>h) In der Frage des Mitbestimmungsrechts müsse die Koalition bald auf eine einheitliche Linie geführt werden als einer entscheidenden Frage des Schicksals des Industriegebiets.</p>
				<p>i) Um rechtsreaktionären Kräften weitgehend das Feld ihrer Betätigung zu nehmen, müsse in stärkerem Maße der nationale Geist angesprochen werden.</p>
				<p>k) Nachdem durch den Erlaß des Bundespräsidenten der Deutsche Adler wieder zum Hoheitszeichen erhoben worden sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1950-02-17-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. die Bekanntmachung v. 20.1.1950 im BGBl. I/1950, S. 26.</p></note></seg>, schlägt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> vor, im Plenarsaal hinter dem Stuhl des Präsidenten den Adler anzubringen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
