<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WengstUdo"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
                  <author>Helge Heidemeyer</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>1998</date>
                  <idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001-1006/2</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am17. September 1949</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>11 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1949-09-17">
               <time type="start" when="10:00:00"/>
               <time type="end" when="12:55:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">01</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
         <change when="2022-02-11" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="4">Header, SVP, Korrekturen</change>
         <change when="2022-09-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs vereinheitlicht/ausgebessert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Presseberichte über die Fraktionssitzung vom 16.9.1949. – Vertraulichkeit der Fraktionssitzungen.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Regierungsbildung. – Zuschnitt und Besetzung der Bundesministerien. – Kandidaten für das Amt des Innenministers. – Konfessioneller Proporz.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_div_SVP-1">
            <head>A.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_m4l_xnr_jrb" type="comment">
                     <p>Protokoll abgedruckt in: Udo Wengst (Bearb.), Auftakt zur Ära Adenauer. Koalitionsverhandlungen und Regierungsbildung 1949, Düsseldorf 1985, Dokument Nr. 83, S. 442–452. Sofern die folgenden Fußnoten lediglich unter der Angabe einer Nummer auf Dokumente verweisen, bezieht sich das auf den eben genannten Band.</p>
                  </note>
               </seg>
            </head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>: Ich habe bei Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> anfragen lassen, ob es nicht möglich sei, für kurze Zeit in unsere Fraktion zu kommen. Ich konnte eine Antwort noch nicht erreichen, weil er in einer Besprechung mit einigen Herren begriffen ist. Ich möchte aber annehmen, daß er noch kommen kann. Dann werden wir Gelegenheit haben, von ihm ein orientierendes Wort über den Stand der Regierungsbildung zu erhalten.</p>
            <p>Es bleibt dabei, daß bis Dienstag<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>20.9.1949.</p>
                  </note>
               </seg> nicht nur das Kabinett gebildet ist, sondern am gleichen Tag auch die Regierungserklärung erfolgt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Zu den Ereignissen dieses Tages Nr. 88.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Es wäre gut, wenn wir Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auf diesen oder jenen Punkt aufmerksam machten, der in der Regierungserklärung zum Ausdruck zu kommen hätte. Ich bitte daher, Anregungen dieser Art mit einigen Stichworten zu Papier zu bringen; ich werde sie dann Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> heute oder morgen vorlegen.</p>
            <p>Unsere gestrigen Beratungen<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Nr. 78.</p>
                  </note>
               </seg> trugen selbstverständlich vertraulichen Charakter. Nun lese ich heute zu meinem Erstaunen in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>«, daß ein ausführlicher Bericht über den Verlauf unserer Sitzung in diesem Blatt steht.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Der Artikel stand auf der ersten Seite unter der Schlagzeile: »Nur 10 Ministerien. Bericht über die Sitzung der CDU/CSU-Fraktion vom 16.9.1949.«</p>
                  </note>
               </seg> Das ist mehr als peinlich, um so mehr, als der Bericht der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« den Eindruck erweckt, als ob es sich um ausgemachte Dinge handelte. Wir haben aber unsere Auffassungen in verschiedenen Fragen gestern korrigiert. Ich bitte noch einmal dringend, sich bewußt zu bleiben, daß unsere Verhandlungen hier vollkommen vertraulich sind. Ich muß fordern, daß jeder von uns sich an dieses Gebot hält und jede Schwatzhaftigkeit unterläßt. Wer es trotzdem macht, entehrt unsere Fraktion und wirkt im höchsten Grade störend.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name>: Die Presse befleißigt sich einer wahnsinnigen Schnüffelei. Sie gibt sich Kombinationen hin, die keine reale Grundlage haben. Die Presseleute sind natürlich auch nicht auf den Kopf gefallen; ein Wort gibt das andere, und so entstehen Kombinationen, ehe man sich versieht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>: Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeflerHeinrich_1949-09-07">Höfler</name> gebeten, die Unterrichtung der Presse zu übernehmen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 78, S. 424.</p>
                  </note>
               </seg> Wir werden jeweils am Schluß der Fraktionssitzungen feststellen, was der Presse mitgeteilt werden darf, und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeflerHeinrich_1949-09-07">Höfler</name> autorisieren, der Presse bestimmte Erklärungen zu übergeben.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Ich darf Ihnen kurz einige Informationen über den weiteren Verlauf der Koalitionsbesprechungen geben. Die Besprechungen wurden gestern nachmittag drei Uhr wiederaufgenommen. Der Fraktionsausschuß hatte sich darauf geeinigt, die Zahl der Ministerien möglichst klein zu halten. Nachdem man erkannt hatte, daß die Schaffung von Bundesämtern auf verfassungsrechtliche Bedenken stoße, dachte man an die Einrichtung und Berufung sogenannter permanenter Staatssekretäre.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 78, S. 430f.</p>
                  </note>
               </seg> Über den Verlauf der Koalitionsbesprechungen gestern nachmittag darf ich Ihnen folgendes berichten. Die Freien Demokraten gaben die Erklärung ab, sie seien bereit, auf eines der drei Schlüsselministerien für Finanzen, Wirtschaft und Inneres zu verzichten. Zum Ausgleich dafür müßten sie aber wenigstens drei Sitze im Kabinett verlangen. Dabei war wohl gedacht an das Justizministerium, das ERP-Ministerium und das Ministerium für den Wiederaufbau. Die Deutsche Partei wünschte zwei Kabinettssitze.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 72.</p>
                  </note>
               </seg> Davon steht der eine außerhalb jeder Erörterung, und bei dem anderen wird die Schaffung eines Staatssekretärs in der Bundeskanzlei erwogen. Man denkt auch an die Berufung eines Ministers, der die Verbindung namentlich mit dem Bundesrat pflegen soll. Das wäre ein Ministerium mit einem sehr geringen Verwaltungsapparat, würde also kaum einem Widerstand beim Volk begegnen.</p>
            <p>Die Lösung aller dieser Forderungen hängt natürlich von der Gesamtzahl der Ministerien ab und davon, welche Ministerien die CDU/CSU übernimmt. Dabei ergab sich folgendes vorläufige Ergebnis: Bundeskanzler: CDU/CSU; Ministerium des Innern: CDU/CSU, die Personenfrage ist noch offen<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Zum Stand der Erwägungen Nr. 79.</p>
                  </note>
               </seg>; Ministerium für Wirtschaft: CDU/CSU, der Kandidat ist bekannt<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>.</p>
                  </note>
               </seg>; Finanzministerium: CDU/CSU, die Person ist Ihnen allen bekannt<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>Blankenhorn, S. 60, schreibt unter dem 17.9.1949: »Eine wichtige Frage ist entschieden: Staatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> wird Bundesfinanzminister.« Diese Entscheidung hatte sich bereits einen Tag zuvor abgezeichnet. Vgl. Nr. 80.</p>
                  </note>
               </seg>; Ministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: CDU/CSU, die Person ist noch offen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Vgl. Anm. 37.</p>
                  </note>
               </seg> Bezüglich der Ministerien für Verkehr und Post entschloß man sich, die beiden Ministerien zu trennen. Das Bundespostministerium wird von der CDU/CSU besetzt werden, die Person steht außer Debatte.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Das Justizministerium soll der FDP gegeben werden, die dafür Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> vorschlägt. Als Staatssekretär wurde Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussWalter">Strauß</name> von der CDU/CSU genannt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Diese Bedingung für die Berufung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> zum Justizminister war von seiten der CDU/CSU bereits zuvor gestellt worden. Nr. 68, S. 320.</p>
                  </note>
               </seg> Dieses Thema ist aber noch nicht abgeschlossen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Die Ernennung von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussWalter">Strauß</name> zum Staatssekretär wurde schließlich im Zuge der Regierungsbildung durchgesetzt, und alle Versuche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name>, in den folgenden Monaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussWalter">Strauß</name> zu entlassen, scheiterten an der Gegenwehr der CDU/CSU-Fraktion. Vgl. Wengst. S. 156f.</p>
                  </note>
               </seg> Das Ministerium für gesamtdeutsche Aufgaben, früher fälschlich Ostministerium genannt, bleibt bei der CDU/CSU. Die Person ist bekannt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>.</p>
                  </note>
               </seg> Der eigentliche Streit begann aber erst dann; er verursachte uns heiße Köpfe. Da war zunächst die Frage, ob ein Wiederaufbauministerium zu schaffen sei, das der FDP zukäme, die als Minister Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> aus Tübingen vorgeschlagen hat, der heute Wirtschaftsminister in Süd-Württemberg-Hohenzollern ist.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Vgl. die Nrn. 81 und 82.</p>
                  </note>
               </seg> Hierbei wurde die Frage aufgeworfen, ob dieses Ministerium daran denke, sich einen Verwaltungsapparat zu schaffen, also Mittel- und Unterbehörden anzustreben. Diese Frage wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> glatt verneint. Er wurde auch darauf hingewiesen, die Schaffung von Mittel- und Unterbehörden würde nicht in seinem Ermessen stehen, weil ja nach dem klaren Wortlaut des Grundgesetzes für die Schaffung neuer Behörden auch neue Aufgaben nachgewiesen werden müßten.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Art. 87 Abs. 3 GG.</p>
                  </note>
               </seg> Die Abgrenzung dieses Ministeriums wurde dann einem Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> überlassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> teilte uns als Ergebnis mit, er sei bereit, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> zusammenzuarbeiten, und werde einen vorläufigen Vorschlag über die Abgrenzung ausarbeiten.</p>
            <p>In unserem erweiterten Ausschuß entspann sich sodann eine lebhafte Debatte über die Forderungen der Demokraten und vor allem über die Gefahr, daß der Wiederaufbauminister einen Erfolg, der dem Gesamtkabinett zuzuschreiben wäre, auf seine parteipolitische Werbemühle leiten könnte. Die Debatte wurde mit großem Temperament geführt. Der Vorschlag der FDP begegnet in unserem Kreise schweren Bedenken, weil dadurch die Zahl der Ministerien über das von uns gesetzte Maß hinaus anwachsen würde. Ich vertrat die grundsätzliche Auffassung, man sollte es bei dem organischen Verwaltungsaufbau belassen, wie er sich in langen Jahrzehnten entwickelt und bewährt habe. Man sollte jede Zersplitterung der Verwaltung vermeiden und Sonderaufgaben innerhalb der allgemeinen Verwaltungsorganisation, also ohne Sonderverwaltungen zu lösen versuchen. Darüber wollten wir mit den Koalitionspartnern weiterverhandeln. Ferner erörterten wir die Frage der Schaffung eines Flüchtlingsministeriums. Auch wir erklärten uns damit einverstanden und waren bereit, dieses Ministerium der FDP zu überlassen, während wir den Minister für Wiederaufbau stellen würden. Dagegen äußerten die Demokraten Bedenken. Der Flüchtlingsminister steht vor einer undankbaren Aufgabe, denn es liegt in der Natur der Dinge, daß die Flüchtlinge immer mehr und mehr fordern werden, als sich nachher verwirklichen lassen wird. Man einigte sich auf die Person des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name>: im übrigen aber bleibt die Frage noch offen.</p>
            <p>Bei der Frage, ob das Arbeitsministerium in ein Arbeitsministerium und ein Sozialministerium zu teilen sei, einigte man sich darauf, von einer solchen Teilung abzusehen. Die personelle Besetzung dieses Ministeriums bleibt offen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 78, Anm. 31.</p>
                  </note>
               </seg> Ich hoffe, man wird einen Weg finden, der die Unruhe innerhalb des christlichen Gewerkschaftsteils beseitigt.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Erlauben Sie mir, Ihnen kurz die letzte Entwicklung in den Koalitionsverhandlungen zu schildern. In einer längere Zeit zurückliegenden Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> habe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> als Innenminister vorgeschlagen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Auf dieses Gespräch ging offensichtlich der Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blüchers</name> am 4.9.1949 vor dem Geschäftsführenden Vorstand der FDP zurück. Nr. 58.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> war jahrelang Beigeordneter in Duisburg und dann, kurz vor 1933, Oberbürgermeister in Bingen. Er wurde von den Nazis abgesetzt. Nach dem Zusammenbruch wurde er Finanzminister in Nordrhein-Westfalen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Genaue Lebensdaten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> in Nr. 71, Anm. 53.</p>
                  </note>
               </seg> Ich schlug Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> vor, weil er große Erfahrungen auf dem Gebiet der Verwaltung hat, und zwar sowohl der Kommunal- wie der Stadtverwaltung. Er ist eine Persönlichkeit, die energisch und zielbewußt arbeitet. Die erste Aufgabe eines Innenministers scheint mir die Schaffung einer guten Verwaltungsorganisation zu sein. Der Innenminister hätte auch dafür zu sorgen, daß die Polizeiverhältnisse im Bund in Ordnung kommen. Ohne Bundespolizei werden wir kaum auskommen können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> kennt aus seiner Tätigkeit im Ruhrgebiet die Verhältnisse in dem wichtigsten Bezirk Deutschlands gut. Sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name> wären mit seiner Ernennung einverstanden.</p>
            <p>Nun ergab sich aber, daß das Kabinett bei der geplanten Zusammensetzung allzusehr katholisches Gepräge trug. Daran hatte ich bei der Nominierung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> offen gestanden überhaupt nicht gedacht. Nun kamen einige Beauftragte des evangelischen Volksteils zu mir<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 71 mit Anm. 47.</p>
                  </note>
               </seg> und meinten, ein großer Teil der evangelischen Christen habe parteipolitisch noch nicht Wurzel geschlagen. Man versuche diesen Kreisen beizubringen, daß die CDU/CSU im Grunde genommen nichts anderes sei als eine christlich getarnte katholische Partei. Es bestehe die Gefahr, daß die kommende Bundesregierung allzusehr katholisches Gepräge trage, daß evangelische Volkskreise sich der FDP oder einer anderen Parteigruppierung zuwenden würden. Dabei spielte auch die Person des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> eine gewisse Rolle. Unter diesen Umständen sei größter Wert darauf zu legen, einen evangelischen Parteifreund als Minister an einer hervorragenden Stelle ins Kabinett aufzunehmen. Dafür eigne sich das Innenministerium besonders. Man sei daher übereingekommen, mir vorzuschlagen, auf den Posten des Innenministers Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> aus Essen zu berufen.</p>
            <p>Zur Persönlichkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> folgendes. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> ist nach dem Assessorexamen in den Vorstand von Rheinstahl eingetreten. Wie er mir vorgestern mitteilte<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 75.</p>
                  </note>
               </seg>, wird er in einigen Monaten nach dem Ausscheiden des jetzigen Inhabers der Generaldirektorstelle dessen Nachfolger werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> ist weiter der Präsident der Generalsynode der Evangelischen Kirche, hat also in dieser Eigenschaft in der Organisation der Evangelischen Kirche die höchste Stelle inne, die er darin innehaben kann. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> ist ein besonders begabter Mann. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> vor der Aufstellung der Kandidatenliste für den Bundestag zweimal gebeten, sich als Kandidat aufstellen zu lassen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Hierzu und zum folgenden Nr. 71 mit Anm. 49.</p>
                  </note>
               </seg> Er hat mir damals erklärt, er sei dazu nicht in der Lage; einmal sei er Oberbürgermeister von Essen, und dort seien in der Stadtverordnetenversammlung die Verhältnisse so, daß, wenn er nicht bleibe, ein Sozialdemokrat sein Nachfolger werde. Auch sei er, wenn er mit der Übernahme eines Bundestagsmandats stärker in das politische Leben eintrete, außerstande, in seiner kirchlichen Stellung zu bleiben. In dieser Stellung könne er der CDU mehr nützen, als wenn er in die Politik eintrete. So wurde Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> nicht als Kandidat aufgestellt. Ich erklärte der Delegation des evangelischen Volksteils, die mir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> vorschlug, es erscheine mir nach seinen eigenen Mitteilungen zweifelhaft, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> bereit sein würde, Innenminister zu werden; auch habe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> trotz seiner großen allgemeinen Begabung und Arbeitskraft etwas nicht, was ein Innenminister unbedingt haben müsse, nämlich Erfahrung auf dem Gebiet der Verwaltung. Seine Tätigkeit als Oberbürgermeister könne ich nicht als Schule zum Erwerb von Verwaltungstechnischem ansehen. Ich habe bei dieser Gelegenheit eine Kandidatur des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> aufgeworfen. Dieser sei während seines ganzen Lebens in der kommunalen Verwaltung tätig gewesen und nach dem Zusammenbruch anderthalb Jahre Oberpräsident von Nordrhein-Westfalen gewesen<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN025" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 71, Anm. 50.</p>
                  </note>
               </seg>, habe also auch in der staatlichen Verwaltung Erfahrungen sammeln können. Die Herren erwiderten mir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> komme als Repräsentant der evangelischen Kreise nicht in Frage. Ich war darüber einigermaßen erstaunt, denn bei uns war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> immer als hervorragender Repräsentant der evangelischen Interessen betrachtet worden, ebenso im Parlamentarischen Rat.</p>
            <p>Auf Wunsch der Herren habe ich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> Verbindung aufgenommen. Er ist bei mir gewesen und hat mir erklärt, er sei bereit, auf seine Stelle bei Rheinstahl und auf die in Aussicht stehende Beförderung zum Generaldirektor zu verzichten, um das Innenministerium zu übernehmen. Ich fragte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, wie es unter diesen Umständen mit der Wahrnehmung seiner Funktionen als Präses der Generalsynode sein würde. Er meinte, diese Funktion laufe in dreiviertel Jahren ab, wenn ich mich recht erinnere; außerdem nehme sie ihn nicht übermäßig in Anspruch. Ich fragte die Vertreter des evangelischen Volksteils noch, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, wenn er das Innenministerium übernähme und als Präses der Generalsynode ausscheide, für die evangelischen Wählermassen noch die attraktive Kraft habe, die er haben sollte. Man bejahte diese Frage.</p>
            <p>Ich hatte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> gebeten, sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DibeliusOtto">Dibelius</name> telefonisch in Verbindung zu setzen und ihn zu fragen, was dieser von seiner Kandidatur als Innenminister halte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DibeliusOtto">Dibelius</name> erklärte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> könne, auch wenn er Innenminister sei, seinen Posten als Präses der Generalsynode beibehalten.</p>
            <p>Nun wurden von katholischer Seite Einwendungen erhoben. Zunächst erklärte man, bisher habe noch niemals ein Katholik das Innenministerium geführt. In Nordrhein- Westfalen sei der Sozialdemokrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> Innenminister, und in katholischen Kreisen werde man auf starken Widerspruch stoßen, wenn der Präses der Generalsynode Innenminister werde. Der Innenminister sei in hervorragender Weise politischer Minister. – Das ist die Situation.</p>
            <p>Ich darf kurz rekapitulieren: Richtig ist, daß die Ministerkandidatenliste, wenn man sie unter dem konfessionellen Aspekt sieht, etwas einseitig aussieht. Daher ist der Wunsch der evangelischen Kreise zu verstehen, daß die Ministerliste nach der Richtung hin eine Korrektur erfahren sollte, die die evangelischen Kreise befriedigt. Ich muß natürlich auch die Frage stellen, wie führende katholische, kirchliche Kreise die Wahl des Präses der evangelischen Generalsynode zum Innenminister beurteilen würden. Diese Frage müßten wir hier in aller Offenheit erörtern, um jede unangenehme Reaktion aus der Welt zu schaffen. Die Situation ist für unsere Fraktion besonders schwierig, und wir müssen nach der Richtung hin besonders sorgfältig vorgehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> verfügt über keine große Verwaltungserfahrung, er ist aber besonders beliebt, gerade auch in Arbeiterkreisen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> hat große Verwaltungserfahrung und ist, wenn ich recht unterrichtet bin, in evangelischen Kreisen von Nordrhein-Westfalen führend, ohne innerhalb der evangelischen kirchlichen Organisation eine hohe Stellung einzunehmen. Gegen seine Kandidatur würden von katholischer Seite wohl kaum Einwendungen erhoben werden, wie sie bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> sicher zu erwarten sind.</p>
            <p>Das ist der Sachverhalt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> ist nicht hier. Ich habe mit ihm über diese Dinge in aller Offenheit gesprochen; ich hielt es für meine Pflicht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> war sehr überrascht darüber, daß er nicht als Repräsentant evangelischer Interessen angesehen werde, und erklärte, er möchte das doch gerne klarstellen. Die Situation ist schwierig, und es würde sich empfehlen, die Angelegenheit noch einmal in kleinsten Kreisen zu besprechen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>: Ich denke, man sollte das Argument der Repräsentanz der evangelischen Interessen überhaupt ausscheiden. Wir haben Verständnis für das Anliegen unserer evangelischen Freunde, einen Mann ihres Vertrauens im Kabinett zu sehen. Ich glaube, wir alle könnten uns beglückwünschen, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> Innenminister würde. Ich kenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, und ich kenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>. Ich würde Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> den Vorrang geben. Er ist die jüngere Kraft. Er ist ein Mann in der Vollkraft seiner Fähigkeiten. Er ist eine prägnante Persönlichkeit. Die Entscheidung liegt beim Bundeskanzler selbst. Wir dürfen ihm unseren Willen nicht aufzwingen. Wir können nur unsere Meinung aussprechen. Diese geht dahin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> an dieser verantwortlichen Stelle neben Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> der richtigere und bessere Mann wäre.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>: Es ist zweifellos, daß der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> als Präses der evangelischen Kirchensynode, die alljährlich zusammentritt und eine Woche dauert, der bekanntere ist. Es muß aber mit aller Deutlichkeit abgelehnt werden, als ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> nicht ebenfalls ein angesehener evangelischer Christ wäre. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> hat im Kampf der Bekennenden Kirche seinen Mann gestanden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN026" type="comment">
                     <p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> Bolle im Widerstand die knappen Hinweise von Walter Först, Robert Lehr, in: ders. (Hrsg.), Land und Bund, Köln u.a. 1981, S. 185f.</p>
                  </note>
               </seg> 95 Prozent aller Deutschen stehen hinter den beiden Konfessionen. Zweifellos ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> als Mann der evangelischen Kirche anzusprechen. Ich muß hier erklären, daß ich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> selbst gebeten worden bin, gegebenenfalls für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> als Innenminister einzutreten. Er tat das vor 10 Tagen. Ich rede hier nicht für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> und nicht für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>. Ich spreche nur gegen die These, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> sei kein Repräsentant der evangelischen Kirche.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WackerzappOskar_1949-09-07">Wackerzapp</name>: Ich möchte der Delegation evangelischer Christen, die mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> verhandelt hat, die Sachlegitimation bestreiten, im Namen der evangelischen Kirche zu sprechen. Es ist zweckmäßig, den Posten des Innenministers mit einem Mann des Vertrauens der evangelischen Kreise zu besetzen, schon um den Verdacht zu zerstreuen, als sei die CDU eine überwiegend katholische Partei. Für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> spricht, daß er ein bewährter Verwaltungsbeamter von hohen Graden ist. Auf die Sachkenntnis wird es aber bei der Besetzung der Ministerposten immer entscheidend ankommen. Ein Mann, der nicht aus der Verwaltung hervorgegangen ist, muß sich erst von unten her emporarbeiten. Der gelernte Verwaltungsbeamte hat die Ausbildung bereits hinter sich und kann sofort positiv tätig werden. Er braucht sich nicht mehr mit den Schlichen und Tücken, die es in jeder Verwaltung gibt, auseinanderzusetzen. Aus rein sachlichen Gründen würde ich daher Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> den Vorzug geben. Vielleicht aber überwiegt das psychologische Moment, einen prominenten evangelischen Vertreter zu wählen. In Niedersachsen macht sich eine merkwürdige Stimmung gegen die CDU breit. Dort wird, bewußt oder unbewußt, geraunt, die CDU sei nichts anderes als eine verkappte Zentrumspartei, und die evangelischen Kreise sollten sich überlegen, ob sie dieser Partei weiter folgen dürfen. Diese Gerüchte könnte man zum Schweigen bringen, wenn man einen prononcierten evangelischen Vertreter auf den wichtigen Posten des Innenministers setzen würde. Ich muß also meine sachliche Überzeugung hinter mehr psychologischen und politischen Erwägungen zurückstellen und würde, falls ich gefragt würde, für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> stimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>: Wenn ich nach rein sachlichen Gesichtspunkten urteile, dann wäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> durchaus der Mann, zu dem ich ja sagen würde. Auf der anderen Seite steht aber der Unionsgedanke, und der verlangt, einen prominenten evangelischen Vertreter in das Kabinett aufzunehmen. Mit Genugtuung stelle ich fest, daß die ganze Fraktion dieser Forderung zustimmt.</p>
            <p>Zur Wahl stehen die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>. Ich fürchte, der Kanzler hat die evangelischen Herren mißverstanden, wenn er ihren Erklärungen entnommen hat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> sei nicht als Repräsentant der evangelischen Kirche anzusehen. Über die Sachkunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> ist ein Zweifel nicht erlaubt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> dagegen verfügt nicht über diese Sachkenntnis. Diesen Mangel könnte man allerdings durch einen fachlich geschulten Staatssekretär ausgleichen, den man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> beigibt. Mir scheint die Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> als die richtigere. Rein menschlich schätze ich beide Herren gleich hoch. Vom Unionsgedanken aus dagegen bringt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> die größere Resonanz mit.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>: Über das Verhältnis zwischen Katholiken und Evangelischen stimme ich durchaus dem zu, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> gesagt hat. Es wäre durchaus zu begrüßen, wenn ein fähiger evangelischer Fachmann das Innenministerium übernähme. Aber übersehen Sie bitte nicht die sachliche Seite, die Beherrschung der Verwaltung. Unser Innenminister ist ausgesprochener Verwaltungsminister. Der Bundeskanzler hat kaum die Zeit, sich um die Einzelheiten dieser Fragen zu kümmern. Wir stehen vor der Neuorganisation der Bundesverwaltung. Das Verhältnis der Bundesverwaltung zu den Länderverwaltungen bedarf der endgültigen Klärung. Das ist eine ganz wichtige Sache. Ich erinnere an die Schwierigkeiten in den Jahren 1921/22 mit der Durchführung des Republikschutzgesetzes.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN027" type="comment">
                     <p>Zum Republikschutz in den frühen Jahren der Weimarer Republik Gotthard Jasper, Der Schutz der Republik. Studien zur staatlichen Sicherung der Demokratie in der Weimarer Republik 1922–1930, Tübingen 1963, S. 34–105.</p>
                  </note>
               </seg> Der Innenminister muß die Zuständigkeiten zwischen Bundesverwaltung und Länderverwaltungen scharf abgrenzen. Dazu gehört besondere Fachkunde und Erfahrung. Über sie verfügt sicher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>. Man könnte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> einen geschulten Staatssekretär beigeben; aber das ist eine Frage für sich. Mißlich wäre es, wenn der Innenminister lediglich als Repräsentant einer betonten evangelischen Richtung aufträte, während das Schwergewicht der Arbeit fast ausschließlich bei seinem Staatssekretär läge. Unter diesen Umständen möchte ich den Befürwortern der Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> doch zu bedenken geben, ob es sich nicht empfehle, angesichts der großen verwaltungs- und verfassungspolitischen Aufgaben das Innenministerium einem absolut sicheren und erfahrenen Fachmann zu geben. Hier scheint mir der entscheidende Punkt zu liegen. Dazu kommt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> selbst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> als Innenminister empfohlen hat. Ich bitte, sich für den Fachmann zu entscheiden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Ich muß mich im wesentlichen der Auffassung unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> anschließen. Wir haben alle der Forderung zugestimmt, daß man ein wichtiges Ministerium in die Hände eines betont evangelischen Parteifreundes legen sollte. Mir persönlich läge es näher, die Ministerposten nach Leistung und Tüchtigkeit ohne jede Rücksicht auf die konfessionelle Einstellung des einzelnen zu besetzen. Das wäre zweifellos der Idealzustand. Nun sind wir aber keine Idealmenschen, und schon in der Schrift heißt es: »Um Eurer Schwachheit willen haben wir Euch dieses Gesetz gegeben.«<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN028" type="comment">
                     <p>In dieser Formulierung nicht nachzuweisen. Inhaltlich identisch jedoch Galater 3 Vers 19: »Was soll nun das Gesetz? Es ist hinzugekommen um der Sünde willen.«</p>
                  </note>
               </seg> Wir müssen mit den gegebenen Tatsachen rechnen und ängstlich darauf bedacht sein, Gefühle zu vermeiden, als ob irgendein konfessioneller Teil bevorzugt würde. Ich erinnere mich, daß man seinerzeit überhaupt nur den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> als Kandidaten für den Innenministerposten genannt hat. Dies geschah nicht wegen seiner konfessionellen Zugehörigkeit oder Tätigkeit, sondern im Hinblick auf seine fachlichen Qualitäten. Die Kandidatur Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> würde in Bayern nicht gerade mit Begeisterung aufgenommen werden. Aber wir haben diese Bedenken zurückgestellt; sie sind nach Besprechungen mit ihm gegenstandslos.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN029" type="comment">
                     <p>Vgl. Nr. 79.</p>
                  </note>
               </seg> Wenn nun zwei evangelische Kandidaten zur Wahl stehen, dann sollte ausschließlich die Fachkenntnis entscheiden. Mag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> auch als Präses der evangelischen Synode einen größeren Namen haben, so wäre es doch verfehlt, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> als bloßen Mitläufer der evangelischen Kirche zu bezeichnen. Er ist vielmehr ein bewußter Bekenner seiner Konfession. Wir wünschen einen evangelischen Mann, wir wünschen einen aktiv evangelischen Mann. Aber daneben tritt gleichberechtigt das fachliche Moment. Ich glaube, unsere evangelischen Freunde werden unsere Einstellung verstehen, wenn wir der fachlichen Eignung den Vorzug geben. Aus diesen sachlichen Gründen sollten wir unserem Kanzler die Ermächtigung geben, unter zwei Namen den auszuwählen, den er für den fachlich geeigneteren hält.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: Die Kirchentreue Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> kann überhaupt nicht Gegenstand der Diskussion sein; sie steht für uns alle fest. Unsere Motive liegen auf einer anderen Ebene. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> ist im gesamten Bereich der Evangelischen Kirche Deutschlands bekannt. Die Synode tritt nur einmal im Jahr zusammen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> ist sozusagen Bundestagspräsident der Evangelischen Kirche Deutschlands. Gleichzeitig ist er Mitglied des Evangelischen Rates. In dieser Stellung wird er alle sechs Wochen einen oder zwei Tage in Anspruch genommen. Ich möchte das in aller Ruhe darlegen, weil gelegentlich angedeutet wurde, der Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> könne seine kirchlichen Ämter unmöglich mehr beibehalten. Diese Bedenken dürften hinfällig sein.</p>
            <p>Die Situation ist die: Es ist gar keine Frage, daß in weiten Kreisen des deutschen Protestantismus keine Klarheit darüber besteht, wo der deutsche Protestantismus sich politisch verankern soll. Große Teile des evangelischen Volkes und ihre prominenten Träger hatten ihre politische Heimat Jahrzehnte hindurch bei der sogenannten nationalen Rechten. Diese Schichten wurden vor allem durch den zweiten Weltkrieg und durch die Dämonie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> und des Nationalsozialismus bis in den Grund erschüttert. Der Nationalismus ist diesen Kreisen nun zum ersten Mal verdächtig geworden, fragwürdig. Es bedurfte eines Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>, um ihnen zum Bewußtsein zu bringen, daß ein überspannter Nationalismus ein Volk, ja einen ganzen Kontinent in den Untergang hineinreißen kann. In der ersten Zeit nach dem Zusammenbruch haben viele Protestanten die Christlich-Demokratische Union gewählt. Je mehr wir uns aber von der großen Katastrophe entfernen, desto mehr zeigt sich da eine Entfremdung, ich will nicht sagen, eine Abwanderung von der CDU. Wohl aber kann man von einer langsamen Abwehr sprechen. Vor uns liegt eine große politische Aufgabe, und wir müssen uns taktisch und persönlich darauf einstellen. Von diesen Gesichtspunkten aus sollten wir auch die beiden Kandidaturen für den Posten des Innenministers betrachten. Nach der Seite der Qualifikation besteht zwischen den beiden Männern kein Unterschied; wohl aber ist die öffentliche Hebelkraft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> weiter als die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> hat zweifellos die größere Verwaltungserfahrung. Ich glaube, wir handeln richtig, wenn wir diese schwierige Entscheidung in einem kleineren Kreise zusammen mit dem Bundeskanzler klären.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Es steht mir nicht an, zu den Qualitäten der beiden Bewerber etwas zu sagen. Als Vertreter der Gewerkschaft Bergbau habe ich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> die besten Erfahrungen gemacht. Man rühmt ihm allgemein große Sachkenntnis nach. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> genießt das Vertrauen der Bergarbeiterschaft. Man empfindet ihn bei uns gar nicht in der Schroffheit als den sozialen Gegenspieler. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> würde dem Kabinett auch etwas politisches Kolorit geben. Herr Oberpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> mag mir verzeihen. Er weiß, daß ich persönlich nichts gegen ihn habe. Aber ich muß sagen und heraussteilen, daß er bei uns im Lande anders beurteilt wird als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>: In der fachlichen Qualifikation und in der persönlichen Bewertung einen Unterschied zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> festzustellen wäre völlig absurd. Wir schätzen beide aufs höchste. Entscheidend ist für uns ein Gesichtspunkt, auf den Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vorhin hingewiesen hat: Zur Zeit ist in der politischen Haltung des deutschen Protestantismus ein Umbruch im Gange. Wenn es uns gelingt, das Gros des deutschen Protestantismus zu einer positiven Haltung gegenüber der Demokratie zu bestimmen, dann haben wir das Spiel gewonnen. Die gesamte Front des deutschen Protestantismus wurde sozusagen aufgewühlt, und zwar zunächst durch den Kampf gegen den Liberalismus in der evangelischen Kirche. Was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthKarl">Barth</name> und seine Freunde da getan haben, ist in seinen Wirkungen gar nicht abzuschätzen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#vorlage">(Zuruf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Auch in seinen negativen Wirkungen nicht!)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>– Gewiß, auch im Negativen nicht. Aber ich sehe nicht nur das Negative, sondern auch das Positive. Wir brauchen aus der evangelischen Kirche Leute, die die größte Anziehungskraft ausüben, und zwar auf breiteste Schichten des Volkes. Nun steht fest, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> eine größere Anziehungskraft entfalten wird als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>. Wir müssen diese Dinge nüchtern abwägen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> hat in Heidelberg den Wahlkampf eröffnet<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN030" type="comment">
                     <p>Auf der Wahlkampferöffnungskundgebung der CDU/CSU am 21.7.1949 in Heidelberg war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> als Redner aufgetreten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> Ansprache stand unter dem Thema »Der evangelische Christ in der Union.« Text in: Union im Wahlkampf, hrsg. von Bruno Dörpinghaus, Nr. 20, 30.7.1949, S. 1–3.</p>
                  </note>
               </seg>; er ist dadurch in breitesten Schichten als Vorkämpfer der CDU bekannt geworden. Sein Name hat in kirchlichen Kreisen stärkeren Klang als der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name>. Das steht fest, und daher sollten wir darüber nicht weiter debattieren, sondern uns für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> entscheiden. </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulerFritz_1949-09-07">Schuler</name>: Ich bin Mitglied der evangelischen Synode, und ich komme aus dem werktätigen Volke. Ich weiß daher, wie notwendig es ist, wenigstens einen Kabinettsminister aus dem evangelischen Volksteil zu nehmen. Ich bin erst seit kurzer Zeit hier, aber ich habe doch das Empfinden, als ob es mit der Toleranz uns gegenüber, namentlich in Südwestdeutschland, nicht so weit her wäre. Gerade uns süddeutschen Evangelischen wird es nicht leichtgemacht, uns in Bonn politisch zu akklimatisieren. Wir in Süddeutschland kennen den Kampf, der namentlich von sozialistischer Seite gegen uns geführt wird. Da wird zum Beispiel ausgestreut, man müsse die Buchstaben CDU von rückwärts lesen, und dann heißt es: »Und dennoch Centrum.« Gerade deshalb ist es notwendig, vor allem innerhalb der CDU selbst Toleranz zu üben. Der Bestand der CDU hängt davon ab.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>: Ich denke, wir können die Erörterung über dieses Thema nun abschließen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN031" type="comment">
                     <p>Nach Blankenhorn, S. 60, entschied sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am folgenden Tag für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>, machte aber diese Entscheidung einen Tag später wieder rückgängig. Vgl. Anm. 38.</p>
                  </note>
               </seg> Was die Besetzung des Arbeitsministeriums angeht, so verrate ich kein Geheimnis, wenn ich sage, daß von seiten der Demokraten und der Deutschen Partei Bedenken gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> und einige seiner Mitarbeiter geäußert worden sind.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN032" type="comment">
                     <p>Zur Kritik aus der FDP besonders Nr. 58. Sie hielt auch weiterhin an: vgl. Nr. 86. Zur Haltung der DP gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> Nr. 87.</p>
                  </note>
               </seg> Die Unterhaltungen darüber haben viele, viele Stunden in Anspruch genommen. Ich hoffe, wir kommen zu einem klaren, guten Ergebnis.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN033" type="comment">
                     <p>Blankenhorn, S. 60, notiert unter dem 18.9.1949: »Arbeitsminister soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> werden. Das wird Adenauer nicht durchsetzen können, da die Christlichen Gewerkschaften sich bereits für Storch entschieden haben.« Dieser Vermutung entsprechend gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nach und schlug Storch zum Arbeitsminister vor, was noch einigen Wirbel verursachte. Vgl. die Nrn. 84 und 86.</p>
                  </note>
               </seg> Es erscheint mir nicht richtig, im gegenwärtigen Stadium der Verhandlungen mehr darüber zu sagen.</p>
            <p>Bezüglich des Wiederaufbauministeriums hat die FDP den Wunsch ausgesprochen, es mit einem ihrer Leute zu besetzen, und zwar im Hinblick auf den Zusammenhang mit der Wirtschaft mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name>. Zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> haben Besprechungen stattgefunden<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN034" type="comment">
                     <p>Vgl. z.B. Nr. 81.</p>
                  </note>
               </seg>, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> meinte mir gegenüber, er glaube, es ließe sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> ein genügender Kontakt herstellen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN035" type="comment">
                     <p>Vgl. Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> auf S. 444.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: Bezüglich des Wiederaufbauministeriums lassen Sie mich noch folgendes sagen: Wenn wir den Demokraten das Finanzministerium gegeben hätten, würden sie zweifellos auf das Wiederaufbauministerium nicht Anspruch erhoben haben. Nun haben wir ihnen aber erklärt, wir könnten unter keinen Umständen auf das Finanzministerium verzichten. Man hat das Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> von seiten der Opposition in der FDP schwer angekreidet. Schließlich haben die Demokraten sich damit abgefunden, ihren Anspruch auf das Finanzministerium nicht weiterzuverfolgen. Dafür kommen sie nun mit der Ersatzforderung auf das Wiederaufbauministerium. Ich habe darüber tagelang verhandelt. Irgendeinen Ersatz muß man den Demokraten geben. Bedenken Sie, meine Herren: Der Bundeskanzler muß immer daran denken, eine Mehrheit für seine Vorlagen zu bekommen. Daher muß er von Anfang an darauf bedacht sein, daß unter den drei Koalitionspartnern eine Willensübereinstimmung zustande kommt; sonst hat die Koalition ihren Sinn verloren. Wir dürfen bei keinem der Koalitionspartner das Gefühl aufkommen lassen, er sei vergewaltigt und auf die Seite gedrückt worden. Wir haben nicht alles erreicht, aber die anderen auch nicht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>: Ich habe mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> ein Gespräch geführt und verschiedene Fragen an ihn gerichtet, namentlich die, wie er sich die Führung des Wiederaufbauministeriums vorstelle und nach welchen Methoden er zu arbeiten dächte. Ich habe dabei festgestellt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> große Erfahrungen von seiner Tätigkeit im Reichsarbeitsministerium her besitzt.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN036" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> war von 1926 bis 1928 Beamter im Reichsarbeitsministerium gewesen und hatte anschließend bis 1939 als Vorstandsmitglied der Deutschen Bau- und Bodenbank engen Kontakt mit der für Wohnungsbaufragen zuständigen Abteilung im Reichsarbeitsministerium gehalten. Vgl. Wengst, S. 172.</p>
                  </note>
               </seg> Namentlich auf dem Gebiet des sozialen Wohnungsbaues verfügt er über große Sachkenntnis.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WackerzappOskar_1949-09-07">Wackerzapp</name>: Das Ministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten ist eines der wichtigsten. Man darf seine Bedeutung unter dem schönen Bonner Himmel nicht unterschätzen. Ich fürchte, wir unterschätzen etwas die Erfahrungen, die ein solches Amt erfordert. Ich meine, auf diesen Posten kann nicht ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> gesetzt werden<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN037" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> war Kandidat der DP für das Amt des Staatssekretärs im Landwirtschaftsministerium. Wengst, S. 148.</p>
                  </note>
               </seg>; vielmehr müssen wir eine Persönlichkeit finden, die bereits bewiesen hat, daß sie einem solchen Posten gewachsen ist. Ein Mann, der da eine lange Anlernzeit braucht, um überhaupt in die Probleme hineinzukommen, ist da fehl am Platze, und es bestünde die Gefahr, daß er von seinen Mitarbeitern völlig abhängig würde. Bei der Besetzung des Landwirtschaftsministeriums muß die fachliche Qualifikation den Ausschlag geben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Mit dieser Frage wird die Fraktionssitzung sich morgen zu befassen haben.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN038" type="comment">
                     <p>Über die Fraktionssitzungen der CDU/CSU am 18. und 19.9.1949 sind keine Protokolle überliefert. Nach den Berichten der Tageszeitung »Die Welt« stand in ihnen vor allem die Besetzung des Landwirtschaftsministeriums zur Diskussion. So hieß es im Bericht vom 19.9.1949 über die Sitzung vom Tag zuvor, daß die Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schlange-SchoeningenHans_1949-09-07">Schlanges</name> für dieses Amt von der Fraktion favorisiert würde, sich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> Widerstände erhoben hätten und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> keine Chance habe. Einen Tag später hieß es über die Sitzung vom 19.9.1949: »Im Verlauf der Beratungen der CDU/CSÜ-Fraktion konnte noch immer keine Entscheidung über den Ernährungsminister gefällt werden. Wie verlautet, machte die Fraktion den Vorschlag, daß entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> berufen wird, während Adenauer nach wie vor für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJosef">Müller</name> eintritt.« Entsprechend auch sein Vorschlag an Heuss am 19.9.1949, vgl. Nr. 85. Nach Blankenhorn, S. 60, befaßte sich die Fraktion am 19.9.1949 auch noch einmal mit der Besetzung des Innenministeriums: »Nun hat sich die Fraktion doch einmütig für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> als Innenminister erklärt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> möchte diese Entscheidung zugunsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehrs</name> rückgängig machen. Vergeblich. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> wird zum Bundesinnenminister vorgeschlagen werden.« Vgl. Nr. 85.</p>
                  </note>
               </seg> Dies ist auch der ausdrückliche Wunsch des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>. Die Person des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> kommt schon wegen seiner schillernden Vergangenheit nicht in Frage.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-01_1949-09-17-t1000_WZ_FN039" type="comment">
                     <p>Über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name>, ehemals Ministerialdirektor im Reichsernährungsministerium, kursierten damals Behauptungen in Bonn, er sei NSDAP-Mitglied gewesen und sei unter den Nationalsozialisten besonders schnell befördert worden. Diese Behauptungen wies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> in einem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom 8.9.1949 mit Nachdruck zurück. StBkAH 10.02.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>