<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-01_1951-06-12-t1715_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FoelsSilke"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchumacherRainer"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1953.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/I</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1998</date>
						<idno>https://d-nb.info/952142252</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1501/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Juni 1951 (2. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-06-12"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end" when="19:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">3</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-22" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[226.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>Fraktionsvorstandssitzung ACDP, VIII-001-1501/2. Zeit: 17.15 Uhr–19.05 Uhr. Anwesend: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>; Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>; Regierung: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name>; Gäste: [Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeflerHeinrich_1949-09-07">Höfler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WackerzappOskar_1949-09-07">Wackerzapp</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p/>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend Regierung:</head>
				<p/>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p/>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-01_1951-06-12-t1715_EP_div_SVP-1">
				<p>Einziger Punkt der Tagesordnung war die Beratung darüber, ob das Feststellungsgesetz vor Abschluß des Lastenausgleichsgesetzes beraten werden sollte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-06-12-t1715_EP_FN001" type="comment"><p>Die beiden Gesetze wurden parallel behandelt. Das Feststellungsgesetz konnte am 12.4.1952, das Lastenausgleichgesetz am 14.8.1952 veröffentlicht werden (vgl. BGBl. I/1952, S. 237 ff. bzw. S. 446ff.).</p></note></seg> Da in dieser Frage keine Übereinstimmung erzielt werden konnte, wird eine außerordentliche Fraktionssitzung entweder für Donnerstag abend oder Anfang nächster Woche in Aussicht genommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-01_1951-06-12-t1715_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr. 230. Zu den Fraktionsvorstandssitzungen am 12.6.1951 vermerkt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name>. »Am Dienstag Vormittag um 11 Uhr war ich zur Sitzung des Fraktionsvorstandes durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> bestellt worden, um über das Schadensfeststellungsgesetz zu verhandeln. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> saß ebenso wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WackerzappOskar_1949-09-07">Wackerzapp</name> im Fraktionszimmer in einer Sitzung des Unterausschusses ›Befreiungen‹ und ließ sagen, er sei dort nicht abkömmlich. Die Besprechung konnte also nicht stattfinden. Am Nachmittag des gleichen Tages fand dann nach der Fraktionssitzung diese Besprechung im schwach besetzten Vorstand der Fraktion statt unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> trug seinen ablehnenden Standpunkt vor und stellte in den Vordergrund die Schwierigkeiten beim Behördenaufbau, Verfassungsänderung oder Vereinbarung mit den Ländern. Es erschien dann plötzlich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name> und übermittelte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, den er vorher nicht bekommen hatte, eine Stellungnahme des Bundeskanzlers:</p>
							<p>Der Bundeskanzler bedauert, daß auf dem Gebiet des Lastenausgleichs nichts geschehe. Wenn es nicht möglich sei, den Lastenausgleich selbst vor den Bundestagsferien zu verabschieden, dann müßte wenigstens das Schadenfeststellungsgesetz vor den Ferien verabschiedet werden.</p>
							<p>Diese Stellungnahme des Bundeskanzlers ist, wie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name> weiter mitteilte, von allen Kabinettsmitgliedern mit Ausnahme von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> gebilligt worden [vgl. den Kabinettsbeschluß vom 8.6.1951 (Kabinettsprotokolle 1951, S. 427)]. Gegenüber dem Vorwurf, daß nichts geschehen sei, kam es zu einem geharnischten Protest von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name>, worauf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name> wieder einen Zurückzieher machte und erklärte, die Formulierung sei wohl etwas anders gewesen. [Die Formulierung war so, wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name> wiedergegeben hatte. Vgl. ebd.]. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LukaschekHans">Lukaschek</name> wies dann darauf hin, daß der ZvD ihm in mehreren Kundgebungen das Mißtrauen ausgesprochen habe. Man fordere seinen Rücktritt, auch der Nachfolger sei schon bereit, nun, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name> müßte mehr davon wissen! Darauf protestierte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroeterCarl_1949-09-07">Schröter</name> dahingehend, daß der ZvD es für sich in Anspruch nehme, Abberufungen von Ministern zu verlangen. Ich erklärte, daß der ZvD keinen solchen Beschluß gefaßt habe, wohl aber verschiedene Landesverbände wie z.B. Bayern, Hessen und Nordrhein-Westfalen. Zwischenruf von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: ›Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalterJosef">Walter</name> hat vorgestern in Frankfurt bei seiner Rücktrittsforderung ausdrücklich erklärt, daß er im Einverständnis mit dem ZvD handelte‹. Ich erwiderte, das sei mir nicht bekannt, jedenfalls sei ein entsprechender Beschluß nicht gefaßt worden, obwohl nicht zu leugnen sei, daß eine schwere Vertrauenskrise bestünde. Der ZvD nehme es auch nicht für sich in Anspruch, Minister zu stürzen, aber er beanspruche das Recht zu erklären, daß ein Minister nicht mehr das Vertrauen der Vertriebenen habe, und es sei dann Sache des Bundeskanzlers, welche Konsequenzen er daraus ziehe.</p>
							<p>Sachlich ging dann die Diskussion hin und her. Als ich auf eine Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunzes</name> hin bestritt, daß das Lastenausgleichsgesetz Ende Oktober in Kraft treten könne, erklärte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>: ›Sie kommen ja nie in die Ausschüsse, Sie arbeiten ja nicht mit, Sie machen ja nur Propaganda‹. Ich habe ihm daraufhin energisch auf die Nase gegeben und ihn darauf hingewiesen, daß er sich mit diesem unfairen Argument in Gesellschaft der SPD befände. Er beklagte sich weiter darüber, daß in der VK [Vertriebenen-Korrespondenz, Informationsdienst der Vertriebenen-Verbände] seine Arbeit nicht anerkannt und er dauernd angegriffen werde. Hierauf erklärte ich ihm, daß er noch ganz andere Dinge in der VK zu lesen bekommen würde, wenn ich nicht CDU-Mann wäre.</p>
							<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> hielt seine übliche lange Rede gegen die Vorziehung des Schadenfeststellungsgesetzes. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, der ganz offensichtlich überhaupt keine Ahnung von der Materie hatte, fühlte sich bemüßigt, auf die Kostenfrage zu kommen. Erst als ich ihm erklärte, daß sich eigentlich daran kein Mensch mehr stoße, lenkte er ein. Bemerkenswert ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> diesmal zum ersten Mal seinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> untreu wurde und sich mit aller Energie auf meinen Standpunkt stellte. Endergebnis: die Meinungen waren geteilt. Die Entscheidung sollte in einer Sitzung der Fraktion am Mittwoch, den 13.6.1951, nach dem Plenum fallen [siehe Nr. 227, Anm. 1].« ACDP, VIII–001–1006/4.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
